<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Sitzung der Landtagsfraktion und der Landesgruppe</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 1. Februar 2022</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1983.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 15/II</title>
						<author>Volker Stalmann</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2019</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1193134889</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Soziale Politik (ACSP)</institution>
							<idno>LG 1978: 13</idno>
							<objectName>Protokoll der Gemeinsamen Sitzung der CSU- Landtagsfraktion und der CSU-Landesgruppe in Bonn am 12. Juni 1978</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll der gemeinsamen Sitzung der CSU-Landtagsfraktion und der CSU-Landesgruppe in Bonn am 12. Juni 1978</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>2 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1978-06-12"><time type="start" when="13:45:00"/><time type="end" when="17:00:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">08</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CSU-LG</idno><idno type="sitzungsabfolge">2</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-29" who="#StalmannVolker" status="draft" n="3">Header ausgefüllt</change>
			<change when="2022-05-13" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Bibl.+ Ref.</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend:</head>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoetschWolfgang_1976-12-14">Bötsch</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisenhoferFranzXaver_1967-05-03">Geisenhofer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlosMichael_1976-12-14">Glos</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaberlFritz_1976-12-14">Haberl</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HandlosFranz_1972-12-13">Handlos</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartmannKlaus_1976-12-14">Hartmann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoepfingerStefan_1976-12-14">Höpfinger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuynHans_1976-12-14">Graf Huyn</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrausRudolf_1976-12-14">Kraus</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Krone-AppuhnUrsula_1976-12-14">Krone-Appuhn</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzMax_1972-12-13">Kunz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiegelLorenz_1969-10-20">Niegel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstAlbert_1969-10-20">Probst</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RegenspurgerOtto_1976-12-14">Regenspurger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedlErich_1969-10-20">Riedl</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoehnerPaul_1965-10-19">Röhner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoseKlaus_1977-03-24">Rose</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchedlAlbert_1971-01-07">Schedl</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleicherUrsula_1972-12-13">Schleicher</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprangerCarl-Dieter_1972-12-13">Spranger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaigelTheodor_1972-12-13">Waigel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WittmannFritz_1971-09-06">Wittmann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_SVP-1" corresp="#csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_div_SVP-1">A. Bericht des Landesgruppenvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> über die Sitzung des Vorstands der CDU/CSU-Fraktion, den »kleinen Parteitag« der CDU, die Arbeit der Strategiekommission, die Wahlen in Niedersachsen und Hamburg am 4. Juni 1978 und den bevorstehenden Sonderparteitag der FDP in Hessen.</item>
					<item xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_SVP-2" corresp="#csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_div_SVP-2">B. Erläuterungen des Parlamentarischen Geschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoehnerPaul_1965-10-19">Röhner</name> zum Plenum der Woche.</item>
					<item xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_SVP-3" corresp="#csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_div_SVP-3">C. Allgemeine Aussprache.</item>
					<item xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_SVP-4" corresp="#csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_div_SVP-4">D. Vorbereitung der zweiten und dritten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Gesetzentwurfs über die Bevorratung mit Erdöl und Erdölerzeugnissen (Erdölbevorratungsgesetz).</item>
					<item xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_SVP-5" corresp="#csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_div_SVP-5">E. Vorbereitung der zweiten und dritten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Gesetzentwurfs über die Feststellung der Wirtschaftspläne des ERP-Sondervermögens für das Jahr 1978 (ERP-Wirtschaftsplangesetz 1978).</item>
					<item xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_SVP-6" corresp="#csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_div_SVP-6">F. Vorbereitung der Beratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses für Wirtschaft zu dem von mehreren Abgeordneten der CDU/CSU-Fraktion eingebrachten Antrag zum Bericht über die Lage der freien Berufe.</item>
					<item xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_SVP-7" corresp="#csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_div_SVP-7">G. Erläuterungen zur Behandlung des Schlussberichts der Enquete-Kommission Verfassungsreform.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>TOP 1 : Bericht des Landesgruppenvorsitzenden</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> gratuliert Dr. Oscar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderOscar_1969-10-20">Schneider</name> zum 51. Geburtstag. Des weiteren beglückwünscht er <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name> zu seinem dritten Platz auf der Delegiertenliste für die Landtagswahl im Oktober.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_FN001" type="comment"><p>Die bayerischen Landtagswahlen fanden am 15. Oktober 1978 statt.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> berichtet kurz über die Vorstandssitzung. Wesentliche Punkte seien nicht erörtert worden. Insbesondere habe der »Kleine« Parteitag der CDU nichts Neues gebracht.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_FN002" type="comment"><p>Die Sitzung des Bundesausschusses, der »kleine Parteitag« der CDU, fand am 12. Juni 1978 in Bonn statt. Vgl. dazu den Artikel <bibl type="series-item">»Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>: Gestärkt in die nächsten Wahlen«; »Union in Deutschland«, Nr. 24, 15. Juni 1978, S. 1, ferner S. 2–16.</bibl></p></note></seg></p>
				<p>Bezüglich der Ergebnisse der Strategiekommission müssen folgende Punkte festgehalten werden: Auf finanzpolitischem Gebiet habe man sich auf Kinderfreibeträge geeinigt, zweitens werde ein neuer Lohn- und Einkommensteuertarif gefordert und drittens stehe man ablehnend neuen Ausgabeprogrammen gegenüber. Zum Berufsgrundbildungsjahr sei man übereingekommen, keiner weiteren Verschulung der praktischen Ausbildung Vorschub zu leisten. Man stehe hier bewußt den Vorstellungen des bayerischen Kultusministers<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_FN003" type="comment"><p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaierHans">Maier</name> (CSU).</p></note></seg> entgegen. Zur Frage der Europawahl<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_FN004" type="comment"><p>Die Europawahl fand in Deutschland am 10. Juni 1979 statt.</p></note></seg> habe man die Formel bekräftigt, daß CDU und CSU gemeinsam jedes weitere Vorgehen miteinander abstimmen. Die Wahlergebnisse in Niedersachsen und Hamburg bekräftigen die Richtigkeit des bisher eingeschlagenen Weges.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_FN005" type="comment"><p>Am 4. Juni 1978 fanden in Niedersachsen und Hamburg Wahlen statt. Bei den Landtagswahlen in Niedersachsen erhielt die CDU 48,7% (–0,1), die SPD 42,2% (–0,9) und die FDP 4,2% (–2,8). Bei den Bürgerschaftswahlen in Hamburg konnte die SPD ihre absolute Mehrheit mit 51,5% der abgegebenen Stimmen (+6,5) zurückgewinnen. Die CDU verlor 3% und kam auf 37,6%. Zu den Verlierern zählte auch die FDP, die mit 4,8% (–6,1) unter die Fünf-Prozent-Hürde fiel. Vgl. <bibl type="single-item">Gerhard A. <hi rendition="#smcap">Ritter</hi>/Merith <hi rendition="#smcap">Niehuss</hi>: Wahlen in Deutschland 1946–1991. Ein Handbuch, München 1991, S. 160, 162.</bibl></p></note></seg> Zur Zeit sei insbesondere im Hinblick auf die Vierte Partei keine Eile geboten. Die entscheidenden Wahlen werden im Herbst in Hessen<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_FN006" type="comment"><p>Am 8. Oktober 1978.</p></note></seg> und acht Tage später in Bayern stattfinden.</p>
				<p>Zur politischen Lage sei zu bemerken, daß sich wieder einmal mehr die Binsenweisheit bestätigt habe, daß es in der Demokratie die Wahlen seien, die politisch etwas bewegen. Kein Ministerrücktritt, nicht einmal eine Serie von Auswechslungen habe eine derartige Wirkung gezeigt. Die Parteienlandschaft sei in Bewegung geraten. Die CSU sei die einzige der vier großen Parteien, die sich bestätigt fühlen könne. Die CSU-Landesgruppe könne für sich in Anspruch nehmen, ohne den Anstoß von Kreuth<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_FN007" type="comment"><p>Auf ihrer Klausurtagung in Wildbad Kreuth am 19. November 1976 beschloss die CSU-Landesgruppe, die Fraktionsgemeinschaft von CDU und CSU im Deutschen Bundestag aufzukündigen.</p></note></seg> wäre auch weiterhin das erstarrte Parteiensystem vorhanden. Inzwischen haben auch die CDU und ihre führenden Persönlichkeiten eingesehen, daß ein Erfolg für die Unionsparteien nur in einer Veränderung des Parteienspektrums liege. Zur Analyse des FDP-Debakels in Hamburg und Niedersachsen weist Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> auf einen Artikel in der »Zeit« von Ralf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahrendorfRalf_1969-10-20">Dahrendorf</name> hin.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_FN008" type="comment"><p>Vgl. den Artikel von Ralf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahrendorfRalf_1969-10-20">Dahrendorf</name>
								<bibl type="series-item">»Drei Fehler der Liberalen«; »Die Zeit«, Nr. 24 vom 9. Juni 1978, S. 3.</bibl></p></note></seg></p>
				<p>Die Entscheidung der FDP in Hessen am nächsten Wochenende auf ihrem Parteitag in Flörsheim werde für die FDP ein schwerer Gang sein, ganz gleich, wie sich die FDP bei der Koalitionsaussage entscheiden werde.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_FN009" type="comment"><p>Auf ihrem außerordentlichen Parteitag in Flörsheim am 17. Juni 1978 sprach sich der Landesverband der hessischen FDP für eine Fortsetzung der seit 1970 bestehenden Koalition mit der SPD aus und wies entsprechende Angebote der CDU zurück. In Hessen regierte eine sozial-liberale Koalition unter Ministerpräsident Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> (SPD). Vgl. den Artikel <bibl type="series-item">»Die hessischen Freien Demokraten wollen bei der SPD bleiben«; »Frankfurter Allgemeine« vom 19. Juni 1978, S. 1f.</bibl></p></note></seg> Die Diskussion über Richtigkeit oder Unrichtigkeit ihrer Entscheidung werde weitergehen. Für die Union wäre keine Koalitionsaussage günstiger. Dann wäre es leicht, die Unentschlossenheit der FDP herauszustellen. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> selbst glaube aber an eine Koalitionsaussage zugunsten der SPD. Diese Aussage sei jetzt einfach aus Sachzwängen notwendig, insbesondere auch deshalb, um die Koalition in Bonn zu festigen. Sollte das Wahlergebnis im Oktober in Hessen und Bayern dazu führen, daß die FDP aus den Landtagen herausfalle, dann werde das weitere Absinken der FDP eine gewisse Eigengesetzlichkeit einnehmen. Um sich neu zu profilieren, suche die FDP jetzt nach sogenannten neuen Themen. Bisher seien von ihr angesprochen worden: Steuerpolitik, Bildungspolitik, Umweltschutz, Rechtsstaatlichkeit und Europapolitik. Unsere Aufgabe müsse es sein, die FDP in allen diesen Fragen zu stellen und die Widersprüche aufzudecken. Die Union dürfe in der Sommerpause kein politisches Loch entstehen lassen.</p>
				<p>Zur gemeinsamen Sitzung mit der CSU-Landtagsfraktion am heutigen Nachmittag sei zu berichten, daß eine umfangreiche Tagesordnung behandelt worden sei.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_FN010" type="comment"><p>Vgl. das <ref type="internal" target="#csu-lg-08_1978-06-12-t1345_EP">Sitzungsprotokoll</ref>.</p></note></seg> Zu vielen Punkten habe man Entschließungen gefaßt, die von der bayerischen Landtagsfraktion in den nächsten Tagen der Presse übergeben werden. Es habe sich gezeigt, daß ohne die gute Vorbereitung durch die Landesgruppe eine solch zügige Sitzung mit der Landtagsfraktion nicht hätte stattfinden können.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>TOP 2: Plenum der Woche</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoehnerPaul_1965-10-19">Röhner</name> gibt einen Überblick über die in dieser Woche stattfindenden Debatten im Plenum. Das Plenum beginne bereits am Mittwoch nach der Fragestunde.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_FN011" type="comment"><p>Vgl. <bibl type="btp"><ref type="external" target="08/97">BT Plenarprotokoll 08/97</ref>, zur Fragestunde S. 7679–7699.</bibl></p></note></seg> Am Mittwochnachmittag werden die Punkte Nachtragshaushaltsgesetz 1978<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_FN012" type="comment"><p><bibl type="btd">Zur zweiten Beratung und Schlussabstimmung des von der Bundesregierung eingebrachten Gesetzentwurfs über die Feststellung eines Nachtrags zum Bundeshaushaltsplan für das Haushaltsjahr 1978 am 14. Juni 1978 vgl. <ref type="external" target="08/1801">BT Drs. 08/1801</ref> vom 12. Mai 1978, <ref type="external" target="08/1890">08/1890</ref>, <ref type="external" target="08/1908">08/1908</ref></bibl>; <bibl type="btp"><ref type="external" target="08/97">BT Plenarprotokoll 08/97</ref>, S. 7699–7703.</bibl></p></note></seg>, Erdölbevorratungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_FN013" type="comment"><p><bibl type="btd">Zur zweiten und dritten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Gesetzentwurfs über die Bevorratung mit Erdöl und Erdölerzeugnissen vgl. <ref type="external" target="08/1634">BT Drs. 08/1634</ref> vom 15. März 1978, <ref type="external" target="08/1916">08/1916</ref>, <ref type="external" target="08/1891">08/1891</ref></bibl>; <bibl type="btp"><ref type="external" target="08/97">BT Plenarprotokoll 08/97</ref>, S. 7703–7708.</bibl></p></note></seg>, ERP-Wirtschaftsplangesetz 1978<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_FN014" type="comment"><p><bibl type="btd">Zur zweiten und dritten Beratung des von der Bundesregierung eingebrachten Gesetzentwurfs über die Feststellung der Wirtschaftspläne des ERP-Sondervermögens für das Jahr 1978 vgl. <ref type="external" target="08/1636">BT Drs. 08/1636</ref> vom 16. März 1978, <ref type="external" target="08/1902">08/1902</ref></bibl>; <bibl type="btp"><ref type="external" target="08/97">BT Plenarprotokoll 08/97</ref>, S. 7708–7713.</bibl></p></note></seg> und der Bericht über die Lage der freien Berufe<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_FN015" type="comment"><p><bibl type="btd">Zur Beratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Ausschusses für Wirtschaft zu dem von mehreren Abgeordneten der CDU/CSU-Fraktion eingebrachten Antrag betr. Bericht über die Lage der freien Berufe vgl. <ref type="external" target="08/901">BT Drs. 08/901</ref> vom 14. September 1977, <ref type="external" target="08/1841">08/1841</ref></bibl>; <bibl type="btp"><ref type="external" target="08/97">BT Plenarprotokoll 08/97</ref>, S. 7722.</bibl></p></note></seg> aufgerufen. Beim Erdölbevorratungsgesetz sei eine Rednerrunde vorgesehen, das gleiche gelte für die Diskussion über das ERP-Wirtschaftsplangesetz 1978. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoehnerPaul_1965-10-19">Röhner</name> bittet die Kollegen, sich in den Arbeitskreissitzungen am Dienstag dafür zu verwenden, daß auch Redner der CSU-Landesgruppe Berücksichtigung finden. Zum Nachtragshaushaltsgesetz 1978 sei noch nicht endgültig entschieden, ob am Mittwoch eine Debatte stattfinde. Wenn sich der Bundesfinanzminister damit einverstanden erklärt, daß der Berichterstatter lediglich eine Erklärung abgebe, wolle man auf eine Debatte verzichten.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_FN016" type="comment"><p>Auf eine Debatte wurde verzichtet. <bibl type="btp">Zur Rede des Berichterstatters, des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> (CDU), vgl. <ref type="external" target="08/97">BT Plenarprotokoll 08/97</ref>, S. 7699–7701.</bibl></p></note></seg></p>
				<p>Am Donnerstag stehe im Mittelpunkt der Diskussion der sogenannte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>-Bericht.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_FN017" type="comment"><p>Am 15. Juni 1978 wurde die von Bundesminister a.D. Rechtsanwalt Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> erarbeitete Untersuchung zusammen mit der Stellungnahme der Bundesregierung zu den Vorschlägen in Teil II der Untersuchung in Verbindung mit dem Antrag der CDU/CSU-Fraktion über die Verbesserung der Arbeit der Sicherheitsbehörden des Bundes und der Beschlussempfehlung und dem Bericht des Innenausschusses zu dem Antrag der CDU/CSU-Fraktion zu Maßnahmen zur Erhöhung der inneren Sicherheit beraten. Vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="08/1881">BT Drs. 08/1881</ref> vom 7. Juni 1978, <ref type="external" target="08/1923">08/1923</ref> vom 14. Juni 1978, <ref type="external" target="08/1852">08/1852</ref> vom 2. Juni 1978, <ref type="external" target="08/1046">08/1046</ref> vom 19. Oktober 1977, <ref type="external" target="08/1864">08/1864</ref></bibl>; <bibl type="btp"><ref type="external" target="08/98">BT Plenarprotokoll 08/98</ref>, S. 7733–7778.</bibl></p></note></seg> Es gebe hier eine verbundene Debatte mit den Punkten: Verbesserung der Arbeit der Sicherheitsbehörden des Bundes und Maßnahmen zur Erhöhung der inneren Sicherheit.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoehnerPaul_1965-10-19">Röhner</name> gibt noch einen kurzen Überblick über die voraussichtlichen Themen der letzten Sitzungswoche. In der letzten Sitzungswoche solle der Einkommensteuertarifbericht<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_FN018" type="comment"><p><bibl type="btd">Am 21. Juni 1978 fand die Beratung der Beschlussempfehlung und des Berichts des Finanzausschusses zu dem Bericht der Bundesregierung über die Möglichkeiten zur Einführung eines Einkommensteuertarifs mit durchgehendem Progressionsverlauf – Tarifbericht (§56 EStG) statt. Vgl. BT Drs. <ref type="external" target="08/62">08/62</ref>, <ref type="external" target="08/1887">08/1887</ref></bibl>; <bibl type="btp"><ref type="external" target="08/99">BT Plenarprotokoll 08/99</ref>, S. 7879–7897.</bibl></p></note></seg>, die Vorlage zur Vermögensbildung<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_FN019" type="comment"><p>Die erste Beratung des von Abgeordneten der CDU/CSU-Fraktion eingebrachten Gesetzentwurfs zur Förderung freiwilliger betrieblicher Gewinn- und Kapitalbeteiligung fand am 22. Juni 1978 in Verbindung mit der ersten Beratung des vom Bundesrat eingebrachten Gesetzentwurfs zum Abbau steuerlicher Hemmnisse für die Vermögensbeteiligung der Arbeitnehmer statt. Vgl. <bibl type="btd"><ref type="external" target="08/1565">BT Drs. 08/1565</ref> vom 24. Februar 1978, <ref type="external" target="08/1418">08/1418</ref> vom 13. Januar 1978</bibl>; <bibl type="btp"><ref type="external" target="08/100">BT Plenarprotokoll 08/100</ref>, S. 7935–7959.</bibl></p></note></seg> und die Große Anfrage KSZE<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_FN020" type="comment"><p><bibl type="btd">Zur Beratung der Großen Anfrage der CDU/CSU-Fraktion betr. die menschenrechtliche Lage in Deutschland und der Deutschen in Osteuropa und ihre Erörterung auf dem KSZE-Überprüfungstreffen in Belgrad am 21. Juni 1978 vgl. BT Drs. <ref type="external" target="08/1312">08/1312</ref>, <ref type="external" target="08/1605">08/1605</ref></bibl>; <bibl type="btp"><ref type="external" target="08/99">BT Plenarprotokoll 08/99</ref>, S. 7818–7859.</bibl></p></note></seg> im Plenum debattiert werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoehnerPaul_1965-10-19">Röhner</name> macht darauf aufmerksam, daß das Schreiben des Bundes der Ruhestandsbeamten vom 2. Juni 1978 betreffend den Entwurf eines dritten Bundesbesoldungserhöhungsgesetzes zentral von der Landesgruppe beantwortet werde.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_FN021" type="comment"><p><bibl type="btd">Der Entwurf eines dritten Bundesbesoldungserhöhungsgesetzes wurde am 18. April 1974 von der Bundesregierung eingebracht. Vgl. <ref type="external" target="07/2003">BT Drs. 07/2003</ref>.</bibl></p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>TOP 7: Allgemeine Aussprache</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name> bekräftigt die Ausführungen von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>. Eine Bewegung sei zwar vorhanden; man könne aber nicht genau sagen, wohin die Reise gehe. In diesem Zusammenhang macht er insbesondere auf die Umweltschützer aufmerksam. Sie seien eine kaum mehr vorherberechenbare Gruppe. In Bezug auf das Verkehrslärmschutzgesetz<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_FN022" type="comment"><p><bibl type="btd">Der von der Bundesregierung eingebrachte Gesetzentwurf zum Schutz gegen Verkehrslärm an Straßen und Schienenwegen (Verkehrslärmschutzgesetz) wurde am 20. April 1978 in erster Lesung beraten und an den Verkehrsausschuss als federführenden Ausschuss überwiesen. Vgl. <ref type="external" target="08/1671">BT Drs. 08/1671</ref> vom 23. März 1978</bibl>; <bibl type="btp"><ref type="external" target="08/86">BT Plenarprotokoll 08/86</ref>, S. 6823–6830.</bibl></p></note></seg> sei zur Zeit ein gewisser Widerspruch darin zu sehen, daß die CSU-Landesgruppe für höhere Emissionswerte eintrete, das bayerische Kabinett dagegen niedrigere Werte beschlossen habe. Zum Thema Steuerpartei führt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name> aus, daß er Informationen erhalten habe, daß hier <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name><seg type="note"><note xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_FN023" type="comment"><p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, Vorsitzender der SPD-Bundestagsfraktion.</p></note></seg> versuche, sich einen neuen Koalitionspartner aufzubauen. Dieser Entwicklung müsse man besondere Aufmerksamkeit widmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuynHans_1976-12-14">Graf Huyn</name> begrüßt die Ergebnisse der Strategiekommission. Auch er bestätigt die Informationen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name>, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FredersdorfHermann">Fredersdorf</name><seg type="note"><note xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_FN024" type="comment"><p>Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FredersdorfHermann">Fredersdorf</name>, Vorsitzender der Deutschen Steuergewerkschaft und stellvertretender Bundesvorsitzender des Deutschen Beamtenbundes, gründete am 1. Mai 1979 die »Bürgerpartei«. Vgl. <bibl type="single-item">Richard <hi rendition="#smcap">Stöss</hi>: Einleitung: Struktur und Entwicklung des Parteiensystems der Bundesrepublik – Eine Theorie, in: ders. (Hrsg.): Parteien-Handbuch. Die Parteien der Bundesrepublik Deutschland 1945–1980, 2 Bde., hier Bd. 1, Opladen 1983, S. 17–309, hier S. 276f.</bibl></p></note></seg> einen neuen Koalitionspartner versuche aufzubauen. Er habe auch gehört, daß für die neue Partei Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name><seg type="note"><note xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_FN025" type="comment"><p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>, 1966–1972 Bundeswirtschaftsminister, 1971–1972 zugleich Bundesfinanzminister, 1946–1972 und ab 1980 Mitglied der SPD.</p></note></seg> gewonnen werden solle.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> bestätigt ebenfalls die Ausführungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuynHans_1976-12-14">Graf Huyn</name>. Auch er zeigt sich sehr zufrieden über die Ergebnisse der Strategiekommission.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> stellt die Frage, ob mit einer Feriensitzung des Parlaments gerechnet werden müsse. Des weiteren macht er darauf aufmerksam, ob nach den Wahlergebnissen in Niedersachsen und Hamburg die Wiederwahl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheels</name> zum Bundespräsidenten aktuell sei.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_FN026" type="comment"><p>Die Wahl des deutschen Bundespräsidenten fand am 23. Mai 1979 statt.</p></note></seg> Zum dritten fragt er, ob Überlegungen der Koalition bekannt seien, die sogenannte 5%-Klausel abzuschaffen, um damit der FDP einen Verbleib in den Parlamenten zu ermöglichen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoehnerPaul_1965-10-19">Röhner</name> antwortet, daß nach heutigem Stand mit einer Feriensitzung nicht zu rechnen sei.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> antwortet, daß die Frage Wahl eines neuen Bundespräsidenten überhaupt noch nicht entschieden sei. Er gebe zwar zu, von Zeit zu Zeit gewisse Ballons gestartet zu haben, um hier aus taktischen Gründen eine gewisse Unruhe zu schaffen. In dieser Frage sei man aber noch völlig offen. Lediglich die CDU Hessen habe für den Fall einer Koalition mit der FDP der FDP in dieser Frage die Stimmführerschaft angeboten. Zum Thema Wegfall der 5%-Klausel meint Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>, daß diese – falls die Koalition dies beschließen würde – die Bankrotterklärung für die FDP sei. Hier könne man die Manipulation sofort in den Vordergrund der Diskussion stellen. Deshalb glaube er nicht, daß es solche Überlegungen gebe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name> glaube auch nicht, daß an eine Abschaffung der 5%-Klausel gedacht sei. Er erwidert, daß die im Kartell vereinten Parteien nicht ihr eigenes Kartell zerstören wollen. Niemand wolle in Deutschland »Weimarer« Verhältnisse. Zum Punkt, daß die SPD sich einen eigenen Koalitionspartner schnitzen wolle, gibt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name> zu bedenken, daß dies ein reiner Satellit der SPD werde. Der Bund der Steuerzahler würde allerdings für eine solche Partei das organisatorische Fundament haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrausRudolf_1976-12-14">Kraus</name> macht darauf aufmerksam, daß die Mitglieder des Bundes der Steuerzahler weit rechts stehen. Er sehe deshalb keine Möglichkeit, daß hier ein neuer Koalitionspartner für die SPD heranwachse. Wolle <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FredersdorfHermann">Fredersdorf</name> dies, so würde nach seiner Ansicht der Bund der Steuerzahler zerbrechen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>TOP 3: Erdölbevorratungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_FN027" type="comment"><p>Vgl. <ref type="internal" target="#csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_FN013">Anm. 13</ref>.</p></note></seg></p>
				<p>Berichterstatter: Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name> (MdB).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name> gibt einen kurzen Überblick über den bisherigen Sachstand. Die Beratungen über das Erdölbevorratungsgesetz seien ein Lehrstück für überlegte Gesetzesarbeit. Seit 1965 werde nun in bestimmten Abständen das sogenannte dritte Gesetz vorgelegt. Das Ziel sei es, die Sicherung eines Mindestvorrates an Erdöl im Krisenfall für zivile Zwecke zu ermöglichen. Dabei seien insbesondere drei Punkte anzusprechen: Erstens die Vorräte der verarbeitenden Industrie, zweitens die Bundesreserve und drittens die natürlichen Reserven. Zur Bewirtschaftung dieser Vorräte sei beabsichtigt, eine öffentliche Körperschaft zu gründen, die dann die sogenannten Mindestreserven von den einzelnen Stellen abkaufen und bewirtschaften soll. Das Problem sei darin zu suchen, daß ein starkes Gefälle von Norden nach Süden vorhanden sei. Im Norden sei die Lagerung billiger, da Salzstöcke vorhanden seien, in denen das Erdöl gelagert werden könne. Im Süden Deutschlands könne man auf solch natürliche Behälter nicht zurückgreifen. Man müsse umfangreiche Tanklager installieren. Dies sei naturgemäß wesentlich teurer. Deshalb müsse darauf geachtet werden, daß bei der Erdölbevorratung auch eine notwendige Dislozierung stattfinde. Es dürfen nicht ökonomische Gesichtspunkte im Vordergrund stehen, sondern es müsse die Versorgung mit Erdöl im Krisenfall den Vorrang bei den Überlegungen haben. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name> betont, daß er in der Debatte im Plenum auf diese Punkte eingehen werde.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_FN028" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name> am 14. Juni 1978 vgl. <ref type="external" target="08/97">BT Plenarprotokoll 08/97</ref>, S. 7703–7705.</bibl></p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BiehleAlfred_1969-10-20">Biehle</name> berichtet darüber, daß er Informationen habe, daß die Bundeswehr Vorräte abbaue; er fragt, ob hier eine Verlagerung in den zivilen Bereich beabsichtigt sei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name> antwortet, daß das Erdölbevorratungsgesetz lediglich dem zivilen Bereich dienen solle. Die Bundeswehr bleibe dabei völlig außer acht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> bittet, eine Kleine Anfrage an die Bundesregierung zu stellen.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_FN029" type="comment"><p>Eine Kleine Anfrage wurde nicht eingebracht.</p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p>TOP 4: ERP-Wirtschaftsplangesetz 1978<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_FN030" type="comment"><p>Vgl. <ref type="internal" target="#csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_FN014">Anm. 14</ref>.</p></note></seg></p>
				<p>Berichterstatter: Dr. Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> (MdB).</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> berichtet über das ERP-Wirtschaftsplangesetz 1978. Es überschreite in diesem Jahr zum ersten Mal die 3-Milliarden-DM-Grenze. Der ERP-Wirtschaftsplan sei für die Unterstützung der mittelständischen Unternehmen aus dem Förderungsprogramm nicht mehr wegzudenken. Deshalb müsse auch ein Antrag des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name><seg type="note"><note xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_FN031" type="comment"><p>Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothWolfgang_1976-12-14">Roth</name>, MdB (SPD).</p></note></seg> zurückgewiesen werden, ERP-Mittel für Entwicklungshilfe einsetzen zu wollen. Für Entwicklungshilfe stehen andere Fonds zur Verfügung.</p>
				<p>Auf ein Problem macht Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> noch aufmerksam, das sei die schlechte wirtschaftliche Lage des Bundesunternehmens DIAG<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_FN032" type="comment"><p>Deutsche Industrieanlagen Gesellschaft mbH.</p></note></seg>. Inzwischen seien aus ERP-Mitteln fast 1 Milliarde DM an dieses Unternehmen geflossen. Dies müsse im Plenum aufgegriffen werden, denn es könne nicht angehen, daß bei einem Haushaltsvolumen von insgesamt 3 Milliarden DM allein 1 Milliarde DM an die DIAG fließe. Inzwischen sei das Management und der Aufsichtsrat im DIAG-Unternehmen ausgetauscht worden. Damit können aber die Fehler der Vergangenheit nicht weggewischt werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> berichtet, daß 1962, als er Schatzminister gewesen sei, die DIAG in Berlin als Bundesunternehmen gegründet worden sei. Es seien damals mehrere Maschinenbauunternehmen in dieses Unternehmen eingebracht worden. Die Unternehmungsführung habe es fertiggebracht, das Betriebsergebnis von Jahr zu Jahr zu verbessern. Seit Anfang der ’70-iger Jahre sei eine falsche Unternehmenspolitik betrieben worden, die zu hohen Verlusten geführt habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name> betont, daß die Verluste aufgrund falscher Vertragsgestaltung zustande gekommen seien. Insbesondere im Algeriengeschäft sei man Verträge eingegangen, die nicht erfüllt werden konnten. Bei der Diskussion um die Problematik müsse auch angeführt werden, daß die Berliner Handelsgesellschaft Kredite gekündigt habe, für die dann unmittelbar der Bund eine Bürgschaft gegeben habe. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name><seg type="note"><note xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_FN033" type="comment"><p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> (FDP) war von 1972 bis 1977 Bundeswirtschaftsminister und anschließend bis 1985 Vorstandssprecher der Dresdner Bank.</p></note></seg> sei für diese Politik voll verantwortlich zu machen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> berichtet, daß ernsthaft erwogen werde, den Vorsitz in der Ludwig-Erhard-Stiftung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Müller-ArmackAlfred">Müller-Armack</name><seg type="note"><note xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_FN034" type="comment"><p>Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Müller-ArmackAlfred">Müller-Armack</name>, Nationalökonom, 1958–1963 Staatssekretär im Bundeswirtschaftsministerium, 1964–1968 Vorsitzender der Konrad-Adenauer-Stiftung, seit 1977 Vorsitzender der Ludwig-Erhard-Stiftung.</p></note></seg> auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> übergehen zu lassen. Er betont, daß das DIAG-Problem am 15. September im Plenum aufgegriffen werden müsse. Er bittet <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name>, die entsprechenden Schritte einzuleiten.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_FN035" type="comment"><p><bibl type="btp">Zur Rede des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WarnkeJuergen_1969-10-20">Warnke</name> am 14. Juni 1978 vgl. <ref type="external" target="08/97">BT Plenarprotokoll 08/97</ref>, S. 7708f.</bibl></p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> betont, daß vielleicht schon heute der erste Angriff stattfinden müsse. Die Sache sei in der Öffentlichkeit bekannt. Man solle insbesondere nicht darauf warten, bis das Wirtschaftsministerium zum Bericht des Bundesrechnungshofs Stellung genommen habe.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_FN036" type="comment"><p><bibl type="btd">Die Bemerkungen des Bundesrechnungshofes zur Bundeshaushaltsrechnung (einschließlich der Bundesvermögensrechnung) für das Haushaltsjahr 1976 lagen am 25. September 1978 vor. Vgl. <ref type="external" target="08/2124">BT Drs. 08/2124</ref>.</bibl></p></note></seg></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_div_SVP-6">
				<head>F.</head>
				<p>TOP 5: Bericht über die Lage der freien Berufe<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_FN037" type="comment"><p>Vgl. <ref type="internal" target="#csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_FN015">Anm. 15</ref>.</p></note></seg></p>
				<p>Berichterstatter: Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name> (MdB).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name> berichtet, daß der Bericht über die Lage der freien Berufe in den Ausschüssen einstimmig gebilligt worden sei. Der Bericht werde dem Plenum vorgelegt. Es werde der Antrag gestellt, ohne Debatte zuzustimmen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_div_SVP-7">
				<head>G.</head>
				<p>TOP 6: Zum Schlußbericht der Enquete-Kommission Verfassungsreform<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_FN038" type="comment"><p><bibl type="btd">Der Schlussbericht der Enquete-Kommission Verfassungsreform (Kommissionsempfehlungen zum Verhältnis von Parlament und Regierung) wurde am 14. Juni 1978 ohne Aussprache an die Ausschüsse überwiesen. Vgl. <ref type="external" target="07/5924">BT Drs. 07/5924</ref> vom 9. Dezember 1976</bibl>; <bibl type="btp"><ref type="external" target="08/97">BT Plenarprotokoll 08/97</ref>, S. 7722.</bibl></p></note></seg></p>
				<p>Berichterstatter: Dr. Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoetschWolfgang_1976-12-14">Bötsch</name> (MdB).</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoetschWolfgang_1976-12-14">Bötsch</name> berichtet kurz über den Schlußbericht der Enquete-Kommission Verfassungsreform, der im Plenum diese Woche auf der Tagesordnung stehe. Dabei werde nur auf die Probleme Regierung-Parlament eingegangen. Der gesamte Komplex Bund-Länder-Verhältnis sei ausgeklammert worden. Dieser werde erst im Herbst behandelt. Auf einen wichtigen Punkt sei hingewiesen; dies sei die sogenannte Delegiertengesetzgebung gemäß Artikel 80 Grundgesetz.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-08_1978-06-12-t2000_EP_FN039" type="comment"><p>Nach Artikel 80 des Grundgesetzes können die Bundesregierung, ein Bundesminister oder die Landesregierungen durch Gesetz ermächtigt werden, Rechtsverordnungen zu erlassen.</p></note></seg> Hier sei beabsichtigt, keiner Erweiterung Vorschub zu leisten.</p>
				<p>TOP 8: Verschiedenes</p>
				<p>Zum Tagesordnungspunkt Verschiedenes liegen keine Wortmeldungen vor.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> beendet die Sitzung um 21.30 Uhr.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
