<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="csu-lg-04_1965-01-25-t0000_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Sitzung der Landesgruppe</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZellhuberAndreas"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SavecVera"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 3. Februar 2022</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949–1972.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 15/I</title>
						<author>Andreas Zellhuber</author>
						<author>Tim B. Peters</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/101322325X</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Soziale Politik (ACSP)</institution>
							<idno>LG-Protokolle, 1965/2</idno>
							<objectName>[Kein Titel überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CSU-Landesgruppe am 25. Januar 1965</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>4 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1965-01-25"><time type="start"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BauerJosef_1953-10-06"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">04</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CSU-LG</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-12-09" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Header und SVP fertig</change>
			<change when="2022-02-01" who="#RabusSimon" status="draft" n="4">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (393.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="csu-lg-04_1965-01-25-t0000_EP_SVP-1" corresp="#csu-lg-04_1965-01-25-t0000_EP_div_SVP-1">A. Rentenversicherung. – Energiepolitik. – Bundesraumordnungsgesetz. – Termin für die Bundestagswahl 1965. – Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhnesGeorg_1961-10-17">Ehnes</name> über finanzielle Hilfen für die Landwirtschaft; anschließend Diskussion. – Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name> über das Bewertungsgesetz und steuerpolitische Maßnahmen; anschließend Diskussion. – Große Anfrage der Landesgruppe zur Entwicklungshilfe und zur Militärhilfe für Israel. – Bericht über die Fraktionsvorstandssitzung: Coupon-Steuergesetz, kleine Anfrage »Donau-Kommission«. – Einrichtung eines vierten Programms als Werbefernsehen.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-04_1965-01-25-t0000_EP_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p>Der stellvertretende Vorsitzende <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauerJosef_1953-10-06">Bauer</name> eröffnet die Landesgruppensitzung. Der Parlamentarische Geschäftsführer <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> berichtet über die Erhöhung der Versicherungspflichtgrenze in der allgemeinen Rentenversicherung. Die Landesgruppe spricht sich gegen Dynamisierung der Versicherungspflichtgrenze aus und empfiehlt, diese Frage der Sozialenquete vorzubehalten. Zum Gesetzentwurf über die Anmeldepflicht für Raffineriekapazitäten und Leitungen teilt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> mit, daß der Entwurf ohne Debatte dem Wirtschaftsausschuß überwiesen werden soll, weil kontroverse Meinungen innerhalb der Regierungsparteien und der Bundesregierung darüber beständen. Er bittet den Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeinzierlPaul_1961-10-17">Weinzierl</name> im Ausschuß sein besonderes Augenmerk auf den Entwurf zu richten und Kontakt mit dem bayerischen Wirtschaftsministerium zu halten. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> empfiehlt ferner, eine gemeinsame Sitzung zwischen Kollegen der Landesgruppe, des Bayerischen Landtags und der Bayerischen Staatsregierung einzuberufen, um bestehende Meinungsverschiedenheiten über das Bundesraumordnungsgesetz zu klären.</p>
				<p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StillerGeorg_1953-10-06">Stiller</name> bemerkt dazu, daß dies nicht mehr möglich sei, weil Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> bereits mit den Ministerpräsidenten der Länder Einigung erzielt habe. Aus der Diskussion ergibt sich, daß der bayerische Ministerpräsident dem Bundesraumordnungsgesetz noch nicht zugestimmt habe, ein Zusammentreffen zwischen ihm und Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> aber in München vorgesehen sei. Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StillerGeorg_1953-10-06">Stiller</name> wird von der Landesgruppe mit der Angelegenheit betraut.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Parlamentarische Geschäftsführer</name> berichtet weiter über den Stand der Diskussion über den Wahltermin. In Frage stehen die Sonntage vom 12. [September] bis zum 3. Oktober. Der 12. September sei zu früh, weil er noch in die Urlaubszeit falle, am 19. oder 26. September finde noch das Oktoberfest statt. Der Wahlkampfausschuß der CSU habe den 26. September vorgeschlagen. Nach Aussprache schließt sich die Landesgruppe der Meinung des Wahlkampfausschusses an.</p>
				<p>Die Landesgruppe tritt in die Beratung des Punktes 1 der Tagesordnung – Investitionshilfe für die Landwirtschaft – ein, der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhnesGeorg_1961-10-17">Ehnes</name> führt dazu folgendes aus: Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhnesGeorg_1961-10-17">Ehnes</name>, sei nicht glücklich über die Lösung, die sich abzuzeichnen beginne. Nachdem der Deutsche Bauernverband sich für die Flächensubvention von 30 DM/ha ausgesprochen habe, werde es wohl bei der Flächensubvention verbleiben. Der bayerische Landwirtschaftsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HundhammerAlois">Hundhammer</name> habe die Meinung vertreten, daß die Mittel schnell verteilt werden müßten, daß dieses in einer politisch wirksamen Form geschehen müsse, und daß ein anderer Vorschlag als der der Flächensubvention auf den Widerstand der norddeutschen Landwirtschaftsvertreter stoßen würde, damit komme nach allem wohl nur die Flächensubvention in Frage. Zuvor habe allerdings das bayerische Landwirtschaftsministerium detaillierte Vorschläge über die Verwendung der 380 Mio. gemacht. Dabei sei der Einsatz des Geldes für die Strukturverbesserung vorgesehen gewesen.</p>
				<p>Im Gegensatz zum Bauernverband habe der Bundesernährungsminister die Verteilung der Mittel als ungebundene Subvention, jedoch über die Bemessungsfaktorenfläche und Arbeitskraft befürwortet. Bei beiden Bemessungsmethoden wäre der bayerische Globalanteil an den 380 Mio. ungefähr gleich (ca. 111 Mio.). Der Herr Bundesernährungsminister habe weiter vorgeschlagen, die Mittel nur auf die Vollerwerbsbetriebe zu verteilen oder wenigstens nur auf die Betriebe, die zu Beitragsleistungen an die landwirtschaftliche Alterskasse herangezogen würden. Dies sei aber auf Widerstand der süddeutschen Landwirtschaftsvertreter gestoßen; bei der Flächensubvention habe man sich inzwischen auf eine Subventionsuntergrenze von 1 ha geeinigt. Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhnesGeorg_1961-10-17">Ehnes</name>, habe vorgeschlagen, den Subventionsbetrag pro ha degressiv von den Landwirten mit den kleineren Flächen zu den Landwirten mit größeren Flächen abzustaffeln; man habe aber geltend gemacht, daß dies gegen den Gleichheitsgrundsatz verstoßen würde. Ferner würde noch über einen Verteilungsschlüssel diskutiert, nach dem den Landwirten ein Sockelbetrag und zusätzlich dazu Flächensubvention gewährt würde. Der Berichterstatter erläutert sodann die Auswirkungen der verschiedenen Verteilungsschlüssel, nämlich der ausschließlichen Flächensubvention und der kombinierten Flächen- und Arbeitskräftesubvention. Bei der kombinierten Flächen- und Arbeitskräftesubvention ergibt sich, daß dies der günstigere Verteilungsschlüssel für die Klein- und Mittelbetriebe ist.</p>
				<p>In der Diskussion nimmt anschließend der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name> Stellung. Er bedauert es, daß es zu den verdeckten Kürzungen im Landwirtschaftshaushalt gekommen sei; nach seiner Meinung wäre es besser gewesen, einen Teil der 380 Mio. zur Aufrechterhaltung der dortigen Ansätze einzubehalten. Er kommt aber dann zu dem Ergebnis, daß zum Jetztzeitpunkt nur noch die Verteilung der Mittel im Weg der ungebundenen Subvention möglich sei, und auch deren Einsatz für Strukturverbesserungen nicht mehr in Betracht gezogen werden könne. Er hält es aber aus bayerischer Sicht für unerläßlich, bei jedweden Subventionsverteilungsschlüsseln eine Obergrenze einzuziehen. Er empfiehlt, daß der Subventionsbetrag pro ha bei Betriebsgrößen von über 60 ha degressiv verlaufen solle und maximal eine Ausschüttung von 2 500 DM pro landwirtschaftlichen Betrieb erfolgen sollte.</p>
				<p>Die Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauerJosef_1953-10-06">Bauer</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KempflerFriedrich_1957-10-15">Kempfler</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrugGeorg_1957-10-15">Krug</name> befürworten die Flächensubvention, Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrugGeorg_1957-10-15">Krug</name> führt dazu aus, daß dies ziemlich genau der Steuer- und Abgabelast entspräche, die ein landwirtschaftlicher Betrieb zu tragen habe.</p>
				<p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauerJosef_1953-10-06">Bauer</name> faßt die Diskussion zusammen und stellt als Meinung der Landesgruppe folgendes fest: Die Landesgruppe spricht sich für die Verteilung der 380 Mio. im Wege der Flächen- und Arbeitskräfte-Subvention aus. Untergrenze der Subventionierung soll die Mindestfläche von 1 ha sein, Obergrenze ein Ausschüttungsbetrag von 3 000 oder 2 500 DM, der Verteilungsschlüssel soll eine Degression von Klein- und Mittelbetrieben zu Großbetrieben enthalten. Die Investitionshilfemittel sollen in dieser Form nur 1965 verteilt werden. Die Landesgruppe schließt sich dieser Meinung an.</p>
				<p>Punkt 2 der Tagesordnung, Bewertungsgesetz</p>
				<p>Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name> berichtet, daß der Finanzausschuß die erste Lesung des Bewertungsgesetzes abgeschlossen habe und nun mit der Zweiten Lesung begonnen werde. Von den Mitgliedern des Finanzausschusses werde die Verabschiedung des Bewertungsgesetzes in dieser Legislaturperiode deswegen für dringend gehalten, weil das Bundesverfassungsgericht habe wissen lassen, daß es andernfalls die geltende Einheitsbewertung wegen der Bewertungsunterschiede für verschiedene Vermögen für nichtig erklären würde. Außerdem habe das BFH-Urteil über die Einkommensbesteuerung der VOL-Landwirte in der gleichen Richtung gewirkt. Im weiteren befaßt sich der Abgeordnete vorwiegend mit der Besteuerung der Landwirtschaft. Er führt aus, daß die Einkommensbesteuerung der Landwirte in drei Gruppen nach unterschiedlichen Verfahren durchgeführt werde:</p>
				<p>Einmal gäbe es die buchführungspflichtigen Landwirte, deren Besteuerung nach dem buchmäßig ausgewiesenen Ertrag erfolge; die zweite Gruppe würde aus den nichtbuchführungspflichtigen Landwirten gebildet, die aber andererseits auch nicht der Besteuerung nach der VOL [Verdingungsordnung für Leistungen] unterlägen, bei diesen würde die Besteuerung aufgrund Einkommensschätzungen durch das Finanzamt durchgeführt; die dritte Gruppe seien die VOL-Landwirte, deren Besteuerung von den Einheitswerten und Zuschlägen für den Einsatz der Arbeitskraft und so weiter abgelei-tet würde. Es gehe nun darum, die infolge des BFH-Urteils unanwendbar gewordene VOL-Besteuerung abzulösen. Einige Mitglieder des Finanzausschusses verträten die Ansicht, daß für die Klein-Landwirte die VOL-Besteuerung mit auf Grund des Bewertungsgesetzes geschaffenen neuen Einheitswerten weitergeführt werden solle. Die Zwischenzeit bis zur Neubewertung müsse mittels Vorauszahlungen überbrückt werden; dieses Verfahren sei rechtlich möglich. Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>, habe dagegen Bedenken, weil es nicht angängig sei, die Einkommenssteuerlast der Landwirte von 3<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-04_1965-01-25-t0000_EP_FN001" type="comment"><p>Lesung unsicher; vermutlich handelt es sich um einer dreistellige Ziffer.</p></note></seg> Mio. auf 800 Mio. hinaufschnellen zu lassen. Er sei deswegen dafür, nach einem anderen, von der Einheitswertbesteuerung losgelösten Besteuerungsmodus zu suchen, damit unsere Landwirtschaft nicht durch neuerliche Wettbewerbsverzerrungen gegenüber den anderen EWG-Landwirten getroffen werde. Auf lange Sicht gesehen könne das Problem nur durch eine Besteuerungsharmonisierung im EWG-Raum gelöst werden. Wenn das neue Bewertungsrecht komme, dann sei auch eine bedenkliche Mehrbelastung der Landwirte aus der Grundsteuer zu erwarten. Ob dies vermieden werden könne, beispielsweise durch Beschränkung der Hebesatzfestsetzungsbefugnis der Gemeinden, sei nicht sicher.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name> wendet sich sodann der Bedeutung der Abgrenzung zwischen landwirtschaftlichem und gewerblichem Veredelungsbetrieb im Steuerrecht zu. Bisher sei es so, daß als landwirtschaftliche Veredelungsproduktion angesehen werde, was überwiegend auf Grund der Nutzung des eigenen Bodens hergestellt werden könne. Um dies zu ermitteln, werde die ha-Fläche in bezug zu Vieheinheiten gesetzt. Im Entwurf des Bewertungsgesetzes sei eine Staffel eingebaut, die eine Degression der Vieheinheiten pro ha bei großen Landwirtschaftsbetrieben vorsähe. Wenn dies Wirklichkeit werde, würde es ähnlich wie eine Subvention zugunsten der Veredelungsproduktion in kleineren und mittleren Landwirtschaftsbetrieben wirken. Für Bayern sei erforderlich, daß eine Staffel durch eine Obergrenze für die Veredelungsproduktion ergänzt würde. Der Berichterstatter streift abschließend die Frage von Unstimmigkeiten innerhalb des jetzigen landwirtschaftlichen Bewertungssystems; 1935 seien leichte Böden zu niedrig und schwere Böden zu hoch eingestuft worden, dies entspräche nicht mehr den heutigen Ertragsunterschieden.</p>
				<p>Die Landesgruppe spricht sich hinsichtlich der Besteuerung der VOL-Landwirte für die Gruppenbesteuerung anhand von aufzustellenden Richtsätzen aus. Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name> wendet sich gegen die neue Einheitsbewertung. Die Landesgruppe ist der Meinung, daß das Bewertungsgesetz in dieser Legislaturperiode nicht mehr verabschiedet werden solle.</p>
				<p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeinzierlPaul_1961-10-17">Weinzierl</name> berichtet über die Beratungen über die Kartellnovelle, insbesondere zu § 18 des Kartellgesetzes. Die Landesgruppe beschließt, daß für Ausschließlichkeitsverträge nach § 18 Kartellgesetz die kumulativen Eingriffsvoraussetzungen wie bisher beibehalten werden sollen; wenn möglich, soll das Kartellgesetz nicht mehr in dieser Legislaturperiode verabschiedet werden.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> und Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> tragen die Formulierung für die Große Anfrage der Landesgruppe betreffend Entwicklungshilfe vor. Die erste Frage ziele darauf ab, einmal klarzustellen, welche Mittel der Bund tatsächlich für die Entwicklungshilfe einsetze. Dies seien keineswegs 23 Mrd. DM, wie oft behauptet würde, sondern nur 11 Mrd. Der Restbetrag entfalle auf Entwicklungshilfe Privater, die durch Bundesbürgschaft (Hermes-Garantien) abgesichert würden.</p>
				<p>Die zweite Frage solle aufzeigen, welche verbindlichen Zusagen, die der Bund in den nächsten Jahren erfüllen muß, vorliegen. Für die nächsten 6 Jahre handele es sich dabei um ein Volumen von insgesamt 5 Mrd. DM, wovon 1,2 Mrd. DM auf die Kapitalhilfe und der Rest auf die übrigen Gewährungen entfielen. Die Frage 3 solle das Verhältnis zwischen der bilateralen und multilateralen Entwicklungshilfe deutlich machen. Politisch wirksamer sei die bilateral gewährte Entwicklungshilfe; die multilaterale Entwicklungshilfe habe außerdem den Nachteil, daß die Empfängerländer über die Verwendung der Gewährungen selbst bestimmten.</p>
				<p>Frage 5 ziele vor allem darauf ab, inwieweit bei der Entwicklungshilfe der Rückfluß der Gelder durch Aufträge an die deutsche Wirtschaft gesichert sei. Im allgemeinen könne darüber nicht geklagt werden; eine Ausnahme bilde bei der multilateralen Entwicklungshilfe der EWG-Fonds, der zu 34% mit deutschem Kapital gespeist werde. Daraus würden aber nur 2% der Aufträge an die Bundesrepublik gegeben.</p>
				<p>Die größte politische Brisanz habe Frage 6. Die deutsche Militärhilfe, deren Hauptnutznießer Israel sei, werde bisher nicht in die Entwicklungshilfe eingeordnet, sondern von anderen Ministerien vergeben. Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> wolle auch nichts davon wissen, entsprechende Kompetenzen des Bundesverteidigungsministeriums und des Auswärtigen Amtes zu übernehmen. Bei der Grundsatzfrage, ob die Bundesrepublik überhaupt Militärhilfe geben solle, müsse beachtet werden, daß überall dort, wo die Bundesrepublik nicht einspringe, die Gefahr bestehe, daß die Russen bereitwillig liefern würden. Für die Militärhilfen sollte aber zum Grundsatz gemacht werden, daß sie nicht in politische Spannungsgebiete gegeben werden.</p>
				<p>Bei der Begründung von Frage 7 sollte nicht so sehr auf das aktuelle außenpolitische Geschehen (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NasserGamalAbdel">Nasser</name>-Einladung an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name>!) Bezug genommen werden. Die Frage, wie die Bundesrepublik im Zusammenhang mit der Gewährung von Entwicklungshilfe versuchte Erpressungen abwehren könne, solle einer gesonderten Behandlung vorbehalten werden. Die Landesgruppe stimmt dem vorgelegten Entwurf für die Große Anfrage zu.</p>
				<p>Anschließend wird der Bericht über die Sitzung des Fraktionsvorstandes gegeben. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Landesgruppenvorsitzende</name> erklärt, daß der Vorstand sich darüber einig geworden sei, das sogenannte Coupon-Steuergesetz zu verabschieden; er selbst habe nach wie vor gegen diese Maßnahme schwerwiegende Bedenken aus dem Gesichtspunkt des Vertrauensschutzes für ausländische Anleger und aus dem Gesichtspunkt der Funktionsfähigkeit des Kapitalmarktes; durch diese Maßnahme werde auf längere Zeit die Aufnahmefähigkeit des Kapitalmarktes für Anleihen zu für […]<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-04_1965-01-25-t0000_EP_FN002" type="comment"><p>Nicht zu entziffern.</p></note></seg> den günstigen Zinssätzen erschwert.</p>
				<p>Die Landesgruppe billigt den Wortlaut der Kleinen Anfrage »Donau-Kommission«.</p>
				<p>Abschließend berichtet Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> über die von den Zeitungsverlegern befürwortete Initiative zum unlauteren Wettbewerbsgesetz. Er erklärt, daß auch nach seiner Meinung die Werbung nicht eine Aufgabe von Anstalten des öffentlichen Rechts sein könne und weist darauf hin, daß die Zeitungsverleger ein 4. Fernsehprogramm mit Werbesendungen selbst herausgeben wollen. Er empfiehlt den Fragenkomplex der besonderen Beachtung der Landesgruppe.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
