<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="csu-lg-04_1964-01-03-t0900_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Sitzung der Landesgruppe in Augsburg</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZellhuberAndreas"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HoelscherWolfgang"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SavecVera"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2022-06-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
            <idno type="isbn"/>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
            <note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
                  <title level="a">Die CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949–1972.</title>
                  <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 15/I</title>
                  <author>Andreas Zellhuber</author>
                  <author>Tim B. Peters</author>
                  <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
                  <date>2011</date>
                  <idno type="DNB">https://d-nb.info/101322325X</idno>
               </bibl>
            </note>
            
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv für Christlich-Soziale Politik (ACSP)</institution>
                     <idno>LG-Protokolle, 1964/1</idno>
                     <objectName>[Kein Titel überliefert]</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CSU-Landesgruppe am 3. Januar 1964</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>5 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
            <correction>
               <p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1964-01-03">
               <time type="start" when="09:00:00"/>
               <time type="end" when="17:00:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Augsburg</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07"/>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StillerGeorg_1953-10-06"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">04</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">CSU-LG</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf: (370.)</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="csu-lg-04_1964-01-03-t0900_EP_SVP-1" corresp="#csu-lg-04_1964-01-03-t0900_EP_div_SVP-1">A. Referat des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> über die außen- und europapolitische Situation. – TOP 1: Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> über den Haushaltsplan 1964; anschließend Diskussion. – TOP 2: Referat des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FranzLudwig_1953-10-06">Franz</name> über das geplante Sozialpaket; Koreferat des Präsidenten des Zentralverbandes des Deutschen Handwerks <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WildJoseph">Wild</name>; anschließend Diskussion. – TOP 3: Referat des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name> über den Vierjahresplan für den Straßenbau; anschließend Diskussion. – Resolution der Landesgruppe zur EWG-Getreidepreisfrage.</item>
               <item xml:id="csu-lg-04_1964-01-03-t0900_EP_SVP-2" corresp="#csu-lg-04_1964-01-03-t0900_EP_div_SVP-2">B. Anlage: Entschließung der CSU-Landesgruppe zu Haushalts- und Finanzfragen.</item>
            </list>
         </div>
         <div type="Anwesenheitsliste">
            <head>Anwesende Gäste:</head>
            <p>
               <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FellnerMichael">Fellner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FischerJosef">Fischer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerKlaus">Müller</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SoenningRudolf">Soenning</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WildJoseph">Wild</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UtzHans">Utz</name>.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="csu-lg-04_1964-01-03-t0900_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>1. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Vorsitzende</name> begrüßt den Regierungspräsidenten von Schwaben Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FellnerHermann_1980-11-04">Fellner</name>, den Augsburger Oberbürgermeister Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerKlaus">Müller</name>, den Bezirksvorsitzenden der CSU <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FischerJosef">Fischer</name>, den OB-Kandidaten für Augsburg Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UtzHans">Utz</name> und MdL <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SoenningRudolf">Soenning</name>.</p>
            <p>Der Vorsitzende wünscht allen Anwesenden ein gutes neues Jahr und geht bei einer kurzen Vorschau auf das Jahr 1964 auf einige aktuelle politische Probleme ein. Er warnt dabei vor der Entspannungspolitik Moskaus, die nur das Ziel habe, die sowjetischen Eroberungen zu konsolidieren und gleichzeitig abzutasten, wie weit der Westen darüber hinaus nachgiebig erscheint. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> äußert erhebliche Bedenken gegen das Passierscheinabkommen.<seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-04_1964-01-03-t0900_EP_FN001" type="comment">
                     <p>Das Passierscheinabkommen vom 17. Dezember 1963 ermöglichte in der Weihnachtszeit 1963 erstmals nach Bau der Berliner Mauer wieder einen begrenzten Personenverkehr vom West- in den Ostteil der Stadt. Das Abkommen wurde mit Billigung der Bundesregierung zwischen dem SPD-geführten Berliner Senat und der DDR ausgehandelt. Vgl. <bibl type="series-item">Dokumente zur Deutschlandpolitik, IV. Reihe, Band 9/2, Frankfurt/Main 1978, S. 1023–1029.</bibl>
                     </p>
                  </note>
               </seg> So wie der Berliner Senat die Verhandlungen geführt hätte und wie das Abkommen formuliert sei, sei es ein erster Erfolg der Bemühungen Pankows, seine staatliche Anerkennung und die Sonderstellung Berlins zu erreichen. Leider sei auch in den eigenen Reihen der CDU/CSU nicht mehr jene Einheit in der prinzipiellen Beurteilung der weltpolitischen Situation vorhanden wie ehedem. Das gelte insbesondere für die EWG, die nicht, wie es verschiedentlich geschieht, lediglich als Übergangsstufe zu einem Weltfreihandel angesehen werden dürfe, sondern als die Vorstufe einer politischen Einigung Europas. Die Stärke der freien Welt werde dann am größten sein, wenn ein starkes Amerika und ein starkes Europa Schulter an Schulter zusammenarbeiten. Die EWG müsse man deshalb auch als eine Einheit betrachten, die eine gewisse wirtschaftliche Autarkie haben müsse. Es sei eine Illusion anzunehmen, daß Deutschland allein mit Amerika zusammenspielen könne. Vielmehr sei eine enge Zusammenarbeit der Bundesrepublik mit Frankreich lebensnotwendig. In Paris herrsche nach seinen Informationen tiefe Enttäuschung über die deutsche Haltung in den letzten Monaten.</p>
            <p>Anschließend heißen der Regierungspräsident von Schwaben, der Oberbürgermeister und der Bezirksvorsitzende von Augsburg sowie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeinkammOtto_1957-10-15">Weinkamm</name> als der örtlich zuständige CSU-Abgeordnete die Landesgruppe in Augsburg herzlich willkommen.</p>
            <p>2. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> gibt einen Überblick über den Haushaltsplan 1964. Er stellt als besondere Schwerpunkte dieses Haushalts die Sozialpolitik, die Verteidigung sowie Wissenschaft und Forschung heraus. Bei dem Überblick über die einzelnen Ressorts hebt er beim Haushalt des Bundeskanzlers das Projekt der Kanzlervilla hervor, bei dem der sogenannte Repräsentationsbau vom Haushaltsausschuß zunächst zurückgestellt worden sei – an der Erhöhung des Reptilienfonds um 3 Millionen auf 16 Millionen werde die Opposition ebenso wie an der Kanzlervilla ihre besondere Kritik aufhängen. Er bemängelt beim Etat des Wirtschaftsministers, daß die Mittel für die Mittelstandsförderung nur geringfügig um 0,3 Mio. erhöht worden sind. Er bedauert, daß beschlossene Subventionen für die Verbilligung des Mehls aus dem Landwirtschaftsetat genommen worden sind. Wenn sich eine Möglichkeit ergäbe, sollte man versuchen, zusätzliche Mittel dafür bereitzustellen. Beim Familienministerium kritisiert Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, daß für das deutsch-französische Jugendwerk sofort 20 Mio. zur Verfügung gestellt wurden und daß der Leiter dieses Werks wie ein Staatssekretär besoldet werden soll. Auch hier sollte das Gebot der Sparsamkeit gelten. Die Mittel für die wissenschaftliche Forschung seien um 119 auf 894 Mio. erhöht worden. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> vermerkt dazu, daß die im Haushalt 1963 bereitgestellten Mittel von den Verbänden nicht in vollem Umfang in Anspruch genommen werden konnten. Abschließend geht Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> auf den letzten Vorschlag des Vermittlungsausschusses über die Verteilung der Einkommens- und Körperschaftssteuer ein (38% für das Jahr 1963, 39% für die Jahre 1964 bis 1966). Aus diesen Beschlüssen ergäben sich zwar Schwierigkeiten für den Haushalt 1964, der von einem Betrag von 40% ausgegangen war. Tatsächlich hätten aber die Länder durch weitere Vorschläge zu einer Aufgaben- und Leistungsabgrenzung zwischen Bund und Ländern und vorgesehenen weiteren Entlastungen des Bundes einem Beteiligungssatz von 40% zugestimmt.</p>
            <p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name> ergänzt kurz die Ausführungen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammers</name> und legt vor allem dar, daß das Rezept der SPD, den Kapitalmarkt stärker heranzuziehen, um zusätzliche Wünsche erfüllen zu können, nur auf Kosten der Länder und Kommunen bzw. der Wirtschaft durchzuführen ist. Minister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name> bezeichnet das Ergebnis des Vermittlungsausschusses auch deswegen als befriedigend, weil die Länder zu erkennen gegeben haben, daß sie sich auf Steuersenkung im Jahre 1965 einstellen.</p>
            <p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name> bittet Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, den Mitgliedern der Landesgruppe genauere Angaben über die Mehrforderungen der SPD in die Hand zu geben, die sich laut Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> auf rund 19 Mrd. für das Jahr 1964 belaufen. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AignerHeinrich_1957-10-15">Aigner</name> bemängelt, daß der Spielraum des Parlaments, über Mittel frei zu verfügen, immer kleiner wird, und regt die Bildung einer Arbeitsgruppe an, die Vorschläge für eine Reform des Haushaltsrechts erarbeiten soll. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeinkammOtto_1957-10-15">Weinkamm</name> spricht sich für eine Verstärkung der parlamentarischen Kontrolle des Haushalts des Europäischen Parlaments aus. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Vorsitzende</name> faßt die Diskussion schließlich in mehreren Punkten zusammen, die als Entschließung der Landesgruppe zu Haushalts- und Finanzfragen an die Presse weitergegeben werden sollen. (siehe Anlage<seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-04_1964-01-03-t0900_EP_FN002" type="comment">
                     <p>Vgl. <ref type="internal" target="#csu-lg-04_1964-01-03-t0900_EP_div_SVP-2">Entschließung der CSU-Landesgruppe zu Haushalts- und Finanzfragen (Dok. 370 a).</ref>
                     </p>
                  </note>
               </seg>)</p>
            <p>3. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FranzLudwig_1953-10-06">Franz</name> berichtet zum Sozialpaket. Danach ist das Kindergeldgesetz einschließlich der von der CDU/CSU vorgeschlagenen Staffel im Bundestag gesichert. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FranzLudwig_1953-10-06">Franz</name> fordert, daß die dafür im Haushalt vorgesehenen Gelder nicht für andere Zwecke ausgegeben werden. Beim Lohnfortzahlungsgesetz bezweifelt Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FranzLudwig_1953-10-06">Franz</name>, ob die 100%ige Lohnfortzahlung überhaupt richtig war. Schweden beispielsweise hätte nur eine 50 bis 75%ige Lohnfortzahlung. Aber die Entscheidung darüber sei gefallen. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FranzLudwig_1953-10-06">Franz</name> untersucht dann Vor- und Nachteile der versicherungs- und arbeitsrechtlichen Lösung. Er kommt zu dem Ergebnis, daß die arbeitsrechtliche Lösung auch für die Arbeitgeber billiger sei, weil die Umlagen einer totalen versicherungsrechtlichen Lösung außerordentlich hoch würden. Bei der versicherungsrechtlichen Lösung würden 80% der Arbeitgeber draufzahlen, während nur 20% von diesem Verfahren profitieren würden. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FranzLudwig_1953-10-06">Franz</name> spricht sich unter allen Umständen für die Beibehaltung einer Interessenquote in Höhe von mindestens 25% aus. Er glaubt, daß man den Arbeitgebern entgegenkommen könnte, wenn man für die ersten 6 Monate einer Beschäftigung Krankheit als Kündigungsgrund gelten lasse. Dagegen warnt er vor einer Freistellung erkrankter Arbeitnehmer von den Krankenversicherungsbeiträgen, weil die Beiträge für die Gesunden dann doch erhöht werden müssten, so daß für die Arbeitgeber keine nennenswerte Ersparnis einträte. Bei der Krankenversicherungsreform spricht sich Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FranzLudwig_1953-10-06">Franz</name> dafür aus, daß man der FDP durch Annahme des Kostenrückerstattungsprinzips entgegenkommen solle. Er schlägt dafür allerdings vor, daß der Arzt die Rechnung an die Kasse schickt, von der Kasse 80% erhält und die Kasse die restlichen 20% beim Patienten eintreibt, statt dem Arzt diese Aufgabe zu überlassen.</p>
            <p>4. Handwerkspräsident <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WildJoseph">Wild</name> dankt in einem kurzen Korreferat der CSU einleitend dafür, daß sie sich in den letzten Legislaturperioden im Bundestag immer für den Mittelstand eingesetzt und so eng mit dem Zentralverband des Deutschen Handwerks zusammengearbeitet habe. Er erklärt, daß das Handwerk zwar bereit sei, die Kosten der vollen Lohnfortzahlung zu übernehmen, aber nur unter der Bedingung, daß eine geeignete Krankenversicherungsreform den Krankenstand zurückdämmt. Der vorgesehene Individualbeitrag reiche jetzt dafür nicht aus. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WildJoseph">Wild</name> bezeichnet auch die arbeitsrechtliche Lösung der Lohnfortzahlung für das Handwerk als untragbar. Er gibt zu, daß bei der versicherungsrechtlichen Lösung das Handwerk zunächst zwar für den Großbetrieb mitbezahlen müsse. Er glaubt aber, daß ein Ausbau der Innungskrankenkassen diesen Nachteil beseitigen werde. Die Ausgleichskassen nach dem Regierungsentwurf sind nach <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WildJoseph">Wild</name> wegen des großen Verwaltungsaufwandes ungeeignet. Dagegen spricht sich auch der Handwerkspräsident für eine 20 bis 25%ige Selbstbeteiligungsquote der Arbeitgeber aus. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WildJoseph">Wild</name> appelliert anschließend noch einmal an die Landesgruppe, das Sozialpaket zurückzustellen.</p>
            <p>Die folgende Diskussion faßt der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Vorsitzende</name> der Landesgruppe in einer Resolution zusammen (s. Anlage<seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-04_1964-01-03-t0900_EP_FN003" type="comment">
                     <p>Vgl. die <bibl type="item-in-archive">Entschließung zur Sozialpolitik in ACSP, LG-Protokolle, 1964/1.</bibl>
                     </p>
                  </note>
               </seg>), die anschließend der Presse übergeben wird, nachdem er festgestellt hat, daß definitive Beschlüsse vor einer Aussprache in der Koalition nicht gefaßt werden könnten.</p>
            <p>5. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name> zum Vierjahresplan für den Straßenbau</p>
            <p>Der Referent erläutert kurz die Vorgeschichte der Vierjahrspläne für den Straßenbau und [die] Zielsetzung dieser drei Vierjahrespläne, die insgesamt 36,1 Mrd. DM aufbringen sollen. Da der Investitionsbedarf für den Straßenbau aber auf ungefähr 45 Mrd. geschätzt wird und in den ersten drei Vierjahresplänen nur rund 25 Mrd. für Straßenbau vorgesehen sind, müßte im Jahre 1970 die Frage erneut entschieden werden. Zur Verkehrsentwicklung nennt <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name> drei Zahlen:</p>
            <table rendition="#hidden">
               <row>
                  <cell>Kraftfahrzeugbestand:</cell>
                  <cell>1950</cell>
                  <cell>1,9 Mio.</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell/>
                  <cell>1963</cell>
                  <cell>10,2 Mio.</cell>
               </row>
               <row>
                  <cell/>
                  <cell>1980</cell>
                  <cell>20 Mio. (ca.)</cell>
               </row>
            </table>
            <p>Er beziffert die Kosten für den Straßenbau bei Bundesstraßen auf 1 Mio. pro Kilometer, bei Autobahnen und vierspurigen Bundesstraßen auf 4 Mio. Der Referent sagt voraus, daß 1980 der Anteil des auf der Straße beförderten Transportvolumens im Güterfernverkehr von 17,3% (1963) auf 20,9% gestiegen sein werde. Gleichlaufend werde der Anteil der Bundesbahn von 48,8 auf 41,[…]<seg type="note">
                  <note xml:id="csu-lg-04_1964-01-03-t0900_EP_FN004" type="critical">
                     <p>Nicht zu entziffern.</p>
                  </note>
               </seg> zurückgehen, was aber nicht zu einer Ertragsschmälerung führe, weil 1980 das Transportvolumen insgesamt größer sein werde. Auch von diesem Gesichtspunkt aus sei es nötig, daß 1970 erneut über ein Straßenbauprogramm beraten werden müßte. Der Referent geht dann auf die Auswirkungen des Straßenbau-Vierjahresplans im Jahr 1964, insbesondere für Bayern, ein. Er führt aus, daß das gesamte Straßennetz der Bundesrepublik 144 000 km umfasse, wobei davon auf das Gebiet des Freistaats Bayern 20% entfallen würden. 25% des bayerischen Anteils am Straßennetz bestehe dabei aus Bundesstraßen.</p>
            <p>Der Abschnitt 1964 des Vierjahresplans umfasse folgende Schwerpunkte: a) Verkehrseinrichtungen im Bereich und Vorfeld von Ballungsgebieten, b) Ergänzung der Nord-Süd-Verbindung (wichtig deswegen, weil die Ost-West-Verbindung wegen der Teilung Deutschlands an Bedeutung verloren habe!), c) Verkehrsverbesserungen in Randgebieten der Bundesrepublik im Hinblick auf die fortschreitende Integration in der EWG.</p>
            <p>Er erwähnt, daß die Straßenbaubehörden z.Zt. ein neues Zwischenausbauverfahren für reparaturbedürftige Straßen anwenden, welches kostengünstig sei (120 000 DM/km), allerdings nicht absolute Frostsicherheit garantiere. Bei der Finanzierung des Straßenbaus weist er darauf hin, daß es letztlich der Tod der Zweckbindung des Mineralölsteueraufkommens wäre, wenn die Forderung der Kommunalverbände nach einem Anteil von 15% an der Mineralölsteuer zur Finanzierung von kommunalen Verkehrsverbindungen durchdringe. Die Preise im Straßenbau seien weiterhin relativ stabil geblieben; jedoch sei es 1963 nicht möglich gewesen, alle vorhandenen Mittel auszugeben; es sei ein Ausgaberest von 30% verblieben. In diesem Zusammenhang lobt der Referent das gute Arbeiten der bayerischen Obersten Behörde, die dafür gesorgt habe, daß der bayerische Anteil restlos eingeflossen sei. Anschließend beschäftigt sich der Referent mit den speziellen bayerischen Anliegen zum Straßenbau, insbesondere mit der Linienführung der Nord-Süd-Linie Würzburg-Kempten.</p>
            <p>In der Diskussion weist Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KempflerFriedrich_1957-10-15">Kempfler</name> darauf hin, daß in Niederbayern 1964 nur 11 Mio. für den Bau von Bundesstraßen ausgegeben würden. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name> entgegnet, daß bei dieser Bewertung auch die Anschlußstraßen von Oberbayern nach Niederbayern einzubeziehen seien; insgesamt ergeben sich dadurch trotz allem wesentliche Verbesserungen der Verkehrslage Niederbayerns.</p>
            <p>6. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name> verliest eine Formulierung für eine Resolution der CSU-Landesgruppe zur EWG-Getreidepreisfrage. Die Resolution wird einstimmig angenommen. Der stellvertretende Vorsitzende <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StillerGeorg_1953-10-06">Stiller</name>, der anstelle von Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> inzwischen den Vorsitz übernommen hatte, schließt die Landesgruppensitzung, da wegen der fortgeschrittenen Zeit und zu geringer Beteiligung auf die Abwicklung der übrigen Beratungspunkte (Mehrwertsteuer; Bewertung des landwirtschaftlichen Grundbesitzes auf Grund des Bewertungsgesetzentwurfs) allgemein verzichtet wurde.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="csu-lg-04_1964-01-03-t0900_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>[370. a</p>
            <p>Entschließung der CSU-Landesgruppe zu Haushalts- und Finanzfragen</p>
            <p>ACSP, LG-Protokolle, 1964/1.]</p>
            <p>1. Die CSU-Landesgruppe begrüßt die Begrenzung des Bundeshaushalts 1964 auf den Richtbetrag von 60,3 Mrd. DM.</p>
            <p>2. Die CSU-Landesgruppe stimmt den Vorschlägen des Vermittlungsausschusses auf Erhöhung des Bundesanteils an der Einkommens- und Körperschaftssteuer für das Jahr 1963 auf 38% und für die Jahre 1964–1966 auf 39% zu. Sie begrüßt die weiteren Vorschläge zu einer Aufgaben- und Leistungsabgrenzung zwischen Bund und Ländern und die vorgesehenen weiteren finanziellen Entlastungen des Bundes, die praktisch zu einem Beteiligungssatz des Bundes in Höhe von 40% in dieser Periode führen.</p>
            <p>3. Die CSU-Landesgruppe lehnt jede unmittelbare und mittelbare Steuererhöhung im gegenwärtigen Zeitpunkt ab und wird alle vorliegenden Gesetzentwürfe unter diesem Gesichtspunkt genau prüfen.</p>
            <p>4. Die CSU-Landesgruppe spricht sich für eine baldige Verabschiedung der Steuerreform zur Entlastung der kleinen und mittleren Einkommen aus, besonders die Beseitigung der Steuerverzerrungen im mittelständischen Bereich.</p>
            <p>5. Die CSU-Landesgruppe fordert eine rasche Überprüfung der Doppelbesteuerungsabkommen und eine Beseitigung der Mißbräuche durch Steuerwohnsitzverlegungen von Steuerpflichtigen ins Ausland.</p>
            <p>6. Die CSU-Landesgruppe tritt für eine längerfristige Planung der Einnahmen und Ausgaben des Bundes ein, mit dem Ziel einen Zweijahresetat anzustreben. Eine Bereinigung und Durchforstung des Etats aus klarer politischer Zielsetzung ist in Angriff zu nehmen.</p>
            <p>7. Angesichts der laufend steigenden Leistungen des Bundes für europäische Einrichtungen will die CSU-Landesgruppe sich für eine Stärkung des Budgetrechtes des Europäischen Parlaments einsetzen, damit nicht immer mehr finanzielle Aufwendungen der parlamentarischen Kontrolle entgleiten.</p>
            <p>[Protokollant: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DonatKarl">Donat</name>. Unterzeichnet: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>.]</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>