<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="csu-lg-04_1962-03-19-t1945_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Sitzung der Landesgruppe</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZellhuberAndreas"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SavecVera"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 28. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleichee auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949–1972.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 15/I</title>
						<author>Andreas Zellhuber</author>
						<author>Tim B. Peters</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/101322325X</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Soziale Politik (ACSP)</institution>
							<idno>LG-Protokolle, 1962/5</idno>
							<objectName>[Kein Titel überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CSU-Landesgruppe am 19. März 1962</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1962-03-19"><time type="start" when="19:45:00"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">04</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CSU-LG</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-12-09" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Header und SVP fertig</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (334.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="csu-lg-04_1962-03-19-t1945_EP_SVP-1" corresp="#csu-lg-04_1962-03-19-t1945_EP_div_SVP-1">A. Bericht des Abg. Schütz über aktuelle Probleme in der Sozialpolitik; anschließend Diskussion. – Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> über die Fraktionsvorstandssitzung; Beamtenbesoldung, Fibag-Affäre. – Immunität der Abgeordneten. – Braugesetzgebung.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesend:</head>
				<p>Die Mitglieder der Landesgruppe außer den Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AignerHeinrich_1957-10-15">Aigner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BalkeSiegfried_1957-10-15">Balke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauerJosef_1953-10-06">Bauer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BesoldAnton_1949-09-07">Besold</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DrachslerHans_1957-10-15">Drachsler</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunkFriedrich_1949-09-07">Funk</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">von und zu Guttenberg</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Haniel-NiethammerFritz_1957-10-15">von Haniel-Niethammer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoeslAlex_1961-10-17">Hösl</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KempflerFriedrich_1957-10-15">Kempfler</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrugGeorg_1957-10-15">Krug</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>. [Die Anwesenheitsliste ist nur unvollständig überliefert.]</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-04_1962-03-19-t1945_EP_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p>1. Aktuelle Probleme der Sozialpolitik</p>
				<p>Der Referent, Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Schütz</name>, gibt einen Überblick über die aktuellen sozialpolitischen Probleme und den Zusammenhang zwischen den einzelnen Gesetzen. Danach werden die Kosten der Unfallversicherung in Höhe von 240 Millionen für die Arbeitgeber gedeckt durch die Senkung der Arbeitslosenversicherungsbeiträge. Über diese Frage sei in Vorbesprechungen restlos Übereinstimmung mit der FDP erzielt worden. Durch die geplante Übernahme des Kindergeldes durch den Staat würde die Wirtschaft um rund 900 Millionen entlastet. Das reiche für die halbe Deckung der Kosten der Lohnfortzahlung für den Arbeitgeber (Schätzungen zwischen 1,7 und 3,5 Milliarden). Die Entlastung der Krankenkassen durch eine volle Lohnfortzahlung (Krankengeld = rund 36 bis 40% der Bruttoausgaben der Krankenkassen) gebe die Möglichkeit, die Beiträge um 2 bis 3% zu senken. Der Anteil für die Arbeitgeber (rund 1%) bedeute ebenfalls eine Ersparnis von rund 900 Millionen DM. Entscheidend sei allerdings, daß diese Gesetze mit einer Krankenversicherungsreform gekoppelt werden, die in einer vernünftigen Form die Selbstbeteiligung verankert. Nur alle drei Gesetze auf einmal seien tragbar. Soweit seien auch die Dinge mit dem Koalitionspartner, mit Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Starke</name> und Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> abgesprochen. Dafür seien die ersten beiden Jahre der Legislaturperiode in Aussicht genommen. Im dritten Jahr müßten dann die vier Rentengesetze durchkämmt werden. Dabei gelte es vor allem, das Problem jener Rentner zu lösen, die trotz erfüllten Arbeitslebens wegen einer zu niedrigen Ansetzung des Naturallohnes eine außerordentlich niedrige Rente bekommen würden. Für diesen Personenkreis müsse etwas getan werden. Neben der Reform der Rentengesetze müsse auch in der Kriegsopfer- und Kindergeldfrage etwas getan werden, nicht aber in den ersten beiden Jahren.</p>
				<p>Bezüglich des Mutterschutzes vertritt der Referent die Auffassung, daß der Bund vielleicht seine Zuschüsse erhöhen, keineswegs aber die ganze Last übernehmen könne, die bei rund 500 Millionen DM liege. Bundesfinanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Starke</name> habe in dieser Frage noch keinerlei Zusagen gemacht. Der Referent weist abschließend auf den Zusammenhang zwischen Lohnerhöhungen und sozialen Verbesserungen hin. Er glaubt, daß Lohnerhöhungen sich bis 1959 durchaus im europäischen Rahmen bewegt hätten. Inzwischen seien die Löhne vielleicht stärker nach oben gestiegen wie es bekömmlich sei. Wenn man aus guten Gründen in sozialpolitischen Anliegen sich eine Mäßigung auferlegen müsse, dann müsse diese Mäßigung auch bei Lohnerhöhungen gelten.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Probst</name> betont bei ihrer Stellungnahme, daß sie als Mitglied des Vorstandes des Arbeitskreises IV und nicht als Obmann für Kriegsopferfragen spreche. Sie macht eine Gegenrechnung der Belastungen für Wirtschaft und Staat auf, bei der sie sich auf den Bundesverband der Deutschen Industrie und auf Angaben von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ElsholzKonrad">Elsholz</name> stützt. Danach betrüge die Belastung für die Wirtschaft 3 200 Millionen bei der Lohnfortzahlung, 650 Millionen bei einem Mindesturlaubsgesetz und 160 Millionen bei der Unfallversicherung. Dieser Belastung von rund 4 Milliarden stünden lediglich eine Entlastung von rund 1 Milliarde beim Kindergeld, 250 Millionen bei der Arbeitslosenversicherung und 900 Millionen bei der Senkung der Krankenversicherungsbeiträge und 250 Millionen Arbeitslosenversicherung (2,2 Milliarden) gegenüber. Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Probst</name> meldet gegen ein staatliches Kindergeld aus grundsätzlichen Erwägungen schwerste Bedenken an. Sie befürchtet auch, daß bei der vollen Lohnfortzahlung durch den Arbeitgeber die bisherige Kontrolle durch Vertrauensärzte wegfalle. Für den Haushalt sieht Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Probst</name> schließlich Kosten von rund 2 Milliarden herankommen (1,5 Milliarden Kindergeld, 455 Millionen Mutterschutz). Wenn man in der Kriegsopferversorgung »Nein« sagt, dann müsse dieses »Nein« begründet werden, d.h. dann müsse man auch bei anderen Forderungen hart sein. Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Probst</name> wendet sich auch scharf gegen die »Methode«, mit der in kleinen Kreisen Entscheidungen getroffen worden seien und mit der Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> das Parlament nunmehr unter Druck zu setzen versuche. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Vorsitzende</name> gibt zu bedenken, daß wir schon deshalb unter einem gewissen Druck stehen, weil manche Gesetze schon im 3. Bundestag in Angriff genommen wurden. Er glaubt im übrigen, daß die Geschäftsordnung der Fraktion bei einer strengen Handhabung genügend Sicherheit dafür gibt, daß die Fraktion bei allen Entscheidungen eingeschaltet ist und nichts überstürzt würde.</p>
				<p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Wieninger</name> räumt ein, daß beim Mittelstand in der Tat erhebliche Bedenken gegen neue soziale Lasten bestehen. Wenn man aber die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schütz</name> skizzierten Pläne näher erläutere, finde man durchaus Verständnis. Es müsse mit diesen Vorschlägen allerdings sein Bewenden haben, weil neue Belastungen, wie sie von Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Wuermeling</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> angedeutet seien, für den Mittelstand in der Tat unerträglich seien. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Weigl</name> unterstreicht die Ausführungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Wieningers</name>. Er gibt auch zu, daß die Sorgen von Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Probst</name> nicht unberechtigt seien, bezeichnet ihre Ausführungen aber als zu drastisch. Die Landesgruppe sollte vor allem auch die Frage prüfen, wie sich diese Sozialgesetze beispielsweise auf die Lohnfortzahlung bei kleinen Betrieben mit weniger Beschäftigten auswirken. Nach seinen Erfahrungen hat der Gedanke der Mindestrente in der Öffentlichkeit viele Anhänger.</p>
				<p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name> berichtet zum Bundesurlaubsgesetz über ein Gespräch mit Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeublFranz">Heubl</name>. Er hat danach der Landesgruppe empfohlen, ein Bundesgesetz mit zu unterstützen, weil wir »angesichts der Landtagswahlen nicht darum herumkommen«. Die angegebenen Kosten von 650 Millionen beruhen nach seiner Auffassung auf sehr groben Schätzungen, da in der Praxis in der Regel mehr Urlaub gewährt werde. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FranzLudwig_1953-10-06">Franz</name> erinnert daran, daß die SPD der Koalition vorwirft, sozialreaktionär zu sein. Er vertritt unter diesen Umständen das von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schütz</name> skizzierte Programm. Gegen eine weitere Beitragsbelastung müsse ein entschiedener Kampf geführt werden. Auch Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Stiller</name> hält die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Schütz</name> entwickelten Pläne für tragbar. Sie gehen aber nach Ansicht <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Stillers</name> nur auf, wenn die CDU/CSU bei der Krankenversicherungsneuordnung hart bleibe und über diese Pläne nicht hinausgehe.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Probst</name> tritt nochmals dafür ein, unbedingt Gerechtigkeit walten zu lassen, d.h. den Verzicht auf die Erfüllung gewisser Wünsche nicht nur bestimmten Gruppen zuzumuten. Sie wendet sich ebenfalls nochmals gegen einsame Beschlüsse und fordert eine rechtzeitige und offene Diskussion in der Landesgruppe. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Schütz</name> legt seinerseits nochmals den Werdegang der sozialpolitischen Pläne dar. Er erinnert im übrigen daran, daß in Bayern 16,5% der Erwerbstätigen selbständig sind, 16% mithelfende Familienangehörige, 17% Angestellte, 4,7% Bauern und 46% Arbeiter. Von den rund 9,3 Millionen Einwohnern Bayerns könnten 16% den Selbständigen, 9% den mithelfenden Familienangehörigen, 14% den Angestellten, 6% den Beamten, 19% den Arbeitern und 16% den selbständigen Berufslosen (Rentnern usw.) zugerechnet werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> bezeichnet es abschließend als unbedingt nötig, etwas zur Versachlichung des Lohnproblems zu tun. Er stellt in diesem Zusammenhang eine Gutachterkommission zur Diskussion, in der die wirtschaftlichen Forschungsinstitute, der Präsident der Bundesnotenbank und der Präsident des Statistischen Bundesamtes vertreten sein sollten. Dieses Gremium sollte aus gesamtvolkswirtschaftlicher Sicht vor dem endgültigen Abschluß von Tarifverträgen gehört werden. Gleichzeitig sollte das Kartellgesetz nach Möglichkeit verschärft werden, um den Wettbewerb aufrecht zu erhalten. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> nannte in diesem Zusammenhang die Aufhebung der Preisbindung bei unechten Markenartikeln.</p>
				<p>2. Fraktionsvorstandssitzung</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Vorsitzende</name> berichtet über die Fraktionsvorstandssitzung und ein Koalitionsgespräch beim Bundeskanzler in Sachen Beamtenbesoldung. In Sachen Untersuchungsausschuß »Fibag« bittet er darum, den Vorstand zu ermächtigen, einen Vertreter der CSU zu benennen. In Vorbesprechungen sei der Name <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauerJosef_1953-10-06">Bauer</name> gefallen, ohne daß eine Entscheidung getroffen worden sei. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> teilt in diesem Zusammenhang mit, daß der Vorstand der Landesgruppe nichts von dem Auftrag des Bundeskanzlers an Ministerialdirektor a. D. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Betz</name> gewußt hätte.</p>
				<p>3. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Vorsitzende</name> bittet die Kollegen der Landesgruppe, sich mit Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name> wegen evtl. Immunitätsaufhebung rechtzeitig in Verbindung zu setzen. Für eine Amerikareise von Sozialpolitikern wird auf Vorschlag des Vorsitzenden Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FranzLudwig_1953-10-06">Franz</name> benannt. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> weist ferner auf eine Kleine Anfrage des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Weinzierl</name> hin.</p>
				<p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Seidl</name> tritt dafür ein, einen von Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Meyer</name> in der letzten Legislaturperiode schon ausgearbeiteten Entwurf wegen einer Vermahlungsregelung erneut einzubringen. Der Entwurf werde dem zuständigen Arbeitskreis zugeleitet. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmel</name> plädiert dafür, wegen des Auftretens von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#">Seigewasser</name> in Frankfurt etwas zu unternehmen. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Wacher</name> teilt mit, daß geprüft werde, eine Kleine oder Große Anfrage einzubringen. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhnesGeorg_1961-10-17">Ehnes</name> bemängelt, daß Braugerste in Brüssel keine Berücksichtigung gefunden hätte. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#">Wacher</name> sagt zu, daß die Angelegenheit geprüft werde.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
