<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="csu-lg-04_1964-10-01-t1300_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Sitzung der Landesgruppe in Brennes</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZellhuberAndreas"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SavecVera"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 22. Februar 2022</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949–1972.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 15/I</title>
						<author>Andreas Zellhuber</author>
						<author>Tim B. Peters</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/101322325X</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Soziale Politik (ACSP)</institution>
							<idno>LG-Protokolle, 1964/15,16</idno>
							<objectName>[Kein Titel überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CSU-Landesgruppe am 1./2. Oktober 1964</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>13 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date type="firstpart" from="1964-10-01">
					<time type="start" when="13:00:00"/>
					<time type="end" when="19:30:00"/>
				</date>
				<date type="secondpart" to="1964-10-02">
					<time type="start" when="09:00:00"/>
					<time type="end" when="13:00:00"/>
				</date><name type="Ort">Brennes</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">04</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CSU-LG</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-12-09" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Header und SVP fertig</change>
			<change when="2022-02-01" who="#RabusSimon" status="draft" n="4">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2022-02-09" who="#RabusSimon" status="draft" n="5">Bibl- und Ref-Elemente</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (384.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="csu-lg-04_1964-10-01-t1300_EP_SVP-1" corresp="#csu-lg-04_1964-10-01-t1300_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> über die Gesetzgebungspläne für das letzte Jahr der Legislaturperiode. – TOP 5: Referat des Bayerischen Staatssekretärs <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WacherGerhard_1953-10-06">Wacher</name> über Grenzlandfragen; anschließend Diskussion. – Referat des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckhardtWalter_1953-10-06">Eckhardt</name> zur Steuerpolitik. – TOP 2: Referat des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> über die politisch-psychologische Situation vor den Bundestagswahlen 1965. – TOP 3: Referat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SixBruno">Six</name> (Bundespresseamt) über die Rolle der Medien im Wahlkampf. – Diskussion über die geplante Gebührenerhöhung der Bundespost. – sozialer Wohnungsbau.</item>
					<item xml:id="csu-lg-04_1964-10-01-t1300_EP_SVP-2" corresp="#csu-lg-04_1964-10-01-t1300_EP_div_SVP-2">B. TOP 6: Referat der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> über den Stand der europäischen Integration; anschließend Diskussion über die Verbesserung der Zusammenarbeit zwischen Landesgruppe und Europaparlament</item>
					<item xml:id="csu-lg-04_1964-10-01-t1300_EP_SVP-3" corresp="#csu-lg-04_1964-10-01-t1300_EP_div_SVP-3">C. TOP 7: Referat des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> zur welt- und europapolitischen Lage; anschließend Diskussion</item>
					<item xml:id="csu-lg-04_1964-10-01-t1300_EP_SVP-4" corresp="#csu-lg-04_1964-10-01-t1300_EP_div_SVP-4">D. Anlage: Entschließungen der Landesgruppe.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesende Gäste:</head>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeublFranz">Heubl</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SackmannFranz">Sackmann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SixBruno">Six</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WacherGerhard_1953-10-06">Wacher</name>.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-04_1964-10-01-t1300_EP_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Vorsitzende</name> begrüßt besonders die Gäste, heißt Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckhardtWalter_1953-10-06">Eckhardt</name> als neues und altes Mitglied der Landesgruppe willkommen und dankt Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name> für die Vorbereitungen zu dieser Arbeitstagung. Die Landesgruppe gedenkt dann des verstorbenen Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LermerJosef_1953-10-06">Lermer</name>.</p>
				<p>I. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> gibt einen Überblick über die Gesetzgebungspläne für das letzte Jahr der Legislaturperiode. Voraussetzung dafür sei, daß 1. die ganze Koalition sich hinter dieses Programm stelle. Deshalb müßte zunächst einmal das Klima innerhalb der Koalition bereinigt werden; 2. für eine bessere Zusammenarbeit zwischen Bundesregierung und CDU/CSU-Fraktion des Bundestages Sorge getragen wird; 3. die Landesgruppe in sich einig ist.</p>
				<p>II. Staatssekretär <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WacherGerhard_1953-10-06">Wacher</name> referiert zum Thema Grenzlandfragen. Er bezeichnet es eingangs als dringend erforderlich, daß Landesgruppe und Landtagsfraktion sich noch besser koordinieren als in der Vergangenheit. Die Lage im Grenzland habe sich zwar erheblich gebessert. Trotzdem sei eine Fortführung der Grenzlandhilfe, ja eine Verstärkung notwendig (Inhalt des Referats ergibt sich im wesentlichen aus beiliegender Resolution der Landesgruppe<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-04_1964-10-01-t1300_EP_FN002" type="comment"><p>Vgl. <ref type="internal" target="#csu-lg-04_1964-10-01-t1300_EP_div_SVP-4">Entschließungen der Landesgruppe (Dok. 384 a)</ref>.</p></note></seg>). In einer längeren Diskussion werden von mehreren Abgeordneten der Landesgruppe die Gedanken <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WacherGerhard_1953-10-06">Wachers</name> unterstrichen.</p>
				<p>III. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EckhardtWalter_1953-10-06">Eckhardt</name> referiert zum Thema Steuerpolitik. Er macht eine Reihe von Vorschlägen, die nach seiner Auffassung in der Öffentlichkeit gut ankommen, ohne große Kosten zu verursachen, und zwar 1. müsse es dem Betriebsprüfer verwehrt sein, bei einer Steuerprüfung noch einmal den ganzen Steuerfall aufzurollen. Eine Betriebsprüfung müsse sich auf Feststellung und Folgen einzelner Tatsachen beschränken. 2. Vor der Beschlußfassung über ein neues Bewertungsgesetz müsse eine Grundsteuersperre beschlossen werden, um Haus- und Grundbesitz sowie Land- und Forstwirtschaft vor höheren Lasten zu bewahren. 3. Die Tarife der Einkommensteuer müßten in bestimmten gesetzlich festzulegenden Zeiträumen der Wachstumsrate des Volkseinkommens angepaßt werden. 4. Die Spar- und Altersvorsorge des Einkommensteuerrechts müsse grundsätzlich neu geordnet und harmonisiert werden. 5. Statt aller Sondermaßnahmen sollte man stets in erster Linie die tarifwirksamen Kinderfreibeträge im Interesse der Familienförderung verbessern. Maßnahmen anderer Art sollten zugunsten einer Erhöhung des Kindergeldes kinderreicher und steuerfreier Familien zurückgestellt werden. 6. Kleine Gesellschaften mbH sollten das Recht erhalten, sich wie Personengesellschaften besteuern zu lassen (Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EckhardtWalter_1953-10-06">Eckhardt</name> denkt an eine Größe bis 100 000 oder 200 000 DM Betriebsvermögen). 7. Bei der Einbringung von Grundstücken und Gesellschaften mbH sollte die sehr hohe Grunderwerbssteuer abschreibungsfähig werden. 8. Die Steuerbegünstigung des nicht entnommenen Gewinns, die bei der Einkommensteuer verfassungsmäßigen Bedenken begegnet, sollte wenigstens für die Gewerbesteuer durchgeführt werden. 9. Bei der Erbschaftssteuer sollte die völlige Steuerfreiheit des Ehegatten wieder eingeführt werden.</p>
				<p>Zum Thema Mehrwertsteuer weist Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EckhardtWalter_1953-10-06">Eckhardt</name> auf die Arbeit eines Ausschusses der Partei hin, die zur Festlegung einer Reihe von Bedingungen geführt hätte, von denen die Verabschiedung der Mehrwertsteuer abhängig gemacht werden müsse.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> zur politisch-psychologischen Situation vor den Bundestagswahlen 1965<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-04_1964-10-01-t1300_EP_FN003" type="comment"><p>Das Referat wurde in der Sitzung vom 13. Oktober 1964 in der Landesgruppe diskutiert. Vgl.<ref type="internal" target="#csu-lg-04_1964-10-13-t0000_EP"> Dok. 385</ref>.</p></note></seg>:</p>
				<p>1. Wirtschaftlich gesehen sei die Situation in der Bundesrepublik außerordentlich gut. Innenpolitisch sei keine Spur von Radikalismus festzustellen. Außenpolitisch müsse man aber die Dinge mit größerer Sorge als vor vier Jahren betrachten. Der Wähler teile diese Sorge nicht. 95% der Wähler seien im Gegenteil außerordentlich zufrieden und hätten nicht festgestellt, daß in der Europa-Politik die Dinge schlecht stünden, daß die NATO ohne Führung und Konzeption sei, daß in der EWG Schwierigkeiten aufgetreten sind und das deutsch-französische Verhältnis auf einem Tiefpunkt angelangt ist. Die Wiedervereinigungsfrage sei von den Alliierten zurückgestellt worden und die westliche Außenpolitik versuche, nicht aus dem Gegensatz Moskau/Peking Kapital zu schlagen. Vielmehr sei Washingtons Politik auf einen Ausgleich mit Moskau auf der Grundlage des Status quo in Europa gerichtet.</p>
				<p>2. Einstellung des Wählers: Außerhalb des wirtschafts- und sozialpolitischen Bereichs, in dem es in der Bevölkerung heute weniger Unsicherheit als jemals zuvor gebe, mache sich bei den politisch Interessierten ein Gefühl der leichten Unsicherheit breit, ob unser Kurs gerade genug gesteuert wird. Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> sei für die Massen nach wie vor Magnet. Die Frage laute allein, ob es gelingt, sein Image zwölf Monate zu konservieren. Für die CSU sei deshalb die Frage, ob man dem Gewissen oder wahltechnischen Überlegungen die Priorität zu geben habe.</p>
				<p>3. CDU: In den letzten Jahren seien in der Organisation erhebliche Fortschritte erzielt wurden. Die Anziehungskraft der CDU als Partei habe aber seit 1949 auf Bundesebene keine Gelegenheit mehr gehabt, sich zu bewähren. Deshalb sei es auch natürlich, daß sie versuche, sich auch 1965 nicht bewähren zu müssen.</p>
				<p>4. SPD: Die SPD sei heute als Partei anziehender als jemals zuvor. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> dagegen habe als Spitzenkandidat eine geringere Zugkraft als seine Partei. Deshalb werde die SPD versuchen, ihre Partei mit einer größeren Mannschaft zu präsentieren, in der Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> nur als primus inter pares in Erscheinung tritt.</p>
				<p>5. FDP: Das Unbehagen über die FDP habe bei den Kommunalwahlen in Nordrhein-Westfalen seinen Ausdruck gefunden. Der Kampf gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> ersetze nicht eine positive Zielsetzung. Die FDP gelte aber heute noch bei bestimmten Wirtschafts- und Mittelstandsschichten als Regulativ zum linken Flügel der CDU. Die FDP werde mehr und mehr zur Heimstatt der linksliberalen Intellektuellen. Es sei ein schrecklicher Gedanke, wenn die FDP 1965 wieder das Zünglein an der Waage werden sollte. Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name> sei im übrigen der kommende Mann seiner Partei.</p>
				<p>6. CSU: Die CSU habe sich stärker als je seit ihrer Gründung bundespolitisch profiliert. Diese Profilierung habe, auch wenn in Nordrhein-Westfalen und anderswo Kritik geübt würde, die CSU interessanter gemacht und damit auch ihren Vorsitzenden. Im übrigen gäbe es in allen Landesverbänden der CDU Minderheiten, ja in einigen vielleicht schon Mehrheiten, die den Kurs der CSU insgeheim oder offen mit Sympathie verfolgen, weil sie hier die stärkere Stoßkraft, eine gewisse Unbekümmertheit und den Fight spürten. Die CSU werde den Wahlkampf mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> führen. Es sei eine große Frage, ob sich die Differenzen in CDU und CSU schädlich auswirken müßten.</p>
				<p>7. Anlage des Wahlkampfes 1965: a) Die wirtschaftlichen Leistungen und Erfolge müßten herausgestellt werden, und gleichzeitig müßte der Bevölkerung klargemacht werden, daß die SPD keine Alternative angeboten hätte, so daß es ein Irrglaube sei anzunehmen, sie könnte es besser machen. Auf außenpolitischem Gebiet müsse dargelegt werden, daß die politischen Grundlagen für die deutsche Existenz unverändert geblieben sind. Hier werde man ein wenig mehr […]<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-04_1964-10-01-t1300_EP_FN004" type="critical"><p>Der anschließende Teil der Sitzung ist nicht überliefert.</p></note></seg></p>
				<p>von Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SixBruno">Six</name> das Fernsehen, während der Rundfunk heute mehr einer allgemeinen Berieselung diene als einer besonderen Auswahl. Bei der Zeitung würden Leitartikel nur noch von rund 7% der Leser, Glossen von 12% der Leser gelesen. An der Spitze stehen die Beiträge auf Seite 1 links oben und rechts unten, Lokales, die Klatschspalte und die Inserate, während Nachrichten von einem großen Teil der Leser nur in den Überschriften gelesen werden. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SixBruno">Six</name> gibt dann einige statistische Angaben über die Verbreitung der wichtigsten Zeitungen und Illustrierten in der Bundesrepublik. Er gibt ferner unter »Vertraulich« das Ergebnis einer Reihe von Meinungsbefragungen zum besten, die die Stimmung der Bevölkerung aufzeigen. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SixBruno">Six</name> gibt schließlich unter der Rubrik »Was kann der einzelne Abgeordnete tun?« eine ganze Reihe von Empfehlungen für den Umgang mit Rundfunk, Presse, Film und erklärt sich bereit, im besonderen Fall den einzelnen Abgeordneten zusätzlich zu beraten.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Vorsitzende</name> empfiehlt den Kollegen, von dem freundlichen Angebot von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SixBruno">Six</name> Gebrauch zu machen.</p>
				<p>[2. Oktober 1964]</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Vorsitzende</name> eröffnet die Sitzung; die Landesgruppe ist damit einverstanden, daß die Diskussion wegen der fortgeschrittenen Zeit nicht über alle Themen geführt wird, zu denen am Vortag die Referenten Stellung genommen haben.</p>
				<p>Zunächst berichtet Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BesoldAnton_1949-09-07">Besold</name> über die Situation der Bundespost und den Stand der Initiativen der CSU-Landesgruppe. Er weist insbesondere auf die Haushaltsschwierigkeiten des Bundes hin, die einer Bundeshilfe an die Post im Wege stehen. Er übt Kritik daran, daß die Bundesregierung aber andererseits für den Härtefonds für die Verfolgten des NS-Regimes Mittel habe bereitstellen können.</p>
				<p>Minister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> berichtet, daß im Bundeskabinett die Umstellung der Postablieferungen vom Umsatzanteil auf einen Ertragsanteil abgelehnt worden sei. Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, lasse derzeit einen Entwurf zur Änderung des Postverwaltungsgesetzes ausarbeiten, der den anläßlich der Postdebatte in einem Entschließungsantrag niedergelegten Wünschen der CSU-Landesgruppe entsprechen solle. Der Entwurf sei ihm noch nicht vorgelegt worden; offiziell könne er keine derartige Weisung an die Beamten seines Hauses geben. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> warnt aus politischen Gründen vor Anforderungen an den Haushalt zugunsten der Bundespost, er weist auf die bisherigen Zugeständnisse des Bundesfinanzministers hin und befürchtet neue Auseinandersetzungen, wenn die CSU-Landesgruppe ihre Forderungen zugunsten der Bundespost anbringe. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DrachslerHans_1957-10-15">Drachsler</name> weist auf den Fortgang der Postdebatte im Ausschuß hin; der zuständige Ausschuß werde sich am 7. Oktober 1964 mit der Materie befassen. Damit sei die zweite Runde eröffnet, die keinesfalls ebenso blamabel wie die erste ausgehen dürfe. Er erinnert daran, daß die FDP die Gebührenerhöhung auf dem Telefonsektor aussetzen wolle. Aus diesen Gründen fordert er die schleunige Vorlage des Entwurfs zur Änderung des Postverwaltungsgesetzes; dieser Forderung schließt sich die Landesgruppe an.</p>
				<p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StillerGeorg_1953-10-06">Stiller</name> nimmt zur Wohnungswirtschaft Stellung. Er fordert eine Erhöhung der Mittel für den sozialen Wohnungsbau noch für dieses Jahr. Außerdem müßten die Mietbeihilfen angehoben und auch in den schwarzen Kreisen eingeführt werden.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-04_1964-10-01-t1300_EP_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> referiert über den Stand der Integration in den Europäischen Gemeinschaften. Sie weist darauf hin, daß 1964 die erste Hälfte der Übergangszeit abgelaufen sei und daß die Integration nicht mehr rückgängig gemacht werden könne. 90% aller landwirtschaftlichen Produkte würden vom gemeinsamen Agrarmarkt erfaßt, eine gemeinsame Wettbewerbspolitik sei in Gang gebracht, Regelungen über das Niederlassungsrecht getroffen; dies alles habe eine immense Detailarbeit erfordert; mit zahllosen juristischen Problemen hätten die Gemeinschaftsorgane sich auseinandersetzen müssen. Andererseits sei der Erfolg unübersehbar: in der Zeit von 1958 bis 1963 sei das Bruttosozialprodukt in den EWG-Ländern um 30% gewachsen; vergleichsweise dazu in den USA um 23% und im United Kingdom um 16%. Die Bundesrepublik habe einen Anteil von 9,4% am gesamten Weltexport, einen Anteil von 8% an der Welteinfuhr. Die Konsolidierung unseres Absatzmarktes sei eine Lebensnotwendigkeit für uns. Seit Bestehen der Gemeinschaft seien Lohnerhöhungen von 58% gewährt worden; dagegen hätten sich die Preise um 16% erhöht. Der Großanteil unseres Industrieexportes gehe in Gemeinschaftsländer; auf Grund dieser Tatsache spreche man oft von der importierten Inflation. Dies sei aber eine Irreführung, denn seit Beginn der Mitgliedschaft in der EWG habe sich der Lebenshaltungskostenindex jährlich um nicht mehr als 3% erhöht. Dieser konstante Preisanstieg sei aber nicht durch die Zugehörigkeit der Bundesrepublik in der EWG verursacht. Im Gegenteil gebe die Gemeinschaft einen guten Ansatzpunkt für die Bekämpfung inflationärer Tendenzen durch kooperative Konjunkturpolitik. In dieser Beziehung sei die 14-Punkte-Empfehlung des Ministerrats beachtlich, ferner müsse man den letzten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarjolinRobert">Marjolin</name>-Bericht in diesem Zusammenhang nennen sowie die Beschlüsse des Rats in bezug auf gemeinsames Vorgehen in der Ausgabenpolitik der öffentlichen Haushalte.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-04_1964-10-01-t1300_EP_FN005" type="comment"><p>Der EWG-Kommissar für Wirtschaft und Finanzen, Robert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarjolinRobert">Marjolin</name>, hatte am 21. Januar 1964 vor dem Europäischen Parlament einen Bericht über gefährliche inflationistische Tendenzen in der EWG abgegeben. Auf Grundlage eines Kommissionsvorschlags beschloss der EWG-Ministerrat dann auf seiner Tagung vom 13. bis 15. April 1964 eine 14 Punkte umfassende Empfehlung zur Bekämpfung der Inflation in der Gemeinschaft und die Einrichtung eines Ausschusses für Haushaltspolitik, der die Grundzüge der Haushaltspolitiken der Mitgliedstaaten prüfen sollte. Vgl. <bibl type="series-item">AdG 1964, S. 11026 f., 11167–11169.</bibl></p></note></seg></p>
				<p>Es sei beachtlich, in welchem Umfang durch die gemeinsame Handelspolitik und die gemeinsame allgemeine Politik die sogenannten vier Freiheiten innerhalb des Gemeinschaftsraumes verwirklicht seien: Freier Warenverkehr, freier Dienstleistungsverkehr, Freizügigkeit und freier Geldverkehr. Die Binnenzölle seien inzwischen um 55% von der Ausgangsposition gesenkt. Ein großes handelspolitisches Problem sei noch die Frage der Steuergrenzen. Dabei dürfe man nicht allein die Umsatzsteuer in Betracht ziehen. Eine entscheidende Rolle spielten auch die direkten Steuern. Im übrigen sähen die EWG-Richtlinien vor, daß bis 1968 eine gemeinsame Umsatzsteuer geschaffen werde. – In der Agrarpolitik seien 1963, 1964 stark dirigistische Regeln gesetzt worden, um den gemeinsamen Agrarmarkt voranzubringen. Die deutsche Landwirtschaft sehe oft ihre Ausgangslage innerhalb der Gemeinschaft zu pessimistisch, beispielsweise liege der deutsche Fütterungskoeffizient niedriger als der holländische. Als jüngst in Angriff genommenes Agrarproblem sei die Qualitätsweinregelung zu nennen. Hinsichtlich der Frage der Agrarpreise sei ein weiteres Zuwarten von seiten der Bundesrepublik nicht zu vertreten, man müsse sich vielmehr zu arrangieren versuchen. Das sei auch deswegen empfehlenswert, weil an dem gemeinsamen Ausgleichsfonds gearbeitet würde, in den später alle jetzt noch national abgeschöpften Einnahmen einfließen und zentral verteilt werden sollen. Am 15. Dezember 1964 erwarte man eine Entscheidung des Ministerrats in der Getreidepreisfrage, die aber nur vorläufigen Charakter habe. Nach dieser Entscheidung werde der Unterschied zwischen französischem und deutschem Weizenpreis pro Doppelzentner immer noch 36 DM zu 42 DM betragen. Wichtiger noch als die absolute Höhe des Getreidepreises sei es, für die Bundesrepublik günstige Relationen zwischen Futter- und Edelgetreide herzustellen. Das politische Problem in der Landwirtschaftspolitik bestehe darin, daß vermieden werden müsse, daß die deutsche Landwirtschaft in eine Isolation gerate. In der Kennedy-Runde<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-04_1964-10-01-t1300_EP_FN006" type="comment"><p>Der Begriff bezeichnet die sechste Welthandelsrunde im Rahmen des Allgemeinen Zoll- und Handelsabkommens (GATT) von 1964 bis 1967.</p></note></seg> zeichne sich diese Gefahr besonders deutlich ab.</p>
				<p>Am 1. Januar 1966 trete der gemeinsame Preis für Milch, Milchprodukte und Rindfleisch in Kraft. Auch diese Regelung dürfte Auswirkungen auf die Getreidepreisfrage haben, denn die Einnahmen der deutschen Landwirtschaft bestünden zu 42% aus Einnahmen aus Milch, Milchprodukten und Rindfleisch. Sie erreichten in den Gemeinschaftsländern eine Höhe von 24 Milliarden; dies sei mehr als die Erlöse in bestimmten Industriebranchen. Immer mehr erhalte Gewicht die Frage, ob die Gemeinschaft eine gemeinsame Strukturpolitik (ein »Europäischer Grüner Plan«) und gemeinsame Regionalpolitik betreiben solle. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> beispielsweise stehe dem ablehnend gegenüber.</p>
				<p>Die Sozialpolitik auf dem landwirtschaftlichen Sektor müsse bei uns vorangetrieben werden; 25% aller im landwirtschaftlichen Bereich Tätigen seien landwirtschaftliche Arbeitnehmer; deren Einkommen müsse verbessert werden. 7% der Einnahmen der kleinen Betriebe in Frankreich resultierten beispielsweise aus Sozialleistungen. Die Integration der allgemeinen Sozialpolitik hinke hinter der Zoll- und Handelspolitik nach, weil man auf diesen Gebieten nur konsultieren könne und der Römische Vertrag keine andere Handhabe gebe. Bedenklich sei, daß die deutsche Sozialpolitik auf den Sozialismus hintreibe. Innerhalb der übrigen Mitgliedsländer der EWG seien die sozialistischen Tendenzen zu beachten; man müsse sich fragen, was hier geschehen solle.</p>
				<p>Interessant sei auch die Entwicklung der Außenbeziehungen der Gemeinschaft, besonders mit den assoziierten afrikanischen Ländern. Mit der Außenhandelspolitik und mit der Pflege der Beziehungen zu den assoziierten Ländern sowie der Anknüpfung neuer Assoziierungen werde ein Stück Außenpolitik betrieben. Die politische Union könne man den Gemeinschaftsländern nicht aufpfropfen wie ein fremdes Reis. Die politische Union müsse aus dem Fortschritt der wirtschaftlichen Integration wachsen. Sollte neben oder parallel mit der EWG die Verwirklichung eines Modells der politischen Union in Angriff genommen werden, so dürfe jedenfalls die Wirtschaftspolitik nicht auch Aufgabe der politischen Union sein, damit Kompetenzüberschreitungen vermieden würden und das bisher innerhalb der Gemeinschaft auf dem Gebiet der Wirtschaftspolitik Erreichte nicht gefährdet würde.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Vorsitzende</name> dankt der Referentin und hebt hervor, welch mühevolle, oft wenig spektakuläre Teilarbeit auf dem Gebiet der EWG-Politik geleistet werde. Er stimmt den Feststellungen der Referentin über das Verhältnis zwischen EWG-Wirtschaftspolitik und den Aufgaben einer eventuellen politischen Union Europas zu. Er stellt fest, daß die Bundesrepublik noch keine abgestimmte Position in EWG-Fragen bezogen habe und erwähnt ein Schreiben an den Bundeskanzler von 1963, in dem er Anregungen zur Verbesserung der Unterrichtung des nationalen Gesetzgebers über Maßnahmen und Politik der EWG-Organe gefordert habe. Bislang sei es so, daß der nationale Gesetzgeber oft von EWG-Lösungen überrascht werde. Allerdings nütze eine Art Integrations-Ältestenrat im Parlament wenig, wenn keine Koordination im Bundeskanzleramt erfolge. Staatssekretär <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WacherGerhard_1953-10-06">Wacher</name> wirft ein, daß auch der Kontakt zwischen den aus dem Parlament entsandten Politikern bei EWG-Organen und der Fraktion verbessert werden müßte.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-04_1964-10-01-t1300_EP_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Vorsitzende</name> weist darauf hin, daß in Frankreich in der Beziehung anscheinend größere Fortschritte gemacht worden seien, denn die Franzosen sprächen in den EWG-Organen mit einer Zunge. Er regt an, ob es nicht zweckmäßig sei, bei der Diskussion von Sonderproblemen in der CSU-Landesgruppe jeweils eines der im Europäischen Parlament tätigen Mitglieder der Landesgruppe dazu zu hören, damit der Sachverhalt auch von der EWG-Politik her beleuchtet werde. Erforderlichenfalls sei es auch zweckmäßig, Ministerialbeamte zuzuziehen.</p>
				<p>Er knüpft dann an das deutsch-französische Treffen im Juli an und stellt fest, daß dieses unglücklich verlaufen sei.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-04_1964-10-01-t1300_EP_FN007" type="comment"><p>Es handelt sich um die deutsch-französischen Regierungsbesprechungen am 3./4. Juli 1964 in Bonn. Vgl. <bibl type="series-item">Wolfgang <hi rendition="#smcap">Hölscher</hi>/Daniel <hi rendition="#smcap">Kosthorst</hi> (Bearb.), Akten zur Auswärtigen Politik der Bundesrepublik Deutschland, 1964, Bd. 2: 1. Juli bis 31. Dezember, München 1995, Dok. 180–188</bibl>, sowie die Untersuchung von <bibl type="single-item">Franz <hi rendition="#smcap">Eibl</hi>, Die deutsch-französischen Konsultationen vom 3./4. Juli 1964 und de Gaulles »Angebot« einer nuklearen Zusammenarbeit, in: Karl G. <hi rendition="#smcap">Kick</hi> u. a. (Hrsg.), Wandel durch Beständigkeit. Studien zur deutschen und internationalen Politik. Jens Hacker zum 65. Geburtstag, Berlin 1998, S. 389–408.</bibl></p></note></seg> Er kritisiert die Art der Verhandlungsführung auf deutscher Seite; der Bundeskanzler hatte sich lange Zeit über die Auswirkungen dieses negativ verlaufenden Treffens im Irrtum befunden.</p>
				<p>Bei Betrachtung der Entwicklung des Kräftespiels in der Weltpolitik käme man zu dem Ergebnis, daß die ersten Jahre nach dem Kriege eine relativ einfache Konstruktion gesehen hätten. Der Weltkommunismus wäre von einem Zentrum aus gelenkt worden, die freie Welt hätte ebenfalls nur ein Zentrum besessen. In der nächsten Phase habe eine dritte Welt ihr Mitspracherecht angemeldet: die Blockfreien, die farbige Welt. Seit der Gründung der NATO 1949 hätten sich Wandlungen vollzogen, die vor allem in zweierlei Hinsicht beachtlich seien. Einmal habe Rußland die Atombombe und Trägerwaffen entwickelt, wodurch es in die Lage versetzt sei, Europa und Amerika zu zerstören. Die Schutzfunktion der Amerikaner sei weniger leicht auszuüben als in der Zeit, als die Amerikaner im Alleinbesitz der Atombombe waren. Von nun an könne, zum ersten Mal in der Geschichte, Amerika von außen her zerstört werden. Daraus ergäben sich Konsequenzen für die amerikanischen Bundesgenossen innerhalb der NATO. Zum anderen sei Europa aus den Trümmern des Krieges wieder zu Bedeutung aufgestiegen. Die kommunistische Doktrin, die den Untergang des Kapitalismus vorausgesagt habe, habe sich als falsch erwiesen. Europa verfüge heute über eine gewisse militärische Stärke, aber die Aufrechterhaltung der Nationalstaatlichkeiten hindere es an einer Entfaltung.</p>
				<p>Erst in nicht fern zurückliegender Zeit sei die ideologische Spaltung zwischen Moskau und Peking, die sich durch das ganze östliche Lager zieht, zutage getreten. Man dürfe aber nicht in den Fehler verfallen, Moskau heute als Zentrum des Lagers der Reform-Kommunisten, der Kommunisten zweiten Grades zu sehen; die Ziele beider kommunistischer Systeme seien dieselben geblieben, Meinungsverschiedenheiten beständen nur in der Anwendung der Mittel zur Erreichung dieser Ziele. Moskau unternehme den interessanten Versuch, unter Hinweis auf die Spaltung sich gegenüber dem Westen attraktiver zu machen. So habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdschubejAlexejI">Adschubej</name> bei seinem Besuch mehrfach ausgeführt, daß Moskau den Westen vor Peking beschütze und zum Beweis der These, daß dies immer schon so gewesen sei, auf die Geschichte zurückgegriffen.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-04_1964-10-01-t1300_EP_FN008" type="comment"><p>Alexej <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdschubejAlexejI">Adschubej</name>, Journalist der Iswestija und Schwiegersohn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschows</name>, weilte 1964 zu inoffiziellen Sondierungsgesprächen in Deutschland und traf dabei auch mit Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> zusammen, eine Begegnung, die der CSU-Vorsitzende in seinen Memoiren festgehalten hat: <bibl type="single-item"><hi rendition="#smcap">Strauß</hi>, Erinnerungen, S. 190 f.</bibl></p></note></seg> Ob die Entwicklung zwischen Moskau und Peking zu unserem Vorteil sei, das könne man heute noch nicht mit Sicherheit sagen. Der Islam beispielsweise und die christliche Religion hätten dann jeweils ihre größte Machtfülle gehabt, als sie innerlich zerrissen waren. Im Verlauf der polyzentristischen Entwicklung im Ostblock habe sich ergeben, daß die meisten kommunistischen Regierungen Anlehnung und Wirtschaftshilfe an und aus dem Westen suchen. Auch in den kommunistischen Diktaturen sei das Streben der Bevölkerung nach Lebensglück nicht mehr zu unterdrücken. In Vollzug der rasenden technischen Entwicklung sei eine soziologische Umwälzung festzustellen; es bilde sich eine mittlere Führungsschicht von Technokraten heraus, die nicht Parteifunktionäre seien. Da Moskau im Rahmen des Comecon gespaltene Preise habe, d.h. billig aus den Mitgliedsländern einkaufe und teuer in Mitgliedsländer verkaufe, sei der Westen für die einzelnen nationalen kommunistischen Regierungen der einzige Handelspartner, mit dessen Hilfe sie der breiten Masse größere Konsumfreiheiten verschaffen könnten. Notwendigerweise müßten dies die jeweiligen Machthaber tun, dies sei als ein Versuch zu werten, mit zeitgemäßen Methoden an der Macht zu bleiben. Nicht dürfe aber übersehen werden, daß der kommunistische Block in Europa in der außenpolitischen Linie mit Moskau konform geblieben sei, denn ohne dessen Schutz könnten sie sich nicht mehr halten. Aus allem sei zu ersehen, daß eine Konsequenz der vom Westen akzeptierten Politik der Entspannung die Stabilisierung des kommunistischen Systems sei. Die richtig verstandene Aufgabe des Westens in Ansehung dieser Situation bestehe darin, sämtliche Kontakte mit Ostblockländern als politische Waffe zu gebrauchen; umgekehrt werde im anderen Lager genauso verfahren.</p>
				<p>Der Referent wendet sich sodann dem Verhältnis USA-Sowjetunion zu. Gewisse gemeinsame Interessen der Großmächte in Europa und gegenüber China seien festzustellen. Die Stellungnahme <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JohnsonLyndonB">Johnsons</name> gegenüber der Bundesrepublik lasse sich in etwa dahin zusammenfassen: »Bringt das Boot in Europa nicht zum Schaukeln!« Die Amerikaner hätten auch keine sonderliche Aufregung über den Abschluß des Freundschaftsvertrages zwischen der Zone und Moskau bezeugt. Rußland habe seine Position in der Deutschlandfrage gegenüber den Amerikanern klargemacht, es fordere Respekt von den Amerikanern für die von ihm in Europa bezogenen Positionen und dieser Respekt werde im großen und ganzen auch dargebracht. Interessant sei übrigens, daß die Russen nicht immer Handelskontakte zwischen ihren »Satelliten« und dem Westen mißbilligten; die Zone habe eine Lieferpflicht für zehn chemische Fabriken an die UdSSR, die mit 700 Millionen DM honoriert werden müßte, wofür die Russen aber nur 300 Millionen DM zu zahlen bereit seien. Die Russen hätten durchblicken lassen, daß die Zone ja den Ausfallbetrag durch Inanspruchnahme des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>-Kreditangebotes decken könnte.</p>
				<p>Für die Amerikaner sei China Hauptfeind Nr. 1 und die Russen fänden in Amerika ein gutes Ohr mit der Darlegung, daß sie schon jeher im Ablauf der Geschichte eine Schutzfunktion für Europa gegenüber Asien übernommen hätten. Im Verhältnis USA-Europa gebe es das gemeinsame Interesse, daß auf allen dazu geeigneten Wegen die Schaffung der politischen Einheit Europas vorangetrieben werden solle. Die EWG müßte dafür als Instrument eingesetzt und die darin liegenden Möglichkeiten voll ausgeschöpft werden. Die Amerikaner wollten eine starke Bindung zwischen sich und einem politisch vereinten Europa in einer Aktionsgemeinschaft. Die Frage sei, welche Rolle dabei Europa innerhalb eines solchen atlantischen Gebildes spielen solle, wie dieses Gebilde strukturiert sein müsse. Für die Bundesrepublik stelle sich dabei gar nicht die Alternative einer Politik der nationalen Unabhängigkeit, die Bundesrepublik sei weder von Washington noch von Paris unabhängig. Deutsche und amerikanische Interessen würden sich zwar auf einen längeren Zeitraum hinaus decken, nicht mehr aber über Kurzstrecken. Daraus ergäbe sich, daß es zweckmäßig wäre, wenn die freie Welt einen zweiten Sprecher hätte. Heute sähe es so aus, daß für die USA China der aktuelle Feind sei, es müsse vermieden werden, daß die UdSSR und die USA dahin übereinkämen, daß Rußland jedmöglicher Chinapolitik der USA den Rücken kehre und als Preis dafür von den Amerikanern die stillschweigende Erlaubnis zur Unterdrückung der osteuropäischen Gebiete erhalte.</p>
				<p>Es sei zu bedauern, daß die Bundesrepublik in ihrer Haltung gegenüber China augenblicklich keine Bewegungsfreiheit habe, weil im Falle einer Annäherung die Gefahr bestände, daß der Kanzler sein Gesicht verliere. Andererseits erfordere aber unsere Situation Beweglichkeit in unserer Haltung gegenüber Rotchina, weil wir hier die weltpolitischen Gegensätze eventuell zu unserem Vorteil nützen könnten. Im Unterschied zu den USA sei für uns nach wie vor der aktuelle Feind die UdSSR, denn diese halte mit Hilfe ihrer Strohmänner unser Gebiet besetzt; andererseits seien wir allein vom Schutz der Amerikaner abhängig und könnten die amerikanische Schutzfunktion nicht in Frage stellen. Eine bewegliche Politik gegenüber China sei aber keine Frage der »honesty« gegenüber den Amerikanern. Warum sollte in einer Epoche, in der so viel von Entspannung geredet werde, nicht auch Entspannung gegenüber Rotchina versucht werden?</p>
				<p>Zur Zeit hätten die Russen keine Angst auf militärischem Gebiet vor den Chinesen. Wenn man aber China wirtschaftlich stärke, so stärke man es auch militärisch. Ein Alptraum <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschows</name> sei es, daß der Westen auch mit China eine solche Politik betreiben würde. Auf lange Sicht dürften sich zwar russische und chinesische Interessen decken, das schließe aber die scharfen Differenzen, wie wir sie gegenwärtig erlebten, für kürzere Perioden nicht aus. Eine Politik der deutschen Annäherung an China könnte folgende zwei Ergebnisse zeitigen: Einmal könnte Rotchina durch Aufnahme von Verbindungen unterhalb der diplomatischen Ebene bewegt werden, die Weltkriegseroberungen der UdSSR abzuerkennen; zum anderen stände für den Fall der Aufnahme diplomatischer Beziehungen mit Rotchina der Abbruch der diplomatischen Beziehungen zwischen Peking und Pankow zu erwarten.</p>
				<p>Eine mit Frankreich kooperierende Außenpolitik könnte gegenüber dem Ostblock das deutsche Ansehen heben, Frankreich habe Renommee in den mittel- und südosteuropäischen Ländern. Es wäre sehr viel eindrucksvoller, wenn z.B. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> gemeinsam mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> zu einem Staatsbesuch nach Moskau führe. Frankreich habe gegenüber den Ostblockländern die größere moralische Glaubwürdigkeit und auch die größere politische Reichweite. Damit könnte der Angst vor Deutschland die Spitze genommen werden. Bedauerlicherweise habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> in der Frage der Oder-Neiße-Linie bereits einen festen, den deutschen Interessen entgegengesetzten Standpunkt bezogen. Aber auch hier ergebe sich bei einer gemeinsamen Außenpolitik die Möglichkeit des Arrangements.</p>
				<p>Im Verhältnis von Amerika und England zu Frankreich sei zu beachten, daß beide Länder nur auf den Ausgang der Wahlen warten würden, um sofort anschließend die Beziehungen gegenüber Frankreich zu verbessern. Der Kanzler habe geäußert, daß für ihn die Annäherung zwischen Amerika und Frankreich eine schöne Hoffnung sei. Dies aber sei der Ausspruch des Moralisten und nicht des Politikers, denn es sei möglich, daß sich die deutsche Stellung durch eine Annäherung der beiden Länder und durch eine Annäherung Frankreichs und Großbritanniens verschlechtere. Gewänne die britische Politik Einfluß in Frankreich, würde eine neue Entente cordiale entstehen, so sähe dies nicht gut für Deutschland aus, weil die britischen Politiker jeder Färbung die Forderungen der Bundesrepublik nicht sehr unterstützten. Unsere Militärpolitik sei deshalb insoweit töricht, als mit ihr keine engere Verflechtung zwischen Frankreich und der Bundesrepublik gefördert werde. Beispielsweise hätten wir Gelder für die französische A-Bombe bereitstellen sollen, hätten wir den Bundeswehrhubschrauber in Frankreich kaufen sollen als Gegenleistung gegen die Abnahme des deutschen Panzers. Es sei inzwischen schon erkennbar, daß Briten in die Lücken einträten, die uns Frankreich reserviert gehabt habe; Franzosen und Briten betrieben heute bereits große Unternehmungen, beispielsweise arbeiteten sie gemeinsam an der Herstellung der Concorde, und gerade für die bayerische Flugzeugindustrie wäre es wünschenswert, wenn wir in dieser Hinsicht eine engere Bindung mit Frankreich eingehen würden.</p>
				<p>In der Beurteilung der Entwicklung der europäischen Integration stimmt der Referent weitgehend den im Referat von Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> aufgezeigten Leitlinien zu. Niemand spreche von einer Zweierunion zwischen Frankreich und der Bundesrepublik, die natürlich notwendigerweise die EWG zerbrechen lassen würde. Doch könne man andererseits auch nicht bereit sein, unbegrenzt lange auf die Beteiligung derjenigen bei der Schaffung einer europäischen Integration zu warten, die jetzt noch nicht wollten.</p>
				<p>Der Referent beschäftigt sich sodann mit dem Beratungsergebnis der jüngsten Fraktionsvorstandssitzung, in der über die künftige Europapolitik gesprochen wurde.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-04_1964-10-01-t1300_EP_FN009" type="comment"><p>Eine Fraktionsvorstandssitzung im Vorfeld der Tagung der CSU-Landesgruppe, auf der das Thema Europapolitik besprochen wurde, ist nicht überliefert. Erst für den 5. Oktober 1964 kann das Thema Europapolitik für eine Vorstandssitzung der Gesamtfraktion nachgewiesen werden. Vgl. <ref type="internal" target="#cdu-csu-04_1964-10-05-t1500_EP">CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961–1966, Dok. 244, S. 1183.</ref></p></note></seg> Dort habe zwar Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> die Ansätze eines deutschen Initiativvorschlags zur Neubelebung der Europapolitik vorgetragen. Diese Vorstellungen seien aber allein von den Beamten des Auswärtigen Amtes entwickelt worden; der Bundeskanzler habe in dieser Angelegenheit dem Außenamt gegenüber von seiner Richtlinienkompetenz nicht Gebrauch gemacht, ebenfalls hätte den Beamten kein klarer Auftrag des Außenministers, der bereits eine bestimmte Zielsetzung erkennen ließe, vorgelegen. Dies habe Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeefFritz">Neef</name> in einem persönlichen Gespräch bestätigt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Baron Guttenberg</name> und er selbst hätten den Europa-Plänen deswegen zugestimmt, weil mit diesen Plänen zumindest ein Anstoß zur Fortentwicklung gegeben werde und dies besser sei, als wenn gar nichts geschehe.</p>
				<p>Es erhebe sich nun die Frage, auf welchem Wege die vorliegenden Europa-Pläne weiterentwickelt werden sollten. Am Ende dieser Entwicklung dürfe keinesfalls als Ergebnis stehen, daß nur eine funktionierende zwischenstaatliche Verwaltung aufgebaut worden sei, ohne politische Impulse. Wenn die Pläne mit den anderen fünf Gemeinschaftsländern besprochen würden, dann werde man sehen, daß im Hintergrund der Überlegungen der Partner auch die Berlinfrage stehe. Holland werde wahrscheinlich seine Erklärungen wiederholen: »nicht ohne England!« Mittels der kleinen EWG-Länder würde England für den Fall seiner Annäherung an die EWG eine neue Auflage seiner alten Politik der Balance of Power inszenieren. Innerhalb der EWG-Länder selbst sei eine volle Integration von Teilgebieten nicht möglich. Dies erweise sich, wenn man in Betracht ziehe, daß die Haushaltspolitik der Mitgliedsländer nicht integriert sei, von der Haushaltspolitik aber die Behandlung von außenpolitischen und verteidigungspolitischen Fragen abhänge. Der im deutschen Plan vorgeschlagene Konferenzmechanismus sei noch kein Reiseprogramm nach Europa; es käme auf den Willen zur gemeinsamen Politik an.</p>
				<p>Zum Schluß seiner Ausführungen streift der Referent die Frage, ob durch legislativen Akt die Frist für die Verfolgungsverjährung von NS-Verbrechen verlängert werden soll, und berichtet von einem Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>. Zur Frage der Verfolgung von NS-Verbrechen führt er aus, daß auch ein umgekehrtes Vorgehen verlangt werden müsse, daß auch die an Deutschland begangenen Kriegsverbrechen einmal ins Licht der Weltöffentlichkeit gezogen werden müßten. Nach inoffiziellen Angaben haben die Jugoslawen 50 000 und die Kroaten 80 000 Deutsche (Kriegsgefangene) umgebracht. Beide Vorgänge, nämlich die NS-Verbrechen und die Kriegsverbrechen gegenüber Deutschen, müßten in politischen Zusammenhang gebracht werden. Im übrigen sei zu erkennen, daß aus Rechtsgründen eine Verlängerung der Verfolgungsverjährungsfrist nicht durchführbar sei. Auch der Leiter der Zentralstelle zur Ermittlung von NS-Verbrechen habe dringend von solchen Maßnahmen abgeraten.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-04_1964-10-01-t1300_EP_FN010" type="comment"><p>Oberstaatsanwalt Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchüleErwin">Schüle</name>, Leiter der 1958 geschaffenen Zentralen Stelle der Landesjustizverwaltungen zur Aufklärung nationalsozialistischer Verbrechen in Ludwigsburg, hatte sich mehrfach gegen eine Verlängerung der Verjährungsfrist ausgesprochen. Vgl. das <bibl type="series-item">Interview im Bulletin des Presse- und Informationsamtes der Bundesregierung, 5. Mai 1964, Nr. 74, S. 651.</bibl></p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> habe in einem Gespräch unter vier Augen geäußert, daß es der Führung der Gesamtfraktion wohl gelänge, die Landesgruppe in Bonn unter Kontrolle zu halten. Wenn aber ein politisches Treffen in Bayern stattfinde, dann müßte man sich auf alle möglichen Eventualitäten einstellen. Käme auf diese Weise ein von der CDU-Haltung divergierender Beschluß heraus, so würden Mitglieder der Landesgruppe der CDU in Bonn versichern, daß man dies nicht so ernst zu nehmen brauche. Der Referent kritisiert diese opportunistische Haltung und stellt fest, daß man auf die CSU-Landesgruppe verzichten könne, wenn ihrer Führung nicht ein gewisses Maß an Vertrauen und loyaler Unterstützung entgegengebracht würde. Bei der CDU dürfe nicht der Eindruck entstehen, daß man über Stellungnahmen der CSU-Landesgruppenführung hinweggehen könne, weil die CSU-Parlamentarier aus Furcht vor dem Verlust ihres Wahlkreises diese Stellungnahme doch nicht wahren würden.</p>
				<p>In der Diskussion unterstrichen Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Haniel-NiethammerFritz_1957-10-15">Haniel</name> und Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> die Notwendigkeit für die Bundesrepublik, die atlantische Bindung zu pflegen, das deutsch-französische Verhältnis dürfe nicht die Eintrübung der Beziehungen zu den atlantischen Mächten zur Folge haben.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-04_1964-10-01-t1300_EP_FN011" type="comment"><p>Zur Auseinandersetzung zwischen »Atlantikern« und »Gaullisten« unter den Außenpolitiker der Union vgl. die Studie von <bibl type="single-item">Tim <hi rendition="#smcap">Geiger</hi>, Atlantiker gegen Gaullisten. Außenpolitischer Konflikt und innerparteilicher Machtkampf in der CDU/CSU 1958–1969, München 2008</bibl>, sowie beispielhaft für die zeitgenössische Berichterstattung: <bibl type="series-item">»Parteiintrigen um die deutsche Ostpolitik«, Die Tat (Zürich), 13. April 1964</bibl>, und <bibl type="series-item">»Die feindlichen Parteifreunde«, Stuttgarter Zeitung, 15. April 1964.</bibl></p></note></seg> Minister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> nimmt zum Chruschtschow-Besuch Stellung und spricht sich dagegen aus, daß der Besuch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschows</name> mit der Aufklärung des Falles <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwirkmannHorst">Schwirkmann</name> gekoppelt werde.<seg type="note"><note xml:id="csu-lg-04_1964-10-01-t1300_EP_FN012" type="comment"><p>Auf den Legationssekretär Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwirkmannHorst">Schwirkmann</name>, der für die Botschaft der Bundesrepublik in Moskau als Sicherheitsbeauftragter tätig war, wurde am 6. September 1964 während eines Klosterbesuchs in Sagorsk ein Giftanschlag verübt. In einer Protestnote forderte die Bundesregierung von der sowjetischen Regierung Aufklärung über den Vorfall. Vgl. hierzu das <bibl type="series-item">Gespräch von Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> mit dem sowjetischen Botschafter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SmirnowAndrejAndrejewitsch">Smirnow</name> am 21. September 1964 in: Wolfgang <hi rendition="#smcap">Hölscher</hi>/Daniel <hi rendition="#smcap">Kosthorst</hi> (Bearb.), Akten zur Auswärtigen Politik der Bundesrepublik Deutschland, 1964, Bd. 2: 1. Juli bis 31. Dezember, München 1995, Dok. 252.</bibl></p></note></seg> Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> geht von der Feststellung aus, daß das deutsch-französische Verhältnis unbefriedigend sei. Ihrer Ansicht nach liege dafür die Schuld zu mindestens gleichen Teilen auch bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name>, der alle geschaffenen Kontakte im europäischen Raum als Druckmittel gegen andere Partnerländer benutze. Sie erhebt in diesem Zusammenhang Vorwürfe gegen den Vorsitzenden wegen seiner pro-gaullistischen Einstellung.</p>
				<p>[Protokollant: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DonatKarl">Donat</name>/<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FugmannFriedrich">Fugmann</name>.]</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-04_1964-10-01-t1300_EP_div_SVP-4">
				<head>[D.]</head>
				<p>[384. a</p>
				<p>Entschließungen der Landesgruppe</p>
				<p>ACSP, LG-Protokolle, 1964/15,16. Datum: 7. Oktober 1964]</p>
				<p>Auf der Landesgruppentagung der CSU in Brennes wurden folgende Entscheidungen gefaßt:</p>
				<p>1. Grenzland, Regionales Förderungsprogramm, 2. Wohnungspolitik, 3. Straßenbau, 4. Steuerfragen, 5. Landwirtschaft, 6. Bundespost, 7. Außenpolitik.</p>
				<p>Zu 1. Grenzland, Regionales Förderungsprogramm</p>
				<p>Die Landesgruppe der CSU hat angesichts der Tatsache, daß rund 1/5 der bayerischen Bevölkerung im Zonenrandgebiet lebt, den Grenzlandproblemen ihre besondere Sorge angedeihen lassen. Das regionale Förderungsprogramm wurde endgültig unter Bundesminister der Finanzen, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name>, aufgestellt und später auf Initiative der CSU ausgebaut. Es hat sich, wie der erfreuliche wirtschaftliche Aufschwung im Grenzland beweist, bewährt. Für das regionale Förderungsprogramm 1965 hat die Landesgruppe der CSU folgende Forderungen aufgestellt, die sie durch entsprechende Anträge im Bundestag verwirklichen will:</p>
				<p>1. Aufhebung der allgemeinen 5%igen Kürzung im Bundeshaushalt. Das macht einen Betrag von rund 7 Mio. DM aus. Damit kämen die vom Bundeskabinett beschlossenen ERP-Mittel in Höhe von 30 Mio. DM in voller Höhe zusätzlich dem bisherigen regionalen Förderungsprogramm zugute. 2. Diese zusätzlichen Mittel müssen nach Ansicht der Landesgruppe insbesondere verwendet werden a) zur Verbesserung der Kreditbedingungen nach Zinssatz und Laufzeit für neue Industrieansiedlungen und für die Rationalisierung bestehender Betriebe. Damit soll auch die Differenz in den Kreditbedingungen zwischen bestehenden und neuen Betrieben vereinigt werden. b) Zum intensiven Ausbau von Schulen für die Ausbildung und Fortbildung sowie zur Umschulung, um Fachkräfte stärker an das Grenzland zu binden. c) Für höhere Zuschüsse an finanzschwache Gemeinden im Zonenrandgebiet, für Infrastrukturmaßnahmen. d) Für ein ausgeweitetes Facharbeiter-Wohnungsbauprogramm in den Zonenrandgebieten. e) Für eine Erhöhung der Mittel für Frachthilfe, um die Erstattungssätze zu verbessern und einige besonders dringliche Güter neu in die Frachthilfe aufzunehmen. 3. Ab 1965 muß die Frachthilfe von allen Steuerbelastungen befreit werden. 4. Darüber hinaus muß geprüft werden, ob im Rahmen steuerlicher Präferenzen für mittelständische Betriebe eine steuerliche Vergünstigung des nichtentnommenen Gewinns möglich ist. Ebenso ist zu prüfen, ob ein Freibetrag für Arbeitnehmer im Zonenrandgebiet in Höhe von 1 200 DM gewährt werden kann. 5. Die Förderung der Zonenrandgebiete und der Ausbaugebiete muß wie bisher in einem einheitlichen Programm unter Federführung des Bundesministers für Wirtschaft zusammengefaßt bleiben. 6. Neben der Förderung der Wirtschaft und der Unterstützung finanzschwacher Gemeinden legt die Landesgruppe wie bisher auf die Förderung der kulturellen Einrichtungen im Grenzgebiet besonderen Wert. Sie wird im Zuge der Haushaltsberatungen mit einem geeigneten Deckungsvorschlag eine Erhöhung dieser im Haushalt des Gesamtdeutschen Ministeriums vorgesehenen Mittel beantragen. 7. Die Landesgruppe der CSU wird den Plänen zur Sanierung der Bundesbahn durch rigorose Einschränkungen auf Kosten der Zonenrandgebiete und Ausbaugebiete entschiedenen Widerstand entgegensetzen. Sie hält es für widersinnig, gleichzeitig erhebliche Mittel für die Förderung der Wirtschaft zur Verfügung zu stellen und durch eine Verschlechterung der Verkehrsbedingungen einen Ausbau der Wirtschaft zu hemmen.</p>
				<p>Zu [6.] Bundespost</p>
				<p>Die Sanierung der Bundespost ist zur Erfüllung ihrer Aufgaben und zur weiteren Modernisierung unerläßlich. Die Landesgruppe der CSU wird zu diesem Zwecke einen Antrag auf Änderung des Post-Verwaltungsgesetzes im Bundestag vorlegen, der unter anderem folgende Änderungen vorsieht: 1. die Höhe der Ablieferung an den Bund wird in Zukunft nach den tatsächlichen Erträgen und nicht wie bisher nach den Bruttobetriebseinnahmen berechnet; 2. im Gegensatz zur bisherigen Regelung werden Kapitalaufstockungen durch Bundesmittel ermöglicht; 3. die Bundespost wird von betriebsfremden politischen Lasten befreit.</p>
				<p>Zu [2.] Wohnungspolitik</p>
				<p>Die Landesgruppe der CSU beriet die Situation in der Wohnungswirtschaft. Sie ist der Meinung, daß besonders in den Bedarfszentren des Wohnungsmarktes ein verstärkter Wohnungsbau notwendig ist. Für den sozialen Wohnungsbau müssen noch in diesem Jahr weitere Bundesmittel bereitgestellt werden. Von den Sozialwohnungen muß eine größere Zahl als bisher den örtlichen Behörden zur Vergabe an kinderreiche Familien, ältere Menschen und junge Familien zur Verfügung stehen. Die Wohnbeihilfen (Miet- und Lastenbeihilfen) müssen ausgebaut werden. Dadurch kann jede soziale Härte beim Übergang von der Zwangswirtschaft zur sozialen Wohnungsmarktwirtschaft vermieden werden. In den noch schwarzen Kreisen sollen die Mietbeihilfen sofort auch für freifinanzierte Wohnungen gezahlt werden, weil dort wegen der noch bestehenden Wohnungsknappheit auch Mieter mit kleinen und mittleren Einkommen in relativ teure freifinanzierte Wohnungen ausweichen müßten. Die Zahlung der Mietbeihilfen wird hier die Übernachfrage nach Sozialwohnungen erheblich mindern. Dadurch wird es auch in den Bedarfszentren in absehbarer Zeit möglich sein, alle Wohnungssuchenden entsprechend ihrem Einkommen gut unterzubringen.</p>
				<p>Zu [3.] Straßenbau</p>
				<p>Für die Durchführung des 3. Straßenbau-Vierjahresplanes ist nach Ansicht der CSU-Landesgruppe die Summe von 18 Milliarden DM erforderlich. Sie stellt mit Befriedigung fest, daß der 2. Vierjahresplan in Höhe von 13 Mrd. DM trotz der Zweifel der Opposition finanziell voll gesichert ist und drückt ihre Befriedigung darüber aus, daß die Bundesregierung einer Anregung der CSU-Landesgruppe folgend für die Sicherung des Straßenbaues im Herbst 1964 Mittel in Vorgriff genehmigt hat. Die CSU-Landesgruppe wird sich, wenn weitere Mittel für die Fortführung der Straßenbauarbeiten bis zum Jahresende nötig sein sollten, dafür einsetzen, daß im Nachtragshaushalt die notwendigen finanziellen Voraussetzungen geschaffen werden.</p>
				<p>CSU erwartet Folgerungen aus dem Verkehrsgutachten</p>
				<p>Aus dem Gutachten der Sachverständigenkommission über die Verkehrsverhältnisse in den Städten und Gemeinden erwartet die CSU-Landesgruppe die notwendigen Konsequenzen. Die Verschärfung der Verkehrssituation in den Großstädten erfordert schnelles Handeln. Es müssen daher für leistungsfähige Massenverkehrsmittel die finanziellen Voraussetzungen geschaffen werden. Die CSU setzt sich dafür ein, daß das Gutachten der Expertenkommission umgehend im Kabinett beraten und dem Bundestag zugeleitet wird, damit die notwendigen finanziellen Voraussetzungen sobald als möglich geschaffen werden.</p>
				<p>Zu [4.] Steuerfragen</p>
				<p>1. Die Landesgruppe der CSU wird sich mit aller Kraft dafür einsetzen, daß die wichtigsten Teile des Steueränderungsgesetzes 1964 zum 1. Januar 1965 in Kraft treten können. Sie ist um dieses Zieles willen bereit, eine Reihe von Wünschen und Anregungen zum Steueränderungsgesetz 1964 zurückzustellen. Die Landesgruppe der CSU legt aber auf den familienpolitischen Teil des Steueränderungsgesetzes 1964 besonderen Wert. Statt aller Sondermaßnahmen sollte man in erster Linie daran denken, die tarifwirksamen Kinderfreibeträge im Interesse der Familienförderung zu verbessern. Maßnahmen anderer Art sollten zugunsten einer Erhöhung des Kindergeldes für kinderreiche und steuerfreie Familien zurückgestellt werden. 2. Im Interesse des Mittelstandes sollte eine steuerliche Vergünstigung des nichtentnommenen Gewinns, die bei der Einkommenssteuer auf verfassungsmäßige Bedenken stößt, wenigstens für die Gewerbesteuer durchgeführt werden. 3. Bevor ein neues Bewährungsgesetz kommt, müssen Land- und Forstwirtschaft sowie Haus- und Grundbesitz die Sicherheit haben, daß ihre hohen Lasten nicht noch weiter gesteigert werden. Vor der Beschlußfassung über ein Bewährungsgesetz muß daher eine Grundsteuersperre beschlossen werden. 4. Bei der Erbschaftssteuer sollte die völlige Steuerfreiheit des Ehegatten wieder eingeführt werden.</p>
				<p>Zu [5.] Landwirtschaft</p>
				<p>Die CSU-Landesgruppe im Bundestag begrüßt das vom Arbeitskreis Landwirtschaft der CSU ausgearbeitete Grundsatzprogramm zur Landwirtschaftspolitik. Es deckt sich in weiten Bereichen mit den Vorstellungen der CDU, nimmt darüber hinaus aber auch auf die besondere Randlage Bayerns im EWG-Wirtschaftsgebiet Rücksicht. Für die Arbeit des kommenden Parlamentsjahres in Bonn betrachtet die Landesgruppe CSU folgende Aufgaben der Landwirtschaftspolitik als vordringlich:</p>
				<p>1. Der ungeschmälerte deutsche Getreidepreis, für den die CSU von Anfang an mit Nachdruck eingetreten ist, muß auch bei den bis zum Jahresende bevorstehenden Verhandlungen auf allen Ebenen erhalten bleiben. 2. Bei der Handhabung der am 1. November in Kraft tretenden Marktordnung für Milch, Vieh und Fleisch muß sichergestellt sein, daß diese für die bayerische Landwirtschaft so wesentlichen Einkommensquellen keine Minderung erfahren. 3. Bei den Haushaltsberatungen muß alles versucht werden, daß die vorgesehene Umwandlung von 250 Mio DM im Haushalt des Ernährungsministeriums in Bindungsermächtigungen vermieden wird. Insbesondere dürfen die Mittel für das benachteiligte Gebiet keine Kürzung erfahren. Angesichts des notwendigen Nachholbedarfs gerade im Grenzland und Zonenrandgebiet fordert die CSU erneut, den Agrarkredit in diesen Gebieten zu vergünstigen. 4. Die rasche Verabschiedung der Novelle zum Altershilfegesetz für die Landwirtschaft, insbesondere die Anhebung der Altersrenten und die Einbeziehung der mitarbeitenden Familienangehörigen. 5. Eine rasche Verwirklichung der vom Bundestag beschlossenen Maßnahmen zur Verbesserung des Zuckerrübenpreises.</p>
				<p>Die Landesgruppe der CSU wird ihre Pläne zur Schaffung eines Investitionsfonds und zum Schutze der bäuerlichen Veredlungswirtschaft mit aller Energie weiterverfolgen. Sie begrüßt grundsätzlich die Vorhaben, die mit Vorlage des Marktstrukturgesetzes und einem Gesetz zur Förderung des Absatzes der landwirtschaftlichen Erzeugung verbunden sind. Sie bedauert, daß insbesondere das Marktstrukturgesetz, das von weitgehender wirtschafts- und gesellschaftspolitischer Auswirkung ist, so spät vorgelegt wurde, daß es mit Rücksicht auf die gesamten Mittelschichten unserer Wirtschaft einer gründlichen Diskussion bedarf. Sie würde es begrüssen, wenn alle beteiligten Wirtschaftskreise in gemeinsamer Beratung eine Vorlage erarbeiten würden, die dann in kürzester Frist die gesetzgeberischen Hürden nehmen könnte, um der Landwirtschaft die erforderlichen Marktvoraussetzungen zu schaffen.</p>
				<p>Zu 7. Außenpolitik</p>
				<p>Die Landesgruppe der CSU befasste sich eingehend mit der außenpolitischen Situation. Sie billigte einmütig die von ihrem Vorsitzenden und ihren Sprechern in letzter Zeit abgegebenen Stellungnahmen. Die Landesgruppe der CSU bekennt sich erneut und nachdrücklich zur Fortsetzung und Weiterentwicklung der unter Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> begründeten Politik. Sie sieht in dieser Politik ein unentbehrliches Wesenselement ihres Wirkens als Partei.</p>
				<p>Die Landesgruppe der CSU begrüßt die von der Bundesregierung angekündigte Absicht, einen Schritt zu tun, um die im Gemeinsamen Markt beginnende Einigung Europas auch auf die Gebiete der Außen-, Verteidigungs- und Kulturpolitik zunächst in konföderativer Form auszudehnen. Nur auf diese Weise kann Europa ein starker und handlungsfähiger Partner der Vereinigten Staaten werden. Die Landesgruppe sieht zu diesen Vorschlägen der Bundesregierung eine Bestätigung und Ausführung der von ihren Sprechern entwickelten Pläne; sie verweist hierbei insbesondere auf die Ergebnisse des Landesparteitages der CSU wie auch auf die Gespräche, die Beauftragte der CSU mit dem Bundeskanzler und mit Vertretern der französischen Regierungspartei geführt haben. Die Landesgruppe der CSU fordert die Bundesregierung auf, alle geeigneten Schritte zu unternehmen, um die anderen EWG-Partner zur Annahme ihrer Vorschläge zu bewegen. Die Landesgruppe weist mit Nachdruck auf ihren Standpunkt hin, daß nicht die Zustimmung aller Partner als zwingende Voraussetzung für die Durchführung der Vorschläge gefordert werden darf. Die Gründe dafür ergeben sich aus dem zeitlichen Druck unter dem die Einigung Europas steht und aus der bestehenden politischen Situation.</p>
				<p>Die Landesgruppe ist ferner der Meinung, daß auch diese Vorschläge nur dann zum Ziele führen können, wenn die für die Politik der einzelnen Partnerländer verantwortlichen Persönlichkeiten sich entschließen, eine gemeinsame europäische Politik zu führen und sich zu gemeinsamen Lösungen durchringen. Die Landesgruppe der CSU nimmt zu weiter anstehenden außenpolitischen Entscheidungen wie folgt Stellung:</p>
				<p>1. Mit der Einladung an den sowjetischen Ministerpräsidenten hat die Bundesregierung ihre Bereitschaft zu einem offenen Gespräch mit dem Verantwortlichen für die Fortdauer der Spaltung Deutschlands kundgetan. Der Besuch des sowjetischen Ministerpräsidenten in der Bundesrepublik wird jedoch dem Interesse beider Länder nur dann dienlich sein können, wenn sich die sowjetische Regierung vorher zu einer befriedigenden Bereinigung des Giftgasattentats auf einen deutschen Diplomaten in Sagorsk bereitfindet. 2. Das ungelöste Atomwaffenproblem ist eine besondere Belastung der Atlantischen Allianz. Der amerikanische Vorschlag einer multilateralen Atomstreitmacht in der NATO kann dann ein Schritt zu einer befriedigenden Lösung sein, wenn er dem Willen entspringt, einem sich einigenden Europa jene Waffen nicht vorzuenthalten, die für die Erhaltung des Friedens entscheidend sind. Deshalb ist für eine deutsche Beteiligung an dieser MLF die Erfüllung folgender Vorbedingungen notwendig: der Vertrag muß eine Klausel enthalten, nach der die MLF in europäische Verfügungsgewalt überstellt werden muß, sobald eine geeignete europäische Autorität entstanden sein wird; die Vereinigten Staaten und die Bundesrepublik dürfen nicht die einzigen Träger dieser Atomstreitmacht sein; es muß in Aussicht genommen werden, daß bestimmte Teile der bereits in Europa befindlichen Atomwaffen gleichfalls dem für die MLF zu bildenden Befehlsstrang unterstellt werden. 3. Die deutsch-französischen Beziehungen müssen verbessert werden. Neue und eingehende Bemühungen zur Verwirklichung der im deutsch-französischen Vertrag in Aussicht genommenen gemeinsamen Politik müssen unternommen werden. Vor allem sollte ehestens ein deutsch-französischer Ausschuss zur Erarbeitung gemeinsamer Vorschläge zur NATO-Reform eingesetzt werden.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
