<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="csu-lg-04_1965-02-22-t0000_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Sitzung der Landesgruppe</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZellhuberAndreas"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SavecVera"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
			 </titleStmt><editionStmt>                 <p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 1. Februar 2022</p>             </editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949–1972.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 15/I</title>
						<author>Andreas Zellhuber</author>
						<author>Tim B. Peters</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/101322325X</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Soziale Politik (ACSP)</institution>
							<idno>LG-Protokolle, 1965/5</idno>
							<objectName>[Kein Titel überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CSU-Landesgruppe am 22. Februar 1965</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>5 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1965-02-22"><time type="start"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BauerJosef_1953-10-06"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">04</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CSU-LG</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-12-09" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Header und SVP fertig</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (396.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="csu-lg-04_1965-02-22-t0000_EP_SVP-1" corresp="#csu-lg-04_1965-02-22-t0000_EP_div_SVP-1">A. Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> über die Fraktionsvorstandssitzung; Nahost-Krise, Agrarsubventionen, Bundeshaushalt 1965, Notstandsgesetzgebung. – Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> zum Parteiengesetz. – Referat des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name> über eine Große Anfrage zur Situation im Grenzland; anschließend Diskussion. – Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Haniel-NiethammerFritz_1957-10-15">von Haniel-Niethammer</name> über die Ersatzdienstnovelle. – Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeinzierlPaul_1961-10-17">Weinzierl</name> zum Gesetz über Anmeldepflichten für Raffineriekapazitäten und Rohrleitungen. – Diskussion über das vom Programmausschuss erarbeitete Aktionsprogramm 1965.</item>
				</list>
			</div>
			<div type="Anwesenheitsliste">
				<head>Anwesende Gäste:</head>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoergenHermannMathias_1957-10-15">Görgen</name>.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-04_1965-02-22-t0000_EP_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p>1. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Parlamentarische Geschäftsführer</name> gibt den Bericht von der Fraktionsvorstandssitzung. Er führt aus, daß im Mittelpunkt der Fraktionsvorstandssitzung der Bericht des Bundeskanzlers zur Lage, insbesondere zur Lage in Nahost, gestanden habe. Allerdings sei keine neue Entscheidung gefallen, der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name>-Besuch solle abgewartet werden. Auf die Frage nach dem Abkommen mit Israel habe der Bundeskanzler geantwortet, daß die Verhandlungen über die Umwandlung der Waffenlieferungen im Gange seien, wenn aber Israel sich nicht bereitfinde, die Vertragsumwandlung zu akzeptieren, dann seien die Waffenlieferungen im Rahmen des bisherigen Abkommens zu vollziehen. Im Rahmen der Beratungen über die Zweite und Dritte Lesung des Bundeshaushalts sei erörtert worden, daß der Bundesrat einen Beschluß über die Verteilung der 380 Mio. zur Vorfeldbereinigung (Agrarflächensubvention) gefaßt habe; nach diesem Beschluß sollten nur die großen Höfe in den Genuß der Subvention kommen und Verteilungsmaßstab soll nur die Fläche sein. Bayern und Schleswig-Holstein hätten gegen diesen Antrag Widerstand geleistet. Der Fraktionsvorstand stehe aber nach wie vor auf dem Standpunkt, die Mittel nach einem kombinierten Flächenarbeitsbesatzschlüssel zu verteilen und die Untergrenze der Leistungsgewährungen bei einem ha landwirtschaftliche Nutzfläche zu ziehen. Den Bundesratsbeschluß halte man nicht für verbindlich, da er nicht in einer zustimmungsbedürftigen Angelegenheit gefaßt worden sei.</p>
				<p>Der Parlamentarische Geschäftsführer berichtet des weiteren über die fünf Entschließungsanträge der Landesgruppe zur Dritten Lesung des Bundeshaushalts und bittet um Unterstützung dieser Anträge bei den Beratungen im Arbeitskreis III. Bei der Aussprache über den Stand der Beratungen beim Notstandspaket sei die Frage aufgetaucht, ob es sinnvoll sei, ein Gespräch mit der SPD über die Grundgesetzänderung fortzuführen. Die Haltung der SPD habe sich in dieser Frage versteift, so daß mit ihrer Zustimmung nicht mehr zu rechnen sei. Außerdem sei über die Wehrpflichtnovelle, den Änderungsantrag zum Wasserhaushaltsgesetz, die Europainitiative des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">von Merkatz</name> gesprochen worden; diese Initiativen seien den zuständigen Arbeitskreisen zugewiesen worden. Eine Neuwahl der Beiratsmitglieder beim Deutschlandfunk und bei der Deutschen Welle stände an; der Vorstand empfehle dafür Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SuesterhennAdolf_1961-10-17">Süsterhenn</name>. Ferner habe der Vorstand das Verfahren bei innerfraktionellen Anträgen behandelt; der Fraktionsvorstand habe festgestellt, daß die Grundsätze über Fraktions- bzw. Gruppenanträge in der Behandlung im Geschäftsgang der Fraktionen auch für interfraktionelle Anträge gelte.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauerJosef_1953-10-06">Vorsitzende</name> weist ergänzend darauf hin, daß im Vorstand auch der Anspruch der Weinbauern auf Leistungen aus den 380 Mio. für die Vorfeldbereinigung besprochen worden sei; diesem Anliegen gegenüber verhalte man sich ablehnend, um nicht die Wünsche anderer Gruppen zu präjudizieren.</p>
				<p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Baron Guttenberg</name> regt an, die Stellungnahme der sozialistisch regierten Länder im Bundesrat zur Frage der Untergrenze der Leistungsgewährungen aus den Flächensubventionsmitteln propagandistisch auszuschlachten. Weiter weist er darauf hin, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> sich dafür ausgesprochen habe, die Einheitsneubewertung durchzuziehen, wogegen die Koalition immer noch Bedenken anmelde, vor allem auch deswegen, weil kein Vorschaltgesetz rechtzeitig erlassen werden könne, welches die Gefahr steuerlicher Mehrbelastungen in der Landwirtschaft ausschließe. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpiesJosef_1949-09-07">Spies</name> spricht sich für die Verabschiedung des Bewertungsgesetzes aus. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhnesGeorg_1961-10-17">Ehnes</name> meint, daß man die Weinbauern nicht von den Flächensubventionen ausschließen solle, durch Einsparungen infolge Begrenzung der Ansprüche nach oben werde ein Betrag von 2 Mio. frei, den man für diesen Zweck verwenden könne.</p>
				<p>Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> referiert zu Punkt 2 der Tagesordnung, Parteiengesetz. Er schildert zunächst das Verfahren bei den Beratungen der Parteien darüber und die personelle Besetzung der Beratungsgremien. Anfangs habe es den Anschein gehabt, als ob eine Einigung mit allen Parteien zu erzielen sei, da die SPD geneigt gewesen sei, als Kompromiß die Finanzierung der Parteien aus Bundesmitteln in Höhe von 1 DM pro Wahlberechtigten hinzunehmen, wenn die Koalitionsparteien auf die Offenlegung des Vermögens der Parteien verzichten würden. Nachdem die Gespräche aber durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> seitens der SPD geführt wurden, kam es zu keiner Einigung mehr. Das habe dazu geführt, daß die Koalitionsparteien einen Entwurf im Bundestag eingebracht hätten, der am Freitag behandelt werden solle. Dieser Entwurf enthalte drei wichtige Punkte, die eventuell kontrovers diskutiert würden: a) Parteienfinanzierung aus Bundesmitteln, b) Spendengutscheine, die es erlaubten, 40% der Spenden an die Parteien von einkommens- oder körperschaftssteuerpflichtigen Einkünften abzuziehen, c) den Zwang, das Vermögen der Parteien offenzulegen.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Parlamentarische Geschäftsführer</name> regt an, für die Beratung des Parteiengesetzes einen Unterausschuß des Innenausschusses zu bilden. Er fragt nach den Rathausparteien und deren Behandlung im Entwurf. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> antwortet ihm, daß die Rathausparteien nicht als Parteien im Sinne des Parteiengesetzes behandelt würden, was zur Folge hätte, daß sie von den Gewährungen des Parteiengesetzes ausgeschlossen würden.</p>
				<p>Zu Punkt 3 der Tagesordnung referiert Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name> über die Große Anfrage zur Situation im Grenzland. Er befaßt sich zunächst mit der taktisch-parlamentarischen Seite der Grenzlandpolitik und stellt dazu fest, daß jeweils die SPD zum Mittel der Großen Anfrage gegriffen hat, nicht die Regierungsparteien. Er macht deutlich, daß die CDU/CSU die Regierung in eine peinliche Lage bringen könnte, wenn die Große Anfrage, die im Entwurf vorliegt, eingebracht würde; andererseits sei es bedenklich, mittels dieses Schrittes in der Grenzlandbevölkerung große Hoffnungen zu wecken, die dann doch nicht erfüllt werden könnten. Dann befaßt er sich mit Nr. 1 der Großen Anfrage, in der nach steuerlichen Erleichterungen für das Grenzland gefragt ist. Gegen den Punkt 1 a, für Einkünfte aus nichtselbständiger Arbeit einen Sonderfreibetrag von 1 200 DM einzuführen, macht er Bedenken geltend, weil es mit einem Sonderfreibetrag allein nicht anginge, sondern für die übrigen Arbeitnehmer, die durch den Sonderfreibetrag keine Steuervergünstigungen genössen, Lohnzuschläge gegeben werden müßten wie in Berlin. Die Kosten für eine solche Maßnahme, die Einnahmeeinbuße einschließlich der Zahlungen für den Lohnzuschlag, kämen auf 350 Mio. DM pro Jahr. Auch aus einer Reihe anderer Gesichtspunkte könnten Bedenken gegen den Sonderfreibetrag hergeleitet werden; im Unterschied zu Berlin handle es sich beim Zonenrandgebiet nicht um eine politische Insel, pendelnde Arbeitskräfte könnten nicht gerecht behandelt werden, in Anbetracht der Tatsache, daß man in Europa die Steuergrenzen abbauen wolle, sei es bedenklich, neue Steuergrenzen zu schaffen. Punkt 1 b, Begünstigung des nichtentnommenen Gewinns bei Selbständigen, sieht er als Korrelat für die Arbeitgeber zu Punkt 1 a an. Punkt 1 c, die Freistellung von der Steuer für Frachthilfen und Zinszuschüsse im Rahmen des regionalen Förderungsprogramms, hält er für ein berechtigtes Anliegen.</p>
				<p>Zu Punkt 2 a meint der Referent, daß es rechtlich bedenklich wäre, die vorgeschlagene Kautel in die Billigkeitserlasse für das Zonengrenzlandgebiet, die auf § 131 Abgabenordnung gestützt seien, aufzunehmen. Es bestünden sowieso ernsthafte Zweifel, ob die Gewährung von Sonderabschreibungen in der Form von Verwaltungsrichtlinien nach § 131 Abgabenordnung juristisch haltbar sei. Deswegen sei auch schon geprüft worden, ob man diese Sonderabschreibung nicht in Gesetzen verankern könne. In der Sache stimmt er den Vorschlägen, Sonderabschreibungen auch für Teilherstellungskosten und für Anzahlungen auf Anschaffungen zu gewähren, zu.</p>
				<p>Das Verfahren, steuerfreie Rücklagen für Investitionen im Zonenrandgebiet zu gewähren, sei bisher schon praktiziert worden, allerdings nur in einzelnen Fällen. Er hält es für begrüßenswert, den Anwendungsbereich zu erweitern. Ebenfalls befürwortet der Referent den Punkt 3 der Großen Anfrage, mit der nach Aufrechterhaltung einer ausreichenden Verkehrsbedienung und Verbesserung der Verkehrserschließung gefragt wird. Bei Punkt 3 a müsse man sich allerdings fragen, ob es zweckmäßig sei, Ausgleichsforderungen des Bundes an die Bundesbahn zu fordern, damit diese den Schienenverkehr im bisherigen Umfange aufrechterhalte. Vor allem im Hinblick auf den Kabinettsbeschluß der Bundesregierung sei dies nicht nötig.</p>
				<p>Zu Punkt 4, Erweiterung der Frachthilfe, erklärt er, daß die betroffenen Industrie- und Handelskammern ihm versichert hätten, sie seien an der Gewährung von unechten Standortvorteilen nicht interessiert. Die bestehenden Verhältnisse schildert er so, daß vor allem bei Kohle und anderen Grundstoffen 40% der Empfängerfracht erstattet werde und daß auch auf die Hinauslieferung von Veredelungsprodukten aus dem Zonenrandgebiet 40% der Fracht im Beihilfewege erstattet werden könnte. Die Frachthilfe, die im einzelnen in 5 Erlassen des bayerischen Wirtschaftsministeriums geregelt sei, werde natürlich nur grundsätzlich da gewährt, wo durch die Zonengrenzziehung Standortnachteile entstanden seien.</p>
				<p>Zu Punkt 5 erläutert er am Beispiel Oberfrankens, daß in den Jahren 1955 bis 1962 eine Bevölkerungsabwanderung von 1,85% festzustellen gewesen sei, in den Jahren 1963/64 jedoch ein Bevölkerungszuwachs von 0,25%. Er läßt es dahingestellt, ob diese Erscheinungen allein durch die Zonenrandlage bedingt seien oder dadurch, daß die dort ansässigen Hauptindustriezweige Textil und Porzellan keine Zuwachsindustrien seien. Er gibt zu bedenken, daß vor allem junge Arbeitnehmer sich auch daran orientieren würden, welche Zukunftschancen ihr Arbeitsplatz habe, und je nach Beurteilung die Branche wechseln würden. Im übrigen glaubt er, daß dem Petitum der Frage schon dadurch Rechnung getragen sei, daß im Zweiten Wohnungsbauänderungsgesetz die vorrangige Verteilung der öffentlichen Mittel für das Zonenrandgebiet sichergestellt worden sei.</p>
				<p>Punkt 6 der Anfrage begrüßt der Referent, gleichzeitig weist er darauf hin, daß auch bisher das Zonenrandgebiet an der Vergabe öffentlicher Aufträge wesentlich beteiligt war.</p>
				<p>Zu Punkt 7 teilt er mit, daß im ERP-Haushaltsplan 1965 insgesamt 139 Mio. DM angesetzt seien, die zur Förderung von Vorhaben im Zonenrandgebiet und in Aufbaugebieten dienen sollten.</p>
				<p>Zu Punkt 8 führt er aus, daß der Ausbau kultureller, sozialer und anderer Einrichtungen der allgemeinen Daseinsvorsorge im Zonenrandgebiet ein wesentlicher Faktor sei, um die Bewohner des Gebietes an ihre Heimat zu binden. Er glaubt, daß für die Finanzierung von solchen Daseinsvorsorgemaßnahmen die jüngst in der Diskussion aufgetauchte Idee von Nutzen sei, Mittel aus Kommunalobligationen ins Zonenrandgebiet fließen zu lassen. Man wolle den Kommunalobligationen aus dem Zonenrandgebiet am Kapitalmarkt eine bevorzugte Stellung einräumen und einen zusätzlichen Anreiz durch eine Bundesbürgschaft hierfür schaffen.</p>
				<p>Abschließend nimmt er dazu Stellung, ob der Begriff des Zonenrandgebietes überprüft werden solle, d.h., ob die regionale Abgrenzung des Zonenrandgebietes neu überwacht werden solle. Er verneint die Frage.</p>
				<p>In der Diskussion machen die Abg. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RammingerAugust_1961-10-17">Ramminger</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EckhardtWalter_1953-10-06">Eckhardt</name> und Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AignerHeinrich_1957-10-15">Aigner</name> politische Bedenken dagegen geltend, die Große Anfrage in der vorliegenden Form einzubringen. Sie weisen darauf hin, daß der alte Grundsatz des ehemaligen Bundesfinanzministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> noch gelte, über die Zonenrandförderung nicht allzuviel zu reden, aber umsomehr zu tun. Weiter sei zu erwarten, daß bei einer solchen Großen Anfrage die SPD so viele Zusatzanträge stellen werde, daß sie als zweiter Sieger aus der Debatte hervorgehe. Außerdem dürften keine Hoffnungen erweckt werden, die nicht zu erfüllen seien. Der Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RammingerAugust_1961-10-17">Ramminger</name> weist besonders darauf hin, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>, Mitglied des Gesamtdeutschen Ausschusses, eine Kleine Anfrage eingebracht hätte, worin er die Regierung auffordert, über die Situation im Zonenrandgebiet Aufschluß zu geben. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RammingerAugust_1961-10-17">Ramminger</name> spricht sich ferner gegen eine Neuabgrenzung des Zonenrandgebietes und eine Ausdehnung der Frachthilfe auf andere Güter als die bisher begünstigten aus.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EckhardtWalter_1953-10-06">Eckhardt</name> teilt die Bedenken des Referenten wegen der Billigkeitserlässe nach § 131 Abgabenordnung über die Sonderabschreibungen im Zonenrandgebiet; er rät gegen die Einführung eines neuen Freibetrags und begründet dies damit, daß man auf diesem Wege das Aufkommen aus dem Bundeshaushalt systematisch unterhöhle. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AignerHeinrich_1957-10-15">Aigner</name> weist auf die besondere Bedeutung des 40-km-Streifens des Zonenrandgebiets für die EWG hin, in Brüssel sei die besondere Lage dieses Raumes anerkannt und damit die Notwendigkeit, dieses Gebiet besonders zu behandeln. Er gibt zu bedenken, ob es nicht doch überlegenswert sei, auf gesetzlichem Weg den Zuzug in Ballungsräume so zu bremsen. Die Bedeutung der Frachthilfe im bisherigen Umfang für Bayern unterstreicht er; er legt dar, daß 60% der Mittel dieses Haushaltsansatzes nach Bayern flössen. Auf Vorschlag des <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauerJosef_1953-10-06">Vorsitzenden</name> werden Mitglieder einer Arbeitsgruppe eingesetzt, die über das weitere Vorgehen beraten sollen. Dieser Arbeitsgruppe sollen angehören: Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WacherGerhard_1953-10-06">Wacher</name>, die Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckhardtWalter_1953-10-06">Eckhardt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhnesGeorg_1961-10-17">Ehnes</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AignerHeinrich_1957-10-15">Aigner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RammingerAugust_1961-10-17">Ramminger</name>.</p>
				<p>Zu Punkt 4 der Tagesordnung berichtet in Abwesenheit von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WinterFriedrich_1956-03-06">Winter</name> Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Haniel-NiethammerFritz_1957-10-15">Baron von Haniel-Niethammer</name>. Er legt dar, daß der Rechtsausschuß zur Ersatzdienstnovelle empfohlen habe, diejenigen Kriegsdienstverweigerer, die sich der Ersatzdienstpflicht entziehen wollten, als Überzeugungstäter höchstens mit Einschließung bis zu einem Jahr zu bestrafen. Er meint, daß man die unwilligen Ersatzdienstpflichtigen nicht besser behandeln dürfe als die unwilligen Wehrpflichtigen. Er spricht sich dagegen aus, die Betroffenen nur mit der nichtentehrenden Einschließungshaft zu bestrafen und sie nur einmal zu bestrafen.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Parlamentarische Geschäftsführer</name> teilt dazu mit, daß diese Frage vornehmlich die Zeugen Jehovas beträfe und bereits im Vorstand erörtert worden sei. Wenn man nach bisherigem Recht verfahre, so würde das bedeuten, daß diese Personen lebenslang wegen Verweigerung des Ersatzdienstes eingesperrt werden müßten. Da dieses Ergebnis offenbar nicht zu vertreten sei, habe schon der Vorstand nach Wegen gesucht, wie dem abgeholfen werden könne. Es sei dort die Vorstellung aufgetaucht, diese Straffälligen mit nicht mehr als einer Höchststrafe von 18 Monaten Gefängnis, was dem Wehrdienst in der zeitlichen Dauer entspräche, zu bestrafen. Die Frage werde weiter noch erörtert werden.</p>
				<p>Zu Punkt 5 der Tagesordnung berichtet Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeinzierlPaul_1961-10-17">Weinzierl</name> über das Gesetz über die Anmeldepflichten für Raffineriekapazitäten und Rohrleitungen. Er schildert zunächst den Ausgang der Beratungen im Bundesrat; während im Wirtschaftsausschuß des Bundesrates mit einer Mehrheit von 8:3 Stimmen beschlossen worden sei, die Verwaltungskompetenz für dieses Gesetz den Ländern zu übertragen, habe das Plenum des Bundesrats die Regierungsvorlage angenommen. Entgegen den Zusicherungen vom Arbeitskreisvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name> sei die Vorlage auf die Tagesordnung des Wirtschaftsausschusses am 25. Februar zur Ersten Lesung gekommen. Dies sei auf Drängen der Regierung erfolgt. Die Frage sei nun, wie man taktieren müsse. Aus der Haltung des Bayerischen Staatsministers für Wirtschaft und Verkehr könne man schließen, daß auch diesem Haus nicht unbedingt mehr an der Ablehnung der Vorlage gelegen sei, vielmehr sei man dort zufrieden, wenn es gelänge, die vorgesehene bundeseigene Verwaltung nach diesem Gesetz zu verhindern. Auch die Mineralölindustrie stehe dem Gesetz nicht mehr schroff ablehnend gegenüber, weil sie erkannt habe, daß dieses Gesetz ihre Märkte vor neu hinzukommenden Gesellschaften schütze.</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FugmannFriedrich">Fugmann</name> berichtet anschließend im einzelnen über die Änderungsvorschläge des bayerischen Wirtschaftsministeriums und einen Änderungsvorschlag von Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BalkeSiegfried_1957-10-15">Balke</name>. Nach letzterem Vorschlag soll die petrochemische Industrie, die aus Mineralölen andere als Raffinerieprodukte herstellt, von der Anmeldepflicht hinsichtlich des Rohrleitungsbaues ausgenommen werden und dadurch auch von der 12monatigen Bausperre. Die Landesgruppe stimmt beiden Vorschlägen zu.</p>
				<p>Anschließend trägt Herr Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoergenHermannMathias_1957-10-15">Görgen</name> der Landesgruppe das vom Programmausschuß erarbeitete Aktionsprogramm 1965 vor. Er umreißt zunächst die Zweckbestimmung des Aktionsprogramms: Es soll einerseits den Standort der Partei klar herausheben und Material für die Wahlen enthalten, andererseits als Bildungsmaterial Verwendung finden. Nach gründlicher Erläuterung des gesamten 34seitigen Programms durch den Referenten tritt die Landesgruppe in die Diskussion darüber ein.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Parlamentarische Geschäftsführer</name> ist der Auffassung, daß man das Programm nicht vor den Wahlen verabschieden solle, sondern es als Arbeitsmaterial nach den Wahlen benutzen müsse. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Baron Guttenberg</name> anerkennt die Qualität des Programms und meint, man solle es auch jetzt schon drucken, aber nicht als parteioffizielles Programm, sondern als die Denkschrift eines wissenschaftlichen Gremiums der Partei. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AignerHeinrich_1957-10-15">Aigner</name> meint, man solle die einzelnen Programmpunkte mit den Vertretern der verschiedenen soziologischen Gruppen beraten, die davon betroffen seien. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name> meint, es dürfe nicht einseitig Vermögensbildung in Arbeitnehmerhand gefordert werden, sondern Vermögensbildung für alle. Frau Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaasCenta_1963-08-09">Haas</name> bemängelt, daß nicht alle Mitglieder der Landesgruppe den Text des Programms vorher in Händen hatten. Sie weist darauf hin, daß man zwischen kurzfristiger Programmierung und längerfristiger Vorausschau unterscheiden müsse und meint, daß der vorliegende Entwurf eigentlich mehr ein langfristiges Programm sei.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauerJosef_1953-10-06">Vorsitzende</name> schlägt vor, Obleute aus der Landesgruppe für die einzelnen Programmpunkte zu benennen und diese Obleute im Zusammenwirken mit der Landesleitung mit der Überarbeitung des Programms zu betrauen. Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoergenHermannMathias_1957-10-15">Görgen</name> faßt das Ergebnis der Diskussion zusammen und hebt nochmals die Bedeutung der Aussagen über die Eigentumspolitik hervor; er schildert die Stimmung in weiten Kreisen der katholischen Jugend, die eine solche Aussage erwarte. An den Programmausschuß gebe die Landesgruppe folgende Richtlinie, die er dem Ausschuß übermitteln werde: 1. Der Entwurf sei als »Denkschrift« zu bezeichnen, nicht als Aktionsprogramm; 2. es solle eine neuerliche Beratung über alle einzelnen Programmpunkte stattfinden, wobei noch geklärt werden müsse, welche Teile mit welchen Partnern durchgesprochen werden sollen.</p>
				<p>Die Landesgruppensitzung wird geschlossen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
