<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="csu-lg-04_1962-10-10-t0000_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Sitzung der Landesgruppe</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#ZellhuberAndreas"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HölscherWolfgang"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#KraatzPaul"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SavecVera"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 22. Februar 2022</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CSU-Landesgruppe im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1949–1972.</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien, Vierte Reihe, Bd. 15/I</title>
						<author>Andreas Zellhuber</author>
						<author>Tim B. Peters</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/101322325X</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Soziale Politik (ACSP)</institution>
							<idno>LG-Protokolle, 1962/10</idno>
							<objectName>[Kein Titel überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CSU-Landesgruppe am 10. Oktober 1962</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>2 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1962-10-10"><time type="start"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">04</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CSU-LG</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-11-19" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-12-09" who="#RabusSimon" status="draft" n="3">Header und SVP fertig</change>
			<change when="2022-02-01" who="#RabusSimon" status="draft" n="4">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2022-02-09" who="#RabusSimon" status="draft" n="5">Bibl- und Ref-Elemente</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf: (341.)</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="csu-lg-04_1962-10-10-t0000_EP_SVP-1" corresp="#csu-lg-04_1962-10-10-t0000_EP_div_SVP-1">A. Beteiligung der Landesgruppe an Debatten im Plenum des Bundestages. – Wohnungsbaupolitik. – Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name> über die Verhandlungen über einen Beitritt Großbritanniens zur EWG; anschließend Diskussion über agrarpolitische Fragen.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="csu-lg-04_1962-10-10-t0000_EP_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WacherGerhard_1953-10-06">Wacher</name> gratuliert Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> im Namen der Landesgruppe zum Geburtstag. Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Vorsitzende</name> bedankt sich und wünscht seinerseits <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeiglFranz_1961-10-17">Weigl</name> zum Geburtstag alles Gute.</p>
				<p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WacherGerhard_1953-10-06">Wacher</name> berichtet über den vorgesehenen Ablauf der Debatte. Danach soll nach Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeistHeinrich_1953-10-06">Deist</name> Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> sprechen. Im Rahmen des Arbeitskreises IV sind als Redner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Baron zu Guttenberg</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> vorgesehen. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> stellt mit Bedauern fest, daß die Landesgruppe bei Debatten zu wenig vertreten ist, und bittet die Kollegen, in den Arbeitskreisen darauf zu dringen, daß auch Vertreter der Landesgruppe zu Wort kommen. Er fordert die Landesgruppe ferner auf, ihm oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WacherGerhard_1953-10-06">Wacher</name> mitzuteilen, falls sie für die Debatte besondere Beiträge zu liefern hätten, damit sie noch als Redner eingeschoben werden.</p>
				<p>Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeukertEdmund_1953-10-06">Leukert</name> warnt vor einer völligen Aufhebung des § 7 b. Auch der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Vorsitzende</name> glaubt, daß ein sofortiges Inkraftsetzen nicht in Frage kommt, da er ein Bestandteil des Finanzierungsplanes ist. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name> gibt in einem umfassenden Referat einen Überblick über den Stand der Verhandlungen wegen des Beitritts Großbritanniens zur EWG und über die besonderen Probleme. Großbritannien sei von drei Grundprinzipien ausgegangen: 1. der Berücksichtigung des Commonwealth, 2. einer entsprechenden Berücksichtigung der britischen Landwirtschaft, 3. von der Berücksichtigung der eingegangenen Verpflichtungen im EFTA-Bereich.</p>
				<p>Bei der Agrarfrage seien die Verhandlungen vorerst unterbrochen worden. England wollte nach den Worten <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lückers</name> erreichen: 1. Eine längere Übergangszeit von 15 Jahren, anlaufend mit der Unterzeichnung des Vertrages. (Das müßte nach Ansicht <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lückers</name> abgelehnt werden, weil man England keine anderen Rechte einräumen könnte als den anderen Partnern.) 2. Die Beibehaltung des englischen Agrarsystems und seine Übertragung auf Europa. Großbritannien habe seine Landwirtschaft auf staatliche Subventionen aufgebaut und nicht wie in Europa versucht, nach Möglichkeit über den Markt und den Preis ein entsprechendes Einkommen zu garantieren.</p>
				<p>In dieser Frage hätte die englische Delegation mehr Scheingefechte geführt, weil man sich auch in England, ja sogar bei maßgeblichen Vertretern der britischen Landwirtschaft darüber einig sei, daß dieses System auf die Dauer nicht zu halten ist. Hier habe die englische Delegation nachgegeben und als Kompromiß angeboten, daß jedes Jahr im Rahmen der EWG ein Grüner Bericht und in der Folge eine Art Grüner Plan für die europäische Landwirtschaft geschaffen wird. Die britische Delegation hätte auch auf weitere ursprüngliche Forderungen verzichtet, dafür aber die Frage des Commonwealth hart gespielt. Ursprünglich habe sie eine mengenmäßige Kontingentierung für Einfuhren aus dem Commonwealth in die EWG gefordert. Diese Forderung sei einstimmig abgelehnt worden. Dann habe die britische Delegation gefordert, über den Preis dem Commonwealth entgegenzukommen. Diese Forderung sei von der französischen Regierung akzeptiert worden und auch die anderen Regierungen hätten ihr nicht widersprochen. Die gefundene Formel laute etwa: Es solle eine vernünftige Preispolitik geführt werden, die Drittländern, einschließlich dem Commonwealth, einen fairen Zugang zum Europäischen Markt garantiert, d.h. nach <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name>, daß diese Länder ihren bisherigen Anteil am europäischen Handel halten und auch einen entsprechenden Anteil am wachsenden Verbrauch erhalten. Wenn das akzeptiert werde, zahlt die deutsche Landwirtschaft den Preis dafür. Es müßte dann eine Brücke zwischen den Preisen der überseeischen Exportländer und der europäischen Empfängerländer geschlagen werden. Der Weltmarktpreis für Agrarprodukte liege aber etwa um 30% niedriger als bei uns. Damit kämen die weltweiten landwirtschaftlichen Probleme plötzlich auf die EWG zu. Für Frankreich sei das tragbar, weil der französische Getreidepreis etwa auf dem Niveau des Weltmarktpreises liege. Die Unterschrift unter die genannte Formel sei nur vorerst gescheitert, weil <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeathEdward">Heath</name> nicht bereit war, ein interpretierendes Protokoll zum Finanzreglement, das die französische Delegation gleichzeitig vorlegte, zu akzeptieren. Es bestehe aber immer die Gefahr, daß sich Großbritannien und Frankreich noch einigen, so daß die Preisformel Gültigkeit erlangte. Bonn habe nun den Schwarzen Peter in der Hand, nicht zuletzt deshalb, weil es politisch allzu stürmisch den Beitritt Großbritanniens fordere. Das lasse sich mit der gleichzeitigen Forderung, das deutsche Agrarpreisniveau zu halten, nicht auf einen Nenner bringen. Wer die weltweiten Agrarprobleme über den Preis zu lösen versuche, müsse die europäische und vor allem die deutsche Landwirtschaft abschreiben. Das Problem sei nur über die Mengenbeschränkung zu lösen. Dazu gehöre auch eine gemeinsame Finanzierung auf weltweiter Ebene mit weltweiter Lagerhaltung, und zwar auch im Zusammenhang mit der Entwicklungshilfe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name> geht im folgenden auf einige Einzelprobleme ein. Er teilt in diesem Zusammenhang mit, daß die Marktordnungen für Milch und Milcherzeugnisse, Rindfleisch und Reis frühestens ab 1. April 1963 in Kraft treten könnten. Bei Milch sei der entscheidende Teil der deutschen Auffassung politisch durchgesetzt worden. Sorgen machen aber die Fragen Margarine und Milcherzeugnisse. Die Sozialisten lehnten fast geschlossen (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KriedemannHerbert_1949-09-07">Kriedemann</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StrobelKaete_1949-09-07">Strobel</name>) jegliche finanzielle Belastung bei der Einfuhr pflanzlicher Öle und Fette (um einen Fonds für Ausgleichszahlungen zu speisen) ab. Sie fordern dafür Geld aus öffentlichen Haushalten. Ein zweiter Gedanke sei es, auch pflanzliche Öle und Fette in das Abschöpfungssystem einzubeziehen mit der Maßgabe, daß die in der Gemeinschaft erzeugten pflanzlichen Öle und Fette ohne Subventionen konkurrieren könnten.</p>
				<p>(Innerhalb der Gemeinschaft werden rund 18% der verbrauchten pflanzlichen Öle und Fette erzeugt. Deutschland und Holland führten zusammen etwa 70% der insgesamt in den EWG-Raum eingeführten pflanzlichen Öle und Fette ein.) Der Margarine-Preis der EWG schwanke zwischen DM 1,65 und DM 4 (Italien). Jede Politik, die versuchen sollte, das Problem über den Preis zu lösen, sei zum Scheitern verurteilt. Er habe deshalb im Zusammenwirken mit einigen Freunden einen eigenen Vorschlag erarbeitet. Danach sollte an der Grenze eine Umlage erhoben werden (zwischen 10 und 20 Pfg.), aus der ein Fonds geschaffen werden sollte, der gemeinsam für Milcherzeugnisse und pflanzliche Fette dienen müsse. Der Fonds solle neben der Umlage auch aus den Abschöpfungsbeträgen bei Butter und aus bestimmten Beiträgen aus den öffentlichen Haushalten gespeist werden. Es scheine so, daß dieser sein Vorschlag allgemeine Zustimmung finden werde.</p>
				<p>Der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Vorsitzende</name> dankt dem Referenten und bittet ihn, für den Wahlkampf Material zur Verfügung zu stellen. In der folgenden Diskussion taucht neben Einzelfragen zum Vortrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lückers</name> auch ein Professorengutachten über die voraussichtliche Entwicklung in der deutschen Landwirtschaft auf. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhnesGeorg_1961-10-17">Ehnes</name> erklärt im Namen von bäuerlichen Kollegen, daß sie sich gegen dieses Gutachten wenden würden. Es wird auch an der deutschen Verhandlungsführung in Brüssel, zum Beispiel Braugerstenfrage, erhebliche Kritik geübt. Es werden schließlich massive Äußerungen des [Vize-]Präsidenten des Deutschen Bauernverbandes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FeuryOtto_1957-10-15">Feury</name> scharf kritisiert.</p>
				<p>Das Ergebnis faßt der <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Vorsitzende</name> wie folgt zusammen:</p>
				<p>1. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> führt ein Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name> unter vier Augen, das sich mit der Frage befassen soll, wie die deutschen Interessen in Brüssel von seiten der deutschen Regierung wirkungsvoller vertreten werden könnten.</p>
				<p>2. Er bittet <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name>, eine kurze Ausarbeitung für den bayerischen Wahlkampf zur Verfügung zu stellen. Abg. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lücker</name> stellt ein vier bis fünf Schreibmaschinenseiten umfassendes Vademecum in Aussicht.</p>
				<p>3. Die Landesgruppe ist mit dem Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckerHansAugust_1953-10-06">Lückers</name> zur Margarinepolitik im Prinzip einverstanden. Darüber müsse aber noch einmal im Arbeitskreis der Fraktion und notfalls anschließend nochmals in der Landesgruppe gesprochen werden.</p>
				<p>4. Wegen einer Entlastung des Viehmarktes soll <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WacherGerhard_1953-10-06">Wacher</name> mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UnertlFranzXaver_1953-10-06">Unertl</name> und anderen interessierten Kollegen am nächsten Tag noch einmal im einzelnen verhandeln.</p>
				<p>[Protokollant: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DonatKarl">Donat</name>. Unterzeichnet: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name>.]</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
