<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-05_1967-06-30-t0930_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#MarxStefan"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1966-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/V</title>
						<author>Stefan Marx</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno>https://d-nb.info/999060686</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1010550721</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1014/1</idno>
							<objectName>[Nicht überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 30. Juni 1967</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>12 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1967-06-30">
					<time type="start" when="09:30:00"/>
					<time type="end" when="11:00:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">05</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-01" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2021-11-12" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
			<change when="2022-09-08" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="5">SVPs</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-05_1967-06-30-t0930_WZ_SVP-1" corresp="#cdu-csu-05_1967-06-30-t0930_WZ_div_SVP-1">A. TOP 1: Bericht des Fraktionsvorsitzenden. – TOP 2: Novelle zum Betriebsverfassungsgesetz.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1967-06-30-t0930_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>[1. Bericht des Fraktionsvorsitzenden]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich eröffne unsere Fraktionssitzung. Wir haben zwei Punkte zu besprechen. Das erste ist unsere Terminplanung im Zusammenhang mit den haushaltspolitischen Entscheidungen, die vor uns stehen. Wenn auch heute viel in der Presse steht, so bin ich nicht berechtigt, über die langen Gespräche, die wir vorgestern und in der letzten Woche beim Kanzler hatten, hier und jetzt Einzelheiten mitzuteilen. In dem Ausmaß, in dem ich dies hier sage, muß ich mit aller Schärfe zurückweisen, daß ich eben hier reinkomme und eine dpa-Meldung vorfinde, in der der Staatssekretär des Bundeswirtschaftsministeriums sich zu der Frage öffentlich geäußert hat, ob in dieser Lage eine Steuererhöhung nötig ist oder nicht. Das ist unmöglich, daß dieses Haus und diese Fraktion diszipliniert diese ganzen Dinge betreibt, ohne zu wissen, um was es geht, und ein Staatssekretär aus der Bundesregierung – nun der zweite schon wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> zu Beginn der Woche – uns die Dinge durcheinanderbringt. Ich hoffe, ich werde mit Ihrer Unterstützung die Empörung darüber dem Bundeskanzler sagen dürfen.</p>
				<p>Nun, die Lage ist wie folgt: Der Bundeskanzler hat in Berlin wie auch hier Ihnen gesagt, daß er das Äußerste tun werde, um bis zum 5. Juli im Kabinett die grundsätzlichen Entscheidungen für die mittelfristige Finanzplanung und den Haushalt 1968 herbeizuführen. Er hat deshalb das Kabinett schon einen Tag früher einberufen, um für das Kabinett zwei Tage frei zu haben. Die sozialdemokratische Bundestagsfraktion wird – wie ich hoffe wir auch, wenn Sie dem gleich zustimmen werden – am 6. und 7. [Juli] der nächsten Woche tagen. Wir empfehlen am 6. [Juli] Fraktionsvorstand 9.30 Uhr und am 7. [Juli] 9.30 Uhr Fraktion den ganzen Tag. Diese Tagung der Fraktion ist das Mindeste, was geschehen muß, denn wir brauchen die Beseitigung der Ungewißheit. Bei den Beteiligten ist der Eindruck entstanden, als würden nun sowohl die Kriegsopferrenten insgesamt wie die Altersrenten zum großen Teil, alles auf einmal und zugleich, gestrichen. Es wird ja alles additiv gesehen, was vielleicht alternativ wirklich in der Diskussion ist. Hier muß Klarheit sein.</p>
				<p>Das gleiche gilt für die Wirtschaft. Da wird nicht nur gesprochen von Mehrwertsteuererhöhung, sondern auch gesprochen von der Ergänzungsabgabe, von Rücknahme der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrünschen</name> Steuerreform. Da sind manche Unklarheiten wegen der Energiekosten, wegen der Mitbestimmungsdebatte, Ungewißheiten wegen der Erweiterung der Publizitätspflicht, das heißt, es geht um ein paar Fragen, die nicht nur den Haushalt direkt betreffen. Diese Klarheit zu schaffen vor endgültigem Ferienbeginn, ist nicht nur aus den Gründen des Zusammenhalts hier in der Fraktion und des Zusammenhalts der Koalition nötig, sondern mehr noch wegen der wirtschaftlichen Entwicklung in unserem Lande.</p>
				<p>Nach der Erklärung des Herrn Bundeskanzlers von Bremen<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-30-t0930_WZ_FN001" type="comment">
							<p>In seiner Rede auf der Jahreshauptversammlung des Deutschen Städtetages am 23. Juni 1967 in Bremen kündigte Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> seinen Rücktritt an, sollten die Abgeordneten im Bundestag das Sparprogramm der Bundesregierung torpedieren. Wörtlich sagte er: »Sollte das Parlament in Dingen, die ich für lebenswichtig halte, anders entscheiden, dann allerdings würde ich nicht ausführen, was das Parlament beschließt, sondern meinen Platz einem Willigeren räumen.« Er warnte davor, die Lage zu verkennen. Sie erlaube keine faulen Interessenkompromisse mehr. Harte Entscheidungen würden nur von einigen Repräsentanten bestimmter Interessengruppen als unpopulär empfunden. Für den Wortlaut der Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesingers</name> vgl. <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi>, Nr. 68 vom 28. Juni 1967, S. 581.</p>
						</note>
					</seg> ist es dringend, daß hier ein Schlußpunkt unter die Debatten gesetzt wird; nicht nur durch einen Kabinettsbeschluß, sondern auch durch eine hilfreiche unterstützende Erklärung dieser Fraktion wie der sozialdemokratischen Bundestagsfraktion. Es gibt darüber hinaus Ideen, in den Bundestag zu gehen. Ich verspreche mir davon wenig, denn in den Bundestag sollte man mit konkreten Mitteilungen, mit der Chance, Gesetzesbeschlüsse fassen zu können, gehen. Es ist leider notwendig, nächste Woche Donnerstag und Freitag hier zu tagen. Ich habe die Hoffnung, daß wir dann in den Ferien nicht tagen müssen.</p>
				<p>Lassen Sie mich folgendes sagen: Gestern und am Dienstag in dem Gespräch von Mitgliedern der Regierung mit den Fraktionsvorsitzenden sind nicht etwa Beschlüsse gefaßt worden, sondern es wurden die Themen erörtert, um die es möglicherweise geht. Und in keiner Frage haben entweder ich oder Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> diese Fraktion festgelegt. Und in keiner Frage gibt es einen Koalitionsbeschluß, denn wir wünschen, die Verantwortlichkeiten klarzumachen. Die Regierung macht ihre Vorlagen am 4. und 5. [Juli]. Dazu votieren wir am 6. und 7. [Juli]. Wir haben allerdings zu solchen Fragen, wo wir große Schwierigkeiten voraussahen, gleich gesagt, hier kommen große Schwierigkeiten. Es wäre unfair, sich hier anders zu verhalten. Lassen Sie mich noch zwei Dinge dazu sagen. Diese finanzpolitischen Entscheidungen, vor denen wir stehen, haben natürlich konjunkturpolitische Auswirkungen. Es gab deshalb ein paar Gedanken, vielleicht diese finanzpolitischen Ordnungsbemühungen etwas vor uns herzuschieben, um einen besseren Punkt für die Konjunktur zu erreichen. Ich habe das nicht für richtig gehalten, weil das Wiedergewinnen von Vertrauen und die Beseitigung von Ungewißheit eben diese ordnungspolitischen Dinge auf dem finanziellen Gebiete voraussetzen. Wir haben deshalb gesagt, es müsse alles Mögliche in die Konjunktur passen, und es muß natürlich sozial gerecht sein für alle Schichten.</p>
				<p>Nun, wir haben uns an die zwei Dinge gehalten, die uns auch die vergangenen Jahre geleitet haben und nach meiner persönlichen Meinung darf der größte Teil dessen, was hier zu bewegen ist, nicht etwa durch Steuererhöhungen kommen, sondern der größere Teil sollte natürlich durch Streichungen hereinkommen.</p>
				<p>Damit wissen Sie, wenn Sie die Regierungserklärung des Kanzlers noch einmal zur Hand nehmen, ungefähr, was wir nächste Woche zu entscheiden haben werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, ist bei bestem Willen hier keine andere Terminplanung möglich? Sie wissen, daß die Hauptversammlung der Sozialausschüsse am 7. [Juli] in Offenburg beginnt.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-30-t0930_WZ_FN002" type="comment">
							<p>Am 8. und 9. Juli 1967 fand in Offenburg die 12. Bundestagung der CDA statt.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Eine andere Planung ist aus einer Reihe von Gründen nicht möglich. Zunächst einmal müssen wir zeitlich in der Nähe mit der sozialdemokratischen Bundestagsfraktion sein. Wir wollen weder die Ersten noch die Letzten sein, die unterstützend sich verhalten zu diesem Programm der Bundesregierung. Zweitens ist es dringend notwendig, sobald wie möglich nach dem Beschluß der Bundesregierung fertig zu werden. Ich hielte es für ausgeschlossen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>, den einzigen Vorschlag, den es praktisch dafür noch gab, nur den 6. [Juli] zu nehmen, um am 6. mit Vorstand und Fraktion fertig zu werden. Dies hielte ich ehrlich gesagt, für ausgeschlossen, wenn ich auch die Absicht habe, in der nächsten Woche den Bogen der Disziplin und des Zusammenkommens anzuspannen, ohne ihn freilich zu überspannen. Ich sah leider keine andere Möglichkeit, schon gar nicht, eine Woche später etwa nachzukarten.</p>
				<p>[2.] Novelle zum Betriebsverfassungsgesetz</p>
				<p>Meine Damen und Herren, hier sind wir im Wort, den Minderheitenschutz zu verbessern. Das haben wir vor Jahren erklärt, aber nur soweit sind wir im Wort und kein Stückchen darüber hinaus. Und wenn ich Ihnen eben gesagt habe, daß aus konjunkturpolitischen Gründen auch die Ungewißheit der Mitbestimmungsdiskussion beseitigt werden muß, dann haben wir das gestern auf meinen Wunsch hin im Gespräch auf den Tisch gelegt, unsere sozialdemokratischen Kollegen allerdings, immer die der Führungsschicht, ich weiß genau, was da für Einwände kommen, haben nochmals erklärt, es sei ihr Wunsch, klar zu halten, daß in dieser Legislaturperiode lediglich der Auftrag an die verabredete Kommission gehe, die das Kabinett bald einsetzen solle und deren Auftrag ganz klar sein müsse, die Bilanz zu ziehen und die Erfahrungen zusammenzustellen ohne gesetzgeberische Konsequenzen. Das ist gestern noch einmal klar geworden. Ich habe gebeten, das auch durch die Regierung zu erklären im Zusammenhang dieser Dinge, weil das sicher helfen wird. In dieser Landschaft haben wir nun, und ich habe volles Verständnis dafür, und ich bitte, auch Verständnis für meine Lage zu haben, die Kollegen, die diesen Entwurf einbringen wollten, haben gesagt, sie müßten nun grünes Licht von der Fraktion haben. Wir hatten gestern noch ein Gespräch, wie das verabredet war im Vorstand. Ich habe gebeten, den Entwurf nicht einzubringen, bis wir heute diese Fraktionssitzung haben. Denn es ist innerhalb der Arbeitnehmergruppe die Auffassung hierzu unterschiedlich, zweitens ist im Arbeitskreis IV die Auffassung dazu unterschiedlich, drittens ist nach Meinung vieler Kollegen, die hier sachverständig sind, in diesem Entwurf nicht nur der Minderheitenschutz geregelt, viertens muß man sehen, daß die Deutsche Angestelltengewerkschaft sich auch bemüht, in Fragen des Minderheitenschutzes eine andere Lösung zu finden, auch die Freie Demokratische Fraktion arbeitet auf diesem Gebiet. Und fünftens bitte ich einfach zu sehen, daß der, der dieses Thema nun auf den Tisch legt, natürlich nicht gewollt und auch an sich unlogisch, aber in der Wirklichkeit der Politik eben doch wirksam, anderen die Möglichkeit gibt, hier die Debatte ausufern zu lassen.</p>
				<p>Ich würde also nochmals bitten, diesen Entwurf nicht einzubringen, statt dessen eine Kommission einzusetzen, ich weiß, ich kenne die ganze lange Leidensgeschichte dieser Sache, und ich bin ganz sicher, daß der Fraktionsvorsitzende jetzt beschimpft wird, der kann nicht dafür, daß wir in der Mitbestimmungsfrage eine Kontroverse in Fraktion und Partei haben, die durch Abzählen an den Knöpfen nicht zu beseitigen ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Der Entwurf ist eingebracht, alles, was an Formalien vorher zu erfüllen ist, ist erfüllt. Ich verwahre mich dagegen, uns schlechthin zu unterstellen, als ob wir mit diesem Entwurf den Versuch machten, die Frage der Mitbestimmung, insbesondere die Frage der Ausweitung der Mitbestimmung anzuschneiden. Worum es uns hier geht, ist einzig und allein die Frage, das Vertretungs- und Wirkungsmonopol des DGB aufzulockern in dem Sinne, daß auch weltanschaulich orientierte Arbeitnehmergruppen und auch soziologisch anders ausgerichtete Gruppen von Arbeitnehmern gleiche Möglichkeiten erhalten, im Betriebsrat, in all seinen Organen, Ausschüssen usw. zu wirken.</p>
				<p>Wir haben vier Jahre lang um dieses Problem gerungen. Ich bedauere zutiefst, daß nicht auf Betreiben der Arbeitnehmer, die von der Fraktion eingesetzte Arbeitsgruppe im Januar dieses Jahres aufgelöst worden ist, man hätte ja das Gespräch fortführen können. Und es wäre zu einem guten Ende gekommen, denn nunmehr behaupten einige Herren, ja, es sei sogar noch am heutigen Tage möglich, einen Entwurf zu erstellen, der die Unterschrift der ganzen Fraktion trüge. Wenn das so ist, reichen wir das ein und haben es dann mit zwei Entwürfen zu tun, und dann werden wir bei der Sachberatung selbstverständlich jeden vertretbaren Kompromiß eingehen.</p>
				<p>Ich jedenfalls und meine Freunde aus der christlich-sozialen Bewegung, die um ihre Geltung ringen, nehmen den Vorwurf nicht hin, daß wir etwa die Absicht hätten, im Sinne ultralinker Vorstellungen das Mitbestimmungsrecht auszuweiten. Dafür sind wir viel zu skeptisch, denn wir wissen, was das für uns für Folgen gehabt hat, aber ich warne auch vor dem Kartell in dem Zeitalter der »Konzertierten Aktion«.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-30-t0930_WZ_FN003" type="comment">
							<p>Der Begriff stammt aus dem Jahresgutachten des Sachverständigenrates zur Begutachtung der gesamtwirtschaftlichen Entwicklung aus dem Jahr 1965, in dem die Einrichtung einer »Konzertierten Aktion« nach ausländischen Vorbildern empfohlen wurde. Bundeswirtschaftsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> griff die Empfehlung als ein Mittel zur Steuerung der Konjunktur auf. Unter seiner Vermittlung traten Vertreter der Regierung, der Gebietskörperschaften, der Gewerkschaften sowie der Arbeitgeber- und der Unternehmerverbände zusammen. Alle am Wirtschaftsprozess beteiligten Institutionen sollten ihr Verhalten aufeinander abstimmen, um die wirtschaftlichen Schwierigkeiten jener Jahre zu überwinden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schillers</name> Initiative zielte darauf ab, Einzelinteressen hinter die Erfordernisse der Gesamtwirtschaft zurückzustellen und so einen hohen Beschäftigungsstand, Preisstabilität und ein angemessenes Wirtschaftswachstum zu erreichen. Vgl. hierzu <hi rendition="#smcap">Hildebrand</hi>, S. 287–289; <hi rendition="#smcap">Schönhoven</hi>, S. 130–149.</p>
						</note>
					</seg> Natürlich paßt dem DGB nicht, daß wir diese Frage aufrollen, aber wir stehen im Wort, und wir stehen es sogar durch ein Wort des Bundeskanzlers. Ich bin dabeigewesen gegenüber der DAG. Wenn Sie mir aber entgegenhalten, ja, wenn du ein solches Gesetz bringst, schaffst du ja die Möglichkeit, daß die Frage diskutiert werden kann. Ja, dann dürfen Sie überhaupt keine Gesetzentwürfe mehr bringen, wenn jeder Gesetzentwurf, wie immer der aussieht, jetzt natürlich allen Beteiligten die Möglichkeit gibt, alle Ansichten, die sie haben, vorzutragen. Wir sind nicht für eine Ausweitung des Mitbestimmungsrechtes, wir sind für die Auflockerung dieses Vertretungsmonopols, und daran sollten gerade unsere Freunde aus der Wirtschaft ein großes Interesse haben.</p>
				<p>Ich erkläre noch einmal, wenn wir nicht zu dem Eindruck gekommen wären, daß ad calendas graecas die Sache vertagt werden sollte, und wenn wir nicht unter dem Eindruck stünden, daß auf einmal, nachdem wir es fertiggebracht haben, die Dinge anders aussehen sollen, hätten wir den Antrag nicht eingereicht. Die Formalien sind erfüllt. Ich erkläre Ihnen aber, was Sie demnächst erleben werden, daß bei der Beratung dieses Gesetzentwurfs ausgerechnet die Vertreter des DGBs dagegen sein werden Und denen wollen Sie doch wohl nicht unterstellen, daß die eine Ausweitung der Mitbestimmung verhindern wollten, wenn sie wirklich in diesem Entwurf geplant gewesen wäre. Meine Damen und Herren, wir werden uns über die strittigen Fragen mit größter Kompromißbereitschaft bei den Beratungen mit Ihnen ins Benehmen setzen, uns kommt es auf den Minderheitenschutz an. Das Gesetz läuft. Ich bitte Sie um Ihre Mitarbeit.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>, ich bedauere, daß wir zwei hier mal eine Auseinandersetzung kriegen, und zwar eine folgenwirksame. Das würde ich sehr bedauern. Nach den geschriebenen und ungeschriebenen Usancen hier bittet man die Fraktion um grünes Licht für einen Gruppenantrag. Die Fraktion ist die Gesamtfraktion. Wir haben die Frage in Berlin erörtert im Vorstand, dann haben wir gesagt, der Arbeitskreis möchte sich befassen und noch einmal an den Vorstand, sie war im Vorstand, dann war alles durcheinander, es hieß, machen wir eine Arbeitsgruppe, dann hieß es, bevor etwas passiert, möchte man den Vorsitzenden der Fraktion aufsuchen. Der Vorsitzende der Fraktion hat gestern trotz seiner terminlichen Belastung eine halbe Stunde dafür gehabt, dann mußte er zum Bundeskanzler und beendete dieses Gespräch, aus dem er gehen mußte, mit der Bitte, bis heute zur Fraktionssitzung zu warten. Wenn ich jetzt höre, daß es eingebracht sei, kann ich nur meiner Verärgerung darüber Ausdruck geben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Zur Sache hat es wenig Sinn zu sprechen. Wir werden dann deutlich machen müssen, daß hier eine Gruppe von Kollegen von ihrem grundgesetzmäßigen Recht Gebrauch gemacht hat, aber ohne irgendeine Berührung, ohne Abstimmung mit der Bundestagsfraktion der CDU/CSU. Das muß man dann auch klarstellen, damit hier nicht falsche Eindrücke entstehen. Daß dies Ganze am Vorabend der Entscheidung, um die wir ringen, für uns und für die Kollegen nicht die allerbeste Ausgangslage ist, brauche ich nicht darzutun. Das wird man schon im Laufe der Zeit spüren.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Ich möchte zunächst das Wort unseres Vorsitzenden unterstreichen, daß wir als Fraktion und Partei mit der Verbesserung des Minderheitenschutzes in den Betrieben im Wort sind. Das ist sicherlich richtig. Und zu dem, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> gesagt hat, bemerke ich, der Antrag ist zwar eingebracht, aber noch nicht ausgedruckt worden. Es ist ganz zweifellos, daß dieser sicherlich sehr wohlgemeinte Gruppenantrag einige Punkte enthält, die über die Frage des Minderheitenschutzes hinausgehen beziehungsweise von anderen Gruppen des Parlaments so ausgelegt werden können, daß man aus diesem Gruppenantrag Aufhänger auch für die Regelung anderer Fragen finden wird. Auf die Frage, welches zusätzliche Unruheelement dieser Gruppenantrag bedeutet, will ich jetzt nicht weiter eingehen. Ich habe aber aus den Gesprächen mit einer Reihe von Kollegen aus der Fraktion den Eindruck gewonnen, daß bei einigem guten Willen es möglich sein müßte, diesen Gruppenantrag so zu definieren, daß er das Plazet der ganzen Fraktion finden könnte. Da wir in der nächsten Woche ohnehin noch einmal zusammenkommen, möchte ich beantragen, daß eine kleine Arbeitsgruppe von Kollegen eingesetzt wird, die zumindest den Versuch macht, bis zur nächsten Woche, am nächsten Freitag, eine Neufassung dieser Initiative vorzulegen, über die dann die Fraktion in ihrer Gesamtheit entscheiden kann. Gelingt es dann nicht, können wir natürlich die Gruppen nicht hindern, diese Gruppeninitiative zu ergreifen. Aber ich glaube, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>, es ist kein unzumutbares Anliegen, wenn wir Sie darum bitten, das Ausdrucken dieser Vorlage solange auszusetzen, bis die Fraktion in der nächsten Woche Gelegenheit gehabt hat, noch einmal darüber zu entscheiden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Es war monatelang nicht möglich, in dieser Frage, in der wir wirklich im Wort stehen, eine Regelung herbeizuführen. Ja, es kam sogar von Seiten der Herren, die heute glauben, es sei noch einmal ein Kompromiß möglich, der Antrag, diese Kommission aufzulösen. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> wird über das ganze Elend dieser Angelegenheit besser noch berichten können. Nachdem wir ihn eingebracht haben, eröffnet sich auf einmal diese Möglichkeit. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, wenn Ihnen dieses Kunststück gelingt, steht nichts im Wege, dann diesen Entwurf zu behandeln. Bis dahin bleibt dieser Antrag eingereicht. Wir können ihn in der Beratung jederzeit gegen einen besseren austauschen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Nach der Erklärung vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> ist die Lage klar und der Antrag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> gegenstandslos.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>: Ich bin Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> für den Hinweis schon dankbar, daß es eine Tragödie mit der Sache Minderheitenschutz im Betriebsverfassungsgesetz ist. Es ist leicht, jetzt zu applaudieren, daß man einer Gruppe kein grünes Licht gibt, wenn man sich dabei nicht klarmacht, daß die Seite, die jetzt die Verhandlungen anbietet, seit Januar zu der Sache Obstruktion geübt hat. Das muß in aller Deutlichkeit auch einmal gesagt werden, dennoch bitte ich auch die Antragsteller, damit einverstanden zu sein, daß wir bis zur nächsten Woche noch einmal den Versuch machen, vielleicht sind manche der anderen Seite klüger geworden, in diesen acht Tagen noch einen Kompromiß zu erarbeiten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BalkeSiegfried_1957-10-15">Balke</name>: Ich habe mich in dieser Diskussion bisher sehr zurückgehalten, weil ich nicht den Eindruck eines Interessenvertreters erwecken wollte. Ich kann aber zu der grundsätzlichen Angelegenheit hier nicht mehr schweigen. Ich will mich nicht mit den Formalien und den Formalismen beschäftigen, die hier zur Debatte stehen. Ich verweise auf das, was der Vorsitzende eingangs zu unserer Konjunktur und Wirtschaftslage gesagt hat. Die Verhältnisse in der Wirtschaft sind nicht ganz so einfach zu erklären, wie es manchem unserer Wirtschaftstheoretiker vorkommt. Eine halbes Dutzend Eventualhaushalte und ähnliche Maßnahmen ändern nichts an der Tatsache, daß in der Wirtschaft kein Vertrauen darauf besteht, daß sich Investitionen, und was dazugehört, und die Erhaltung der Arbeitsplätze lohnen. Dazu kommt die Unsicherheit nicht nur wegen der Kostenlage und der zu erwartenden Steuererhebungen, sondern auch die seit geraumer Zeit immer wieder vorgebrachten Angriffe gegen den Eigentumsbegriff in der Wirtschaft. Und ich sehe auch in dem vorliegenden Antrag genau wieder dieselbe Tendenz, diesen Begriff, der in unserer Verfassung verankert ist, auszuhöhlen. Da hilft keine rhetorische Kosmetik. Der Eindruck ist entstanden. Und ich muß Ihnen ganz offen sagen, der hier zur Debatte stehende Antrag hat wie eine Kriegserklärung an die gewerbliche Wirtschaft gewirkt. Die Auseinandersetzungen hierüber werden nicht innerhalb dieses Fraktionsraumes ausgetragen werden. Sie werden auch die Partei berühren. Und ich kann nur bedauern, daß man nicht wenigstens die notwendigen Formalitäten eingehalten hat, nämlich die Fraktion zu hören, ehe man einen so weitgehenden Antrag, der in die Struktur der Wirtschaft eingreift, hier verabschiedet beziehungsweise einbringen läßt. Ich kann Ihnen voraussagen, daß das, was jetzt hier geschieht und geschehen soll, angefangen hat mit der Lex Rheinstahl<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-30-t0930_WZ_FN004" type="comment">
							<p>Gemeint ist das »Gesetz zur Änderung des Gesetzes zur Ergänzung des Gesetzes über die Mitbestimmung der Arbeitnehmer in den Aufsichtsräten und Vorständen der Unternehmen des Bergbaus und der Eisen und Stahl erzeugenden Industrie« vom 27. April 1967, BGBl. 1967 I S. 505. Dadurch wurde das erweiterte Mitbestimmungsrecht in allen Betrieben, in denen es am 1. Januar 1966 bestanden hatte, aufrechterhalten. Nach geltendem Recht hätte in einigen Konzernen – der bekannteste Fall war die »Rheinische Stahlwerke AG« – das erweiterte Montan-Mitbestimmungsgesetz dem normalen Mitbestimmungsrecht nach dem Betriebsverfassungsgesetz weichen müssen, weil diese Konzerne durch Änderung der Produktionsprogramme und durch Fusionen mit anderen Unternehmen nicht mehr die Voraussetzung erfüllten, daß mehr als 50 Prozent der Produktion auf Kohle, Eisen oder Stahl entfielen.</p>
						</note>
					</seg> und nun konsequent fortgesetzt wird. Das wird als ein sehr dubioser Beitrag dieser Fraktion und Partei zum Wiederaufbau und zur Wiederbelebung der Wirtschaft betrachtet werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Es hat keinen Zweck, jetzt eine Mitbestimmungsdebatte zu führen. Es wäre allerdings, glaube ich, fair, wenn wir noch ein Wort hören könnten über die Ansichten und Pläne, die vielleicht unser Freund von den Sozialausschüssen für die Tagung in Offenburg auf diesem Gebiet hat. Denn ich meine, eines ist ganz klar, wenn es weitergehende Erklärungen dort geben sollte, würde dieser unter Minderheitenschutz laufende Antrag, der hier Sympathien findet, wenn er richtig behandelt und von der Fraktion eingebracht werden könnte, für die Ferien die Sache wirklich noch erschweren, auch in den ganzen konjunkturellen und haushaltspolitischen Entscheidungen, vor denen wir stehen.</p>
				<p>Parlamentarischer Staatssekretär <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Wenn es nur um das Problem des Minderheitenschutzes ginge, dann hätte ich keine Veranlassung, mich dazu zu äußern. Ich habe zu dem Problem meine Meinung, aber es ist jetzt durchaus nicht notwendig, das hier in der Sache vorzutragen. Die bisherige Diskussion, und wie ich meine, auch der Inhalt des Entwurfs, soweit er mir bekannt ist, ergibt für mein Empfinden ganz klar, daß es hier um sehr viel weitergehende Grundsatzprobleme geht, jedenfalls wird gar nicht zu vermeiden sein, daß die auch diskutiert werden. Allein schon unsere Diskussion, die Worte von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> und das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BalkeSiegfried_1957-10-15">Balke</name> sagte, zeigen dies ganz deutlich. In dieser Situation möchte ich folgendes sagen. Die Partei hat im Frühjahr zusammen mit einer Reihe anderer Kommissionen eine Kommission zur Klärung der Frage der Mitbestimmung eingesetzt. Eine Reihe von Kollegen dieser Fraktion und natürlich Damen und Herren aus der Partei gehören ihr an, ich bin Vorsitzender der Kommission.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-30-t0930_WZ_FN005" type="comment">
							<p>Zu Beginn des Jahres 1967 wurden von der Parteiführung der CDU 24 Kommissionen zur Ausarbeitung eines Entwurfs für ein Aktionsprogramm eingesetzt, das die Grundlage für die Politik der CDU in den 1970er Jahren bilden sollte. Zum Vorsitzenden der Kommission »Mitbestimmung« wurde der Bundestagsabgeordnete Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> berufen. Von der CDU/CSU-Fraktion gehörten dieser Kommission die Abgeordneten Heiner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisslerHeiner_1965-10-19">Geißler</name>, Alphons <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HortenAlphons_1965-10-19">Horten</name>, Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid), Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RinscheGuenter_1965-10-19">Rinsche</name>, Hermann-Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> und Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> an. Zur Übersicht dieser Kommissionen mit den Namen der Vorsitzenden und der einzelnen Kommissionsmitglieder vgl. ACDP, 01-539-074/1.</p>
						</note>
					</seg> Die Kommission tagt sehr intensiv und, wie die Kollegen, die ihr angehören, bestätigen können, bisher in einer guten Atmosphäre. Ich glaube, daß sie in einer ganz schwierigen Sache eine Reihe von Fortschritten erzielt hat. Ich weiß nicht, wie man über das mögliche Ergebnis denken soll. Wir werden sehr viel Geduld, sehr viel Arbeit und sehr viel Behutsamkeit brauchen, um vielleicht im Herbst oder zu einem späteren Zeitpunkt zu einem Ergebnis zu kommen, von dem ich mir persönlich vorstellen könnte, wenn man uns in Ruhe arbeiten läßt, daß dieses ein Ergebnis sein könnte, das diesen Teufelskreis des Pro und Contra hier einmal durchbricht und hier einmal versucht, mal etwas Konstruktives zu sagen. In dieser Situation, das sage ich als Vorsitzender dieser Kommission, konnte diesen Arbeiten und Aussichten kein schlechterer Dienst erwiesen werden als das, was jetzt hier geschieht. Ich bitte jetzt wirklich diejenigen, die in dieser Kommission drin sind, unabhängig davon, ob sie nun der Arbeitnehmerseite oder der Arbeitgeberseite zuneigen, mir hier zu widersprechen oder mich zu unterstützen. In dieser Sache kommt es entscheidend auf das gegenseitige Zeigen von Bereitschaft zum Gespräch, zur Toleranz, zum geduldigen Anhören an. Hier Husarenritte vorzunehmen, wie es geschehen ist, war der miserabelste Dienst, den man dieser Sache erweisen konnte. Ich weiß nicht, ob wir die Arbeiten in dieser Kommission so fortführen können, wie wir es bisher versucht haben. Sie werden dadurch nicht gefördert. Ich erwähne am Rande, daß es niemand für nötig gehalten hat, sich mit mir als dem Vorsitzenden dieser Kommission jemals über das Thema, von dem hier die Rede ist, in Verbindung zu setzen. Das kennzeichnet die Dinge, die mit einer gewissen Fahrlässigkeit gemacht werden. Ich glaube, daß einer Sache, in der alles auf den Versuch der Gemeinsamkeit ankommt, ein schlechter Dienst erwiesen worden ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin): Ich möchte mich dagegen verwahren, daß hier Kollegen glauben, das, was im Entwurf drinsteht, nun so auslegen zu können, als sei es ein dubioser Beitrag für unsere Wirtschaft beziehungsweise eine große Fahrlässigkeit. Die Bestimmungen, die aufgenommen worden sind, die Vorschläge, sind keine Erweiterung des Mitbestimmungsrechts. Und ich würde doch bitten, die Dinge etwas sachlicher zu sehen und nicht das hochzuspielen, um in der Öffentlichkeit als solche angesehen zu werden.</p>
				<p>Ich habe mich zu Wort gemeldet, um dem Vorschlag, der hier gemacht worden ist, beizutreten. Lassen wir den Antrag in der Antragsstelle liegen, und wenn die Kollegen, was ich nicht glaube, glauben, daß man in acht Tagen noch einen brauchbaren Entwurf zustande bringt, dann bin ich als einer dieser Antragsteller bereit, diese Dinge wieder zu reparieren. Solange das nicht unter Beweis gestellt ist, eben weil wir mehr als zwei Jahre dran arbeiten, und wenn ich alle diejenigen höre, die dagegen sprechen, dann weiß ich, daß das diejenigen sind, die ursprünglich mitarbeiten wollten, dann aber den Antrag gestellt haben, nicht weiter in der Kommission zu arbeiten. Das ist etwas verdächtig. Wir sind unseren Freunden draußen in dem Lande schuldig, etwas zu tun. Es gibt auch hier Termine, die eingehalten werden müssen. Und deshalb bitte ich um Verständnis, wenn wir zunächst so hartnäckig sind, aber wir wollen etwas tun.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JacobiMaria_1961-10-17">Jacobi</name> (Marl): Es dürfte auch den leitenden Angestellten und auch den Unternehmern in den Betrieben wichtig sein, daß bestimmte Gruppen, die uns auch nahestehen, endlich eine bessere Repräsentanz in den Betrieben und in den Betriebsräten bekommen. Unter dem Gesichtspunkt habe ich gestern unterschrieben, weil man mir gesagt hat, es handelt sich lediglich um diesen Minderheitenschutz. Es war uns doch in keiner Weise möglich, gestern in der Debatte noch dieses dicke Ding durchzulesen, um sich selbst ein Urteil zu bilden. Einer Erweiterung der Mitbestimmung hätte ich von mir aus nicht unterschreiben können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name> (Honrath): Darf ich zurückkommen auf das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> gesagt hat. Er hat gesagt, wir sind unseren Freunden im Lande schuldig, daß wir nun endlich diesen Minderheitenschutz regeln. Ich will das Problem überhaupt nicht verkleinern, aber wenn ich mich frage, was wir unseren Freunden im Lande in diesem Augenblick schuldig sind, so sind es zwei Sachen, das erste die Einheit der Fraktion, die Einheit der Fraktion, die es uns ermöglicht, die Beschlüsse der Bundesregierung, die auf uns zukommen in einer Einheit und einer Geschlossenheit zu diskutieren. Und wenn ich mich frage, was wir zweitens unseren Leuten im Lande schuldig sind, so alles zu tun, daß die Arbeitsplätze, die sie innehaben, gesichert bleiben, und wir die Voraussetzung dafür schaffen, daß die Konjunktur sich wiederbelebt. Das ist ein elementares Ziel, mit dem wir in diese Ferien gehen müßten. Und bei aller loyalen Einschätzung des Problems, und ich glaube, daß ich mich darauf berufen kann, daß ich es loyal betrachtet habe und betrachten werde, sage ich, daß diese Problematik hier eben falsch gesehen wird. Deshalb bin ich der Ansicht, und ich appelliere noch mal an die Kollegen, die diesen Antrag eingebracht haben und die damit unzweifelhaft einen Fait accompli schaffen wollten, diesen Fait accompli zu beseitigen und die Hand zu einer erneuten Aussprache in dieser Fraktion zu bieten, damit wir nicht in die Ferien gehen und uns aus jeder Ecke gesagt wird, wie wollt ihr die Konjunktur wirklich sichern, wenn ihr auf Nebensächlichkeiten einen solch entscheidenden und beinahe taktischen Wert legt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name>: Drei ganz kurze Bemerkungen. Erstens, ich glaube, daß dieser Vorgang, den wir hier diskutieren, doch einige von uns außerordentlich erschreckt und bestürzt hat. Wenn wir uns vorstellen, vor welchen Schwierigkeiten und vor welchen Entscheidungen wir in den nächsten Wochen und Monaten stehen werden, und wenn sich dann Praktiken, wie wir sie hier erlebt haben, wiederholen, dann glaube ich kaum, daß es dieser Fraktion gelingen wird, geschlossen diese schwere Aufgabe zu bestehen. Ich möchte zur Art und Weise doch darauf hinweisen, daß man uns wenigstens, wenn man schon diesen Antrag durchbringen will, diesen Antrag hätte zustellen können. Keiner von uns hat diesen Antrag in die Hand bekommen, sondern diejenigen, die ihn haben wollten, mußten sich darum bemühen und mußten ihn in den zuständigen Büros abholen.</p>
				<p>Zur Erweiterung des Betriebsverfassungsgesetzes möchte ich nur ganz kurz drauf hinweisen, daß nach Ansicht vieler Leute, die sich ernsthaft damit befaßt haben, die Problematik nicht daran liegt, daß das Gesetz nicht weit genug gefaßt ist, sondern daß die Problematik darin liegt, daß dieses Gesetz nicht überall angewandt wird. Und daß die Durchsetzung dieses Betriebsverfassungsgesetzes in allen Betrieben der Bundesrepublik das erstrebenswerte Ziel sein sollte. Das Betriebsverfassungsgesetz ist das weitestgehende Gesetz seiner Art in Europa. Und ich glaube, wenn es überall praktiziert wäre, könnten wir mit diesem Stand der Dinge zufrieden sein.</p>
				<p>Zum Schluß möchte ich sagen, ich meine, daß es in dieser Lage doch außerordentlich bedauerlich wäre, wenn dieser Vorschlag in den Bundestag geht und in unserem ganzen Lande und in diesem Hause als ein doch sehr zweifelhafter Beitrag der CDU/CSU zu dem angesehen würde, was wir in dem Augenblick wollen, nämlich die Schaffung von Vertrauen in die Zukunft und die Belebung der wirtschaftlichen Konjunktur in unserem Lande.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#FreiwaldFriedrichWilhelm_1965-10-19">Freiwald</name>: Die Diskussion leidet natürlich darunter, daß alle Abgeordneten einfach die Vorlage nicht vorliegen haben und gar nicht wissen, worum es eigentlich geht bei der Geschichte. Die Angelegenheit leidet ferner darunter, daß wir natürlich bisher nur relativ wenig Zeit gehabt haben, sie überhaupt zu diskutieren, auch in dem Arbeitskreis haben insgesamt vielleicht eineinhalb Stunden zur Verfügung gestanden, um dieses Betriebsverfassungsgesetz zu erörtern, das ja doch ein Grundgesetz unserer Wirtschaft ist, das müssen wir uns doch immer wieder einmal vor Augen führen. Und daß schließlich der Minderheitenschutz selbst nicht ganz unproblematisch ist, auch das müssen wir wissen, denn es ist natürlich ganz klar, daß wir, wenn wir hier auch kleineren Gruppen eine Möglichkeit einräumen, Vorschläge für den Betriebsrat und den Aufsichtsrat zu machen, selbstverständlich auch radikalen Richtungen in den Betrieben die Möglichkeit geben, sich im Betrieb zu etablieren und das Betriebsgeschehen politisch zu beeinflussen. Das muß man zumindest sehen, selbstverständlich kann man Abstriche machen, selbstverständlich kann man Kompromisse finden, aber diese Gefahren müssen zumindest ausgesprochen und angesprochen sein. Wir haben uns trotzdem bereit erklärt, in dieser Richtung gemeinsam mit den Antragstellern zu gehen und diese Bedenken zurückzustellen, aber auf der anderen Seite läßt sich nicht übersehen, daß in der Vorlage tatsächlich die personelle, soziale und wirtschaftliche Mitbestimmung in einigen Punkten angesprochen worden sind. Das läßt sich nicht bestreiten.</p>
				<p>Es sind die Dinge mit angesprochen, zwar vorsichtig, zurückhaltend, nicht etwa im Sinne einer echten paritätischen Mitbestimmung, aber doch sind sie angesprochen, und sie geben natürlich damit auch anderen Kräften jetzt die Möglichkeit, von ihrer Seite aus mit Anträgen zu kommen und nun die ganze Frage der Mitbestimmung, der sogenannten paritätischen qualifizierten Mitbestimmung auf den Tisch zu legen. Das ist doch die Gefahr, vor der wir stehen. Und ich bitte unter diesem Aspekt, doch den Entwurf zu überprüfen. Ich muß ausdrücklich anerkennen, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> sich darum bemüht hat, einen Kompromiß herbeizuführen, und daß er erklärt hat, wenn wir uns alleine auf den Minderheitenschutz beschränken, müßte es möglich sein, doch auf breiter Ebene diesen Antrag einzubringen. Leider ist dieser Weg nicht gegangen worden. Ich möchte noch einmal den Antrag von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> wärmstens unterstützen, den Versuch noch einmal zu machen, auf einen gemeinsamen Nenner in der Frage zu kommen, die Möglichkeiten sind gegeben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>: Ich spreche hier als jemand, der für den Minderheitenschutz ist. Ich habe in diesen Tagen und den letzten Stunden des gestrigen Tages mit so vielen Kollegen beider Seiten, der Arbeitgeber wie der Arbeitnehmer, und Vertretern aller Gewerkschaftsrichtungen gesprochen, daß ich glaube, daß uns eine Kommission nicht mehr helfen kann, aber ein Fraktionsantrag, in dem wir den Minderheitenschutz – aber nur dies und nichts anderes – im Gesetz beschließen, aus vielerlei politischen Gründen sehr nützlich sein kann. Dafür möchte ich mich aussprechen, und es wäre gut, wenn wir das heute beschließen könnten, selbst wenn die Fraktion noch einmal einberufen würde nach dem Plenum. Es geht nicht nur um den Minderheitenschutz. Es ist kein Zweifel, daß mit diesem Entwurf eine Revolution ausgelöst werden wird bei denen, die vom DGB ihren Entwurf durchsetzen wollen, der natürlich weitergeht.</p>
				<p>Aber ich sage auch dies, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>, jemand, der sich so hart im Monopolkampf hat auseinandersetzen müssen wie ich, sagt, das darf nicht Sache unserer Fraktion sein, gegen den DGB, für die DAG oder umgekehrt mit DGB und DAG gegen die christlichen Arbeitnehmer. Wir sollten uns aus diesem Konkurrenzkampf der Gewerkschaft heraushalten. Die Sache der Minderheit und des Minderheitenschutzes ist eine gute Sache der Demokratie, sie ist ein Versprechen unserer Fraktion und unserer Partei. Alles andere sollte in der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>-Kommission sorgfältig beraten werden. Ich meine, daß das eine Sache ist, die noch weit über das hinausgeht, was hier an Sorgen der Wirtschaft recht deutlich gemacht worden ist. Wenn dieser Antrag morgen in allen Zeitungen steht, seien Sie überzeugt, wenn wir nicht eine andere Erklärung der Fraktion abgeben, daß wir für den Minderheitenschutz sind, und ich bitte alle Kollegen herzlich darum, diese positive Entscheidung jetzt zu treffen. Wenn wir diesen Minderheitenschutz – und nur dies und nichts anderes – jetzt beschließen und das andere in der Kommission <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> weiter beraten, dann hoffe ich immer noch, daß das harte Wort der Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WinkelheideBernhard_1949-09-07">Winkelheide</name> nicht mehr gilt und Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> sich noch einmal bemüht, mit uns dies zu tun.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ExnerKarl-Heinz_1964-11-30">Exner</name>: Ich möchte mich nicht zu den Sachbeiträgen äußern, die hier von verschiedenen Kolleginnen und Kollegen vorgebracht worden sind, obwohl, das möchte ich sehr deutlich sagen, es mir sehr schwerfällt, mich jetzt in diesem Augenblick zurückzuhalten. Aber ich möchte einen Vorschlag machen, der möglicherweise geeignet ist, uns über die Schwierigkeit, vor der wir jetzt stehen, hinwegzuhelfen. Ich möchte erklären, und zwar auch im Namen der Kollegen, die diesen Antrag hier mit eingebracht haben. Wir sind zu folgender Regel bereit, wir möchten zwar nicht, daß wir offiziell unseren Antrag zurückziehen, aber wir sind damit einverstanden, daß der Antrag zunächst einmal ruhen soll, und zwar ruhen soll bis zum nächsten Freitag, wenn wir hier unsere nächste Fraktionssitzung haben werden. Wir sind damit einverstanden, daß heute hier in diesem Kreise eine kleinere Kommission gebildet wird, die den Auftrag bekommen soll, nach einer Lösung zu suchen, die möglicherweise geeignet ist, hier die ganze Fraktion zu finden. Und ich möchte Sie bitten, diesem Antrag zuzustimmen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Darf ich fragen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>, ob Sie mit dem Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ExnerKarl-Heinz_1964-11-30">Exner</name> einverstanden sind?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Ich bin erschüttert über zwei Ausführungen. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, Ihre verdienstvolle Tätigkeit in hohen Ehren, aber das, was Sie heute morgen hier zu dieser Frage, die uns bewegt, ausgeführt haben, das verstehe ich einfach nicht. Wir wollen diese Frage gerade von dem Problem der Mitbestimmung völlig freigehalten wissen. Zu welchen Ergebnissen Sie in Ihrer Kommission kommen, das wird man abwarten müssen. Ich hoffe zu guten. Was wir wollen, ist, daß endlich auch die Kräfte in den Betrieben wirken können, die heute in diesem Vertretungsmonopol diese Möglichkeit nicht haben. Nun will ich mal unterstellen, dabei seien auch einzelne Bestimmungen in das Gesetz gerutscht, über die man sehr unterschiedlicher Meinung sein kann. Wir beraten doch das Gesetz, und dann, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FreiwaldFriedrichWilhelm_1965-10-19">Freiwald</name>, können Sie nie verhindern, daß anläßlich der Beratung eines Gesetzes Leute, die anders denken als Sie, andere Meinungen vortragen. Hier sind wir initiativ wegen des Minderheitenschutzes. Ich habe Ihnen doch gesagt, schön, darüber kann man sachlich streiten. Ich bin zwar anderer Meinung als Sie, aber ob ich recht habe oder Sie recht haben, das ist eine andere Frage. Wir sind bis an die Grenze des Möglichen gegangen. Dieser Antrag bleibt zunächst liegen, um Ihnen die Möglichkeit zu geben, ihn in den nächsten acht Tagen durch einen anderen zu ersetzen, dem die ganze Fraktion beitreten kann. Ich hoffe, Sie bringen es zustande, aber nehmen Sie doch bitte zur Kenntnis, daß Sie damit die Sache nicht aus der Welt schaffen können ad calendas graecas. Wenn Sie diese Aufgabe bis zur nächsten Fraktionssitzung nicht gelöst haben, läuft der Antrag. Sie werden doch nicht glauben, daß wir bereit wären, von den Dingen zurückzutreten mit den vagen Versprechungen. Im Frühjahr sind die Wahlen und dann wollen wir das Kartell brechen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Mir ist nicht ganz klar geworden, ob Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> den Vorschlag von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ExnerKarl-Heinz_1964-11-30">Exner</name> angenommen hat. Er hat mir hier zugerufen, nein. Wird der Antrag heute eingebracht und ausgedruckt oder nicht? Zweite Frage, er ist eingebracht, höre ich hier. Ich lese in diesem Entwurf weitergehende Dinge als Minderheitenschutz. Ich möchte deshalb in aller Form darum bitten, durch eine Abstimmung zu klären, nachdem mir nicht klar ist, ob er eingebracht ist, ausgedruckt wird oder nicht. Ich möchte die Fraktion fragen, ob Sie der Meinung ist, daß heute dieser Antrag eingebracht werden soll, ja oder nein. Zweitens, für den Fall, daß das ein Nein gibt, womit ich rechne, die Fraktion bereit ist, eine Kommission einzusetzen mit dem Ziel, für nächste Woche einen gemeinsamen Vorschlag zu machen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Ich fürchte, jetzt verschlimmern Sie die Situation. Ich möchte nicht, daß Sie auf dem Vorschlag des Fraktionsbeschlusses bestehen, nachdem die Antragsteller erklärt haben, mit der Verschiebung um eine Woche einverstanden zu sein mit dem Ziel, einen neuen Entwurf zu erarbeiten in dieser Woche, und wenn das geschieht, daß dann dieser Entwurf Gültigkeit haben soll.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Auf der Basis eines eingebrachten Entwurfs, der heute in der Presse erörtert wird, kann ich doch unmöglich sagen, die Fraktion macht nun noch etwas anderes für nächste Woche. Die Fraktion kann sich doch nur engagieren in dieser Geschichte, wenn dieser Antrag, der dort versucht worden ist, zunächst einmal nicht auf dem Tisch liegt, nur intern auf dem Tisch liegt, aber noch nicht fürs Haus.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Diese Frage müßte dann allerdings geklärt sein. Daß in der »FAZ« etwas steht, ist nach meiner Meinung kein Argument, das erleben wir ja bei tausend anderen Dingen auch. Aber es wäre meiner Meinung nach verderblich, jetzt hier einen Fraktionsbeschluß herbeizuführen, der dann Folgerungen haben könnte, die schwer zu reparieren wären.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ExnerKarl-Heinz_1964-11-30">Exner</name>: Herr Vorsitzender, wir müssen doch zunächst einmal klären, ist nun der Antrag gestern wirklich eingebracht oder ist er nicht eingebracht. Wenn er eingebracht worden ist, dann können wir nicht heute beschließen, wir bringen ihn nicht ein. Ich bin bei meinem Vorschlag davon ausgegangen, daß er eingebracht ist. Deshalb habe ich auch gesagt, können wir nicht bereit sein, den Antrag offiziell zurückzunehmen, sondern wir würden bereit sein, ihn zunächst ruhen zu lassen, um dann erneut zu verhandeln.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Das zwingt mich natürlich immer mehr, das zu tun, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> als eine Verhärtung bezeichnet. Denn wenn er eingebracht ist und ruht, dann will morgen die Öffentlichkeit wissen, wie steht die CDU/CSU-Fraktion dazu. Und da muß ich sagen, die CDU/CSU-Fraktion war nicht dafür, daß er eingebracht wurde. Dann haben wir Durcheinander, und wie wir dann noch einen gemeinsamen Antrag für nächste Woche hinstellen wollen im Hinblick auf die Debatte in der Partei und auf Offenburg, weiß ich nicht; das ist ein Ding, was nicht geht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaeusslerErwin_1953-10-06">Häussler</name>: Der Antrag ist zweifellos eingebracht, aber ich glaube für die Beschlußfassung des Ruhenlassens dieses Antrages ist doch die Voraussetzung, daß die Fraktion beziehungsweise ein von ihr beauftragter Arbeitskreis sich imstande sieht und auch willens ist, bis zum nächsten Freitag einen ergänzenden, erweiterten oder verkleinerten Antrag – je nach dem Vorschlag – vorzulegen. Ich glaube, wenn dieser Beschluß gefaßt ist, erübrigt sich alles andere, unter anderem auch der Beschluß, daß man den Antrag nicht als eingebracht ansehen soll. Im übrigen habe ich bedauert, daß ich nicht früher zu Wort gekommen bin. Ich möchte nur das eine anfügen, das, was hier zum Teil berichtet wurde über das Verfahren und über das Verhalten dieser Initiativgruppe, entspricht nicht der Wirklichkeit. Das möchte ich hier feststellen, aber das nicht im weiteren begründen. Deshalb meine Bitte, Herr Vorsitzender, setzen Sie die Arbeitsgruppe ein und daraufhin ruht der Antrag bis zum nächsten Freitag, und die Fraktion soll dann an diesem Tag Gelegenheit haben, das Ergebnis dieser Arbeitsgruppe zu beraten und daraufhin erneut einzureichen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Darf ich feststellen, daß auf Bitten der Fraktion die Antragsteller sich dafür verwenden, das Ausdrucken des Antrages zu verhindern. Können wir uns erst mal so verständigen?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Ich würde nicht sagen, auf Bitten der Fraktion, denn ich würde sagen, die Fraktion hat sich darüber geeinigt. Wen soll die Fraktion denn bitten, wir sind doch alle Mitglieder der Fraktion, wir können uns doch nicht selbst bitten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Lieber Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>, es beißt dann einer keiner Maus den Faden ab. Diese Fraktion wünscht in der Mehrheit, nicht jetzt diesen Antrag einzubringen, und das muß zum Ausdruck kommen, und wenn ich mich hier nun einlasse in alle möglichen Formulierungen, dann, weil ich hier hilfreich sein will und nicht verhärten möchte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, Sie wissen, daß ich den Antrag nicht unterschrieben habe aus Gründen, die ich Ihnen gerne auseinandersetzen kann. Wollen Sie dann die Minderheit der Fraktion zwingen, sich etwa in Offenburg zu diesen Fragen äußern zu müssen, was dann sehr viel Bitterkeit nach sich ziehen müßte. Das will ich verhindern.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich habe Verständnis für das, was Sie verhindern wollen, aber ich habe auch Verständnis dafür, daß diese Fraktion in ihrem Wort bleibt. Diese Fraktion wünscht in dieser Periode eine Ausdehnung der Mitbestimmung nicht. Das ist hier die Meinung zu Beginn dieser Periode gewesen. Darf ich versuchen, die Debatte wie folgt zu Ende zu bringen: Ich stelle jetzt fest,</p>
				<p>1. die Antragsteller verzichten darauf, in dieser Woche den Antrag ausdrucken zu lassen,</p>
				<p>2. die Fraktion setzt eine Arbeitsgruppe ein mit dem Ziel, in der nächsten Fraktionssitzung darüber eine Entscheidung herbeizuführen. Können wir so verbleiben?</p>
				<p>Der Arbeitsgruppe sollte nun jemand vorsitzen, es muß einer der stellvertretenden Vorsitzenden sein, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>? – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>. Dann würde ich empfehlen, in diese Arbeitsgruppe zu berufen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WinkelheideBernhard_1949-09-07">Winkelheide</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaeusslerErwin_1953-10-06">Häussler</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller-Berlin</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ExnerKarl-Heinz_1964-11-30">Exner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FreiwaldFriedrichWilhelm_1965-10-19">Freiwald</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZieglerErich_1963-04-01">Ziegler</name>, die CSU benannt noch einen Herren, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
