<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-05_1965-12-02-t1420_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FranzCorinna"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PippelLaura"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 4 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/IV</title>
						<author>Corinna Franz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/968631657</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682360</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682646</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682670</idno>
					</bibl>
				</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1010/1</idno>
							<objectName>[Nicht überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 2. Dezember 1965</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>5 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1965-12-02">
					<time type="start" when="14:20:00"/>
					<time type="end" when="15:15:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">05</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-05_1965-12-02-t1420_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-05_1965-12-02-t1420_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Eröffnung. – TOP 2: Besetzung der Ausschüsse, Bundeshaushalt. – TOP 3: Verurteilung des Journalisten Lutz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeroldLutz">Herold</name>. – TOP 4: Besetzung der Ausschüsse.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1965-12-02-t1420_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>[1. Eröffnung]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> erläutert vor Eintritt in die Tagesordnung, daß es der Wunsch einiger Abgeordneter gewesen sei, diese Fraktionssitzung einzuberufen. Die eben abgeschlossene Debatte über die Aussprache zur Regierungserklärung sei gut geführt worden<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1965-12-02-t1420_EP_FN001" type="comment">
							<p>Regierungserklärung vom 10. 11. 1965.</p>
						</note></seg>, ebenso sei das nochmalige Eingreifen des Bundeskanzlers in die Debatte gut gewesen. Auf die Übertragungen des Fernsehens habe man Rücksicht nehmen müssen, wodurch auch die Taktik beeinflußt war.</p>
				<p>Dann verweist Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> auf die Vorstandswahlen, die in der nächsten Woche beendet sein sollen.</p>
				<p>[2. Besetzung der Ausschüsse, Bundeshaushalt]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> erläutert die angestellten Berechnungen und Überlegungen zur Frage der Ausschußvorsitzenden und verweist auf die verfahrenstechnische und sachliche Seite dieser Sache. Wenn keine Einigung erfolge, greife das Zugriffverfahren Platz. Im Vorstand habe man sich 21 : 7 für den Vorsitz beim Kriegsopferausschuß entschieden. Der CDU/CSU sei es gelungen, ihre Meinung gegenüber der SPD, die diesen Ausschuß beanspruche, durchzusetzen. Eine endgültige Vereinbarung habe nicht getroffen werden können, sondern bleibe dieser Abstimmung vorbehalten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> sieht eine doppelte Schwierigkeit in der Stärke der SPD und der geringeren Zahl der Ausschüsse. Gewisse Ausschüsse müßten unbedingt in Händen der CDU/CSU bleiben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelBernhard_1965-10-19">Vogel</name> (Speyer) hält es für bedenklich, den Kulturpolitischen Ausschuß und damit den einzigen kulturpolitischen Sprecher auf Bundesebene an die Opposition abzutreten. Mit diesem Ausschuß könnte die CDU/CSU dem Vorwurf begegnen, kulturfeindlich zu sein.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> stellt klar, die CDU/CSU habe den Kulturpolitischen Ausschuß nicht aufgegeben, das sei ein falscher Akzent. Der Ausschuß sei im Zugriffverfahren verlorengegangen.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeisendoerferIngeborg_1953-10-06">Geisendörfer</name> führt aus, sie kenne den Kulturpolitischen Ausschuß seit 12 Jahren und vertrete den Standpunkt, daß die Bedeutung eines Ausschusses nicht von der Verhaltensweise des Vorsitzenden abhänge. Vielmehr komme es darauf an, im neuen Ausschuß einen stellvertretenden Vorsitzenden zu haben, der vom Gewicht her ein Gegengewicht zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name> darstelle.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name> spricht sich dafür aus, in dieser Fraktion auf einer Vertrauensbasis miteinander zu arbeiten. Die Diskussion der vergangenen Tage sei darauf hinausgelaufen, daß man Geld für Bildung und Wissenschaft beschaffen müsse. Aber auch dem Ausschuß für Kriegsopferfragen komme große Bedeutung zu, und dieser müsse bei der CDU/CSU bleiben. Wenn dieses gesamte Gebiet der SPD überlassen werde, wirke sich das politisch außerordentlich nachteilig für die Fraktion aus. Den Vorschlag des Vorstandes halte er für richtig.</p>
				<p>Zur Vertrauensbasis gehöre aber auch die richtige Lösung der Personalfragen. In diesem Zusammenhang halte er es für selbstverständlich, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuntscherErnst_1949-09-07">Kuntscher</name> den Ausschuß für Kriegsopferfragen erhalte und man nicht jemanden nehme, der sich mit diesen Fragen bisher überhaupt noch nicht befaßt habe.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name> meint, es habe großes Gewicht, wer stellvertretender Vorsitzender werde. Die Kulturpolitik gebe der CDU/CSU Gelegenheit, durch ihre Kultusminister in den Ländern Wirkung auszustrahlen. Dagegen werde die innenpolitische Auseinandersetzung in den Kriegsopferfragen im Zusammenhang mit den großen Organisationen der Kriegsopfer von Bedeutung sein. Deshalb habe auch die SPD so sehr um den Ausschuß gerungen. Die Fraktion sollte dankbar sein, diesen Ausschuß zu bekommen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KopfHermann_1949-09-07">Kopf</name> verweist auf die finanzielle Bedeutung der im Kriegsopferausschuß behandelten Materien. Diese Probleme könnten nur gelöst werden, wenn die CDU/CSU diesen Ausschuß in Händen habe. Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KopfHermann_1949-09-07">Kopf</name>, sehe eine Lösung darin, den Unterausschuß des Auswärtigen Ausschusses für deutsche Schulen im Ausland zu erweitern und die ganze auswärtige Kulturpolitik einzubeziehen und einen CDU/CSU-Abgeordneten an die Spitze zu geben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> bemerkt, wer heute morgen gut zugehört habe, habe gehört, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> der CDU/CSU wirklich angeboten hat. Mit dem Koalitionspartner werde es wohl in zwei Punkten zu Schwierigkeiten kommen, nämlich in der Frage der Beamten, wo man sich nach längerer Debatte dahin verständigt habe, bei der Regierungsvorlage zu bleiben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1965-12-02-t1420_EP_FN002" type="comment">
							<p>Entwurf eines Fünften Gesetzes über die Erhöhung von Dienst- und Versorgungsbezügen (Drs. V/55 vom 26. 11. 1965).</p>
						</note></seg> Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, bitte herzlich, auch wenn man eventuell in der Minorität bleibe, im Innenausschuß auf jeden Fall für den 1. 1. und 1. 10. [1966] zu stimmen, unabhängig von dem Verhalten der FDP und SPD. Wenn in diesem Punkt eine Änderung erfolge, werde das in vielen anderen Punkten auch Änderungen nach sich ziehen.</p>
				<p>Die zweite Schwierigkeit läge in der Frage der Sektsteuer. Diese gehöre ebenso in das Paket, und auch hier sehe man keine Möglichkeit, die Regierungsvorlage zu ändern.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1965-12-02-t1420_EP_FN003" type="comment">
							<p>Gesetzentwurf zur Sicherung des Haushaltsausgleichs – Haushaltssicherungsgesetz – (Drs. V/58 vom 26. 11. 1965).</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Wenn die Fraktion es nicht schaffe, diese Entscheidung herbeizuführen, und noch dazu aufgrund einer Vorlage aus dem Kabinett, gehe man einen schlechten Weg. Dies müsse der FDP klargemacht werden. In jedem Falle aber müsse die ganze Fraktion in der nächsten Woche anwesend sein, schließlich fehlten nur vier Stimmen an der Majorität.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> erwähnt, der Auswärtige Ausschuß sei frei, einen solchen Unterausschuß wie eben erwähnt zu bilden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeisslerHeiner_1965-10-19">Geißler</name> glaubt, daß man die Frage der Ausschußverteilung nach seiner Meinung auch anders bewerten könne, als das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name> getan habe. Der Kulturpolitische Ausschuß sei wohl der einzige Ausschuß, den die Fraktion an die SPD abgebe. Dieser Tatsache komme schon rein optisch Bedeutung zu. Beim Kriegsopferausschuß müsse dagegen mit Unterausschüssen gerechnet werden, so daß hier die Chance eines Vorsitzes gegeben sei. Dieser Frage messe er auch eine grundsätzliche Bedeutung bei, denn die CDU/CSU sei eine Partei, die sich auf der gemeinsamen christlichen Weltanschauung aufbaue, so daß der Kulturpolitik besondere Bedeutung zukomme. Es könne auch im Hinblick auf die Wähler und Parteimitglieder nicht ohne weiteres aufgegeben werden, wenn man auf diesem weltanschaulichen Gebiet den Ausschußvorsitz abgebe, noch dazu an einen Vorsitzenden, der gewiß nicht auf unserem Boden stehe.</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> nimmt, obwohl ihr klar sei, daß die Beschlüsse längst festliegen, zu dieser Frage Stellung. Sie halte es nach den Erfahrungen im Kriegsopferausschuß für klüger, einen solchen Ausschuß in die Hand der Opposition zu legen. Wenn die Fraktion geschickt taktiere, hole sie in einem solchen Fall viel mehr heraus. Denn wenn die SPD den Vorsitz bekomme, sei sie an einer vernünftigen Mittellinie gebunden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> erklärt, es sei nicht mehr entschieden, als daß die SPD den nächsten Zugriff habe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name> räumt ein, hier handele es sich um eine politische Entscheidung und um das Vertrauen in die Fraktionsführung, daß sie diese Entscheidung in die Tat umsetze. Nach den Ausführungen des Vorredners bestehe durchaus die Möglichkeit, den Kulturpolitischen Ausschuß zu behalten, wenn man den Ausschuß für Kriegsopfer der SPD überlasse. Da die Bundesrepublik keinen Bundeskultusminister haben werde und wolle und der Minister für Wissenschaft und Forschung nur für einen Teilbereich zuständig zeichne, komme der Stellung des Vorsitzenden des Kulturpolitischen Ausschusses ganz besondere Bedeutung zu. Aber auch der stellvertretende Vorsitzende habe die gleichen Publizitätsmöglichkeiten. Wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name> den Vorsitz bekomme, werde er diese Möglichkeiten sicherlich ausnutzen. Deshalb rate er, diesen Ausschuß mit einer geeigneten Persönlichkeit zu besetzen.</p>
				<p>Als wie wichtig auch der Kriegsopferausschuß angesehen werde, so liefen seine Aufgaben mit der Zeit doch aus, während die Aufgaben des Kulturpolitischen Ausschusses auf die Zukunft gerichtet seien. Deshalb sollte die CDU/CSU sich diesen Ausschuß sichern.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> teilt mit, der Gesundheitsausschuß gehe an die SPD, so daß keine Koppelung mit solchen Fragen bestehe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuysLambert_1957-10-15">Huys</name> wendet sich dagegen, dem Kulturpolitischen Ausschuß diese Bedeutung zuzuschreiben. In diesem Ausschuß habe man ein einziges wichtiges Gesetz gemacht: das Gesetz zur auswärtigen Kulturpolitik.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1965-12-02-t1420_EP_FN004" type="comment">
							<p>Nicht ermittelt.</p>
						</note></seg> Hier sollte man lieber einen Unterausschuß wieder bilden und die Mitglieder des Kulturpolitischen Ausschusses hinzuziehen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name> habe sich schon die bisher notwendigen Publikationen verschafft, der man aber begegnen könne [sic!].</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmel</name> gibt zu bedenken, daß der Kulturpolitische Ausschuß jetzt die Themen Atom-, Wasserwirtschaft, Kulturpolitik und Publizistik beinhalte. Wissenschaft und Forschung sollten jetzt aber nicht nebenherlaufen, das sei nicht der Sinn der Zusammenlegung gewesen.</p>
				<p>Auch er bestätige, daß der Kriegsopferausschuß [zu] zwei Drittel[n] aus Dingen bestehe, die sowieso auslaufen, dagegen rage der Kulturpolitische Ausschuß in die Zukunft hinein und habe somit größere Bedeutung. Deshalb sollte dieser Ausschuß bei der CDU/CSU bleiben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> weist darauf hin, daß er zu dieser Sache sprechen könne, da er nicht mehr im Gespräch um den Vorsitz stehe. Das Argument von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuysLambert_1957-10-15">Huys</name> müsse umgekehrt gesehen werden, denn die Tatsache der geringen Zuständigkeit schaffe das Bedürfnis, die Kulturpolitik der CDU/CSU sichtbar zu machen, und deshalb erachte er diese Position auch für so wichtig. Es gebe kaum einen Ausschußvorsitzenden, dem die Presse soviel und so leicht etwas abnehme. Die Aufgaben dieses Ausschusses reichten in die Zukunft. Jetzt komme Atomphysik, Kernenergie und Raumfahrt hinzu, so daß sich die Berührung mit der Wirtschaft ergebe. In den nächsten vier Jahren werde die Hochschulreform vom Bund her in Gang gesetzt. Von diesem Ausschuß erwarte man, daß er diese Aufgaben nun anpacke. Deshalb sollte die Fraktion diese Aufgaben auch nicht aus der Hand geben.</p>
				<p>Die auf sozialem Gebiet anstehenden Fragen würden durch drei CDU/CSU-Minister vertreten, während <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> nur für Wissenschaft und Forschung Kompetenzen habe. Was darüber hinausgehe, sei ihm verschlossen. Wenn die CDU/CSU sich als eine zukunftsbezogene Partei ausweisen wolle, müsse sie diesen Ausschuß nehmen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PortenJosef_1961-10-17">Porten</name> bittet um Aufklärung, wer den Vorsitz im Kulturpolitischen Ausschuß bekommen solle.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeisendoerferIngeborg_1953-10-06">Geisendörfer</name> stimmt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmel</name> zu, während sie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuysLambert_1957-10-15">Huys</name> widerspricht. In diesem Ausschuß würden mehr Gesetze zur Beratung anstehen, nämlich das Atomgesetz, das Rundfunkrecht, die das Gewicht dieses Ausschusses verstärken würden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BesoldAnton_1949-09-07">Besold</name> vertritt ebenfalls die Auffassung, man solle den Kulturpolitischen Ausschuß beibehalten. Dies müsse aber auch genutzt werden, und es dürfe nicht wieder passieren, daß z. B. das Urheberrecht<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1965-12-02-t1420_EP_FN005" type="comment">
							<p>Gesetz über Urheberrecht und verwandte Schutzrechte vom 9. 9. 1965, BGBl. I, S. 1273.</p>
						</note></seg> im Rechtsausschuß und noch dazu nach der Auffassung der SPD verabschiedet werde.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SuesterhennAdolf_1961-10-17">Süsterhenn</name> spricht sich ebenfalls für den Kulturpolitischen Ausschuß aus und mißt der Person des Vorsitzenden große Bedeutung bei, um so mehr, weil dieser Ausschuß ohne juristische Kompetenzen sei. Man müsse also zugleich dafür eintreten, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> den Arbeitskreis [VI] wieder abgibt und dafür den Vorsitz im Kulturpolitischen Ausschuß übernimmt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> habe seine Fähigkeiten im Verkehr mit den Schönen Künsten und was dazu gehört bewiesen. Ohne ihn sei die Sache sinnlos.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> erklärt, über die Ausschußvorsitzenden entscheide die Fraktion in einer eigenen Sitzung. In dieser Sache liege noch nichts fest, und der Wortlaut der Fraktionssatzung in dieser Sache sei eindeutig. Der Vorstand sei von der Fraktion in seiner Entscheidung schon oft korrigiert worden. Er bitte die Fraktion, über den Verhandlungsauftrag abzustimmen, und er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>, werde sich dann bemühen, diesen Auftrag zu vollziehen. Die CDU/CSU könne aber nicht majorisieren, sondern müsse sich einigen in einer Situation, bei der die SPD den nächsten Zugriff habe.</p>
				<p>Die Mehrheit der Fraktion spricht sich für die Beibehaltung des Kulturpolitischen Ausschusses aus.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> erinnert an die Kleine Anfrage über das Manöver »Oktobersturm«. Er bitte, da die Sache seit dem 11. 11. ruhe, sie als Anfrage der Fraktion zu übernehmen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> stellt, nachdem mitgeteilt wurde, daß Arbeitskreis V diesem Antrag zustimmt, keinen Widerspruch fest.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1965-12-02-t1420_EP_FN006" type="comment">
							<p>Kleine Anfrage d. Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> u. a. und Fraktion der CDU/CSU betr. Manöver »Oktobersturm« (Drs. V/77 vom 3. 12. 1965).</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brück</name> fragt nach der Besetzung des Post- und Verkehrsausschusses. Im 2. Bundestag habe der Verkehrsausschuß der CDU und der Postausschuß der SPD gehört. Im 4. Bundestag seien die Ausschüsse kombiniert gewesen, und die SPD habe den Vorsitz in Händen gehabt.</p>
				<p>Die Situation, die dadurch entstehe, daß die SPD den Verkehrsausschuß bekomme, halte er für nicht angenehm, gerade weil die Bundesbahn in der Diskussion stehe und es so zu Schwierigkeiten komme, wenn der Vorsitz bei der SPD liege. Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brück</name>, wolle gerne verhindern, von der SPD die Gangart im Verkehrsausschuß vorgeschrieben zu bekommen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> bestätigt, daß die Frage hinsichtlich des Verkehrsausschusses entschieden sei. Der Ausschuß bleibe bei der SPD. Es habe auch keine Möglichkeit bestanden, ihn zurückzubekommen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1965-12-02-t1420_EP_FN007" type="comment">
							<p>Fortgang siehe TOP 4.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>[3. Verurteilung des Journalisten Lutz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeroldLutz">Herold</name>]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> kommt auf die Verurteilung des Journalisten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeroldLutz">Herold</name> in Ghana zu sprechen, die ein sehr lebhaftes Echo in der englischen Presse ausgelöst habe. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> und er hätten sich heute darum bemüht, daß die Fraktion sich für eine möglichst baldige Freilassung einsetze. Die Fühlungnahme mit dem Auswärtigen Amt müßte aufgenommen werden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeroldLutz">Herold</name> sei zweifellos in eine Falle gelaufen, die ihm die rechtsradikale Opposition gestellt habe, um die deutsch-ghanesischen Beziehungen wieder zu verschlechtern. Es bestehe kein Zweifel, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeroldLutz">Herold</name> wahrscheinlich fahrlässig in diese Falle geraten sei. Eine Großaktion gegen Ghana sollte aber nicht Folge des Vorgangs sein. Der Präsident dieses Landes komme im nächsten Jahr nach Deutschland. Es sei nicht im Interesse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeroldLutz">Herolds</name>, eine große Pressekampagne zu starten, statt dessen sollte man sich für einen Gnadenakt einsetzen, den die Fraktion unterstützen solle.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> verspricht zu veranlassen, in diesem Sinne etwas zu verlautbaren.</p>
				<p>[4. Besetzung der Ausschüsse]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GiuliniUdo_1965-10-19">Giulini</name> führt aus, man habe gesagt, daß »die Jungen meutern«. Er habe immer gehört, daß das Parlament nichts und die Ausschüsse alles seien. Wenn man sich jetzt um einen möglichst zugkräftigen Vorsitzenden bemühe, dann geschehe das aus der Einschätzung der Ausschüsse heraus. Auch sollte man nicht immer zwischen alten und neuen Parlamentariern unterscheiden. Während die alten bereits im Parlament sein durften, seien die anderen noch in Kriegsgefangenschaft gewesen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> antwortet, daß man solche Äußerungen nicht nur als Meutern aufgefaßt habe. In dieser Fraktion wünsche man eine Aussprache so frei als möglich. Auch er spreche sich dafür aus, die Unterscheidung zwischen alten und neuen Abgeordneten fallenzulassen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
