<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-05_1968-11-27-t0830_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#MarxStefan"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 22. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1966-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/V</title>
						<author>Stefan Marx</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno>https://d-nb.info/999060686</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1010550721</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1017/2</idno>
							<objectName>[Nicht überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 27. November 1968</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>12 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1968-11-27"><time type="start" when="08:30:00"/><time type="end" when="09:25:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-01" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2021-11-12" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">82.</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP, 08-001-1017/2.</p>
				<p>Zeit: 8.30 Uhr – 9.25 Uhr. Vorsitz: Barzel.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1968-11-27-t0830_WZ_div_SVP-1">
				<p>[Einziger Punkt der Tagesordnung: Entwurf eines Gesetzes über umsatzsteuerliche Maßnahmen zur außenwirtschaftlichen Absicherung]</p>
				<p>[1. Einführung in die Beratungslage durch den Fraktionsvorsitzenden]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich eröffne unsere Fraktionssitzung. Wir hatten uns vorgenommen, bevor die Ausschüsse in dem Gesetz über die außenwirtschaftliche Absicherung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-11-27-t0830_WZ_FN001" type="comment"><p>Vgl. Antrag der Fraktionen der CDU/CSU und SPD vom 21. November 1968 betreffend ein Gesetz über umsatzsteuerliche Maßnahmen zur außenwirtschaftlichen Absicherung (BT-Drucksache V/3524).</p></note></seg> an die Arbeit gehen, noch einmal zusammenzukommen im Hinblick auf die französischen Entscheidungen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-11-27-t0830_WZ_FN002" type="comment"><p>Am 24. November 1968 erläuterte der französische Staatspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> den Beschluss seiner Regierung, den Franc nicht abzuwerten. Die Währungskrise in Frankreich sei »die Auswirkung der moralischen, wirtschaftlichen und sozialen Erschütterung«, die das Land im Mai und Juni 1968 erlebt habe. Dies habe zu Zweifeln an der Stabilität und Leistungsfähigkeit des Landes geführt und eine »abscheuliche Spekulation« gegen den Franc ausgelöst. Er begründete die Ablehnung einer Abwertung damit, dass bei einer solchen Maßnahme »die große Gefahr« bestehe, »daß sie nicht zu einem Allheilmittel wird, sondern ein augenblicklicher Behelf für eine ruinöse Bequemlichkeit und eine an jene zugestandene Belohnungsprämie, die auf unseren Niedergang gesetzt haben«. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">De Gaulle</name> kündigte wirtschaftliche Sanierungsmaßnahmen an, darunter einen Preis- und Lohnstop, Maßnahmen zur Exportförderung, eine weitere Reduzierung des Haushaltsdefizits für 1969 auf weniger als 6,5 Milliarden Franc sowie die Wiedereinführung der Devisenkontrolle. Für den Wortlaut vgl. AdG 1968, S. 14340. Am 26. November 1968 legte der französische Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CouvedeMurvilleMaurice">Couve de Murville</name> der Nationalversammlung das von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> angekündigte Sanierungsprogramm im Einzelnen dar. Die Verringerung des Haushaltsdefizits sollte durch weitere Ausgabenkürzungen – darunter die Streichung der für 1969 vorgesehenen Atomwaffenversuche – sowie durch die Erhöhung der Mehrwertsteuersätze bei gleichzeitiger Abschaffung der Lohnsummensteuer erreicht werden. Das Programm wurde am folgenden Tag von der Nationalversammlung und am 28. November 1968 vom Senat gebilligt. Vgl. AdG 1968, S. 14342 f.</p></note></seg> und die Prüfung von Kumulationseffekten. Inzwischen ist aber in einer anderen Frage, die ich als die erste aufrufen möchte, eine offenkundige Meinungsverschiedenheit in der Koalition, aber wohl auch zwischen der Bundesregierung und uns aufgetaucht.</p>
				<p>Ich habe gestern in meinem Bericht nach dem Kreßbronner Kreis dargetan, daß die Bundesregierung aus den Argumenten, die sie gestern noch einmal von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> sorgfältig gehört hat, Wert darauf lege, daß diese Gesetzgebung möglichst unverändert am Ende dieser Woche gesetzeskräftig sei.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-11-27-t0830_WZ_FN003" type="comment"><p>Vgl. Protokoll der Fraktionssitzung vom 26. November 1968.</p></note></seg> Das heißt auch ohne die Herausnahme der abgeschlossenen, verbindlich abgeschlossenen Exportverträge. Das haben Sie gestern gehört! Der Koalitionspartner hat sich entgegen den ersten Einlassungen, die natürlich nicht verbindlich waren, weshalb man darauf auch nichts gründen kann, gestern abend hier im Hause auf diesen Standpunkt im wesentlichen gestellt. Sie haben gesehen, daß der Bundesminister für Finanzen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-11-27-t0830_WZ_FN004" type="comment"><p>Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>.</p></note></seg>, den ich auch herzlich begrüße, auch versucht hat, zu sagen, Kinder, nun macht mal nicht soviel Ausnahmen, so war der Sinn seiner Rede.</p>
				<p>Wir stehen nun vor der Frage – und ich werde sie so ruhig und leidenschaftslos wie möglich auf den Tisch legen –, daß wir auf der einen Seite unseren Beschluß, wohlbegründet in rechtlicher und anderer Hinsicht, vom vorigen Dienstag haben und auf der anderen Seite eben diese verschiedenen anderen Argumente. Da wir nicht sehr viel Zeit haben, bitte ich, heute morgen sehr präzise und sehr kurz zu diskutieren. Und ich bitte, sich darauf einzurichten, daß wir zwar um 9.30 Uhr schon unten zu beginnen haben, aber wir haben immer gesagt, daß wir zwei Stunden mindestens für diese wichtige Fraktionssitzung brauchen.</p>
				<p>[2. Bericht des Bundeskanzlers]</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Sie kennen natürlich das Anliegen der Regierung. Ich verstehe das Anliegen der Fraktion. Hier handelt es sich um einen Meinungs- und Bewertungskonflikt von ernster Natur; im einzelnen wird sicher der Herr Finanzminister darauf eingehen. Es ist immer schwierig, wenn man eine solche Entscheidung treffen soll, ohne daß man die wirklichen Konsequenzen voll übersieht. Ich bin auch immer noch nicht im Besitz genauer Daten und Fakten über die französischen Beschlüsse. Es ist eine merkwürdige Art, dort im Parlament Maßnahmen bekanntzugeben, ohne wirklich zu sagen, was man tut. Ich habe das ein einziges Mal versucht in meiner Kanzlerschaft, und das wurde dann mit einem deutlichen Grollen beantwortet.</p>
				<p>Also, es geht um die Frage der Auswirkungen, einmal hier in unserer Wirtschaft, zum anderen die Auswirkungen nach draußen. Das müssen wir eben miteinander vergleichen und so gut wie möglich durch die uns erreichbaren Fakten und Daten belegen. Eines darf jedenfalls nicht passieren, daß es dazu kommt, daß wir durch unseren Beschluß, wenn wir abgehen von dem ursprünglichen alten Vorschlag, unglaubwürdig werden. Ich sehe das jetzt schon wieder heute bei der Durchsicht der Presse- und Rundfunkkommentare, da taucht schon wieder auf: Das kann sich als ein Fehlschlag erweisen, da kann dennoch die Aufwertung nachfolgen.</p>
				<p>Wenn wir gezwungen sein sollten, nach kurzer Frist doch zur Aufwertung zu schreiten, wäre es eine böse Sache. Ich habe nicht umsonst und nicht leichtsinnig gesagt, daß, während ich Kanzler dieser Regierung bin, eine Aufwertung nicht stattfinden wird.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-11-27-t0830_WZ_FN005" type="comment"><p>Zu den Spekulationen über eine Aufwertung der DM hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> in seiner Ansprache auf dem 20. Parteitag des CDU-Landesverbandes Rheinland am 22. November 1968 in Bad Godesberg erklärt: »Jeder kann nur für seine eigene Regierung und seine eigene Regierungszeit sprechen, aber ich sage hiermit feierlich: Solange ich dieser Regierung vorstehe als Bundeskanzler, wird es eine Aufwertung der DM nicht geben!« Für den Wortlaut vgl. ACDP, 01-226-233.</p></note></seg> Das ist selbstverständlich so gemeint gewesen, wie es zur Situation zu sagen war. Ich kann selbstverständlich nicht sagen, ob es im Laufe des kommenden Jahres zu dem kommt, was man ein internationales Revirement nennt. Wenn der Dollar zum Beispiel sich entschließen sollte, gegen jede Hoffnung entschließen sollte, nun noch einmal einen Konfessionswechsel vorzunehmen, dann stünden wir in der Tat vor einer ganz anderen Situation. Deswegen muß eine Lösung gefunden werden, die, wenn wir nicht dabei bleiben können, wofür ich plädiere, doch nicht so drastisch ist, daß wir nach außen unglaubwürdig werden.</p>
				<p>Sie haben heute in der Presse, in den Nachrichten über einen Telegrammwechsel zwischen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JohnsonLyndonB">Johnson</name> und mir gelesen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-11-27-t0830_WZ_FN006" type="comment"><p>Am 24. November 1968 hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JohnsonLyndonB">Johnson</name> folgendes Telegramm an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> gerichtet: »Ich habe die Sitzungen in Bonn genauestens verfolgt. Ich weiß, daß Sie versucht haben Ihren Beitrag zur Aufrechterhaltung der internationalen Wirtschaftsordnung zu leisten. Wir wissen beide, daß es nicht leicht ist, die Innenpolitik mit den Erfordernissen zur Aufrechterhaltung des Welthandels- und Währungssystems, von dem das Leben jedes einzelnen unserer Staaten abhängt, in Einklang zu bringen. Sie werden, dessen bin ich sicher, mit mir darin übereinstimmen, daß wir in den vor uns liegenden Tagen enge Führung miteinander halten und im selben Geist wie bisher zusammenarbeiten müssen.« Die Antwort <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesingers</name> lautete: »Ich danke Ihnen für Ihre Botschaft vom 24. November 1968. In den Verhandlungen der Währungskonferenz in der letzten Woche kam es der Bundesrepublik Deutschland darauf an, durch gemeinsames Handeln das internationale monetäre Gleichgewicht, auf dem das Gedeihen und die Wohlfahrt unserer Völker beruht, wiederherzustellen und unseren französischen Freunden beizustehen. Die Bundesregierung hat sich deshalb zu Maßnahmen entschlossen, die tief in unser Wirtschaftsleben eingreifen und deren Wirkung durch die angekündigten und zu erwartenden Entscheidungen der französischen Regierung noch erheblich verstärkt werden. Wir haben mit Genugtuung festgestellt, daß die Währungskonferenz unsere Maßnahmen als einen bedeutenden Beitrag zur Stabilität des Währungssystems und zum Anpassungsprozeß anerkannt und gebilligt hat. Wie Sie bin ich überzeugt, daß wir, wie in der Vergangenheit, weiterhin in engem Kontakt bleiben, um die vor uns liegenden Schwierigkeiten im Geiste der westlichen Solidarität möglichst rasch zu überwinden.« Für den Wortlaut des Telegrammwechsels vgl. AdG 1968, S. 14341.</p></note></seg> Das Telegramm Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JohnsonLyndonB">Johnsons</name> war ganz freundlich gemeint. Er hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> telegraphiert.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-11-27-t0830_WZ_FN007" type="comment"><p>Nach dem Beschluss der französischen Regierung, den Franc nicht abzuwerten, hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JohnsonLyndonB">Johnson</name> am 23. November 1968 ein Telegramm folgenden Wortlauts an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> gerichtet: »Ich habe heute von der von Ihnen getroffenen Entscheidung gelesen. Ich weiß, daß das amerikanische Volk den Wunsch hegt, daß ich Sie von der gemeinsamen Hoffnung in Kenntnis setze, daß Ihr Kurs des Handelns erfolgreich sein wird, und Ihnen mitzuteilen, daß wir bereit sind, in jeder möglichen Weise zusammenzuarbeiten, damit Ihre Ziele in Übereinstimmung mit unseren nationalen Zielsetzungen verwirklicht werden.« Für den Wortlaut vgl. ebd.</p></note></seg> Das wurde dann in der deutschen Presse gleich als ein Bündnis zwischen dem Dollar und dem Franc bezeichnet. Ich glaube, der Dollar wird sich hüten, dieses Bündnis einzugehen, aber General <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> wird sich seinerseits hüten, ein Bündnis einzugehen mit demjenigen, den er als seinen Rivalen, nämlich die Vereinigten Staaten, betrachtet. Die Konstanten der europäischen Außenpolitik sind wohl viel fester, als es die dem Tage dienenden Journalisten glauben. Ich weiß, und Sie wissen es auch, wie schwer es halt ist, die heimischen Interessen mit den Notwendigkeiten der internationalen Verantwortung überein zu bringen. Bringen wir also eine Lösung heraus, die jedenfalls unsere Glaubwürdigkeit nach draußen nicht zerstört.</p>
				<p>Ich selbst bin ganz Ohr, was Daten und Fakten anlangt, das heißt, wie wirkt sich das aus auf unsere Exportindustrie, wenn wir es so lassen? Wie wirkt es sich aus nach draußen, wenn wir etwa die bereits abgeschlossenen Verträge ganz herausnähmen? Dazu wird uns am besten der Finanzminister etwas sagen können.</p>
				<p>[3. Bericht des Bundesministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>]</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Ich weiß im Augenblick nicht, ob in der Fraktion die von meinem Hause ursprünglich vorgeschlagene Übergangsregelung zu Paragraph 6 a bekannt ist? Ich ging ursprünglich, das heißt, ich gehe auch jetzt noch davon aus, daß eine Übergangsregelung gefunden werden muß. Die Frage ist nur, welchen Inhalt und welche Tragweite soll die Übergangsregelung haben, und zweitens, wieweit soll die Übergangsregelung alles im Gesetz enthalten, statt einer Ermächtigung an die Finanzverwaltung entsprechend zu verfahren. Ich sage das nicht, weil ich einem bürokratischen Dirigismus oder Interventionsrecht das Wort reden will, aber weil wir manchmal doch etwas zu wenig von der Kunst verstehen, im Gesetz dem guten Willen Ausdruck zu geben und in der administrativen Handhabung die Notwendigkeiten des täglichen Lebens besser zu berücksichtigen. Andere können das nachgewiesenermaßen wesentlich besser als wir. Aber wenn Sie eine bessere Regelung wissen, ich setze mich gerne wieder hin. (Zwischenruf) Nein, so können wir nicht miteinander reden, ich sage das ganz ausdrücklich, denn ich bin hier weder (Zwischenruf), so geht das nicht, lieber Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name>, ich lasse mich nicht so anranzen, wie Sie es anscheinend hier zu tun beabsichtigen. Es gibt zwei Möglichkeiten von Übergangsregelung, und wenn man mich fragt, warum nicht, dann sage ich ganz deutlich eines, weil wir Gefahr laufen, daß durch eine Einheitsfront der Sachverständigen, der Bundesbank und unseres Koalitionspartners uns dann die Front, die wir letzte Woche aufgerichtet haben, zusammenbricht. Dann sehen die Dinge ganz anders aus, als sie heute aussehen. Da gibt es gar keine Ausnahme mehr, dann überlassen wir es der Wirtschaft, wie sie zurechtkommen kann. Das ist doch die einzige Konsequenz dabei, und wir bemühen uns, hier Übergangsregelungen zu finden, administrative Möglichkeiten zu erarbeiten, um den Notwendigkeiten unserer Wirtschaft, die ja leider diese Exportüberschüsse nun einmal oder gottlob erwirtschaftet hat, trotzdem Rechnung tragen zu können, ohne in dem Gefüge unserer internationalen Zusammenhänge dann wieder von neuem in eine Zwangssituation zu kommen, die wir dann, jedenfalls die meisten, die hier sitzen, nicht aushalten werden, wenn es hart auf hart geht. Und es ist immer gesagt worden, damit hier wieder etwas Vernunft in die Debatte hineinkommt, ob man nicht bloß Fronten gegenübersteht. Die einen sagen, die Bürstenmacher müßten ausgenommen werden, der Stahl muß ausgenommen werden, die Flugzeug- und Raumindustrie muß ausgenommen werden, die Addition aller Ausnahmen und Übergangsregelungen ist zum Schluß identisch mit der Nichtexistenz des Gesetzes. Das darf ich doch wohl noch sagen.</p>
				<p>Wir hatten ursprünglich folgende Übergangsregelung für die Ausschußverhandlungen. In den Fällen des Paragraphen 2 entsteht keine Steuerpflicht bei der Ausfuhr von Gegenständen, die in Erfüllung von vor dem 23. November 1968 abgeschlossenen Verträgen bewirkt worden sind. Steuerpflichtig sind jedoch: 1. Ausfuhren aufgrund von Verträgen, die am 23. November 1968 keine endgültigen Preisabsprachen enthielten, besonders Vorverträge, Rahmenverträge wie Verträge mit Preisvorbehalts- oder Preisgleitklauseln oder mit Steuergleitklauseln. 2. die Ausfuhren, die nach dem 31. Januar 1969 bewirkt worden sind, das gilt nicht, wenn der Unternehmer nachweist, daß der Ausfuhrgegenstand im wesentlichen aus Stoffen besteht, für deren Einfuhr keine Vergütung nach Paragraph 1 gewährt worden ist.</p>
				<p>Absatz 2 dieses Paragraphen: Dieser Absatz 1 findet keine Anwendung – also Befreiung von der Steuerpflicht – bei der Ausfuhr von Gegenständen nach Paragraph 2 Absatz 2 aufgrund von vor dem 23. November 1968 abgeschlossenen Verträgen, wenn der Abnehmer oder Auftraggeber die Ausfuhrgegenstände nicht zur Erfüllung von vor dem 23. November 1968 abgeschlossenen Verträgen verwendet. In diesem Fall ist der Unternehmer berechtigt, vom Abnehmer oder Auftraggeber im Sinne des Paragraphen 2 Absatz 2 den Ausgleich der durch dieses Gesetz eingetretenen steuerlichen Mehrbelastung zu verlangen. Begründung dazu: Der Entwurf des Absicherungsgesetzes in der Fassung der Bundestagsdrucksache V/3524 sieht keine Übergangsregelung für die Ausfuhr vor, die aufgrund der am 23. November 1968 bereits bestehenden Verträge, die sogenannten Altverträge, bewirkt werden. Sofern diese Altverträge feste und nicht mehr abänderliche Preisvereinbarungen enthalten, kann der vom Gesetz beabsichtigte Aufwertungseffekt nicht eintreffen. Die Besteuerung der Ausfuhr aufgrund von Altverträgen wird sich deshalb lediglich als Schmälerung des Ertrags beim inländischen Exporteur auswirken. Grundsätzlich sollten deshalb die Ausfuhren aufgrund von Altverträgen von der Steuerpflicht ausgenommen werden. Hier ist ein Beamter beauftragt worden, die Argumente zu sammeln, die man sagen müßte, wenn man das politisch durchsetzen kann.</p>
				<p>Die im Satz 1 des Paragraphen 6 a dementsprechend aufgenommene Generalklausel mußte jedoch aus folgenden Gründen dann eingeschränkt werden: 1. die Überlegung, daß die deutschen Exporteure die Belastung durch die Ausfuhr steuerlich nicht weiter wälzen können, trifft nur auf die vor dem 23.11. abgeschlossenen Verträge mit endgültiger Preisvereinbarung zu. Verträge, die noch keine oder nur eine vorläufige Preisvereinbarung enthalten, sowie Verträge, die durch eine Vertragsklausel die Erhöhung des ursprünglichen Preises um eingetretene steuerliche Mehrbelastung ermöglichen, können in die Steuerpflicht einbezogen werden.</p>
				<p>Absatz 2: Seit dem 20. November 1963 sind die Unternehmer in der Lage, bei der Herstellung ihrer Ausfuhrgegenstände Stoffe zu verwenden, die sie unter Ausnutzung der Einfuhrvergünstigung aus dem Ausland beziehen können. Diese Möglichkeit besteht grundsätzlich auch bei der Erfüllung von Exportverpflichtungen aufgrund von Altverträgen. Würden die Ausfuhren aufgrund von Altverträgen ohne jede Einschränkung von der Steuerpflicht ausgenommen, träte in den vorgezeichneten Fällen sogar noch eine Exportsubventionierung ein. Um diesen Effekt, der dem Gesetzeszweck zuwider läuft, auszuschalten, begrenzt Paragraph 6 a, Absatz 1 Nummer 2 die Herausnahme von Ausfuhren aufgrund von Altverträgen in zeitlicher Hinsicht. Es wird davon ausgegangen, daß die Unternehmer bei den bis zum 31.1.1969 bewirkten Ausfuhren schon die Ausgangsstoffe im Inland eingekauft haben und nicht mehr auf den Einkauf im Ausland umdisponieren können. Ausfuhren aufgrund von Altverträgen, die nach dem 31.1.1969 bewirkt werden, sollen grundsätzlich der Ausfuhrsteuer unterliegen. Um Nachteile für Unternehmer, die im wesentlichen inländische Stoffe bei der Herstellung einsetzen, auszuschließen, bestimmt Paragraph 6 a Absatz 1 Nummer 1 Satz 2 jedoch, daß auch in diesen Fällen von der Besteuerung abgesehen wird, wenn die Unternehmer den Nachweis der überwiegenden Verwendung inländischer Stoffe führen.</p>
				<p>Verkauft ein inländischer Exporteur Ausfuhrgegenstände an einen inländischen Unternehmer und bringt sie zu dessen Verfügung in das Ausland, zum Beispiel in dessen Verkaufsniederlassung, so handelt es sich im Gegensatz zu den oben abgehandelten Fällen um Exportverträge zwischen Unternehmen, die deutschem Recht unterliegen. Hat der deutsche Abnehmer seinerseits am 23.11.1968 noch keine feste Preisvereinbarung über die Weiterlieferung der bezogenen Ware an einen Abnehmer im Ausland abgeschlossen, wird es für vertretbar angesehen, in den Vertrag einzugreifen und dem deutschen Exporteur das Recht zu geben, auf seinen inländischen Abnehmer die steuerliche Mehrbelastung zu überwälzen. Nun komme ich zu folgendem: Die finanziellen Auswirkungen dieses Gesetzes werden sich so gestalten, daß sie rund eine Milliarde DM weniger an Exportsteuer erbringen, so daß damit der Überschuß zwischen dem Minus an Einfuhrumsatzsteuer und dem Plus an Exportsteuer sich etwa ausgleicht, weshalb bei dieser Fassung fiskalische Unterstützungen, Subventionen oder Finanzhilfen für Betriebe, Zweige oder Regionen, die trotzdem in Schwierigkeiten geraten, ohne Mehrbelastung des Haushalts nicht mehr möglich sind. Hier ist dann das Gleichgewicht erreicht, sonst müßten Haushalt und Finanzplanung geändert werden.</p>
				<p>Jetzt komme ich zu einer zweiten Alternative: Bei diesem Text müssen wir natürlich mit Gegenwind rechnen, Gegenwind in diesem Hause, Gegenwind bei der Bundesbank, Gegenwind bei unseren ja auf unser materielles und geistiges Wohl bedachten Nachbarn. Die andere Alternative könnte man einbauen im Paragraph 7 Absatz 3 des Absicherungsgesetzes. Sie würde heißen: Der Bundesminister der Finanzen oder die von ihm beauftragte Stelle kann unbeschadet der Vorschriften des Paragraphen 131 Abgabenordnung, Vorschriften zum Erlaß von Steuern unter bestimmten Voraussetzungen, die Steuer gemäß Paragraph 2 im Einzelfall ermäßigen oder erlassen, soweit der Unternehmer nachweist, daß er durch Entrichtung der vollen Steuer aufgrund der bereits am 23.11.1968 bestehenden Verträge bei den für ihn in Betracht kommenden Einkunftsarten im gesamten Veranlagungszeitraum einen Verlust erlitten hat. Soweit der Unternehmer im Verlauf des Veranlagungszeitraumes durch Vorlage geeigneter Unterlagen einen voraussichtlichen Jahresverlust aufgrund der Entrichtung der Steuer glaubhaft macht, kann der Bundesminister der Finanzen oder die von ihm beauftragte Stelle die Steuer stunden. Außerdem bleiben steuerfrei Lieferungen, die aufgrund bestehender Verträge bis 31.1.1969 in das Ausland durchgeführt sind.</p>
				<p>Dazu noch folgende Bemerkung: Dieser Vorschlag ist eine Kombination, der erste Teil, den ich verlesen habe, ist von Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> wohl maßgeblich erarbeitet worden. Die SPD hat als Frist vorgeschlagen den 23. Dezember 1968. Wir halten diese Frist, wenn man eine Übergangsregelung will, nicht für ausreichend, weshalb wir vorschlagen würden, dann eher bis 31.1.1969 zu gehen, was dann wieder eine Konzession von der anderen Seite voraussetzen würde. Natürlich hätte der Vorschlag 31. Dezember den Vorteil, daß die Steuerausfälle geringer werden. Aber da für den Einzelfall eine Billigkeitsregelung vorgesehen ist, die richtigerweise, das ist richtig an diesem Vorschlag, auf den Eintritt eines Verlustes abstellt und nicht nur auf die Frage, wann ist der Vertrag abgeschlossen worden, kann nach Auffassung meines Hauses dem SPD-Vorschlag, wenn er zweckmäßigerweise eine Verlängerung des Termins für die Durchführung der Ausfuhr ebenfalls vorsieht, zugestimmt werden.</p>
				<p>Es kann davon ausgegangen werden, daß diese durch die eingeschränkte Übergangsregelung und durch die Billigkeitsregelung entstandenen Steuerausfälle sowie die mit 200 bis 300 Millionen DM vorzusehenden Finanzhilfen für strukturell benachteiligte Wirtschaftszweige sich im Rahmen der durch das Gesetz zu erwartenden Steuermehreinnahmen halten werden. Ich möchte es also so zusammenfassen: Der Fiskus will, das habe ich auch in meinen Ausführungen zum Ausdruck gebracht, aus dieser von ganz anderer Seite her entstandenen steuerlichen Notwendigkeit von Maßnahmen nicht irgendwelche Mittel für die Deckung von Haushaltslücken. Gehen wir den ersten Weg, bleibt nichts übrig, um irgendwelche Finanzhilfen zu gewähren. Gehen wir den zweiten Weg, muß für den natürlich eine straffe, einheitliche Auslegung des Gesetzes sichergestellt sein, damit nicht eine Oberfinanzdirektion den einen Tatbestand so und die andere den gleichen Tatbestand dann anders beurteilt. Das nur nebenbei erwähnt, aber das ist an sich möglich, das ist auch in anderen Ländern möglich. Gehen wir den zweiten Weg, werden die Einnahmen um 300 Millionen DM größer sein als die voraussichtlichen Steuerverzichte. Dann besteht die Möglichkeit, gezielte Finanzhilfen, ebenfalls ohne Belastung des Haushaltes, ohne Mehreinnahmen, aber auch ohne bis jetzt abzusehende Mehrausgaben zu bewältigen. Zwischen diesen beiden Wegen sollten wir uns entscheiden und heute im Finanzausschuß dann zu einer Lösung kommen.</p>
				<p>Wenn ich eine abschließende Bewertung geben darf, so wäre mir vom Standpunkt der Finanzverwaltung aus die erste Regelung natürlich lieber, wenn ich aber vom Standpunkt der politischen Durchsetzbarkeit und der Vermeidung weiterer Druckversuche auf uns ausgehe, dann neige ich mehr – trotz der damit verbundenen Mehrbelastung für die Finanzverwaltung – dazu, den zweiten Weg zu gehen, auch deshalb, weil dieser Weg dann immerhin noch gezielte Finanzhilfen ermöglicht, denn der erste Weg wird ohne Zweifel manche nicht berücksichtigen, die trotzdem durch die neuen Maßnahmen in Schwierigkeiten geraten. Dann gibt es keine Finanzhilfen für diese. Es wäre eine Haushaltsmehrbelastung damit verbunden, die wir bis jetzt jedenfalls nicht glauben, verkraften zu können. Ich bin ferner der Auffassung, daß wir bei der Lösung zwei die Kunst erlernen sollten, die politische Wirkung eines Gesetzes, das ja auf internationale Zusammenhänge abgestellt ist, voll zur Geltung zu bringen, um in der Durchführung des Gesetzes den Notwendigkeiten des täglichen Lebens Rechnung zu tragen, als gleich zu plakatieren, wie stark wir ein Gesetz einerseits auslöchern, um es andererseits dann mit nicht mehr voll glaubhafter Wirksamkeit anwenden zu können. Das sind die beiden Möglichkeiten, über die nun die Diskussion geführt werden sollte.</p>
				<p>[4. Aussprache]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>: Wir haben in dem Text, den Sie uns vorgelesen haben, den Begriff der Preisgleitklausel, nun wissen Sie, die Einbeziehung der Altvorräte betrifft wegen der langen Lieferzeiten vor allen Dingen die Maschinenindustrie. Es gibt aber in der Maschinenindustrie keine Preisgleitklausel, die sich auf etwas anderes bezieht als auf die Erhöhung von Materialkosten und für Löhne, also niemals gibt eine solche Preisgleitklausel der Firma das Recht, einen höheren Preis vom ausländischen Abnehmer zu verlangen, wenn er eine zusätzliche Steuerbelastung bekommt. Ich weise auf diese Sache ausdrücklich hin, denn das kann so nicht stehenbleiben.</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Es ist unmöglich, in einem für alle möglichen Fälle vorgesehenen Gesetz sämtlichen in der Praxis vorkommenden Möglichkeiten Rechnung zu tragen. Was für die Maschinenindustrie vielleicht nicht zutrifft, das trifft aber sicherlich im einen oder anderen Falle zu. Ich habe doch mehrmals in den Diskussionen schon im kleinsten Wirtschaftskreise erlebt, daß ein Vertreter einer Branche einem anderen, der eine solche Behauptung aufgestellt hat, für seine Branche glatt widersprochen hat und sagte, bei mir ist es anders.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WilhelmiHans_1957-10-15">Wilhelmi</name>: Ich kann zu meiner großen Freude feststellen, daß wir uns nicht im Konflikt befinden mit unseren Freunden in der Regierung, sondern daß wir uns offensichtlich im Konflikt befinden mit dem Koalitionspartner und dessen Vertretern in der Regierung. Das erleichtert mir die Stellung außerordentlich, denn ich stimme der Klausel, die uns eben verlesen worden ist, und zwar meine ich die erste Klausel, voll zu. Wenn das Gesetz ohne diese Klausel über die Bühne ging, wäre ich nicht in der Lage, diesem Gesetz zuzustimmen, denn das wäre ein Gesetz, das gegen die guten Sitten verstößt. Das will ich mal ganz klar sagen! Es ist völlig unmöglich, jemand auch nur ohne den Schimmer eines sachlichen Grundes mit 4 Prozent Steuer zu belasten, die er nicht abwälzen kann. Es ist sehr richtig in der Begründung, die hier ausgearbeitet worden ist, daß nicht der Schimmer einer sachlichen Begründung für die Altverträge genannt werden kann, denn selbstverständlich werden die Preise ja doch nicht mehr geändert. Ich gehe immer davon aus, daß folgendes gilt: feste Preise, fester Abschluß. Infolgedessen hat es gar keine Wirkung, wenn da noch die 4 Prozent kommen, außer dem einen, daß der Deutsche zu Unrecht belastet wird. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, das eine kann ich Ihnen nicht abnehmen, das einzige, was ich an Ihrer Haltung zu kritisieren habe, ist folgendes: Wir können jetzt nicht dieses konjunktur- oder währungspolitische Gesetz, wie Sie es nennen wollen, damit verbinden, daß wir sagen, wir müssen ja eine Reserve schaffen, um irgendwelchen notleidenden Leuten zu helfen.</p>
				<p>Das ist kein Gesichtspunkt, denn wir müssen zunächst mal ein Gesetz machen, was man nicht angreifen kann, was in Ordnung ist, was nicht wirklich gegen die guten Sitten geht. Ich bin bereit, politisch manches Auge zuzudrücken, das ist selbstverständlich. Man muß in der Politik manchmal etwas machen, was also einem schwierig wird. Ich bin aber einfach nicht in der Lage, ein Gesetz zu machen, das ohne jeden sachlichen Grund plötzlich jemand 4 Prozent aus der Tasche holt – das geht nicht, und das kann ich mit meinem Gewissen nicht vereinbaren. Ich bitte also sehr, die Lösung 1 durchzusetzen, und wir setzen sie nur durch, wir müssen sie durchsetzen gegen die SPD selbst und gegen deren Mitglieder im Kabinett. In dieser Sache wollen wir nun wirklich nicht der SPD folgen, zum Kuckuck noch mal! Aber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> hat die Sache doch nun vollkommen richtig gemacht, weshalb sollen wir uns denn immer vom <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> nur in ein schillerndes Licht setzen lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Nach dieser temperamentvollen Rede früh am Morgen und dem großen Beifall hier, frage ich mich, mit dem Blick auf die zwölf Kollegen, die sich inzwischen gemeldet haben, ob wir eigentlich weiter diskutieren müssen? Ich glaube, in den Argumenten ist dem, was der Bundesminister der Finanzen vorgetragen hat, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilhelmiHans_1957-10-15">Wilhelmi</name> gesagt hat über die guten Sitten und darüber, daß doch geliefert werden muß, nichts hinzuzufügen. Da der Bundeskanzler erklärt hat, wir dürften nicht unglaubwürdig werden, aber in dieser Frage könnten wir einen Kompromiß finden, frage ich mich, ob wir noch lange über die beiden Vorschläge diskutieren müssen und noch einmal alle möglichen Argumente unterstreichen, die alle auf dem Tisch liegen. Denn wir haben ja am Dienstag entschieden, und deshalb stelle ich die Frage, ob wir jetzt wirklich noch eine lange Debatte brauchen. Ich weiß, was alles Treffliches noch gesagt werden kann, aber 9.50 Uhr beginnt der Rechtsausschuß, und nach dem Engagement von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilhelmiHans_1957-10-15">Wilhelmi</name> müßte der hier sitzen bis zum Schluß, aber er muß auch im Rechtsausschuß führen, sonst kriegen wir keine Finanzverfassungsreform. Darf ich denn fragen, ob jemand das dringende Bedürfnis hat, gleichwohl jetzt zu sprechen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name>: Die Bedenken gegen die Ausnahmen liegen auf der Hand, ich freue mich sehr, daß Herr Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> hier schon gewisse Vorschläge gemacht hat, aber das reicht für mein Gefühl nicht aus. Ich kann mich nur anschließen an das, was Herr Bundeskanzler gesagt hat, wir sind einfach heute außerstande, zu erklären, welche Konsequenzen das im einzelnen haben wird. Und wir sind auch außerstande, für etwaige Änderungen die Gesetzgebung zu mobilisieren. Ich habe das Gefühl, daß ein großer Teil der Krise darin besteht, daß wir relativ langsam reagiert haben. Wir hätten eine negative Devisenbewirtschaftung mit Depotgebühren für Auslandsgelder, die bei uns angelegt werden, wahrscheinlich viel früher einführen sollen. Ich will hier keine Vorschläge machen, neue Ausnahmen zu machen, der Käse darf nicht nur aus lauter Löchern bestehen, wie Sie so schön gesagt haben, aber ich bin der Meinung, wir müssen die Ermächtigung so formulieren, daß die Bundesregierung alle Möglichkeiten hat, nicht nur die Möglichkeiten hinsichtlich der Altverträge. Denken Sie bitte an den Fall der Zuschläge, daß also jemand am 1. November ein verbindliches Angebot abgegeben hat, Zuschlag am 1. Januar, Objekt von 100 Millionen, da muß doch auch etwas geschehen. Ich fühle mich außerstande, jetzt in diesen 48 Stunden alle diese Fälle vorauszusehen. Deshalb möchte ich vorschlagen, ich greife da eine Anregung von Herrn Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name> auf, in dieses Gesetz hineinzuschreiben, in dem Moment, wo von der Ermäßigung die Rede ist, allgemein oder bei bestimmten Gegenständen oder bei bestimmten Verträgen. Dann hat es die Bundesregierung ganz in der Hand, Nein zu sagen, wenn sie das für richtig hält, sie hat die Verantwortung für die Wirtschaftspolitik, aber ich bin außerstande, hier zu erklären, Ausnahmen sind nicht notwendig.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Dies ist natürlich ein weiterer Punkt, ein sehr wichtiger Punkt. Darf ich einmal fragen, um in meinem Deutsch das klar zu verstehen, Sie haben geschlossen, Ausnahmen seien nötig. Nun haben wir hier den Paragraph 7 Absatz 2, das genügt nicht nach Ihrer Meinung? Nun ist natürlich die Frage, ob man in einer solchen Gesetzgebung etwa branchenmäßige Ausnahmen – ist auch nicht gemeint? Dann bin ich zufrieden. Das wollte ich geklärt wissen.</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Darf ich noch auf eine Bemerkung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> Bezug nehmen, das ist die negative Devisenkontrolle oder Devisenbewirtschaftung. Der Bundeskanzler ist vielleicht der einzige hier im Raume, der weiß, daß sowohl der Bundeswirtschaftsminister als auch die Bundesbank ganz entschieden gegen diesen meinen Vorschlag Stellung bezogen haben. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlessingKarl">Blessing</name> hat erklärt, er sei außerstande, mit seiner Apparatur eine Devisenkontrolle in der von Ihnen vorgeschlagenen Art auch nur mit oberflächlicher Wirksamkeit sicherzustellen. Das sei eine Augenauswischerei, und die Bundesbank weigere sich, das mitzumachen. Ich habe dann meine Zustimmung zu den steuerpolitischen Maßnahmen, meine Zustimmung zu dem Kreditanteil für die Bundesrepublik an dem Gesamtkredit davon abhängig gemacht, daß wenigstens der Paragraph 23 Außenwirtschaftsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-11-27-t0830_WZ_FN008" type="comment"><p>Vgl. »Außenwirtschaftsgesetz« vom 28. April 1961, BGBl. 1961 I S. 481.</p></note></seg> mit der Vierzehnte Verordnung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-11-27-t0830_WZ_FN009" type="comment"><p>Vgl. »Vierzehnte Verordnung zur Änderung der Ausfuhrliste – Anlage zur Außenwirtschaftsverordnung –«, Bundesanzeiger Nr. 168 vom 7. September 1967.</p></note></seg> zu seiner Durchführung in dem jetzt vorliegenden Maße, das nach Ihrer Meinung ungenügend sei, früher hätte gemacht werden müssen. Ich sage Ihnen aber, daß die zwei in der Bundesrepublik entscheidenden Stellen sich geweigert haben, diesen Paragraphen anzuwenden, weil er a) dirigistisch sei und b) die Apparatur fehle, um das sicherstellen zu können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal): Ich möchte nur eine geschäftsleitende Bemerkung machen, obwohl ich mich zur Sache gemeldet hatte: Um 9.30 Uhr beginnen die Ausschüsse. Wir stehen dort vor demselben Problem, das Sie hier ausgebreitet haben. In derselben Breite, in derselben Spannung. Wir haben die Vereinbarungen unter uns, daß, wenn es zu Schwierigkeiten kommt, zu gegensätzlichen Abstimmungen in der Koalition, wir dann hier noch einmal vorzutragen haben. Nach meiner Auffassung sollten wir gerade diesen Weg jetzt gehen, zu versuchen, im Ausschuß die Spannung zu konzentrieren auf klare, dann von Ihnen zu entscheidende Gesichtspunkte.</p>
				<p>In diesem Zusammenhang muß ich auf die Frage der Ausnahmetatbestände eingehen. Wir können nach meiner Auffassung nicht, an allen möglichen Ausnahmetatbeständen genau das machen, was gestern im Präludium bei der Beförderungssteuer passiert ist beziehungsweise passiert wäre. Sie haben das soweit ausgefächert, daß man hinterher die Sache wieder zusammenraffen mußte hinter die Generalklausel und schließlich sagen mußte, na, bitte, die Regierung muß das machen. Hier wird das nach meiner Auffassung nicht anders laufen, deshalb darf ich Ihnen sagen, ohne daß ich jetzt eine unangemessene Kritik an Herrn Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> üben möchte, aus steuerrechtlichen Erfahrungen weiß ich nicht, wie man den Ausnahmetatbestand, den das Finanzministerium in der Formulierungshilfe vorgelegt hat, praktizieren kann. Daß das Zollamt an der Grenze, das die Ausfuhrleistung feststellt, nicht entscheiden kann, ob das hier ein Altvertrag ist vor dem Stichtag oder nicht, das ist wohl klar, denn der Zöllner kann nicht entscheiden, was Vorverträge, Rahmenverträge Preisvorbehalte, Preisgleitklauseln sind. Und wenn Sie das hinterher in die Administration nehmen, dann werden Sie auf erhebliche Schwierigkeiten stoßen, denn dazu ist die Apparatur gar nicht da. Das ist fast wie ein neues Gericht über einen ganz großen Komplex von Tatbeständen, der subtil juristisch geklärt werden muß, ob hier ein Mißbrauch vorliegt oder was auch immer. Der Finanzausschuß kann auch keine Lösung Ihnen vorschlagen, die nicht praktikabel ist. Das geht nicht, das können wir nicht vertreten, und auf Anhieb werden alle Leute, die mit einer solchen Sache zu tun haben, sagen müssen, das kann ja so nicht praktikabel sein, wie es hier vorgeschlagen wird. Ich meine, daß die Herren im Finanzministerium, wenn sie von dem Minister die Weisung bekommen, nun eine Lösung im Sinne einer bestimmten Meinung vorzubringen, sich große Mühe geben, ist klar. Aber es ist ja die Frage, ob das durchsetzbar ist. Deshalb bitte ich Sie, daß wir jetzt die Debatte über diesen speziellen Punkt abbrechen, mal abwarten, wieweit wir in den Ausschüssen zusammenkommen, ob wir nicht zu einer Überbrückung kommen, die erträglich ist für beide Teile. Und dann wird die Verhandlung hier wesentlich abgekürzt sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrerichsGoekeD_1965-10-19">Frerichs</name>: Der Sinn des Gesetzes ist die Verteuerung der Exporte auf der einen Seite und die Begünstigung der Importe auf der anderen Seite. Fest abgeschlossene Exportverträge, die mit Preisen festgelegt sind, werden den Export nicht einschränken, sondern sie müssen erfüllt werden. Die Steuer hierauf wäre konfiskatorisch! Aus diesem Grunde glaube ich, daß wir in den Ausschüssen mit dem ersten Vorschlag sowohl im Finanz- als im Wirtschaftsausschuß arbeiten sollten und daß wir überlegen sollten, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, ob wir nicht binnen einer Frist von 14 Tagen eine Registrierung dieser Altverträge vor dem 23. November notwendig machen, daß keine Ausnahmen von der Pflicht zur Registrierung gemacht werden und wir hierbei, bei der Registrierung, eine ganz scharfe Sonde anlegen, daß jeder Betrug ausgeschlossen wird. Ich glaube, daß uns der erste Vorschlag, wenn er so praktiziert wird, und er ist ein guter Versuch im Aufbau und in der Begründung, nach außen hin uns auch weiterhin glaubwürdig erscheinen läßt. Natürlich wissen wir nicht, wie hoch die Ausfälle sind. Aber ich wage zu behaupten, daß der Ausfall bei einer ganz strengen Sonde niemals eine Milliarde beträgt, sondern wesentlich darunter liegen wird. Aber das ist Auffassungssache, die dann hinterher geprüft werden muß. Meine Empfehlung: Wir gehen mit dem ersten Vorschlag in die Ausschüsse, versuchen noch einen Stichtag mit einer Pflicht zur Registrierung festzulegen und vertreten das gegenüber den Partnern. Sonst verlieren wir unser Gesicht!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>: Wir haben uns gestern hinter die Generaltendenz der Regierung gestellt und das auch zum Ausdruck gebracht. Wir haben aber gleichzeitig, und das möchte ich im Anschluß an das sagen, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> eben hier vorgetragen hat, unzweideutig und unmißverständlich unsere Vorbehalte in diesen heute hier zur Diskussion stehenden Punkten angemeldet. Infolgedessen haben wir eine gewisse Freiheit, die Dinge zu gestalten, auch in den Ausschüssen. Ich bin der Ansicht, daß wir hier mit Ausnahme der Generalstimmung, die hier herrscht, keine Beschlüsse über die Fassung hier fassen können, sondern daß wir das jetzt den Ausschüssen überlassen. Wie Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> hier vorgetragen hat, ergeben sich dabei Divergenzen mit dem Koalitionspartner, dann müssen wir noch einmal zusammenkommen.</p>
				<p>Ich möchte nur folgendes sagen, diese Fragen sind wirklich außerordentlich ernst, und wir können sie nicht mit der linken Hand hier behandeln. Die Fassungen sind sehr genau zu überlegen. Ich kann weder zu 6 a noch zu 7 hier in der Fraktion jetzt Stellung nehmen, sondern muß das gewissenhaft prüfen. Aber ich möchte doch eines sagen, wir haben auch ein gewisses Vertrauen zu verlieren. Wir haben uns trotz gewisser Bedenken gestern der Generallinie angeschlossen. Ich habe das versucht, im Plenum plausibel zu machen, ich habe aber gleichzeitig für uns das Bedenken angemeldet, das darin beruht, daß, wenn Sie hier keine Regelungen finden, wir gerade jene Kreise kleiner und kleinster Exporteure, gerade jene Kreise, die Wahlanalysen der Stimmung werden uns das zeigen, auf das Äußerste in ihrem Vertrauen enttäuschen, auf die wir im nächsten Jahr [bei der Bundestagswahl] auf das Dringendste angewiesen sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name>: In der letzten Zeit sind uns wiederholt Vorlagen der Regierung vorgelegt worden, hinter die sich sehr entschieden der Koalitionspartner gestellt hat. Wenn wir die so verabschiedet hätten und nicht in geduldigem zähen Ringen mit dem Koalitionspartner Verbesserungen erreicht hätten, hätten wir nicht nur den uns nahestehenden Kreisen, sondern der Wirtschaft insgesamt aller größten Schaden zugefügt. Ich sehe also kein Argument darin, daß die Sozialdemokraten in dieser Frage sich sperren, denn sie haben keine Argumente. Wir müssen doch noch einmal unterstreichen, daß dieses Gesetz zum Inhalt hat, die Ausfuhr zu erschweren. Der Eingriff in laufende Verträge erschwert nicht die Ausfuhr, sondern ruft Pleiten in der deutschen Wirtschaft hervor und gefährdet Arbeitsplätze.</p>
				<p>Im übrigen meine ich, daß es eine ganz mißliche Situation ist, daß wir hier immer gezwungen werden, in einer wichtigen Frage von heute auf morgen zu entscheiden, und wir wissen heute noch nicht, was bedeutet die Beschlußfassung, die ja noch gar nicht vorliegt, es liegt ja nur eine Ankündigung der französischen Regierung vor und noch keine Beschlußfassung des französischen Parlaments. Deshalb, meine ich, ist die einzige Möglichkeit, daß wir den ersten Vorschlag des Herrn Finanzminister akzeptieren, allerdings mit der Erweiterung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name>, denn wir müssen diese Erweiterung vornehmen, weil wir ja nicht wissen, welche Auswirkungen die Beschlüsse Frankreichs haben werden. Deshalb meine ich, sollte das als Meinungsfindung unseren Freunden in dem Ausschuß mitgeteilt werden, und dann muß man hier verhandeln. Allerdings möchte ich eines hier schon ausdrücklich sagen: Ich glaube nicht, daß diese Partei in der Lage ist, einem Gesetz zuzustimmen, daß der Wirtschaft unabsehbaren Schaden zufügt, den außenwirtschaftlichen Effekt nicht erreicht und gegen Treue und Glauben verstößt. Denn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>-Plan, Lohnfortzahlung und dieses Gesetz sind Belastungen für die Wirtschaft in einer Zeit, in der das wirtschaftliche Geschehen ja bewußt erschwert werden soll wegen der internationalen Lage. Wer das durchzuhalten gedenkt, der möge es tun. Ich glaube nicht, daß wir so etwas durchhalten können.</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Ich will jetzt nicht zu diesem Punkt sprechen, aber ich muß mich verwahren. Die Regierung hat in diesen ganzen zwei Jahren nie hinter einem ausgesprochen sozialdemokratischen Vorschlag gestanden, nie! Sie kommen vielleicht mit dem sogenannten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>-Plan an – diesen Vorschlag hat die Regierung in die Debatte, in den Bundestag gegeben, auch hier in die Fraktion, ganz klar im Wissen, daß er hier noch ausgearbeitet werden mußte. Wenn Sie dieses eine Beispiel wegnehmen, was glauben Sie denn, warum ich dieses Amt übernommen habe? Die Fälle, in denen wir, der Kanzler und die Mitglieder der CDU und der CSU, gegen Tendenzen der Sozialdemokratie in der Regierung gestimmt haben, sind unendlich viel, zahlreicher als solche, wo einmal ein Kompromiß aus der Regierung herausgegangen ist. Das kann ich Ihnen allerdings sehr nachdrücklich sagen, so war es, und das müssen Sie mir schon, wenn ich es sage, abnehmen. Wir haben in der Agrarpolitik, sogar durch die einzige Kampfabstimmung, die wir durchgeführt haben, unseren Willen so durchgesetzt, daß es gar nicht mehr möglich war, in einer Kompromißverhandlung zu einem Ergebnis zu kommen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> wird mir das bestätigen. Wir haben eine Reihe von steuerlichen Maßnahmen, die von der SPD gewünscht worden sind, zurückgewiesen. Wir haben darüber hinaus eine expandierende Kreditpolitik des Bundeswirtschaftsministers, die dieser gewünscht hat, in zähem Widerstand abgewiesen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-11-27-t0830_WZ_FN010" type="comment"><p>Im Januar 1968 kam es innerhalb der Bundesregierung zu einer Kontroverse zwischen Bundesfinanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und Bundeswirtschaftsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> über die Frage weiterer konjunkturbelebender Maßnahmen. Streitpunkt war die im Zuge der Umstellung auf die Mehrwertsteuer entstandene Sonderbelastung der Investitionen, die im Jahr 1968 8 Prozent betrug. Aus konjunkturpolitischen Gründen trat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> für eine Senkung dieser sogenannten Investitionssteuer ein, was durch eine Aufstockung der kurz- und mittelfristigen Verschuldung des Bundes ermöglicht werden sollte. Neue Schulden lehnte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> kategorisch ab und wies darauf hin, dass der achtprozentige Steuerzuschlag den Ausfall von Umsatzsteuern ersetzen sollte, der mit der Einführung der Mehrwertsteuer am 1. Januar 1968 eintrat. Im Bundeskabinett setzte sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> in einer Kampfabstimmung durch. Die neun der CDU und CSU angehörenden Kabinettsmitglieder teilten den Standpunkt des Bundesfinanzministers, während die acht sozialdemokratischen Mitglieder des Bundeskabinetts den Vorschlag des Bundeswirtschaftsministers unterstützten. Vgl. »Schillers Stern«, in: »Der Spiegel« vom 29. Januar 1968; »Strauß setzt sich gegen Schiller durch«, in: »FAZ« vom 23. Januar 1968.</p></note></seg> Sie können doch nicht einfach behaupten, daß wir mit unseren Vorschlägen und Vorlagen an das Parlament uns der SPD gebeugt hätten. Daß man dann und wann einmal einen Kompromiß schließen mußte, das ist doch selbstverständlich. Das haben wir dann eben auch ein bißchen getan in der Hoffnung, daß Sie uns hier aus der Verlegenheit ein bißchen helfen, und dann sind wir uns wieder einig.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich bitte Sie, mir zu erlauben, trotz der Rednerliste den Versuch zu machen, diese Sitzung zu einem Beschluß jetzt zu bringen. Ich glaube, es ist besser, denn was immer noch beigetragen wird, die Lage wird unverändert und die Termine drücken. Ich möchte versuchen, folgendes zusammenzufassen: Zunächst haben wir am 25. November, also vor zwei Tagen, beschlossen, vor dem 20. November 1968 verbindlich abgeschlossene Exportverträge sollen nicht unter das zu verabschiedende Gesetz fallen. Das ist der Beschluß vom vorigen Dienstag. Wir haben jetzt die Lage, die inzwischen eingetreten ist, erörtert. Wir haben die Erklärungen unserer Freunde aus der Bundesregierung gehört, die einen Kompromiß für möglich halten. Diese Fraktion kann unmöglich jetzt abwägen, ob 6 a so oder so gefaßt werden soll. Wir haben gesehen, daß Vorschläge gemacht worden sind von unserem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, die in Richtung unseres Beschlusses liegen. Deshalb würde ich empfehlen, daß wir jetzt in den Ausschüssen sehen, was sich erreichen läßt. Und wenn dort eine Spannung auftreten sollte, dann ein Koalitionsgespräch. Ich würde ein Koalitionsgespräch vor sachkundiger Erörterung in den Ausschüssen nicht für gut halten. Und ich finde, wir sollten uns den Gefallen tun, jetzt einfach zu sagen, gut, wir haben es erneut diskutiert. Wir haben uns ja doch, ohne daß man das immer sagen muß, in unserer Haltung bekräftigt, und wir geben unseren Freunden in den Ausschuß mit, jetzt die Kompromisse, die möglich sind, zu suchen. Sie wissen ganz genau, womit sie nicht wiederkommen können, nämlich mit der Erklärung, daß diese Ziffer 2 unseres Beschlusses von vorgestern nicht durchgeführt ist. Sie wissen ganz genau, daß hier eine Majorität der ersten Alternative den großen Vorzug gibt. Wenn es nicht klappen sollte, dann gehen wir in die Koalition, und wenn nicht, gehen wir noch einmal in die Fraktion. Ich glaube, alles andere hat im Augenblick keinen Zweck und führt uns nicht sehr viel weiter.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name> unverständlich, da ohne Mikrophon.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Aber lieber Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name>, ich nehme an, daß, wenn wir jetzt beschließen, diese Kompromißvorschläge doch in dem Ausschuß möglichst durchzusetzen, dann einer unserer Freunde im Ausschuß den Antrag stellen wird.</p>
				<p>(Zwischenruf: Aber dann muß er vorliegen.)</p>
				<p>Ja, das wird uns ganz sicher hier technisch noch gelingen. Wenn wir so verfahren, dann gibt es hier auch keine Presse vor den Ausschußsitzungen, CDU-Fraktion beschließt, sondern wir sind auf der Linie, die wir beschlossen haben. Das ist doch der ganze Punkt, und das ist nicht zu ändern.</p>
				<p>Wird das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall, dann darf ich feststellen, daß wir so verfahren. Ich bedanke mich und schließe die Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
