<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-05_1966-12-06-t1505_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#MarxStefan"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1966-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/V</title>
						<author>Stefan Marx</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno>https://d-nb.info/999060686</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1010550721</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1012/1</idno>
							<objectName>[Nicht überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 6. Dezember 1966</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>31 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1966-12-06"><time type="start" when="15:05:00"/><time type="end" when="18:17:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#AdornoEduard_1961-10-17"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-01" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2021-11-12" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">1.</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP 08-001-1012/1.</p>
				<p>Zeit: 15.05 Uhr – 18.17 Uhr. Vorsitz: Blank, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name>.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1966-12-06-t1505_EP_div_SVP-1">
				<p>[1. Neuwahl des Fraktionsvorsitzenden]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> trägt zwei Empfehlungen des Fraktionsvorstandes vor: Der Fraktionsvorstand sei vor einem Jahr für die Dauer eines Jahres gewählt worden. Nach Paragraph 7, Absatz 1 der Arbeitsordnung der Fraktion<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-06-t1505_EP_FN001" type="comment"><p>Vgl. Arbeitsordnung der Fraktion der CDU/CSU für die 5. Wahlperiode des Deutschen Bundestages, in: ACDP, 08-001-416/1.</p></note></seg> müsse er nun neu für den Rest der Legislaturperiode gewählt werden. Diese Wahl solle am 24. Januar 1967 durchgeführt werden.</p>
				<p>Der Fraktionsvorsitzende sei im vergangenen Jahr für die Dauer von vier Jahren gewählt worden, so daß er an sich bis zum Ende der Legislaturperiode im Amt sei. Im Laufe der Verhandlungen der letzten Wochen hatte Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> die Möglichkeit gehabt, ins Kabinett zu gehen, habe aber geglaubt, darum bitten zu sollen, dieses Amt hier weiterführen zu können; der Bundeskanzler habe diesem Wunsche Rechnung getragen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-06-t1505_EP_FN002" type="comment"><p>Wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> selbst berichtet, bot ihm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> das Amt des Bundesverteidigungsministers an. Vgl. <hi rendition="#smcap">Barzel</hi>, S.231f.</p></note></seg> Nun sei die Notwendigkeit gegeben, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> in den nächsten Wochen mit großer Autorität als Vorsitzender dieser Fraktion sprechen könne. Aus diesem Grunde sei es der persönliche Wunsch von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, den der Gesamtvorstand unterstütze, man möge ihn in dieser Sitzung in seinem Amt als Vorsitzender der Fraktion noch einmal ausdrücklich bestätigen. Dies sei einstimmiger Beschluß des Vorstandes. Er frage, ob jemand dazu sprechen wolle.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzeFranz_1953-10-06">Lenze</name> (Attendorn) regt an, die Wahl des Vorstandes wegen der Tagung des Europarates<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-06-t1505_EP_FN003" type="comment"><p>Vom 23. bis 27. Januar 1967 tagte in Straßburg die Beratende Versammlung des Europarates. Vgl. AdG 1967, S.12968–12971.</p></note></seg> auf die dritte Januarwoche zu verlegen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Meine Damen und Herren, ich frage noch einmal, möchte jemand zu dem ersten Punkt das Wort? Dann schlage ich vor, wir bestätigen unseren Vorsitzenden durch Handaufheben in seinem Amt.</p>
				<p>(Stimmengewirr, starke Unruhe)</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> beruft sich darauf, daß er jetzt noch als Sprecher der Landesgruppe zu diesem Thema spreche; in der nächsten Woche werde die Landesgruppe einen neuen Vorsitzenden wählen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-06-t1505_EP_FN004" type="comment"><p>Am 18. Januar 1967 wählte die CSU-Landesgruppe im Bundestag ihren neuen Vorsitzenden, und zwar den ehemaligen Bundespostminister Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>. Er war vom Vorstand der Landesgruppe als einziger Kandidat vorgeschlagen worden und erhielt die Stimmen aller 42 anwesenden Abge-ordneten. Vgl. »Stücklen Vorsitzender der CSU-Landesgruppe«, in: »Frankfurter Neue Presse« vom 19. Januar 1967.</p></note></seg> Eine Wahl von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> sei nicht möglich, entweder dieser trete als Fraktionsvorsitzender zurück, womit die Wahl des letzten Jahres erledigt wäre, dann werde ein neuer Vorsitzender gewählt mit der Kandidatur <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> und eventuell weiteren, obwohl sich bisher niemand gemeldet habe und auch keiner vorgeschlagen worden sei, oder man wähle den vom Vorstand aus politischen Gründen empfohlenen Weg, indem man den Beschluß des vergangenen Jahres bestätige, daß die Wahl des Vorsitzenden für vier Jahre gilt. Obwohl er natürlich eine andere Meinung vertreten habe, halte er aufgrund der vom Bundestagspräsidenten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-06-t1505_EP_FN005" type="comment"><p>Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name>.</p></note></seg> und anderer einschlägiger Experten gemachten Ausführungen diesen Weg jetzt für den einzig möglichen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> bemerkt, man habe von der Tatsache auszugehen, daß durch einen Fraktionsbeschluß der Fraktionsvorstand auf vier Jahre gewählt ist. Eine andere Frage sei – jetzt müsse man ein offenes Wort reden dürfen –, ob diese Fraktion es sich erlauben könne, daß ihr Vorsitzender draußen nicht mehr das sei, was für die Fraktion notwendig wäre, wenn er in der kommenden Woche im Namen dieser Fraktion zur Regierungserklärung spreche. Die Gründe, warum es so gekommen sei, wolle er unerörtert lassen. Bei dieser Lage bitte er zu überlegen, ob diese Abstimmung nicht geheim durchgeführt werden könne. Selbst wenn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> in dieser Abstimmung eine oder auch mehrere Gegenstimmen bekäme, sei ihm dies dienlicher als die Abstimmung durch Handaufheben, die zumindest nach draußen nicht die Wirkung haben könne wie eine andere anständige Art der Abstimmung. (Beifall)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> äußert sein Mißfallen über den Modus procedendi. Wenn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> eben gesagt habe, er habe sich davon überzeugen lassen, daß Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> auf vier Jahre gewählt sei, dann möge er auch die Fraktion davon überzeugen, daß das so sei, niemand in der Fraktion wisse davon, daß er auf vier Jahre gewählt sei; das sollte auf jeden Fall aus den Protokollen oder sonstwie nachgewiesen werden.</p>
				<p>Wenn er auf vier Jahre gewählt sei, dann gäbe es nur einen legalen Weg, daß er nämlich zurücktritt und sich neu wählen läßt, sofern er bestätigt werden wolle. Er, Dr. Güde, weigere sich, einem so unklaren Bestätigungsbeschluß zuzustimmen.</p>
				<p>Auch gefalle es ihm nicht, wenn Vorstand und Vorsitzender in eigener Sache zwischen Tür und Angel geschwind einen Beschluß herbeiführen wollen. Das sei eine Methode, die schon so oft geübt worden sei (Beifall) und die man jetzt nicht mehr hinnehmen solle. Man solle eine klare Grundlage schaffen. Der Vorsitzende möge zurücktreten und sich neu wählen lassen, aber dann auch bitte nicht heute zwischen Tür und Angel, sondern dann müsse die Fraktion in ihren natürlichen Gliederungen überlegen können, ob es nur einen Kandidaten gibt oder auch andere.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> schließt sich diesen Ausführungen voll inhaltlich an und bittet, das Protokoll vorzulegen, aus dem die Wahl für vier Jahre hervorgehen solle. Er sei bisher der festen Meinung gewesen, daß der gesamte Vorstand nur auf ein Jahr gewählt worden sei, sollte etwas im Protokoll stehen, dann müsse ihn sein Gedächtnis schwer täuschen. Er bitte um die Vorlage des entsprechenden Protokolls.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> (Bochum) führt aus, nach seiner Erinnerung sei der Vorsitzende vor einem Jahr auf vier Jahre gewählt worden. Wenn er sich heute in diesem Amt bestätigen lassen wolle, dann gebe es nur den Weg, von seinem Amt zurückzutreten und sich damit zu Neuwahlen zu stellen. Die Fraktion könne nicht, solange Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> nicht selbst diese Entscheidung getroffen habe, über ein weiteres Verfahren abstimmen, denn er sei auf vier Jahre gewählt, und niemand habe bisher jedenfalls öffentlich ein Mißtrauen ihm gegenüber ausgesprochen (Beifall). Solange das aber nicht geschehen sei, sei die Fraktion nicht legitimiert, über eine Verlängerung des Amtes des Fraktionsvorsitzenden abzustimmen. Es gehe aber auch nicht, von einer Wahl von vier Jahren auszugehen und auf der anderen Seite jetzt eine Bestätigung aussprechen zu wollen. Wenn die Fraktion allerdings anders entscheiden sollte, dann sei tatsächlich nur die geheime Abstimmung möglich. Es gebe also nur die Konsequenz, entweder Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> in dieser Form zu informieren und ihn zu einer entsprechenden Verhaltensweise zu animieren oder ihn weiterhin in der Pflicht des Fraktionsvorsitzenden zu lassen, so wie das vor einem Jahr entschieden worden sei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> teilt mit, daß er Auftrag gegeben habe, das Protokoll heranzuschaffen. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> sei am [18.10.1965]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-06-t1505_EP_FN006" type="comment"><p>In der Vorlage: 8.10.1965.</p></note></seg> für vier Jahre gewählt worden<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-06-t1505_EP_FN007" type="comment"><p>Vgl. CDU/CSU-<hi rendition="#smcap">Fraktionsprotokolle</hi> 1961–1966, S.1576.</p></note></seg>, der übrige Vorstand am 7.12.1965.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-06-t1505_EP_FN008" type="comment"><p>Vgl. ebd., S.1653f.</p></note></seg> Er glaube nicht, daß es sich hier um ein Rechtsproblem handele. Vielmehr gehe es um ein politisches Problem. Er habe hier vorgetragen, was der Vorstand beschlossen habe. Inzwischen sei auch der Bundeskanzler eingetroffen und könne das bestätigen, was er vorgetragen habe. Der Vorstand sei der Meinung, daß man nach den unerfreulichen Vorgängen, die mit einem solchen Wechsel verbunden seien, nun einen neuen Anfang setzen solle. Der Bundeskanzler wolle am Dienstag der kommenden Woche seine Regierungserklärung abgeben. Wenn in der folgenden Diskussion die CDU/CSU ihr Profil klarmachen solle, dann sei es doch notwendig, daß der Fraktionsvorsitzende mit entsprechender Autorität sprechen könne (starke Unruhe). Wenn ihm nun heute – es gehe doch hier um den Vorsitzenden der Fraktion, und er bitte um ein ganz klein wenig Aufmerksamkeit – das Vertrauen nicht ausgesprochen würde, dann würde das sofort die Frage aufwerfen, ob denn irgendein Mißtrauen bestehe. Deshalb solle man ihn heute in seinem Amt bestätigen, und mit dieser Bestätigung könne er neu gekräftigt und gestärkt für die Fraktion in den Kampf ziehen. Es sei ein politisches Problem, ob diese Fraktion jetzt wieder geschlossen Tritt fasse, und dazu müsse man zuerst dafür sorgen, daß der Vorsitzende fest in seinem Amt stehe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> warnt davor, aus dieser Frage ein juristisches Problem zu machen. Dies könne sehr leicht ein Politikum schaffen, welches nach draußen nicht zum Vorteil der CDU ausschlagen werde (Beifall). Wer aber ein Politikum meine und ein juristisches Problem vorschiebe, der solle das Kind beim Namen nennen, damit man dann reinen Tisch machen könne.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> teilt mit, daß er Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> vom Stand dieser Diskussion habe unterrichten lassen; dieser habe, obwohl der Fraktionsvorstand einstimmig anders beschlossen habe, mitteilen lassen, ihm sei es sehr lieb, wenn die Fraktion diese Bestätigung in geheimer Abstimmung vornehmen würde. Es werde also geheim abgestimmt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name> hält dieses Verfahren nicht für möglich, jetzt durch eine geheime Abstimmung doch sozusagen eine Neuwahl vorzunehmen. Wenn man darauf bestehe, dann beantrage sie, diese Abstimmung zu verschieben und sie mit der Neuwahl des Vorstandes zu verbinden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> widerspricht diesem Vorschlag unter Hinweis auf die Notwendigkeiten der kommenden Woche, dort brauche man einen vom Vertrauen der Fraktion getragenen Vorsitzenden.</p>
				<p>(Der Antrag Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name> wird mit Mehrheit abgelehnt.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnHansEdgar_1965-10-19">Jahn</name> (Braunschweig) hält das ganze Verfahren für nicht dienlich. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> sei auf vier Jahre gewählt und brauche keine Bestätigung; es habe jetzt auch kein Mensch ein Mißtrauen ausgesprochen. Wenn man von vornherein so verfahre, wo werde man wohl hinkommen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> weist darauf hin, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> diese Bestätigung wünsche und der Vorstand das akzeptiert und der Fraktion vorgeschlagen habe. Inzwischen habe sich die Fraktion dahin entschieden, geheim abzustimmen. Das müsse jetzt durchgeführt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">Merkatz</name> bemerkt, daß er eigentlich kein Recht mehr habe, zu sprechen, weil man jetzt schon in der Abstimmung sei. Er wolle aber noch sagen, wenn ein Gewählter in einer solchen Situation um ein Vertrauensvotum bitte, dann sei das doch ein ganz einfacher Vorgang, den man natürlich in geheimer Abstimmung erledige.</p>
				<p>(Als Wahlkommission werden die Abgeordneten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrerichsGoekeD_1965-10-19">Frerichs</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GotteslebenLeo_1957-10-15">Gottesleben</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelBernhard_1965-10-19">Vogel</name> bestellt. Der Wahlgang wird um 15.32 Uhr abgeschlossen.)</p>
				<p>Abstimmungsergebnis:</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>Abgegebene Stimmen:</cell>
						<cell>183</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Ja:</cell>
						<cell>122</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Nein:</cell>
						<cell>32</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Enthaltungen:</cell>
						<cell>29</cell>
					</row>
				</table>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> stellt das Wahlergebnis fest, damit sei Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> mit einer großen Mehrheit in seinem Amt bestätigt. Er werde nun Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> hierher bitten und ihm das Ergebnis bekanntgeben.</p>
				<p>[2. Bericht aus dem Ältestenrat]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> berichtet aus der ersten Ältestenratssitzung seit Bestehen der neuen Koalition.</p>
				<p>Zur Arbeit der Fraktion sei zu bemerken, daß diese jetzt sechs Wochen lang ohne die befreundeten Journalisten hier im Saale getagt habe, in der nächsten Woche werde man darüber Beschluß fassen müssen, wie das weitergehen solle. Diese Sache habe zwei Seiten: Gerade in der Großen Koalition werde man auf die publizistische Unterstützung der befreundeten Zeitungen in erheblichem Umfang angewiesen sein, auf der anderen Seite sei natürlich die Vertraulichkeit der Sitzungen auch zu überlegen. Aber diese Frage solle erst in der kommenden Woche entschieden werden.</p>
				<p>[3. Aussprache zum Bericht aus dem Ältestenrat]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">Merkatz</name> hält den Antrag der FDP betreffend Stimmrecht der Berliner Abgeordneten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-06-t1505_EP_FN009" type="comment"><p>Ein entsprechender Antrag der Fraktion der FDP lag nicht vor. Am 6. Dezember 1966 hatte ihr Fraktionsgeschäftsführer Hans-Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> im Ältestenrat des Bundestages lediglich von der Absicht seiner Fraktion gesprochen, einen Antrag zum Stimmrecht der Berliner Abgeordneten zu beschließen. Vgl. BT ParlA, Ältestenrat, 5. Wahlperiode, 30. Sitzung am 6. Dezember 1966, S.5. Diese Bestrebungen riefen den Protest der drei Westmächte hervor. Der Botschafter der USA in der Bundesrepublik Deutschland, George C. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#McGheeGeorgeC">McGhee</name>, ließ den Staatssekretär im Auswärtigen Amt, Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, wissen, dass sich an der Haltung der Westmächte in dieser Frage nichts geändert habe, d.h. dass die Berliner Abgeordneten nicht über das volle Stimmrecht im Bundestag verfügten, insbesondere bei Entscheidungen nach Artikel 63 (Wahl und Ernennung des Bundeskanzlers), 67 (Konstruktives Misstrauensvotum) und 68 (Vertrauensfrage, Auflösung des Bundestages) des Grundgesetzes. Vgl. AAPD 1966, Nr. 387. Der amerikanische Botschafter machte deutlich, »die amerikanische Regierung würde sehr betroffen sein (very embarassed), wenn sie in dieser Angelegenheit durch einen Beschluß des Bundestages vor ein Fait accompli gestellt würde«. Für den Wortlaut vgl. ebd. Die Fraktion der FDP verzichtete schließlich auf die Einbringung eines solchen Antrages.</p></note></seg> für juristisch, staats- und strafrechtlich außerordentlich bedenklich. Nach deutschem Staatsrecht hätten die Berliner Abgeordneten unter der Voraussetzung, daß sie nach dem deutschen Wahlsystem gewählt sind, selbstverständlich das Stimmrecht. Die Aus-führung dieses Stimmrechts sei aber durch ein Fremdrecht, das man völkerrechtlich anerkennen müsse, gehemmt. Deshalb müsse man bei der Formulierung des Antrages diese beiden Rechtsebenen deutlich auseinanderhalten. Entweder könne man die Besatzungsmächte, die Berliner Schutzmächte bitten, diese Hemmung aufzuheben; wenn dies geschähe, hätten die Berliner Abgeordneten das Stimmrecht faktisch, oder aber man müsse die Finger von einem solchen Antrag lassen, der den Anschein erweckt, als würde das Stimmrecht jetzt erst zugestanden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> empfiehlt, diese Frage erst zu diskutieren, wenn der Antrag der FDP vorliegt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name> lehnt die Tendenz des FDP-Antrages als Berliner um der Sicherheit Berlins willen ab. Dieser Antrag sei nichts anderes als Demagogie und ein Versuch, sich in diesem Bundestag ein Türchen für einen Regierungssturz offen zu halten, weil man genau wisse, daß ein Teil der SPD nur angesichts der Irrealität einer Koalitionsbildung mit der FDP sich schließlich zur Großen Koalition durchgerungen habe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-06-t1505_EP_FN010" type="comment"><p>Im fünften Deutschen Bundestag verfügten SPD und FDP nur über eine Mehrheit von 251 zu 245 Stimmen. Das Quorum für die Wahl des Bundeskanzlers lag bei 249 Stimmen. Ein uneingeschränktes Stimmrecht der Berliner Abgeordneten hätte für SPD und FDP eine Mehrheit von 267 zu 251 Stimmen bedeutet.</p></note></seg> Er warne nachdrücklich davor, an die Rechtsbasis von Berlin zu rühren; das sei ein Spiel mit dem Feuer.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> teilt dem eintretenden Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> mit, daß die Fraktion ihn in geheimer Abstimmung mit großer Mehrheit in seinem Amt bestätigt habe, und gratuliert ihm.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich hatte, wie ich Ihnen vor einigen Wochen sagte, Wert auf eine demokratische Entscheidung gelegt. Sie ist gefallen, ich habe nichts zu sagen, als daß ich diese Wahl annehme.</p>
				<p>(Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> übernimmt den Vorsitz)</p>
				<p>[4. Bericht des Bundeskanzlers]</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Mein erstes Wort ist ein Glückwunsch für Sie, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, zu der soeben stattgefundenen Bestätigung. Ich hoffe auf gute, loyale Zusammenarbeit zwischen uns beiden (Beifall). Ich habe Ihnen heute an sich nicht viel zu sagen. Es ist ein Akt der Courtoisie, daß ich zum ersten Mal als Bundeskanzler bei Ihnen bin, und symbolisch soll er eben zum Ausdruck bringen, daß ich das so oft wie irgend möglich, nicht nur so oft wie nötig tun werde und daß ich natürlich gerade jetzt in der neuen Koalition den größten Wert auf engste Zusammenarbeit mit der Fraktion lege.</p>
				<p>Ich muß auch hier ein Wort an die Ausgeschiedenen sagen, wie ich das im Vorstand getan habe. Ich habe in diesen Tagen meinem Nachbarn zur Rechten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-06-t1505_EP_FN011" type="comment"><p>Gemeint ist Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>.</p></note></seg> manches abgebeten. Ich war einmal schrecklich böse auf ihn. Ich sollte einmal Justizminister werden, er kennt die Vorgänge genau, und er wollte mich auch – ich bestätige es jetzt auch wieder – dazu machen. Er hat nicht nur so getan, sondern er wollte es (Heiterkeit). Aber da kamen eben Schwierigkeiten, die ihn dann veranlaßten, diese Entscheidung eben noch zu ändern.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-06-t1505_EP_FN012" type="comment"><p>Nach der Bundestagswahl 1957 bot <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> das Justizministerium an, konnte dieses Angebot aber nicht aufrechterhalten, da er aus übergeordneten politischen Interessen Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> in dieses Amt berief. Der CSU-Politiker sollte nicht mehr zum Finanzminister berufen werden, aber in die Kabinettsdisziplin eingebunden bleiben. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> konnte dieses Ziel nur erreichen, indem er <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> mit dem Justizministerium ein klassisches Ressort anbot. Vgl. <hi rendition="#smcap">Gassert</hi>, S. 304 f.</p></note></seg> Ich will auf die damaligen Geschichten gar nicht eingehen, sie sind auch unwichtig heute. Ich sage es nur denen, die selbst gerne Kabinettsmitglieder geworden wären und es auch verdient hätten. Sie wissen, wie das ist, wenn man ein Kabinett macht. Es sind Freunde unter den Ausgeschiedenen, deren Ausscheiden mir bitter wehgetan hat. Ihnen und allen die Bitte, versagen Sie mir Ihre Hilfe und Ihren Rat in Zukunft nicht, denn es geht ja um die ganze gemeinsame Sache.</p>
				<p>Wir werden die Regierungserklärung am Dienstagvormittag abgeben. Sie wird, wenn Sie diese Regierungserklärung an der Länge – das ist keine Kritik, verehrter Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>, ich fand, es war eine gute Regierungserklärung – der letzten Regierungserklärung messen würden, dann kann ich Ihnen jetzt schon versprechen, meine Regierungserklärung am Dienstag wird erheblich kürzer sein. Das wird nicht heißen, daß nichts drin steht, sondern sie wird einige sehr klare Aussagen enthalten, aber in der kurzen Zeit, die mir zur Verfügung steht, kann ich natürlich nicht eine sehr lange Regierungserklärung ausarbeiten, sondern nur ein bißchen Sammelsurium, eine Addition von Ressortaussagen zusammenstellen, das ist nicht mein Geschmack und sicher auch nicht der Ihre.</p>
				<p>Zum Schluß noch eine weitere Bitte: Ich habe nun natürlich viel um die Ohren, ich kann nicht allen Wünschen um Unterhaltungen und Rücksprachen gleich Rechnung tragen, haben Sie Verständnis dafür und üben Sie Nachsicht, und wenn Sie nun manchmal in der nächsten Zeit Entscheidungen hören, die dem einen oder anderen nicht so gut gefallen, dann müssen wir eben daran denken, daß Sie ja doch einen Kanzler haben wollen, der den Mut zu Entscheidungen hat und nicht erst bei soundso viel Gruppen umfragt, ob er nun everybodies darling sein kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> dankt dem Bundeskanzler; man habe Verständnis dafür, daß dieser in seinen Mitteilungen im Augenblick nicht weitergehen könne.</p>
				<p>[5. Aussprache zum Bericht des Bundeskanzlers]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohm</name> bringt vor, daß er durch Verhinderung seines Nachfolgers<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-06-t1505_EP_FN013" type="comment"><p>Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>.</p></note></seg> sein Ministerium erst am heutigen Tage offiziell habe übergeben können. Sein Nachfolger sei mit seinem Parlamentarischen Staatssekretär aufgetreten, den er als solchen vorgestellt habe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-06-t1505_EP_FN014" type="comment"><p>Gemeint ist offensichtlich der SPD-Abgeordnete Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>, der, nachdem der Deutsche Bundestag am 15. März 1967 das »Gesetz über die Rechtsverhältnisse der Parlamentarischen Staatssekretäre« verabschiedet hatte, am 17. April 1967 zum ersten Parlamentarischen Staatssekretär im Bundesministerium für Verkehr berufen wurde. Vgl. <hi rendition="#smcap">Hefty</hi>, S. 33 f.</p></note></seg> Dieser habe sofort ein Zimmer und ein Vorzimmer für seine Sekretärin verlangt und habe eine Wand herausbrechen lassen. Seine, Dr. Seebohms, alten Mitarbeiter seien ratlos. Er könne ihnen auch keinen Rat geben, weil er nicht wisse, was vereinbart worden sei. Er nehme aber an, daß es da wohl Vereinbarungen gebe, denn auf seine Frage, was nun geschehen werde, auch in bezug auf das übrige Personal, sei ihm gesagt worden, dies sei mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> namentlich abgesprochen worden.</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohm</name>, ich kann nur folgendes sagen: Wir haben lediglich vereinbart, daß wir die Institution der Parlamentarischen Staatssekretäre beide bejahen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-06-t1505_EP_FN015" type="comment"><p>Vgl. <hi rendition="#smcap">Laufer</hi>, S.16f.</p></note></seg> Ganz offen blieb ihre Stellung, das heißt, wir haben in den Unterhaltungen gesagt – das ist meine ganz entschiedene Auffassung –, daß der Parlamentarische Staatssekretär keinen Einfluß auf die Administration haben solle, daß ihm also vor allem etwa der Staatssekretär nicht unterstellt werden darf, daß er also nicht vorgeordnet ist. Ich höre, daß von einigen in Aussicht genommenen Kandidaten, auch von unserer Seite, bereits Sachgespräche darüber geführt worden sind. Ich kann nur sagen, das alles soll morgen in der ersten Kabinettssitzung besprochen werden. Und ich werde das, was Sie mir eben mitgeteilt haben, mit allem Nachdruck morgen monieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> (Kaiserslautern) weist darauf hin, daß Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> in einem Interview mit der »Kölnischen Rundschau« gesagt habe, es sei unabdingbar und zwingend notwendig, möglichst rasch volle diplomatische Beziehungen mit allen Ländern des Ostens aufzunehmen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-06-t1505_EP_FN016" type="comment"><p>Vgl. »Beziehungen zu den Oststaaten notwendig«, in: »Kölnische Rundschau« vom 4. Dezember 1966.</p></note></seg> Er bitte den Bundeskanzler, bei der ersten Kabinettssitzung darauf hinzuwirken, daß Alleingänge dieser Art von vornherein unterbleiben. Sonst bekomme man den Zustand, daß die sozialdemokratischen Minister – jeden zweiten Tag ein anderer – solche Festlegungen machten mit dem Rückenwind ihrer Fraktion, vor allen Dingen der Linken in der Fraktion, daß sie diese Dinge dann draußen polemisch darlegten, wodurch in der Öffentlichkeit der fatale Eindruck entstehe, daß diese Leute, die jetzt ins Kabinett hereingekommen sind, auf eine solch merkwürdige Weise den Bundeskanzler und die Regierung zwingen wollen, etwas zu tun, was die CDU/CSU jedenfalls aus wohlerwogenen Gründen nur langsam, nach genauer Vorbereitung und systematischen Überlegungen zu tun wünscht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin) weist darauf hin, nicht nur <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>, sondern gleich eine ganze Reihe sozialdemokratischer Bundesminister und der Vizekanzler seien aufgetreten. Nachdem er als Berliner mit dem Berliner Regierenden Bürgermeister so schlechte Erfahrungen gemacht habe, richte er an den Bundeskanzler die Frage, was dieser selber auf dem Gebiete der Rundfunk- und Fernsehreden tun wolle.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name> knüpft an die Schilderung von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohm</name> an und ergänzt sie durch die Mitteilung, daß Gleiches in der vergangenen Woche schon in einem anderen Hause geschehen sei. In der Großen Koalition müsse die Fraktion ihre Kontrollfunktion besonders ernst nehmen. Dazu gehöre nicht nur, daß sich die Minister an Recht und Gesetz halten, sondern daß man auch darauf hinweise, daß, solange die CDU/CSU regiert habe, keine Parteibuchbeamtenwirtschaft betrieben worden sei und man sich sehr an objektive Maßstäbe gehalten habe. Wenn man jetzt höre, daß für ein bestimmtes Ressort schon 16 junge »Falken« frisch von der Universität bereit ständen, um in die Schlüsselpositionen einzurücken, dann sei dies etwas, was man nicht mitmachen könne. Gleich am Anfang müsse darauf hingewiesen werden, daß man nach objektiven Maßstäben verwaltet werden möchte und nicht nach einem Parteibeamtentum à la Österreich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauerJosef_1953-10-06">Bauer</name> (Wasserburg) bemerkt, daß jeder wisse, daß er von Anfang an kein Freund dieser Koalition gewesen sei. Aber nachdem, was er jetzt gehört habe, stelle er die schlichte Frage, was eigentlich in dieser Fraktion gelte, welches Papier eigentlich als Vereinbarungsgrundlage diene. Er frage, ob die vom Bundeskanzler im Vorstand abgegebene Erklärung noch gelte, Grundlage dieser Koalition werde die Regierungserklärung sein. Wenn es zu einer, wie angekündigt, gestrafften Regierungserklärung komme, dann müsse man fragen, ob diese dann ausreicht angesichts der Vorgänge, die sich jetzt schon abzuzeichnen begännen. Er frage das in allem Wohlwollen und in gemeinsamer Sorge, in keinem anderen Sinne.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brück</name> (Köln) erläutert zu dem Interview von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>, daß dieser – ursprünglich ein Gegner der Großen Koalition – vor der Verlegenheit gestanden habe, seiner Delegiertenversammlung klarzumachen, wieso er nun plötzlich Minister geworden sei. Diese Hintergründe müsse man wissen.</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Nun, meine Damen und Herren, ich kann zu all dem nur folgendes sagen. Sie müssen halt das Vertrauen haben, daß ich alles tun werde, um Auswucherungen derart, wie sie geschildert worden sind, zu verhindern. Das läßt sich auch nicht, verehrter Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauerJosef_1912-03-15">Bauer</name>, in paraphierte Koalitionsvereinbarungen einbauen. Die Regierungserklärung wird das gemeinsame Programm und damit auch die politische Koalitionsvereinbarung sein. Daß die SPD-Minister Leute ihres Vertrauens in ihre Nähe ziehen, ist selbstverständlich. Die Frage ist nur, wo sie das tun. Bis jetzt bin ich von zwei Ministern gebeten worden, ihnen ja den bisherigen – und zwar ausgezeichneten – Mann zu lassen, denn sie müßten doch auch auf Kontinuität bedacht sein. Von anderen Ministerien weiß ich, und zwar bei zwei ganz wichtigen Ministerien, daß dort die Neigung besteht, etwas üppiger vorzugehen, besonders aus der Umgebung des betreffenden Ministers. Ich werde mein Auge drauf halten, damit ist, glaube ich, das gesagt, was in diesem Augenblick zu sagen ist. Es werden immer wieder Dinge vorkommen, besonders in der ersten Zeit, die uns ärgern. Wenn Sie mich dabei unterstützen, daß ich massiv Mißbräuchen entgegentreten kann, dann bin ich nur froh. Und im übrigen bitte ich, ein bißchen Zutrauen zu mir zu haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wortmeldungen liegen nicht vor. Ich danke dem Herrn Bundeskanzler.</p>
				<p>[Fortsetzung des Berichts aus dem Ältestenrat mit anschließender Aussprache]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> setzt seinen Bericht aus dem Ältestenrat fort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>: Ich habe aus einer langjährigen Oppositionspraxis im Hessischen Landtag es immer für taktisch klüger für die Regierungspartei gehalten, daß die Opposition anfangen mußte. Und mein für Bonner Verhältnisse vielleicht etwas unterentwickeltes parlamentarisches Verständnis hat nie kapieren können, daß wir hier andersherum verfahren, weil wir uns dann der taktischen Möglichkeiten doch eigentlich von vornherein vergeben. Es dürfte doch auch in Zukunft so sein, daß die Regierungserklärung trotz Großer Koalition im wesentlichen unseren eigenen Standpunkt wiedergibt. Und da scheint es mir doch, um die Debatte in Gang zu bringen und um unser eigenes Profil in der Debatte als Fraktion deutlich machen zu können, geschickter zu sein, wenn nach der prononcierten Äußerung der Regierungserklärung erst einmal der Gegenstandpunkt dargetan wird. Ich bedauere nur eins, wenn wir jetzt in Zukunft so, wie wir eigentlich seither meiner Meinung nach hätten verfahren sollen, verfahren werden, daß es dann so aussieht, als ob die Große Koalition, wenn auch nur in einem taktischen Verfahren, einen Einbruch in die Stärke der CDU in diesem Parlament mit sich gebracht hätte. Vielleicht sollte man das mit erwägen, ansonsten hätte ich kein Verständnis, daß wir es bei dem seitherigen Brauch lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>: Ich bin der Meinung, wir sollten es zunächst einmal bei der grundsätzlichen Auffassung belassen, daß der Regierung das Parlament in seiner Gänze gegenübersteht, und die Frage, wer nun als erster spricht, glaube ich, muß man von Fall zu Fall regeln. Und wir haben nun bei der Debatte um die Regierungserklärung doch folgenden Zustand, daß die Regierungserklärung abgegeben wird am Dienstag, die Aussprache darüber aber nicht im Anschluß daran stattfindet, sondern zwei Tage später, beginnend am Donnerstag. Wenn also der Sprecher der Opposition am Donnerstag als erster beginnt, dann wird weitgehend auch der Tenor der Aussprache durch die Opposition geprägt. Wir stehen mit dieser Aussprache am Beginn der Großen Koalition als eines völligen Neubeginns in unserer parlamentarischen Arbeit. Und ich meine, daß es angesichts dieser Lage notwendig ist, daß die Fraktion und der Sprecher für die Fraktion, unser Fraktionsvorsitzender, erst einmal die Möglichkeit hat, ohne sich mit den Argumenten der Opposition befassen zu müssen, den eigenen Standpunkt der Fraktion zur Regierungserklärung darzutun, die Stellung der Fraktion in dieser Großen Koalition zu beziehen und darzulegen. Ich glaube, daß es für den speziellen Fall nötig wäre, daß unser Sprecher als Erster das Wort hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> (Honnef): Wir haben hier lange Jahre hindurch mit guten politischen und rechtlichen Argumenten eine bestimmte Praxis geübt, und ich vermag nicht einzusehen, was uns bewegen sollte, heute von dieser Praxis abzugehen. Ich glaube, daß es dafür zwei Gründe gibt, die uns darin noch bestärken sollten, unseren bisherigen Standpunkt beizubehalten. Das zahlenmäßige Gewicht beider Koalitionspartner ist in der neuen Regierung ausgeglichener als in der früheren Regierung, umso mehr ist es aber notwendig, daß wir auch optisch nach außen hin zu erkennen geben, daß wir die erste tragende politische Kraft dieser Regierung sind. Und deshalb steht uns das erste Wort hier zu. Der zweite Grund ist folgender: Von der FDP wird jetzt mit allen Mitteln versucht werden, in der Öffentlichkeit den Eindruck zu erwecken, als ob durch die Bildung dieser Großen Koalition sich das Parlament selbst weitgehend entmachtet habe. Wenn wir nun dieser kleinen FDP das Recht zugestehen, nach außen hin sichtbar den Kontrapunkt zu setzen gegen die Regierung, so kann dadurch leicht in der Öffentlichkeit der falsche Eindruck entstehen, als handele es sich bei der FDP um die einzige Hüterin der Position und der Freiheit und der Machtstellung des Parlaments. Und ein solcher Eindruck sollte unter allen Umständen vermieden werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Man mag noch so viel Sympathie haben für den Vorschlag von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>, aber die Gründe, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> vorgebracht haben, glaube ich, sind stärker, zumindest im Augenblick. Es kommt dazu, daß wir bei der großen Opposition der SPD immer an unserem Standpunkt festgehalten haben, als Erster zu sprechen. Die große Auseinandersetzung war noch vor wenigen Tagen oder Wochen bei der 1. Lesung des Haushalts um diese Frage gewesen. Nunmehr kommt die FDP als die kleinere Opposition, nicht wahr, und ihr gegenüber sollen wir dieses bisher von uns so gewahrte Recht einfach aufgeben. Das ist die andere Frage, ich meine, unter diesen Voraussetzungen ist es nicht gut, wenn wir von unserem bisherigen Rechtsstandpunkt abrücken. Und jetzt ein letzter Gesichtspunkt. Persönlich bin ich davon überzeugt, daß auch unsere Fraktion in Zukunft differenziertere Auffassungen gegenüber der Regierung zu vertreten hat, das ergibt die zwangsläufige Folge aus der Großen Koalition, wo die Differenzierung hin zur SPD wahrscheinlich etwas deutlicher ausfallen muß, aber auch von beiden großen Parteien hin zur Regierung deutlicher ausfallen wird. Auch das scheint mir ein Grund zu sein, bei der bisherigen Praxis zu verbleiben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohm</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte an die letzten Worte anknüpfen, die Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> gesagt hat. Ich stimme Ihnen vollkommen zu. Wir befinden uns in einer Situation, in der wir mehr Vorsicht als Nachsicht gebrauchen. Und diese Vorsicht sollten wir bei allen Methoden anwenden, in denen es um unser klares und eindeutiges Recht geht und in denen es insbesondere um unsere Kontrollrechte geht. Ich bin nicht der Meinung, daß wir auf ein solches Recht, das uns immer und ewig zugestanden hat, verzichten dürfen. Wir sprechen zuerst, denn wir sind die stärkste Partei, die hier in diesem Bundestag vertreten ist. Und das haben wir auch der Bevölkerung nach außen klarzumachen, sonst halten uns die Leute sofort für jemand, der sich unterbuttern läßt. Und das zweite, ich möchte bitten, mit allem Ernst noch einmal zu überlegen, was gestern im Vorstand besprochen und überlegt worden ist, aber noch nicht abschließend, wie ich höre, daß wir nämlich unser Kontrollrecht gegenüber den Häusern, die in allen Funktionen nun in die Hand der SPD gegangen sind, unser Kontrollrecht genau ausüben, wie wir es gegenüber einer anderen Fraktion und Partei auszuüben haben. Das Faktum einer Großen Koalition ist ein anderes wie das Faktum einer Koalition, in der wir die Oberhand durch unser Gewicht haben, und deswegen ist unser Kontrollrecht umso entscheidender auszuüben, ganz sachlich und für die Zukunft, denn sonst sind wir im Jahre 1969 nicht mehr in der Lage, mit jenem Material anzutreten, das uns die Möglichkeit gibt, den Wahlkampf zu gewinnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich bitte, bei dieser Frage daran zu denken, daß die Freien Demokraten eine Position beziehen, die die Sozialdemokraten seit 17 Jahren hier bezogen haben, und daß deshalb an sich im Ältestenrat eine Majorität gegen uns steht. Zugleich, glaube ich, gibt es keinen Anlaß, unseren prinzipiell guten Standpunkt aufzugeben. Der Regierung insgesamt steht das Parlament insgesamt gegenüber, und in diesem Parlament sind wir die Stärksten. Wir haben ja auch bisher schon gelegentlich, aber mehr aus den Gründen der Courtoisie oder der Zweckmäßigkeit, darauf verzichtet, den ersten Redner zu stellen. Mir scheint, es ist gar nicht möglich, hier durch Beschlüsse weiterzukommen. Wir müssen darüber noch einmal mit dem Präsidenten und mit dem neuen Koalitionspartner reden. Aber wenn ich das alles zusammennehme, was in einem Teil der Rundfunk- und Fernsehanstalten jetzt passiert zugunsten der Freien Demokraten. Ich sehe, was hier vorher vorgetragen ist hinsichtlich der Verstärkung der Minderheitsrechte bei der Einsetzung von Untersuchungsausschüssen. Und wenn ich dies jetzt sehe, dann ist das Ganze ein Bestandteil einer Politik, den früheren Koalitionspartner, die FDP, hier in besonderer Weise aufzuwerten. Das, glaube ich, muß man sehen, uns bleibt, glaube ich, nichts anderes übrig, als auf unserem grundsätzlichen Standpunkt zu verharren, aber in Gespräche darüber einzutreten, wie sonst soll es gehen? Denn die Geschäftsordnung bestimmt, daß der Präsident das Wort gibt nach der Interessenlage des Hauses und nach der Stärke der Fraktion. Da soll er abwägen, und ich glaube, der Hinweis auf die Debatte, den Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> gegeben hat, ist wichtig. Ich würde es nicht für gut halten, hier jetzt unsere alte Linie zu verändern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name>: Die Bremische Bürgerschaft, und zwar das kleinste Parlament in der Bundesrepublik, verfährt seit ihrem Bestehen, also seit 1946, nach folgendem Verfahren: Es spricht immer zuerst die stärkste Fraktion, und es spricht zuletzt die schwächste Fraktion, ohne Rücksicht darauf, wie die Fraktion in der Regierung vertreten ist. Und wenn am Ende einer langen Debatte noch einmal Erklärungen abgegeben werden sollten, dann spricht zunächst die schwächste Fraktion und zum Schluß die stärkste Fraktion. Und damit sind wir eigentlich immer ganz gut in Bremen gefahren, ohne Rücksicht darauf, ob wir in der Opposition oder in der Regierung saßen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Das war eine Untermauerung unseres bisherigen Standpunkts, können wir so verfahren? Danke!</p>
				<p>Ich bitte um Ihre Aufmerksamkeit für ein paar sehr schwierige Fragen. Wir haben in dieser Woche aus den Gründen, die wir nun alle kennen, insgesamt vier, eventuell fünf den Haushalt begleitende Haushaltsgesetze, darf ich das mal als Oberüberschrift nehmen, zu verabschieden. Der Fraktionsvorstand hat sich gestern in einer besonders langen Sitzung damit befaßt. Es ist hier die Panne eingetreten, daß aus den Koalitionsgesprächen, ich will mich vorsichtig ausdrücken, nicht ganz richtige Mitteilungen in die Gespräche der Experten gekommen sind. Wir haben es deshalb für richtig gehalten, nicht morgen, Mittwoch, im Plenum diese Gesetze zu lesen, sondern erst übermorgen, Donnerstag, damit morgen die Bundesregierung Gelegenheit hat, in den strittigen Fragen Klarheit zu schaffen. Wir werden deshalb morgen 18.00 Uhr eine Sitzung der Fraktion zu diesen Gesetzen haben müssen. Das einzige, was wir heute – so bin ich inzwischen aus dem Arbeitskreis unterrichtet – fertig machen können, müssen und sollten, ist das Steueränderungsgesetz.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-06-t1505_EP_FN017" type="comment"><p>Vgl. den von der Bundesregierung am 2. November 1966 eingebrachten Entwurf eines Steueränderungsgesetzes 1966 (BT-Drucksache V/1068) in Verbindung mit der Stellungnahme des federführenden Finanzausschusses vom 2. Dezember 1966 (BT-Drucksachen V/1187, zu V/1187).</p></note></seg> Die anderen Dinge morgen 18.00 Uhr, Finanzplanung mit all den strittigen Punkten und die anderen Gesetze.</p>
				<p>[6. Steueränderungsgesetz 1966 – Bericht des Abgeordneten Stecker und Aussprache]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> hat soeben vorgetragen, daß wir heute noch das Steueränderungsgesetz besprechen wollen, das Finanzplanungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-06-t1505_EP_FN018" type="comment"><p>Vgl. den von der Bundesregierung am 2. November 1966 eingebrachten Entwurf eines Ersten Gesetzes zur Überleitung der Haushaltswirtschaft des Bundes in eine mehrjährige Finanzplanung (BT-Drucksache V/1067) in Verbindung mit der Stellungnahme des federführenden Haushaltsausschusses vom 7. Dezember 1966 (BT-Drucksache V/1203).</p></note></seg> wird dann morgen besprochen. Aus drei Gründen müssen wir es auf morgen vertagen, einmal werden noch gewisse Formulierungen für gewisse Paragraphen und gewisse Artikel dieses Gesetzes gesucht. Zweitens wird sich der Arbeitskreis III morgen früh mit der Rechtsmaterie beschäftigen. Ich darf bekannt machen: 9.30 Uhr im CDU/CSU-Vorstandszimmer Sitzung des Arbeitskreises III für die Reststücke des Finanzplanungsgesetzes, und endlich tagt morgen das Bundeskabinett, das sich auch mit der gleichen Materie beschäftigen wird, und möglicherweise wird das Bundeskabinett morgen abend dann schon zu diesen Dingen etwas zu sagen haben.</p>
				<p>Wohl aber ist fertig das Steueränderungsgesetz. Es ist durchgelaufen im Finanzausschuß, der Finanzausschuß hat es verabschiedet. Wir haben im Arbeitskreis darüber mehrfach gesprochen, und ich schlage vor, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name> als Berichterstatter des Finanzausschusses, ergänzt durch den Vorsitzenden des Finanzausschusses, Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, der Fraktion dieses vorträgt.</p>
				<p>Ich persönlich möchte nur den Appell an die Fraktion richten, sich der Vorlage des Arbeitskreises und der Vorlage des Finanzausschusses zum Punkt Steueränderungsgesetz anzuschließen, weil dieses Gesetz einer der Bausteine ist für den Ausgleich des Haushalts 1967 und damit der Anfang von der dringend notwendigen finanziellen Stabilisierung. Ich glaube nicht, daß wir einzelne Dinge hier herausbrechen können, sondern ich glaube, daß das Ganze eine wohlabgewogenes Budget darstellt. Sie werden es gleich hören. Und ich bitte Sie deshalb, der Vorlage, so wie sie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name> vortragen wird, zuzustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name>: Ich werde versuchen, das sehr kurz und stichwortartig zu machen, aber bitte doch, daß man, weil das etwas schwierig im Zusammenhang ist, dann auch der Sache zuhört, damit das nicht so störend wirkt und damit das jeder auch in vollem Umfang erfaßt.</p>
				<p>Punkt 1: Wir haben nicht das ganze Gesetz verabschiedet, es bleibt anhängig im Finanzausschuß, und es wird nur dem Plenum ein erster Bericht erstattet über die Steueränderungen, die wir unbedingt vornehmen mußten, damit die finanziellen Wirkungen am 1. Januar eintreten können. Als erstes gehört dazu die Frage der sogenannten Kilometergeldpauschale. Wir haben diese Frage so geregelt, daß statt der bisherigen 50 Pfennig 36 Pfennig als Werbungskosten oder Betriebsausgaben pro Kilometer anerkannt werden – im übrigen bleibt es bei der bisherigen Regelung. Wir haben aber ausdrücklich zu vermerken, daß das nicht nur für Arbeitnehmer, sondern auch für veranlagte Steuerpflichtige, also auch für Selbständige gilt. Die finanziellen Auswirkungen sind so, daß wir dadurch eine Einsparung gegenüber dem bisherigen Rechtszustand von 290 Millionen haben, daß allerdings gegenüber der Regierungsvorlage ein Minus in der Kasse des Bundes von 100 Millionen entsteht.</p>
				<p>Zweitens haben wir im Einkommensteuerrecht weggelassen in der Behandlung bisher die Frage der Freibeträge für Landwirte und freie Berufe, eine Sache, die wir in Ruhe nach den Weihnachtsferien behandeln können, ja, oder auch in der nächsten Woche behandeln können, weil sie noch wirksam werden können im kommenden Jahr, auch wenn sie erst im Laufe des Jahres beschlossen werden. Wenn dazu noch besondere Bemerkungen sind?</p>
				<p>Der Finanzausschuß schlägt drittens vor, die Mindestvertragsdauer für private Lebensversicherungsverträge auf 12 Jahre zu verlängern. Dem Vorschlag der Bundesregierung, die eine Verlängerung der Mindestvertragsdauer auf 20 Jahre vorsah, ist der Ausschuß nicht gefolgt, weil dadurch insbesondere die Möglichkeit zum Abschluß von Aussteuer- und Ausbildungsversicherungen zu stark beeinträchtigt worden wäre. Über die Einführung eines generellen Abtretungs- und Beleihungsverbots auch für Verträge gegen laufende Beitragsleistung sowie eine Nachversteuerungspflicht will der Ausschuß erst bei seinen weiteren Verhandlungen Beschluß fassen. Die Sperrfrist für Bausparkassenbeiträge soll 10 Jahre (nach der Regierungsvorlage 15 Jahre) betragen.</p>
				<p>Viertens, entsprechend der Regierungsvorlage schlägt der Ausschuß die Verlängerung der Festlegungsfristen um jeweils 1 Jahr vor, und zwar für allgemeine Sparverträge nach dem Spar-Prämiengesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-06-t1505_EP_FN019" type="comment"><p>Vgl. »Spar-Prämiengesetz« in der Fassung vom 6. Februar 1963, BGBl. 1963 I S.93.</p></note></seg> auf 6 Jahre, für Ratensparverträge nach dem Spar-Prämiengesetz auf 7 Jahre und für nach dem Wohnungsbau-Prämiengesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-06-t1505_EP_FN020" type="comment"><p>Vgl. »Gesetz über die Gewährung von Prämien für Wohnbausparer« in der Fassung vom 25. August 1960, BGBl. 1960 I S.714.</p></note></seg> begünstigte Bausparbeiträge ebenfalls auf 7 Jahre.</p>
				<p>Fünftens. Im Verhältnis zwischen Sonderausgabenabzug und Prämienbegünstigung schlägt der Ausschuß ein Kumulationsverbot in der Weise vor, daß neben der Geltendmachung von Bausparbeiträgen als Sonderausgaben eine Prämie nach den Prämiengesetzen nicht in Anspruch genommen werden kann. Dieses Verbot erweitert das bisher schon bestehende Verbot, nach dem Beiträge an Bausparkassen nur entweder als Sonderausgaben oder nach dem Wohnungsbau-Prämiengesetz geltend gemacht werden konnten. Gegenüber der Regierungsvorlage bedeutet dieser Vorschlag, daß Lebensversicherungsbeiträge nicht mehr unter das Kumulationsverbot fallen, so daß neben Lebensversicherungsbeiträgen, für die der Sonderausgabenabzug geltend gemacht wird, noch eine Prämie nach einem der Prämiengesetze beansprucht werden kann. Ferner wird mit dem Vorschlag des Ausschusses die in der Regierungsvorlage vorgesehene Festlegung einer Grenze, bis zu der ohne Rückwirkung auf die Geltendmachung einer Prämie noch Sonderausgaben abgezogen werden können, vermieden. Der Vorschlag des Ausschusses ist einfacher und für den Steuerpflichtigen übersichtlicher; außerdem vermindert er die Verwaltungserschwernisse. Dabei mußte allerdings eine gewisse Verminderung des haushaltsmäßigen Effekts in Kauf genommen werden. Zur Neuregelung des Verhältnisses zwischen den beiden Prämiengesetzen schlägt der Ausschuß ein Kumulationsverbot in der Weise vor, daß für ein Kalenderjahr nur jeweils eine Prämie nach einem der Prämiengesetze in Anspruch genommen werden kann.</p>
				<p>Punkt sechs: Umsatzsteuer. Bei der Umsatzsteuer haben wir nicht geregelt die Frage der Großhandelsumsätze, des erhöhten Satzes für Großumsätze von über 15 Millionen, dieser 4,25-Prozent-Zuschlag, und zwar wurde uns klar gesagt im Finanzausschuß, daß das eine Grundlage der Regierungsbildung, der Koalitionsabsprachen sei, das ist nicht geregelt. Es steht natürlich nichts im Wege, das noch zu regeln. Aber in diesem Gesetz ist es deswegen nicht geregelt worden.</p>
				<p>Siebtens, geregelt haben wir den Wegfall des sogenannten Mineralölsteuerprivilegs. Dieses Mineralölsteuerprivileg beinhaltete, daß die Lieferung von Mineralölsteuererzeugnissen, also von Benzin, Dieselkraftstoff und ähnlichen Dingen, an den gewerblichen Verbraucher steuerfrei war, während sie an den Endverbraucher mit 4 Prozent belastet war. An der Tankstelle wirkte sich das so aus, daß dort ein Mischsatz berechnet wurde, weil man ja nicht jeden fragen konnte, ob er gewerblicher oder privater Verbraucher war. Und dieser Mischsatz war nach dem derzeitigen Verhältnis festgesetzt auf 1,8 Prozent. Wir haben also jetzt durchgehend alle diese Lieferungen mit 4 Prozent besteuert. Dazu kommt in der Erzeugerstufe eine vierprozentige Belastung, so daß wir heute alle Mineralölsteuererzeugnisse mit 8 Prozent Umsatzsteuer belastet haben, das bedeutet an der Tankstelle eine Erhöhung der Belastung von 1,3 Pfennig je Liter Benzin, bei Dieselkraftstoff ist es ein bißchen weniger. Das ist also die Regelung, die wir in diesem Falle vorgenommen haben. Das finanzielle Ergebnis dieser Regelung ist 480 Millionen DM jährlich für den Bundeshaushalt.</p>
				<p>Das nächste in der Umsatzsteuer ist die Beseitigung der Siedlungsprivilegien. Eine große Anzahl von Siedlungsträgern, landwirtschaftlichen und anderen Kleinsiedlungen, Heimstätten und ähnlichen, haben aus den verschiedensten Anlässen und Zeitläufen heraus ein Recht gehabt auf Umsatzsteuerrückerstattung. Diese Dinge sind alle beseitigt worden, weil man der Meinung ist, daß im Hinblick auf die umfassende Wohnungsbaufürsorge eine solche spezielle Regelung nicht mehr notwendig ist, und weil man außerdem meint, daß es zur besseren Klarmachung dessen, was wir in der Tat tun auf diesem Gebiete, gegebenenfalls eine Unterstützung auf der Ausgabenseite des Haushalts richtiger wäre. Diese Aktion bringt dem Bundeshaushalt 70 Millionen im Jahr.</p>
				<p>Die nächste Regelung ist die der Mineralölsteuer. Die Mineralölsteuer soll entsprechend dem Ergänzungsgesetz zum Steueränderungsgesetz um 3 Pfennig je Liter im Schnitt angehoben werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-06-t1505_EP_FN021" type="comment"><p>Vgl. Antrag der Fraktion der CDU/CSU vom 8. November 1966 betreffend Entwurf eines Gesetzes zur Ergänzung des Zweiten Gesetzes zur Überleitung der Haushaltswirtschaft des Bundes in eine mehrjährige Finanzplanung (BT-Drucksache V/1096) in Verbindung mit der Stellungnahme des federführenden Finanzausschusses vom 2. Dezember 1966 (BT-Drucksachen V/1187, zu V/1187).</p></note></seg> Das bedeutet also, daß die derzeitige Belastung bei Benzin etwa bei 32 Pfennig pro Liter liegt. Damit [haben] Sie etwa einen Überblick über das, was Sie beim Tanken an Vater Staat bezahlen und in Zukunft bezahlen sollen. Bei der Mineralölsteuer war umstritten die Frage der Zweckbindung für den kommunalen Verkehr. Wir hatten vorgesehen, daß zwei Pfennig zweckgebunden werden und ein Pfennig für den Bundeshaushalt als allgemeines Deckungsmittel zur Verfügung gestellt würde, da uns mitgeteilt wurde, daß auch hier die Koalitionsabsprache sei, haben wir hier die volle Zweckbindung verfügt. Die Zuteilung an die Gemeinden soll so erfolgen, daß der Bundesminister für Verkehr mit Zustimmung des Bundesrats die Richtlinien erläßt. Das ist die Regelung bei der Mineralölsteuer.</p>
				<p>Bei der Branntweinsteuer haben wir eine Erhöhung der Sätze für Branntwein nicht vorgenommen, entsprechend der Regierungsvorlage, und zwar deswegen, weil nach unserer Überzeugung bei der derzeitigen Rechtslage ein erhöhtes Steueraufkommen auf eine Erhöhung der Sätze nicht zu erwarten sein würde. Die Branntweinerzeugung ist nach der letzten Steuererhöhung um 6 Prozent zurückgegangen. Der Ausschuß sah daher davon ab, dem Bundestag eine Erhöhung der Branntweinsteuer vorzuschlagen. Was wir aber gemacht haben, und das wiegt in etwa den Ausfall des geschätzten Mehrwertsteueraufkommens auf, daß wir nämlich die importierten hochprozentigen Weine mit einer Steuer belastet haben, wenn der Prozentsatz des Alkohols über 14 Prozent beträgt, ganz gleichgültig, ob dieser Alkohol durch einen natürlichen Gärungsprozeß oder durch Beimischung von Branntwein entstanden ist. Diese Maßnahme ist nach unserer Meinung wirksamer als die andere, weil sich der Wermutimport für gewisse Wertmutsorten in diesem Jahr zum Beispiel verdoppelt hat, nachdem wir die Branntweinsteuer erhöht haben. Wir sind also der Meinung, daß hier ein typisches Ausweichen in Substitute festzustellen ist, und deswegen schlagen wir diese Besteuerung des Süßweins vor, soweit er 14 Prozent übersteigt. Sie werden mich fragen, weshalb 14 Prozent. Nun, nach den Sachverständigen sind 14 Prozent das Höchste dessen, was ein deutscher Wein an Alkohol enthalten kann, und deswegen, weil die auch steuerfrei sind, können wir nicht eine Diskriminierung importierter Weine vornehmen. Wir können also nur den überschießenden Alkoholgehalt versteuern.</p>
				<p>Das nächste ist die Tabaksteuer! Aus der Tabaksteuer erwartet die Regierungsvorlage im Jahre 1967 ein Mehraufkommen von 500 Millionen und nachhaltig in den kommenden Jahren von etwa 1 Milliarde DM. Die Industrie, die Zigarettenindustrie hat uns versichert, daß sie nicht in der Lage sei, und sie hat uns das sehr bewegt dargestellt, zum vorgesehenen Datum – 1. Juli – die notwendige Umstellung bei den Maschinen und bei den Zigarettenautomaten, in denen ja 50 Prozent der Zigaretten verkauft werden, vorzunehmen. Wir haben daraufhin den Präsidenten des Verbandes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-06-t1505_EP_FN022" type="comment"><p>Rudolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlenkerRudolf">Schlenker</name>.</p></note></seg> angehört im Ausschuß. Und wir haben dann zusammen mit dem Finanzministerium folgende Regelung getroffen, das Finanzministerium und die Vertreter der Zigarettenindustrie werden uns einen Vorschlag machen, nach dem wir im nächsten Jahre 500 Millionen und in den weiteren Jahren 1 Milliarde jährlich bekommen. Eine Regelung, die vielleicht im Steuersatz im Einführungszeitpunkt anders ist, aber immerhin dies Ergebnis haben wird. Ich glaube, daß das im Interesse auch unseres Steuersäckels liegt, denn mit jeder verkauften Zigarette wollen wir ja auch eine Banderole verkaufen. Bei Zigarren ist die Sache offengelassen. Es bestand Neigung im Ausschuß, das darf ich wohl sagen, die Zigarre kaum zu belasten, weil sie ja eine sinkende Tendenz im Konsum hat (Beifall). Aber die Zigarillos, die als Substitut für Zigaretten dienen können, müssen selbstverständlich ebenso wie der Feinschnitt besteuert werden. Aber wie gesagt, diese Frage wird geregelt, sobald wir im Ausschuß in der nächsten Woche oder nach Neujahr wieder zusammenkommen. Das ist das, was ich Ihnen vorzutragen habe. Und ich bin gern bereit, einzelne Ergänzungen zu machen, wenn Fragen oder andere Vorschläge gemacht werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich danke dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name> wie allen Mitgliedern des Finanzausschusses und des Haushaltsausschusses. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, der in der schweren Zeit, wo wir in der Minderheit waren<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-06-t1505_EP_FN023" type="comment"><p>Gemeint ist die MinderheitsRegierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>, die nach dem Ausscheiden der FDP aus der Bundesregierung am 27. Oktober 1966 bis zur Bildung der Regierung der Großen Koalition am 1. Dezember 1966 im Amt war.</p></note></seg>, die größten Operationen versuchen mußte. Darf ich versuchen, die Sache möglichst zügig zu Ende zu bringen. Wenn ich Sie recht verstanden habe, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name>, gibt es sieben Punkte: Kilometerpauschale, Freibeiträge, Sparförderung, Umsatzsteuer, Mineralölsteuer, Branntwein, Tabak.</p>
				<p>Erster Punkt, Kilometerpauschale. Wird das Wort gewünscht. Das ist nicht der Fall, also wie Ausschuß.</p>
				<p>Zweitens, Freibeträge.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederChrista_1961-10-17">Schroeder</name> (Detmold) nicht verständlich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Darf ich dazu noch einen Satz ergänzend sagen. Wir haben an dem einen oder anderen Punkt gehört, daß er auf Koalitionsgespräche zurückginge. Hier hat der Transmissionsriemen nicht ganz funktioniert. Es sind Koalitionsgespräche übermittelt worden, die mit diesem Inhalt überhaupt nicht geführt worden sind. Das ist einer der Gründe, warum wir heute nicht alle Gesetze haben können, sondern die Bundesregierung morgen erst noch einmal tagt, um in das Ganze die notwendige Klarheit zu bringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PortenJosef_1961-10-17">Porten</name>: Darf ich den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name> und den Mitgliedern des Finanzausschusses mal folgende Frage stellen? Wenn wir heute zum Steueränderungsgesetz in den einzelnen Punkten Ja sagen, inwieweit haben wir morgen abend im Finanzplanungsgesetz, wo noch einige Punkte sehr umstritten sind, noch Bewegungsfreiheit im einen oder anderen Fall, hier als Fraktion Nein sagen zu können?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PortenJosef_1961-10-17">Porten</name>, wir werden die anderen Gesetze morgen hier lesen und behandeln. Und wenn es zwingende Zusammenhänge gibt, werden wir sie morgen erörtern, das ist ganz klar. Nur werden wir diese Sache auch auf morgen abend schieben.</p>
				<p>Freibeträge zurückgestellt? Einverstanden.</p>
				<p>Sparförderung!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeimerAugust_1957-10-15">Weimer</name>: Bei der Sparförderung habe ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name> so verstanden, daß das Kumulationsverbot, also das gleichzeitige Prämien- und Bausparen, künftig für alle Einkommensempfänger ausgeschlossen werden soll. Ich sehe mich außerstande, einer solchen Regelung meine Zustimmung zu geben, wenn nicht der Kreis derer davon ausgenommen bleibt, die nach dem bisher geltenden Steuerrecht nicht einkommensteuerpflichtig sind beziehungsweise mit ihrem Jahreseinkommen unter 24000 DM liegen. Bekanntlich kann ja auch ein Lohnsteuerpflichtiger, ein Lohn- und Gehaltsempfänger bereits einkommensteuerpflichtig sein bei einem geringeren Einkommen, weil er vielleicht ein Häuschen hat und dadurch in die Zwangslage versetzt ist, zur schnelleren Entschuldung neben dem Prämiensparen auch das Bausparen in Anspruch zu nehmen und dabei dann den Weg zu wählen über die Sonderabschreibung. Dieser Personenkreis müßte meines Erachtens aus gesellschafts- und sozialpolitischen Gründen von dem Kumulationsverbot ausgeschlossen bleiben. Wenn es bei den Vorschlägen verbleibt, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name> hier vorgetragen hat, muß ich mit allem Freimut bekennen, daß ich einer solchen Vorlage im Plenum nicht zuzustimmen vermag.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name>: Also, die Einschränkung der paar Möglichkeiten, die war doch beabsichtigt mit dieser Vorlage, wenn einer als Sonderausgaben seine Leistungen absetzen kann, dann kann er daneben bisher schon nicht Prämienbausparen, und er kann jetzt auch nicht daneben Prämienkontensparen. Ich glaube, das ist doch der Sinn der Sache, daß wir zwar die Sparförderung als Eigentum fördernde Maßnahme weitermachen müssen, aber natürlich nicht in dem Umfange wie bisher. Das ist, glaube ich, der Sinn des ganzen Gesetzes gewesen, und zwar einfach deswegen, weil die finanzielle Belastung, die auf uns zukam, zu groß geworden ist. Daß wir die übrigen Fragen der Harmonisierung, d. h. dessen, was der einzelne Kontensparer und was der einzelne Bausparer in welcher Höhe und Grenze sparen kann und soll, das bleibt ja der weiteren Beratung im Finanzausschuß absolut vorbehalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeimerAugust_1957-10-15">Weimer</name>: Ich glaube, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name>, wir haben uns mißverstanden. Ich wollte also nur den Personenkreis, den ich eben bezeichnet habe, von dieser Erschwernis, die durch das Kumulationsverbot entsteht, auch in Zukunft ausgenommen wissen, weil es Einkommensempfänger sind, die unter der 24000-DM-Grenze liegen. Im übrigen könnte ich einer Regelung, die der Zukunft vorbehalten bleibt, selbstverständlich mit freudigem Herzen zustimmen, wenn man im Rahmen einer Reform des Paragraphen 10 des Einkommensteuergesetzes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-06-t1505_EP_FN024" type="comment"><p>Vgl. »Einkommensteuergesetz« in der Fassung vom 10. Dezember 1965, BGBl. 1965 I S. 1902. Der Paragraph 10 des Gesetzes regelt den Sonderausgabenabzug.</p></note></seg> dem Gesamtproblem der Sonderabschreibung auch unter der Sicht des Abbaus von nicht mehr gerechtfertigten Steuerprivilegien endlich zu Leibe rückt, weil ich glaube, daß dabei viel mehr für den Bundeshaushalt noch herauskommt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeimerAugust_1957-10-15">Weimer</name>, ich verstehe Sie nicht recht, wenn Sie den Personenkreis meinen, der etwa bei 20000 DM liegt, der kann ja doch noch allerhand sparen. Ich muß Ihnen sagen, wir treffen doch gerade diejenigen, die bisher durch die Sonderabschreibungen erhebliche Vergünstigungen in Anspruch nehmen konnten. Für diesen Personenkreis, den Sie anschneiden, ist in der Regel das Prämienbausparen günstiger, als Sonderabschreibungen vorzunehmen. Ich glaube, daß wir eine gewisse Einschränkung der Kumulation wollten, weil wir der Meinung waren, wenn schon jemand 1600 DM spart, dann ist das für den kleinen Mann schon viel.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Zu dem, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeimerAugust_1957-10-15">Weimer</name> sagte, ist folgendes zu sagen. Es trifft nicht die Schicht, die hier unter Umständen gemeint wäre. Es trifft höchstens diejenigen, die an der oberen Grenze Ihrer 24000-DM-Grenze liegen. Ich gebe Ihnen das Beispiel: Eine Familie mit zwei Kindern kann, wenn ich noch recht die Zahl im Kopf habe, jährlich 1360 DM Prämien sparen. Das bedeutet, daß diese Familie mit zwei Kindern pro Monat über 100 DM allein für Prämiensparen einbezahlen muß. Wir sind der Meinung, daß wir diejenigen, die wir insbesondere vom Sparen her treffen wollen, weil sie allein richtig sparen, nämlich die niederen Einkommen, nicht mehr in der Lage sind, daneben noch Bausparverträge abzuschließen und monatliche Bausparbeiträge aufzubringen. Da die Notwendigkeit vom Finanziellen her auch zu sehen ist, sind wir der Meinung, daß dieser erste Akt, den der Finanzausschuß vorgenommen hat, genau dahin zielt, wo wir es hin haben wollten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HesbergCarl_1953-10-06">Hesberg</name>: Ich möchte die Sperrfristen anschneiden, die beim Bausparen auf zehn Jahre festgelegt worden sind. Wir hatten in der Brand-Kommission<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-06-t1505_EP_FN025" type="comment"><p>In ihrer Sitzung am 24. März 1966 hatte die Fraktion eine achtköpfige Kommission unter der Leitung von Peter Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name> gebildet, damit in den Grundentscheidungen des Bundeshaushalts 1967 eine Abstimmung zwischen Fraktion und Regierung erfolgen konnte. Vgl. CDU/CSU-<hi rendition="#smcap">Fraktionsprotokolle</hi> 1961–1966, S.1759.</p></note></seg> seinerzeit dafür plädiert, diese Frist herabzusetzen und den Ausgleich zu suchen durch die Einschränkung der Kumulation. Wir sind hier auf das Bausparen mehr denn je angewiesen. Ich möchte dringend hinweisen auf die Notwendigkeit der Kapitalversorgung des Wohnungsbaus. Was den Wohnungsbau angeht, darf ich feststellen, daß in diesem Jahr 40 Prozent der Bauvorhaben storniert worden sind und immer mehr Bauherrn, die Bauvorhaben durchführen wollten, zurückziehen wegen der Unsicherheiten, die natürlich in manchem Punkt jetzt beseitigt werden dürften. In einem gewissen Umfang können wir gewisse Einschränkungen im Wohnungsbau hinnehmen, aber wir müssen in den nächsten Jahren hier unbedingt dafür sorgen, daß wir einen Markt schaffen.</p>
				<p>Sie kennen die beträchtlichen Bestrebungen, von der SPD ausgehend, auch zum Teil von der FDP gefördert, diesen Abbau der Wohnungszwangswirtschaft hinauszuschieben<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-06-t1505_EP_FN026" type="comment"><p>Nach dem »Gesetz über den Abbau der Wohnungszwangswirtschaft und über ein soziales Miet- und Wohnrecht« vom 23. Juni 1960 (BGBl. 1960 I S.389) wurde in den Städten der Bundesrepublik Deutschland in den 1960er Jahren die Mietpreisbindung systematisch abgeschafft.</p></note></seg>, das liegt nicht in unserem Interesse, auch im politischen Interesse. Aber wir können das nur dann durchsetzen, was wir uns vorgenommen haben in den beiden letzten Legislaturperioden, wenn wir den Wohnungsbau nicht zum Erliegen bringen, sondern ein richtiges Maß schaffen. Aus diesem Grunde darf ich darauf hinweisen, daß es eine gewisse Zeit noch währen wird, bis der Kapitalmarkt erste Hypotheken wieder zu einigermaßen tragbaren Bedingungen gibt. Wir haben jetzt einen enormen Ausfall an öffentlichen Mitteln. Es ist nun einmal nicht zu ändern, und hier bietet das Bausparen den Ersatz zu zeitgemäßen Bedingungen, nämlich Bausparhypotheken zu 5 Prozent. Und damit wird der zweistellige Kredit zu einem Teil ausgeglichen.</p>
				<p>Wir dürfen auch bei der Neuregelung nicht außer acht lassen unsere eigentumspolitische Zielsetzung, und daher plädiere ich dafür, die Sperrfrist nicht auf zehn, sondern auf acht Jahre herabzusetzen. Sollten Sie sich dazu nicht entschließen können, dann müßte aber eine Abschlußstaffel beim Bausparen genauso gegeben werden wie für den älteren Versicherungssparer, denn das Risiko für diese Menschen wird sonst zu groß.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name>: Dieses Kapitel, von den Bausparkassen natürlich zur Debatte gestellt, ist ja auch von uns sehr eingehend geprüft worden. Ich darf noch einmal sagen: Es darf jeder, wenn sein Bausparvertrag reif ist, bauen. Er kann auch Hypotheken abzahlen. Das ist nicht an diese Fristen gebunden, sondern nur derjenige, der im Wege der Sonderausgaben spart, seinen Bausparvertrag nicht für Bauzwecke nutzen will, sondern frei darüber verfügen will, dann kann er das erst, wenn er zehn Jahre gespart hat. Das scheint uns in der Tat gerechtfertigt, daß nämlich derjenige, der nicht bauen will oder nicht bauen kann, dann nicht baut, daß der, wenn er die Steuerbegünstigung haben will, die ja erheblich über der Prämie liegt, daß er dann einen echten langfristigen Vertrag eingehen muß.</p>
				<p>Ich bitte zu beachten, daß wir für den normalen Prämienbausparvertrag feste Sperrfristen von sieben Jahren eingerichtet haben. Es erscheint mir nicht ausreichend differenziert, daß wir dann für den Sonderabschreibungsfall nur acht Jahre festlegen, denn wenn Sie berechnen, daß Sie bei Bausparprämien allenfalls 400 DM im Jahr bekommen können, während ich bei der Sonderabschreibung bis auf 4000, 5000 und 6000 DM kommen kann, dann muß ich sagen, ist die Differenzierung in der Festlegungsfrist absolut gerechtfertigt. Hier kommt in der Tat das Bausparen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HesbergCarl_1953-10-06">Hesberg</name>, doch sehr nahe dem Lebensversicherungsvertrag, nämlich eine langfristige Sparvorsorge zu treffen. Und wir haben Interesse daran, langfristiges Geld auf dem Markt zu haben. Wir können aber diese hohen Steuervergünstigen nur gewähren, wenn es auch echtes langfristiges Geld ist, sofern es nicht zum Bauen verwendet wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich bitte, eine Zwischenbemerkung nur zur Geschäftslage machen zu dürfen. Wir haben jetzt den dritten Punkt von sieben aus diesem Gesetz. Wir haben morgen vier solche Gesetze. Diese Fraktion ist jetzt nicht besonders gut besetzt. Wir haben alle diese Fragen im Arbeitskreis und im Vorstand schon des öfteren erörtert. Ich habe jetzt zu diesem einen Punkt noch acht Wortmeldungen. Ich wollte nur darauf hinweisen, wenn sich hier etwas ergeben sollte, daß am Schluß nur noch die da sind, die an einem Paragraphen einen besonderen Sachverstand dafür haben, dann sehe ich natürlich eine etwas schwierige Situation in der Koalition und für die neue Regierung, wenn sich hier entsprechende Fraktionsbeschlüsse dann durchsetzen sollten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name>: Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name> hat gerade davon gesprochen, daß diese beiden Sparformen, Sparen über Bausparprämien und Sparen über die Sonderausgaben, daß die stark differenziert werden müßten. Ich möchte darauf aufmerksam machen, daß bis jetzt beide Sparformen die gleiche Festlegungsfrist gehabt haben, wenn wir jetzt also differenzieren, um ein, höchstens zwei Jahre, dann ist auch schon eine Verschlechterung des Sparens über Sonderausgaben damit gegeben.</p>
				<p>Zweitens sagt der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name>, daß nur der dadurch betroffen wird, der dieses Sparen nicht ernst meint als Bausparen, sondern der damit eine Kapitalanlage machen will. Wer sich die Mühe macht, das nachzurechnen, wird feststellen, daß zur Kapitalanlage diese Sparform nicht geeignet ist, wenn sie über acht Jahre hinaus festgelegt werden muß. Bei 3 Prozent Zinsen, die man da bekommt, ist das völlig undenkbar, daß hier eine reine Rendite herauskommt. Aber worum geht es den Bausparkassen? Es geht darum, daß nicht auch echte Bausparer abgeschreckt werden durch eine sehr lange Festlegungsfrist. Wer kann heute schon auf zehn Jahre hinaus planen mit seinem Einkommen mit den ganzen Umständen, was zum Bauen alles gehört.</p>
				<p>Also, ich kann nur sagen, die Bausparkassen befürchten, daß auch ein guter Teil der echten Bausparer abgeschreckt wird, wenn diese Fristen solange heraufgesetzt werden, und daß damit dann ein Teil der verfügbaren Mittel auch für die echten Bausparer ausfällt. Ein Teil der Mittel, also die vom Bausparen über Paragraph 10 auch für die Prämiensparer zur Auszahlung der Bausparverträge ausgeschüttet werden. Ich kann nur noch die Zahl wiederholen, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HesbergCarl_1953-10-06">Hesberg</name> vorhin genannt hat, daß 40 Prozent der Fremdmittel im letzten Jahr von den Bausparkassen gegeben worden sind.</p>
				<p>Ich möchte ein weiteres Argument hier anführen, und zwar hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HesbergCarl_1953-10-06">Hesberg</name> schon darauf hingewiesen, daß auch andere Formen der Unterstützung des Bauens in letzter Zeit zurückgegangen sind. Zum Beispiel ist ja das Wohngeld gekürzt worden, oder wird jetzt gekürzt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-06-t1505_EP_FN027" type="comment"><p>Der Entwurf für das Finanzplanungsgesetz sah die Herabsetzung des Wohngeldes durch Anhebung der Tragbarkeitsgrenze um 1 Prozent vor.</p></note></seg> Auch hier kommt alles zusammen auf den Sparer zu, der sich auf das Bauen vorbereitet.</p>
				<p>Und ein wichtiger Gesichtspunkt, der bisher noch nicht genannt wurde. Bei dieser Regelung, wie wir sie jetzt vornehmen, ist eine eindeutige Benachteiligung des Bausparens gegenüber dem Versicherungssparen dadurch gegeben, daß das Versicherungssparen heute kein Beleihungsverbot mehr hat und kein Abtretungsverbot. Sie können also einen Versicherungsvertrag sofort beleihen und auch sofort abtreten und können damit über das Geld, das Sie eingezahlt haben, sofort verfügen, während Sie beim Bausparen ein absolutes Beleihungsverbot haben. Dann weiterhin ist eine Altersstaffel beim Versicherungssparen eingeführt, die für die über 48-Jährigen die Festlegungsfrist verkürzt, das heißt, wenn einer zum Beispiel 55 Jahre alt ist, dann braucht er nur noch eine siebenjährige Festlegungsfrist beim Versicherungssparen einzuhalten. Das ist beim Bausparen nicht gegeben, und deshalb ist hier eine ernste Benachteiligung des Bausparens vorhanden.</p>
				<p>Nun noch einige Zahlen: Der Ausfall beim Haushalt, der durch eine Verkürzung der Festlegungsfrist entstehen würde, ist sehr gering. Die Finanzmassen, die im Jahre 1967 bewegt werden, betragen durch diese Verlängerung der Festlegungsfrist 10 Millionen. 10 Millionen sind in dem Plan enthalten, was diese Veränderung für den Bundeshaushalt erbringt. Aber noch eine Zahl: Unechte Bausparer, die hier getroffen werden sollen, hat es im Jahre 1965 nur 7 Prozent gegeben, legt man die gesamten Auszahlungen zugrunde. Nur 7 Prozent derjenigen, die von den Bausparkassen bezuschußt worden sind, sind unechte Bausparer gewesen im Jahre 1965. Und eine letzte Zahl noch: 86 Prozent der Bausparer waren Einkommensträger bis zu 15000 DM, 93 Prozent hatten Einkommen bis 20 000 DM, und 97,3 Prozent verfügten über ein Einkommen von bis zu 30000 DM. Es ist also damit widerlegt, daß es sich hier um sehr hohe Begünstigungen von reichen Leuten handelt, sondern es sind überwiegend mittelständische Einkommen, die von Paragraph 10 Sonderausgaben über den Weg des Bausparens Gebrauch machen. Ich möchte deshalb den Vorschlag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HesbergCarl_1953-10-06">Hesberg</name> unterstützen, die Frist von zehn Jahren Festlegung auf acht Jahre herunterzusetzen, wie übrigens auch der Eigentumskreis unserer Fraktion<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-06-t1505_EP_FN028" type="comment"><p>Gemeint ist die Arbeitsgruppe »Eigentum« der Fraktion der CDU/CSU unter Vorsitz des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name>. Sie war erstmals in der 4. Wahlperiode gebildet worden und konstituierte sich zu Beginn der 5. Wahlperiode neu. Vgl. hierzu das Schreiben von Barzel an Burgbacher vom 11. Januar 1966, in: ACDP, 08-001-049/3.</p></note></seg> beschlossen hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal): Es hat fast den Eindruck, als ob es uns Freude machte, hier wesentliche Einschränkungen vorzunehmen. Davon kann natürlich gar keine Rede sein, sondern in dem Gesamtgefüge der Interessen, die hier angesprochen sind, versucht seit Jahren die Regierung, ein ausgewogenes Verhältnis zu schaffen, seit dreieinhalb Jahren reden wir nicht nur von der Harmonisierung des Sparens, sondern wir versuchen, anhand verschiedener Entwürfe eine Lösung zu finden. Nun ist das sicherlich ein schwieriger Komplex von gesellschaftspolitischen Interessen auf der einen Seite, fiskalischen Interessen auf der anderen Seite, aber dazwischen ja auch nun die Interessen der Lebensversicherungsgesellschaften, die Interessen der Bausparunternehmen, kurzum, hier ist nicht alles, was einer so pointiert für eine bestimmte Form zum Ausdruck bringt, ohne weiteres ein ausgewogenes Verhältnis der Interessen. Und so kann ich Ihnen nur sagen, nach vielen Stunden des Ringens um diese Probleme haben wir keine Harmonisierung der Sparförderung gefunden.</p>
				<p>Und wir haben uns nicht entschließen können, dem Regierungsentwurf unsere Zustimmung zu geben, sondern wir haben zwei Dinge herausgelöst aus der Sache, und zwar die Festlegungsfristen und die Frage der Kumulation, nicht nur weil das die beiden drängendsten Fragen waren, sondern auch weil wir mit dieser Regelung einen erneuten Ankündigungseffekt zugunsten des Bausparens beziehungsweise des Prämiensparens und Sonderausgabensparens vermeiden wollten, den die Herren des Finanzministeriums sogar auf 660 Millionen Belastung im Jahre 1967 feststellen – darüber will ich nicht mit Ihnen streiten, aber ich möchte Ihnen folgendes sagen: dieser erste Schritt bedeutet ja noch nicht die endgültige Harmonisierung des Sparens. Es kann von morgen ab über diese Vorlage weiter geredet werden und muß weitergeredet werden, denn das sind ja vor allem die Begünstigungstatbestände, die höchst unterschiedlich sind nach den Personenkreisen, nach den Prämiensätzen, nach den Sparsummen, daß die alle noch im Gespräch bleiben. Und so bitte ich Sie doch, nun nicht aus dieser Sache hier, wie das auch gerade Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name> getan hat, nun sagen wir einmal, das Ende des Bausparens oder der Harmonisierung zu machen.</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name> hat gerade gesagt, das Beleihungs- und Abtretungsverbot bei den Lebensversicherungen sei weggefallen. In Wirklichkeit weiß er es ganz genau aus dem Finanzausschuß, daß dieses Problem ausdrücklich vertagt ist, weil wir das gar nicht abschließend behandeln konnten. Aber entschuldigen Sie mal, bei den Lebensversicherungen steht es in einer gewissen Ausweitung in der Regierungsvorlage. Ich sage aber, darüber ist nicht abschließend gesprochen, und in dieser Vorlage, die Sie ja haben, wird kein Wort darüber verloren, und so, meine Damen und Herren, kann ich Sie nur bitten, vertrauensvoll dieser Lösung Ihre Zustimmung zu geben, wenn wir hier für die Lebensversicherung 12 Jahre haben und für die Bausparkassen zehn Jahre, so wollen Sie bitte bedenken, daß in der Regierungsvorlage nach Absprache mit den Unternehmungen stand 20 Jahre und 15 Jahre, und wir haben mit Nachdruck im Finanzausschuß unter Berücksichtigung der Ergebnisse des Diskussionskreises von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name> das zusammengedrückt auf zehn und zwölf Jahre, und zwar mit Rücksicht darauf, daß wir keinen Sondertatbestand für die Begünstigung von Aussteuer- und Ausstattungsversicherungen schaffen wollten.</p>
				<p>Hier liegt ein ausgewogenes Verhältnis vor, und wenn Sie dieses ausgewogene Verhältnis auseinanderbrechen, dann schaffen Sie neue Konkurrenzlagen, die nicht wünschenswert sind. Das Ganze hat natürlich auch noch eine volkswirtschaftliche Seite, nicht nur eine fiskalische und eigentumspolitische und gesellschaftspolitische, auch eine volkswirtschaftliche. Sehen Sie mal, die Bausparkassen, die durch den letzten Ankündigungseffekt eine Vermehrung ihres Volumens um 40 Prozent geschafft haben in wenigen Monaten, die schwimmen doch heute im Geld. Und wissen Sie nicht, daß heute die Kommunen sich praktisch durch Einzahlungen über Bausparverträge kurzfristig die vierfachen Mittel besorgen. Das ist ja gar nicht so, als ob das Geld da jetzt, was durch diesen enormen Ankündigungseffekt der vergangenen Monate geschaffen wurde, etwa in den Wohnungsbau flöße, sondern das sind ja auch Vorgänge, die ganz nahe mit unseren Stabilitätsproblemen zusammenhängen. Und es ist auf die Dauer im Interesse des Kapitalmarktes besonders wichtig, langfristige Kapitalien für den Kapitalmarkt zu bekommen, die nicht zweckgebunden sind, die also über das Zwecksparen unmittelbar hinauswachsen. Das ist unser eigentliches volkswirtschaftliches Interesse. Bei dem Schneeballsystem der Bausparkasse und der Expansionstendenz, die sich in den letzten drei Jahren bemerkbar gemacht hat, müssen Sie, wenn Sie nicht einen gewissen Normalisierungseffekt im Jahre 1970/72 erreichen wollen, praktisch nächstens das zweite und dritte Einfamilienhaus gewissermaßen finanzieren, damit überhaupt das ganze Schneeballsystem der Bausparkassen in Betrieb bleibt. Sehen Sie doch den ganzen Zusammenhang, und ich bitte Sie, einem ausgewogenen Gesamtverhältnis zuzustimmen, zu dem wir hier den ersten Schritt getan haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name>: Ich spreche als Volkswirt und als Vorsitzender Ihrer Arbeitsgruppe »Eigentum«. Ich glaube, es ist auch an der Zeit, und es ist nach meiner Ansicht unsere Pflicht, zum Ausdruck zu bringen und ausdrücklich zu bestätigen, was eben unser Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> gesagt hat, daß der Ausschuß eine weise Zurückhaltung geübt hat mit dem Ziel einer ausgewogenen Lösung, und das möchte ich ausdrücklich zunächst anerkennen. Ich habe natürlich zum Kumulationsverbot auch meinen Kummer und meine Sorgen. Ich bin aber der Meinung, daß wir das im nächsten Jahr bei der Harmonisierung des Sparprämiensystems und der Sparordnung überhaupt durchaus in Ordnung bringen können, wobei mir als Ziel vorschwebt, daß die Kumulation an sich nicht bleibt, sondern daß bis zu einer Höchstsumme gemischt gespart werden kann, aber eine Höchstsumme.</p>
				<p>Jetzt aber – wegen der Zeit – zu den konkreten Fragen von Heute. Lieber Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> und lieber Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name>, ich habe nur noch einen Wunsch, weil ich glaube, daß im Sinne der Ausgewogenheit, von der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> eben sprach, dieser Wunsch berechtigt ist. Sie haben gesagt, 12 Jahre Lebensversichern, 10 Jahre Bausparen sind harmonisch ausgewogen – in Ordnung, stimmt. Aber diese 12 Jahre gehen nach der Altersstaffel unter Umständen bis auf sieben zurück. Und hier ist ein Punkt, wo die Ausgewogenheit einen kleinen Schönheitsfehler hat, und ich würde deshalb bitten, daß wir für die Bausparverträge, die zehn Jahre leisten, aber diese Altersstaffel auch einführen, damit die älteren auch mit sieben Jahren auskommen können. Ich meine, das wäre sogar in der Linie der Vorlage ein berechtigtes Anliegen. Ich bedauere nur, daß ich durch verschiedene Umstände gehindert wurde, es nicht früher vorzubringen. Und ich bitte um Ihre wohlwollende Behandlung dieses Wunsches.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>: Alle diese Wortmeldungen zu diesem Punkt zeigen, daß die Frage besonders umstritten ist und daß die Beratungen leider – ich verstehe, daß das nicht anders möglich war – an den zuständigen Ausschüssen, zu denen beim Wohnungsbauprämiengesetz sicherlich auch der Wohnungsbauausschuß gehört, vorbeigegangen sind. Das darf bei der endgültigen Harmonisierung nicht mehr der Fall sein, wenn Sie nicht die ganze Debatte in die Fraktion verlagern wollen.</p>
				<p>Ich möchte mich dem Vorschlag von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name> weitgehend anschließen, und zwar mit der Begründung, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HesbergCarl_1953-10-06">Hesberg</name> tat, die Kapitalversorgung des Wohnungsbaus. Es wird hier eine Differenzierung auch im Anreiz zwischen dem Lebensversicherungssparen und dem Bausparen in die Wege geleitet, die nicht angezeigt ist. Wir brauchen auch die Einnahmen der Bausparer, die nicht bauen für die Zwecke des Bauens, wenn das Bauen nicht ganz daniederliegen soll.</p>
				<p>Und ich darf Sie in diesem Zusammenhang auf eins aufmerksam machen, was nach meinen Eindruck auch hier in der politischen Debatte um die Regierungsbildung weitgehend zu kurz gekommen ist. Durch die Übertragung des gesamten öffentlich geförderten Wohnungsbaus an einen prononcierten SPD-Mann<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-06-t1505_EP_FN029" type="comment"><p>Gemeint ist der Bundesminister für Wohnungswesen und Städtebau, Lauritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name>.</p></note></seg> ist die ganze individuelle Finanzierung des Wohnungsbaus zugunsten der kollektiven Finanzierung für Großvorhaben gefährdet. Die einzige Quelle der individuellen Finanzierung, die übrig bleibt, ist die Macht des Bausparens. Man soll die Zuteilungsfristen eben nicht verlängern. Man sollte sich im Gegenteil freuen, daß wir eine solche Schwemme an Bausparverträgen in der letzten Zeit hatten, denn hier haben wir einen echten Widerstand gegen die Kollektivierungstendenzen, die in den nächsten Monaten auf uns zukommen werden.</p>
				<p>Ich möchte also den Antrag unterstützen, daß entweder dieses Altersprivileg, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name> mit der Degression der Bindungsfristen herangezogen hat beim Bausparen, dem Lebensversicherungssparen gleichgestellt wird, oder aber auf den Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HesbergCarl_1953-10-06">Hesbergs</name> von den acht Jahren eingegangen wird. Beides kostet derzeit keine finanziellen Mehrbelastungen. Ich bitte, einem kleinen Kreis die endgültige Formulierung, die bis morgen zu finden ist, zu übertragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> (Bad Schwalbach): Die Vorlage scheint mir im Grunde durchaus akzeptierbar zu sein. Natürlich kann man darüber streiten, wie es jetzt geschieht, ob man die Harmonisierung zwischen den verschiedenen Sparvorgängen, den Sparmöglichkeiten etwas ausgewogener noch vornimmt. Aber das, was nicht in dem Gesetz steht, so wie wir es verabschieden sollen, scheint mir die Problematik erst wirklich deutlich zu machen. Das, was drin steht, kann man nach meiner Ansicht ohne weiteres annehmen, und die Aufhebung der Kumulation ist richtig. Woran ist denn das Kabinett schon gescheitert, das Kabinett <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>, woran hat die FDP sich gestoßen? Nicht an der Aufhebung der Kumulation, wenn ich richtig informiert bin, sondern daran, daß die Verträge, die bei der Einkommensteuer über den Paragraphen 10 abgesetzt werden können, reduziert werden sollten, und an der Frage, um wie viel sie reduziert werden könnten. Denn derjenige, der nur die Prämie in Anspruch nehmen kann, auch wenn er beide in Anspruch nehmen kann, ist kein Großverdiener und kann maximal 800 DM an Prämien bekommen, wenn die Kumulation da ist. Ist die Kumulation aufgehoben, kann er 400 DM Prämie bekommen, das Entscheidende ist aber, wie sich die Dinge bei der Einkommensteuer auswirken. Hier ist die Fristsetzung, die Bindung nur ein am äußeren Rande liegendes Moment, das Entscheidende ist aber doch, daß der hohe Einkommensempfänger nach der Vorlage, wie sie jetzt ist, auch in Zukunft mehrere tausend DM Einkommensteuer sparen kann, wenn er das eine oder das andere oder beide Sparmöglichkeiten in Anspruch nimmt.</p>
				<p>Und hier frage ich mich, was ist denn jetzt von unserem viel gerühmten sozialen Charakter unserer Gesellschaftspolitik noch übrig? Worin unterscheiden wir uns jetzt noch von der FDP, die protestiert hat im Kabinett. Wir sind jetzt auf der Linie, daß wir noch weniger tun wollen, als die FDP bereit war zu tun im Kabinett <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>. Was ist denn das für eine Politik, so frage ich mich. Ich bin der Auffassung, es muß nicht etwa erst im nächsten Jahr diese Frage mitentschieden werden, die ausgeklammert worden ist. Es tut mir furchtbar leid, das sagen zu müssen, aber sie gehört notwendigerweise hier mit dazu, und sie trifft natürlich eine ganze Reihe von uns, die wir damit befaßt sind, weil wir nicht mehr zu denen gehören, die eben maximal bis zu 400 DM Prämie kriegen können, sondern die bei der Einkommensteuer die Effekte erzielen, und die Effekte werden doch dadurch erzielt, daß ich zunächst die Einkommensteuer spare und dann meinen Sparvertrag verkaufe. Sind wir doch nicht so blind, das wird gemacht. Ich schließe meinen Sparvertrag ab, habe meine Einkommensteuer erspart, und dann verkaufe ich und kriege die Einkommensteuer als Kaufpreis zurück von dem Käufer. Das ist das Problem, und dem sollten wir näher kommen, und wenn die FDP sich hier gewehrt hat, verstehe ich nicht, warum wir im Kabinett <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> die Schwierigkeiten hatten und jetzt die Dinge vor uns herschieben. Und wir können während des Jahres, nämlich im Jahre 1967, keine Regelung vornehmen, die für das Jahr 1967 schon gelten soll. Wenn ich hier falsch unterrichtet sein soll, bitte ich, mich zu belehren. Wir können eine Einkommensteuerregelung für das Jahr 1967, die das ändert, sicherlich nicht mit Wirkung für 1967 vornehmen, und das ganze Jahr ist dann für uns verloren. Wir haben dadurch nicht höhere Ausgaben, aber weniger Einnahmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name>: Wenn ich auf zwei Dinge eingehen kann, die Altersstaffel ist in keiner Form von den Bausparkassen an uns herangetragen worden. Ich würde also vorschlagen, daß wir diesen Tatbestand bei der weiteren Behandlung des Gesetzes, das wir ja weiterbehandeln, absolut wohlwollend in Erwägung ziehen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HesbergCarl_1953-10-06">Hesberg</name>. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HesbergCarl_1953-10-06">Hesberg</name>, ich muß Ihnen ehrlich sagen, wir haben das Finanzministerium nicht hier, wir können die Auswirkung nicht unmittelbar sehen, also ich möchte doch, daß wir im Interesse einer geordneten Gesetzgebung das tun, wenn wir bei der weiteren Behandlung das im Finanzausschuß machen. Ich bitte also sehr darum, merkwürdigerweise ist das bisher nicht vorgeschlagen, offenbar hat man nicht ernsthaft geglaubt, daß wir auf eine höhere Festlegungsfrist kommen würden.</p>
				<p>Punkt zwei. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>, hier verstehe ich Sie nicht ganz. Im allgemeinen wurde hier vorgeworfen, daß wir den Sonderausgabenabzug zu kleinkariert machen, daß wir nicht genügend Vorteile geben. Wir haben das nun eingeschränkt, und jetzt sagen Sie, wir machen nach wie vor für die Großen. In Wirklichkeit schränken wir doch nur die Festlegungsfristen ein und schalten die Kumulation aus, weil wir kein Interesse daran haben, die alles zusammen machen können, besondere Vorteile zu bieten. Ich glaube, darin liegt doch eindeutig ein Bekenntnis dazu, daß wir in breiter Schicht eine Förderung erzielen, aber nicht bei einem viel, sondern bei möglichst vielen etwas. Das würde ich in der Tendenz darin sehen, ohne daß ich dirigistisch etwa an eine Einkommensgrenze oder ähnliche schwierige Probleme herangehe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeisHans_1958-07-02">Meis</name>: Ich möchte nur unserem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeimerAugust_1957-10-15">Weimer</name> doch noch einmal sagen. In der Arbeitnehmergruppe ist seit Jahren gefordert worden, daß ein Kumulationsverbot ausgesprochen wird im Gesetz. Seit Jahren haben wir dahin gestrebt, daß nicht Prämiensparen und Bausparen gleichzeitig begünstigt wird, weil der kleine Sparer sich immer beschränken muß auf eins. Ich erkenne durchaus an, daß die Schwierigkeiten jetzt besonders mit dem 312-DM-Gesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-06-t1505_EP_FN030" type="comment"><p>Gemeint ist das »Zweite Gesetz zur Förderung der Vermögensbildung der Arbeitnehmer (Zweites Vermögensbildungsgesetz – 2. VermBG)« vom 1. Juli 1965, BGBl. 1965 I S. 585.</p></note></seg> aufkommen. Aber wir haben, wie Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> es vorhin auch schon angedeutet hat, den Abschluß der Harmonisierung der Sparförderung noch vor uns. Da könnte man selbstverständlich auch diese Dinge mit einbeziehen, sowohl eine Festlegung, wie Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HesbergCarl_1953-10-06">Hesberg</name> es angedeutet hat, bis zu einem Höchstbetrag für beide oder das Altersprivileg auch. Aber wir haben in der Vergangenheit schon immer gefordert, daß ein Kumulationsverbot ausgesprochen wird, und deswegen habe ich es begrüßt, daß in dem Sinne auch der Beschluß gefaßt worden ist.</p>
				<p>Darüber hinaus muß man doch sagen, all diese Verbote fördern doch das, was wir wollen, die fördern doch das Bausparen, das heißt auch das Bemühen, durch Sparen Eigenheime bilden zu wollen, dasselbe gilt doch für die Beschränkung bei den Sonderausgaben. Es ist doch ein Verbot, das in erster Linie dazu dient, diejenigen nun zu ermuntern zu bauen. Das ist doch das, was wir wollen, und nicht etwa das Geld zu sparen, um es nach Ablauf der Frist für denselben Zweck noch einmal wieder verwenden zu können. Das ist doch nicht der Sinn. Der echte Sinn, der für uns vorrangig ist, ist doch immer gewesen, zu sparen, damit gebaut wird. Nur das können wir fördern, und das liegt doch auch im Sinne all der Diskussionsredner, die bisher gesprochen haben, und nur das wird noch erreicht damit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeißlerHeiner_1965-10-19">Geißler</name>: Ich habe der bisherigen Diskussion aufmerksam zugehört, ich habe aber den Eindruck, und das möchte ich hier ganz klar sagen, daß in den Bestimmungen über den Sonderausgabenabzug bei den Bausparkassenverträgen und bei den Lebensversicherungsverträgen meines Erachtens massive Interessenstandpunkte sich hier durchgesetzt haben. Die Konkurrenz bei diesem Gebiet besteht doch, so wie ich es als Laie sehe, zwischen den Bausparkassen und zwischen den Lebensversicherungen. Und wenn ich mir diese Bestimmungen hier ansehe, dann scheint mir ganz klar zu sein, daß bei diesen Bestimmungen, bei diesem Interessenkonflikt die Lebensversicherungen nun hier ganz klar das Übergewicht bekommen haben. Ich will jetzt gar nicht davon reden und es vielleicht nur obiter dictum sagen, ob nicht vielleicht der eine oder andere, weil wir schon vom Koalitionspartner reden, hier vielleicht die Finger besonders mit drin gehabt hat.</p>
				<p>Aber ich möchte auf das eine hinweisen, wenn wir davon sprechen von dieser Konkurrenz der Lebensversicherungen und der Bausparkassen, dann müssen wir doch das eine klar sehen, daß die Lebensversicherungen ohnehin durch das Nichtvorhandensein des Abtretungs- und Beleihungsverbotes einfach eine Prärogative gegenüber den Bausparkassenverträgen haben und die Verlängerung der Sperrfrist von acht Jahren auf zehn Jahre meines Erachtens dazu führen wird, die potentiellen Bausparer, die eben diese Form in Anspruch nehmen wollen, vom Bausparen abzuschrecken und zu den Lebensversicherungen hinüberzutreiben. Das scheint mit der praktische Effekt dieser ganzen Geschichte zu sein, und ich kann nicht ganz einsehen, wenn ohnehin finanziell nichts Besonderes bei der Sache herauskommt, warum wir nun Regelungen treffen sollen, die nun insbesondere einer Form der Versicherung die Prärogative geben, die an sich gesellschaftspolitisch nicht auf unserer Linie liegt oder nicht so sehr von uns befürwortet wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>: Ich wollte den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeimerAugust_1957-10-15">Weimer</name> bitten, seine Bedenken zurückzustellen und dem Kumulationsverbot zuzustimmen. Es trifft bestimmt nicht den kleinen Mann, denn wenn er in der Lage ist, sich einen Bausparvertrag zu leisten, und dann noch Geld hätte, verliert er nicht die Möglichkeit, Vergünstigungen in Anspruch zu nehmen, weil ja dann anstelle des Kontensparens er auf eine Lebensversicherung übergehen kann.</p>
				<p>Zum zweiten wollte ich Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name> sagen, eine Ungleichheit bleibt natürlich bestehen. Die Lebensversicherung kann ich beleihen, den Bausparvertrag kann ich nicht beleihen. Ich wäre also dafür, daß wir dann, wenn wir das Beleihungsverbot bei der Lebensversicherung belassen, daß wir dann den Bausparvertrag nach fünf Jahren beleihen können, denn wenn schon die Dinge gleichgestellt werden sollen, dann kann ich bei der Lebensversicherung im Falle von Not und Krankheiten in der Familie die Lebensversicherung in Anspruch nehmen, weshalb soll ich dann nicht auf der anderen Seite meinen Bausparvertrag für diesen gleichen Zweck in Anspruch nehmen können. Das ist eine Frage, die wir unbedingt aufgreifen müssen. In diesem Fall würde ich verzichten auf acht Jahre, glaube aber doch, daß acht Jahre bei der Bausparkasse die angemessene Frist wäre im Gegensatz zu den Vorteilen, die die Lebensversicherung bietet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Es ist ja beabsichtigt, im weiteren Gesetzgebungsverfahren – und das soll ja sehr schnell geschehen, Anfang nächsten Jahres – auch die Frage, die hier angesprochen worden ist, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeißlerHeiner_1965-10-19">Geißler</name> von Ihnen noch einmal, nämlich Sonderabschreibungen für Bausparen und Sonderabschreibungen für Lebensversicherungen, in eine gewisse Relation zu stellen, nämlich gerade deshalb, weil diejenigen Leute, um die es hier geht, sowohl Lebensversicherung machen als auch das andere machen, also beides zusammen machen und dann die Ersparung von soundso viel Tausend herausbekommen. Auch das ist beabsichtigt.</p>
				<p>Ein zweites ist auch festzustellen. Es war hier die Rede davon, daß im Augenblick keine finanziellen Auswirkungen sind, lesen Sie die Zahlen der mittelfristigen Finanzvorschau, wenn diese Dinge nicht geändert werden, auch die Frage der Kumulation, welche Milliarden-Beträge das in vier Jahren, fünf oder sechs Jahren bedeutet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name>: Also Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeißlerHeiner_1965-10-19">Geißler</name>, ich würde ja immer etwas vorsichtig sein, zu sagen, daß irgendwelche Interessen in ein Gesetz hineingeflossen sind. Ich darf Ihnen folgendes sagen: Mit den Herren von der Versicherung, mit denen habe ich natürlich gesprochen, die haben mir bewegt geklagt, weshalb denn ein Lebensversicherungsvertrag 12 Jahre und ein Bausparvertrag 10 Jahre festzulegen sei, und außerdem haben sie mir gesagt, dem Beleihungsverbot entspräche die Möglichkeit, einen Bausparvertrag zum Bauen oder zum Abzahlen von Hypotheken zu verwenden vorzeitig.</p>
				<p>Man kann die Dinge von zwei Seiten sehen. Vorhin war jemand von der Sparkassenorganisation bei mir und hat bitter beklagt, daß wir im Prämiensparen die Leute bei den derzeitigen Konditionen zu den Bausparkassen treiben würden. Wenn ich ja so sehe, daß ein Politiker höchstens ein gleichmäßiges Maß von Ablehnung erfahren kann, glaube ich, daß wir einigermaßen richtig liegen. Ich würde also sagen, daß man das also vorsichtig macht. Ich darf Ihnen aber folgendes sagen:</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>1.</label><p>Zu der Frage der Altersstaffelung muß ich sagen, nachdem, was ich jetzt überschaue, stehe ich absolut positiv dazu, das in dem Finanzausschuß so zu behandeln wie bei der Lebensversicherung. Es ist bisher bei uns nicht angetragen worden. Ich würde aber dringend davor warnen, jetzt hier ohne eingehende Beratung im Hopplahopp das noch hineinzubringen. Es besteht gar keine Veranlassung dazu.</p></item>
					<item><label>2.</label><p>Die Frage der Beleihung ist ebenfalls noch absolut zu überprüfen. Und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeißlerHeiner_1965-10-19">Geißler</name>, Sie haben also Gelegenheit, Ihren Interessenstandpunkt in dieser Sache absolut hineinfließen zu lassen.</p></item>
					<item><label>3.</label><p>Bei den übrigen Dingen möchte ich nochmals sagen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>, Ihre Ansicht, daß jemand verfügen kann beim Lebensversicherungsvertrag vorher, entspricht eben der Möglichkeit, zum Bauen den Bausparvertrag vorher in Anspruch zu nehmen.</p></item>
				</list>
				<p>Und darf ich noch ein Wort zu den Lebensversicherungen sagen. Ich glaube, daß die Lebensversicherung nach wie vor die klassische Form der Alterssicherung ist, die klassische Form auch für Freiberufler und für freischaffende Leute, und damit absolut auch im Interesse unserer CDU-Politik. Und wenn ich Ihnen weiter sage, meine Herren, daß die durchschnittliche Dauer der Lebensversicherungsverträge 28 Jahre beträgt, dann wissen Sie, wo echtes langfristiges Geld zu verankern ist. Und wir haben Veranlassung, das anders zu behandeln, als wir das bisher behandelt haben. Das möchte ich abschließend sagen, und ich darf Sie bitten, dieser Vorlage zuzustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich hatte an sich die Absicht, das jetzt nach einer Intervention vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> zum Abschluß zu bringen, aber es haben sich Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeißlerHeiner_1965-10-19">Geißler</name> erneut gemeldet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name>: Ich verzichte zugunsten von Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name>, der, glaube ich, das gleiche sagen möchte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeißlerHeiner_1965-10-19">Geißler</name>: Ich möchte nur eine persönliche Erklärung abgeben, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name>. Ich bin kein Interessenvertreter, das möchte hier ganz klar sagen, sondern ich habe versucht, die Interessengegensätze, die nach meiner Ansicht in diesem Gesetzeswerk zum Ausdruck gekommen sind, nach meiner Ansicht hier vor der Fraktion klar darzulegen. Vielleicht irre ich mich, aber ich vertrete hier keine Interessenstandpunkte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Das ist auch nicht behauptet worden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name>: Ich stelle den Antrag, die Fraktion möge beschließen, daß in Paragraph 10 Absatz 1 Ziffer 2 Buchstabe b [des Einkommensteuergesetzes] die Vorschrift über die Altersstaffel lautet:</p>
				<p>Hat der Steuerpflichtige zur Zeit des Vertragsabschlusses das 48. Lebensjahr vollendet, so verkürzt sich bei laufender Beitragsleistung die Mindestvertragsdauer von 12 Jahren um die Zahl der angefangenen Lebensjahre, um die er älter als 48 Jahre ist, höchstens jedoch auf sieben Jahre.</p>
				<p>Wenn die dort eingefügt wird an diesen Buchstaben b, dann ist die auch gültig für die Bausparverträge, deren Generalfrist 10 Jahre bleibt. Ich bitte, dem Antrag zuzustimmen.</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Ich bin nicht in der Lage, jetzt zu dem vorgebrachten Antrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name> ein Wort letzter Weisheit zu sagen. Aber ein paar Bemerkungen bitte ich Sie, mir zu erlauben. Das erste Wort an die Adresse des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeißlerHeiner_1965-10-19">Geißler</name>. Ich glaube, wir sollten überhaupt davon abkommen, uns gegenseitig vorzuhalten, daß bei dieser oder jener Lösung möglicherweise die eine oder andere Interessengruppe sich durchgesetzt habe. Es mag so sein, daß sie sich objektiv durchgesetzt hat, aber es ist völlig ausgeschlossen, daß bei den Vorberatungen in der Regierung, an denen ich nicht teilgenommen habe, oder später bei den parlamentarischen Beratungen innerhalb unseres Fraktionsarbeitskreises oder innerhalb des Finanzausschusses eine bestimmte Interessenlage sich aufgrund bewußter Intentionen durchgesetzt hat, denn wir werden überhaupt nichts mehr sagen können, überhaupt nichts mehr vorschlagen können, ohne daß im Hintergrund irgendwo derselbe Vorwurf sich wieder erhebt, und damit schleicht das Gespenst des Mißtrauens um. Genau dasselbe werden wir erleben bei der Tabaksteuer. Auch hier gibt es Firmen mit gegensätzlichen Interessen, die einen laufen mehr in diese Richtung, die anderen mehr in jene Richtung, beide wollen das Beste für den Fiskus und sicherlich nicht für sich selber (Gelächter).</p>
				<p>Es ist bei verschiedenen Positionen gestern im Vorstand, und heute ist es auch vorgekommen, gesagt worden, dafür ergibt sich ja in diesem Bundeshaushalt, der jetzt zur Diskussion steht, nämlich 1967, noch keine Belastung. Das schließt aber auch ein, daß ein bestimmter Entschluß wahrscheinlich für kommende Bundeshaushalte Belastungen mit sich bringt und wir dann einige Jahre später unter schwierigen Umständen wieder vor genau demselben Problem stehen. Insgesamt ist es einfach nicht mehr vertretbar, daß die Sparförderung, so wie sie bisher gesetzliche Regelung war, dem Bundeshaushalt dann Einnahmeverzicht im Jahre 1967 von 3 Milliarden DM noch erbringen wird, denn die Einsparungen sind diesmal noch sehr geringfügig, sind fast Null, aber die Fortsetzung wird sich dann auf 7 Milliarden DM im Jahre 1970 belaufen.</p>
				<p>Im übrigen erlauben Sie mir die Bemerkung, bevor ich abschließend noch einige Zahlen nenne, daß wir in den ersten sechs Monaten des Jahres 1967 uns wegen der Haushaltslage im Zusammenhang mit den Gesamtproblemen unserer Finanzpolitik mit Fragen werden beschäftigen müssen, deren Auswirkung Sprengkraft für den inneren Zusammenhalt der CDU/CSU und Bewährungsproben für diese Koalition und für die Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesingers</name> sein werden. Im Vergleich zu dem ist das Detail, über das jetzt mit letztem Ernst und heiligem Eifer und beinahe tierischer Geflissenheit diskutiert wird, von einer so – ich möchte mich vorsichtig ausdrücken – unendlichen Relativität – aber viel Kleinvieh macht auch viel Mist, vor allem auf lange Zeit, und wenn man nicht mehr die Kraft hätte, kleine Probleme, ohne bis ins Letzte alles durchzudiskutieren und den eigenen Standpunkt durchsetzen zu wollen, zu meistern, dann werden wir die Kraft zur Meisterung großer Probleme überhaupt nicht haben.</p>
				<p>Letzte Bemerkung: Für den Haushalt 1967 treten an uns noch ganz andere Fragen heran. Der Haushaltsausschuß wird eine ungewöhnlich schwierige Aufgabe haben, und ich darf hier nur noch folgende Zahlen nennen. Ich unterstelle jetzt, daß das Finanzplanungsgesetz mit den finanziellen Auswirkungen durchgeht, wie es gestern im Vorstand sichtbar geworden ist, heute im Arbeitskreis sich fortgesetzt hat, und wie es hoffentlich auch im Plenum verabschiedet werden wird. Dann ergeben sich keine Mehrausgaben mehr gegenüber dem Regierungsentwurf oder fast keine Mehrausgaben mehr.</p>
				<p>Auf der Einnahmeseite sieht es fast ganz finster aus. Die Frage wird morgen abend uns beschäftigen, sie war heute morgen im Kabinett, und sie wird dann wohl auch noch innerhalb der Koalition behandelt werden müssen. Wir können äußerstenfalls mit einem Bundesanteil von 38 Prozent bei erheblichen Ergänzungszuweisungen an die finanzschwachen Länder rechnen. Eine Regelung, die im Interesse der finanzschwachen Länder wäre. Aber das ist sehr fraglich, ob wir das durchsetzen werden, denn auf beiden Seiten zeichnet sich eine Neigung ab, bei 37 Prozent abzuschließen, das heißt, gegenüber dem Haushaltsentwurf, wie wir ihn haben, 980 Millionen, sagen wir rund 1 Milliarde DM, weniger an Einnahmen. Leider ist mit der Festsetzung auf 37 Prozent nicht die Bereitschaft verbunden, eine sogenannte Flurbereinigung in der Aufgabenstellung zwischen Bund und Länder zu verbinden, eine Entflechtung vorzunehmen.</p>
				<p>Nehmen Sie ein konkretes Beispiel, das uns alle trifft, auch in unserer Gesamtpolitik trifft. Wenn diese 980 Millionen auf der Einnahmeseite ausfallen, erhebt sich die Frage, ob der Bundesansatz für den Bau, für den Ausbau oder für den Neubau wissenschaftlicher Hochschulen gestrichen werden soll. Wir werden im Plenum eine furchtbare Debatte bekommen, den Ausfall von 980 Millionen wird man als selbstverständlich hinnehmen, ohne zu denken, daß damit bestimmte Konsequenzen verbunden sein müßten. Hochschulbau ist an sich Sache der Länder, aber wir haben die Wissenschaftsdebatte vor kurzer Zeit ja auf diesem Gebiet erlebt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-06-t1505_EP_FN031" type="comment"><p>Gemeint ist die Aktuelle Stunde im Bundestag am 25. November 1966 zu den Empfehlungen des Wissenschaftsrates vom 14. Oktober 1966 betreffend Numerus clausus. Für den Wortlaut vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 75. Sitzung am 25. November 1966, S.3507–3517.</p></note></seg> Die Länder sind im übrigen nach Meinung meiner Experten im Finanzministerium nicht in der Lage, auch wenn sie die 37 Prozent Bundesanteil durchsetzen, wenn wir die Ansätze zum Beispiel für den Bau wissenschaftlicher Hochschulen streichen, das aus ihren Landeshaushalten, das gilt besonders bei den finanzschwachen Ländern, dann ersatzweise vorzunehmen. Außerdem werden wir bei 37 Prozent mit Sicherheit die Forderung bekommen, daß die finanzschwachen Länder Ergänzungszuweisungen in Höhe von rund 350 Millionen bekommen. Die Mehrheitsfrage im Bundesrat ist eindeutig, und im Bundestag werden wir auch noch Überraschungen erleben können.</p>
				<p>Dazu kommt, daß wir bei der Umsatzsteuer die Erhöhung der Umsatzsteuer im Zuge der Koalitionsverhandlungen fallen lassen mußten; Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> als amtierender Finanzminister hat dem zugestimmt. Ein Ausfall von 460 Millionen.</p>
				<p>Der Verzicht auf eine Erhöhung der Branntweinsteuer bedeutet ein Weniger von 90 Millionen, dabei gebe ich zu, daß die Erhöhung der Branntweinsteuer, wenn man nicht die Berlinpräferenzen auf diesem Gebiet angeht, eine symbiose Angelegenheit ist und wahrscheinlich gar nicht das erbringen würde, was man rein verbrauchsmathematisch sozusagen ausgerechnet hat.</p>
				<p>Bei der Mineralölsteuer sind es 3 Pfennig, die zweckgebunden den Gemeinden zugehen, das heißt, für die allgemeine Deckungsmasse des Bundes entfallen 220 Millionen. Ich glaube auch nicht, daß die Interpretation, die von unserer Seite vorsichtig ausgedrückt da war, die Frage sei offen geblieben, zutreffend ist. Ich habe die Koalitionsverhandlungen und den Abschluß zwischen den Finanzexperten so verstanden, daß die 3 Pfennig tatsächlich den Gemeinden zweckgebunden zugewiesen werden sollen. Ob man das noch ändern kann, wird sich bei den Beratungen des Haushaltsausschusses ergeben.</p>
				<p>Kilometerpauschale ist eine beschlossene Sache. Ich bin auch der Meinung, daß man nicht von 50 Pfennig auf 10 Pfennig gehen kann, ohne unserer Politik jede plausible Argumentation auf diesem Gebiet zu nehmen, zuerst relativ hoch und dann auf einmal 10 Pfennig, wobei die Fußgänger auch noch mit einbezogen werden sollen. Das ergibt zusammen schon einen Minusbetrag von 2,3 Milliarden.</p>
				<p>Zu diesen 2,3 Milliarden kommt noch etwas, was [ich] nur mit gedämpfter Stimme sagen kann, und zwar jetzt noch auf der Ausgabenseite. Es zeichnet sich ab, daß die bisherige Finanzkalkulation für die Auswirkung bestimmter Gesetze doch nicht so präzise war, sein konnte, als daß man die bisherigen Ausgabenschätzungen mit Sicherheit schon zur Grundlage eines ausgeglichenen Haushaltes hätte nehmen können. Ich sage noch nicht die Größenordnungen, aber die Positionen, die Ausgaben für das Kindergeld werden höher sein, und zwar mit einem neunstelligen Betrag höher sein, die Ausgaben für Kriegsopferfürsorge mit einem achtstelligen Betrag, die Wohnungsbauprämie mit einem neunstelligen Betrag, die Kapitalabfindung für die Kriegsopferversorgung mit einem achtstelligen Betrag, für Zuschüsse an die knappschaftliche Rentenversicherung mit einem neunstelligen Betrag und das Mutterschaftsgeld mit einem achtstelligen Betrag. Zusammen genommen wird das etwa 500 Millionen DM Mehrausgaben bei bestehender Rechtslage einschließlich der geplanten Veränderungen verursachen, als dem Haushaltsgesetz 1967 zugrunde gelegt wird.</p>
				<p>Dazu kommt noch eine Position, die heute noch niemand voraussagen kann. Entscheidend ist auch das Verhalten der Bundesbank, wobei die Bundesbank wie immer hier zwischen zwei Feuern steht. Ich wäre der Letzte, der sie kritisieren wollte, aber das Finanzministerium ging beim Ergänzungshaushalt 1967 von der Schätzung aus, daß die Mindereinnahme an Bundessteuern im Jahre 1967 gegenüber den ursprünglichen Schätzungen, die dem ersten Haushalt 1967 zugrunde lagen, 1,1 Milliarden DM betragen würde bei einem Nominalzuwachs immer noch von 6,5 Prozent und einem Realzuwachs von etwa 3,5 bis 4 Prozent. Die sechs Wirtschaftswissenschaftlichen Institute gehen übereinstimmend davon aus, daß die Zuwachsrate nominal nicht etwa 6 Prozent, sondern zwischen 4,5 und 5 Prozent liegen wird, das die real etwa bei 3 Prozent liegen wird, wenn die bisherige wirtschaftliche Entwicklung anhält, die wir noch lange nicht als Krise bezeichnen können, da wir immer noch 1,2 Millionen Gastarbeiter und ein paar Hunderttausend offene Stellen haben, wenn auch der Druck auf den Arbeitsmarkt erfreulicherweise nachgelassen hat.</p>
				<p>Wir müssen also einerseits bremsen und andererseits Gas geben zur gleichen Zeit, eine ganz merkwürdige Situation, die man Gottlob nicht mit der englischen Situation vergleichen kann, die jetzt null Gastarbeiter haben und solide 550000 Arbeitslose haben, die sich in den nächsten Wochen auf 600000, 650000 erhöhen werden, wenn aber die Wirtschaftswissenschaftlichen Institute Recht haben, dann wird ein Einnahmeausfall von weiteren 800 Millionen eintreten. Wenn Sie nun die rund 2 Milliarden Mindereinnahmen plus 460 Millionen erwarteter Mehrausgaben plus weitere 800 Millionen Mindereinnahmen aufgrund nochmaliger Korrektur der Steuereingänge zusammenzählen, dann sind wir bei 2 Milliarden plus einer halben Milliarde, 2,5 also bei rund 3,4 Milliarden DM Defizit, und damit stehen wir endlich auf einem sicheren Kalkulationsboden. Und diese Differenz auszugleichen, wird das Bemühen, die Aufgabe der Bundesregierung und der Koalition, hier vor allem des Haushaltsausschusses, sein.</p>
				<p>Ich warne deshalb nicht, weil ich von der Richtigkeit des hier getroffenen Vorschlages bis ins Letzte überzeugt bin, ich vermag mir einfach dazu nicht ein bis ins Letzte detailliert richtiges Urteil zu bilden, wie das zwischen Lebensversicherungs- und Bausparprämien usw. liegt. Da müßte man ein Experte sein, sich jahrelang mit dieser Spezialmaterie beschäftigt haben. Ich warne nur davor, das Gebäude, das ja ohnehin nur ein Häuschen ist, nur irgendwo anzuknabbern, auch wenn es angeblich oder vielleicht wirklich im nächsten Jahr gar nichts kostet, sondern erst im übernächsten finanzwirksame Folgen eintreten werden, denn die Entfernung auch des geringsten Steines, der zum Gebäude der Konsolidierung beitragen wird, wird uns vor noch schwierigere Probleme stellen, als wir sie jetzt schon bei uns haben und zur Zeit noch nicht als lösbar erklären können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name>: Ich glaube sogar, daß man sagen kann, meine Herren Haushaltskollegen, daß überhaupt kein Ausfall entstehen wird, weil doch dieser Paragraph 10 ausgenützt wird entweder für Bausparen oder für Lebensversicherungen. Es bleibt doch nur im Rahmen des Höchstbetrages, lieber Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, und der ist beim Unverheirateten 1200 DM, und beim Unverheirateten steigt er mit dem Alter auf 2400 DM plus Kindergeld, plus Kinderzulagen usw. Der Gesamtbetrag kann ja nur ausgenützt werden, es kann ja nicht zusätzlich hier etwas ausgenützt werden, und deshalb kann hier gar keine einzige Mark Haushaltsausfall entstehen.</p>
				<p>Zweitens, das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> gesagt hat, kann ich nur unterstreichen. Ich habe schon vor einem viertel Jahr gesagt, daß dieser Ausfall etwa bei 2 Milliarden liegt, damals hat man mir noch im Finanzausschuß und Arbeitskreis widersprochen. Aber ich möchte damit nur sagen, schon deshalb ist es wichtig, daß man diese Finanzierungsmethode Bausparen erhält, weil man nämlich dann Entlastung hat für diesen Bundeshaushalt durch eine Selbsthilfe, die durch diese Bausparkassen im Zeitalter des Zurückgehens öffentlicher Zuschüsse doch gegeben werden kann. Und deshalb bitte ich Sie herzlich darum, daß wir heute wenigstens dieses Altersprivileg mitbeschließen. Daß nicht eine offensichtliche Benachteiligung dieses Instruments Bausparen damit erzielt wird. Und Herr Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name> hat ja vorgetragen. Es ist ja nur ein Satz einzufügen in dem Änderungsgesetz, der gleiche Satz, der oben vielleicht 5 Zentimeter höher beim Versicherungssparen steht, nur den brauchen Sie nochmals zu wiederholen, dann ist die Gleichheit zwischen den beiden Sparformen hergestellt. Ich bitte herzlich, diesem Antrag heute stattzugeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Um 18.00 Uhr ist ein Koalitionsgespräch über eben diese Fragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PortenJosef_1961-10-17">Porten</name>: Ich möchte den Herrn Bundesfinanzminister bitten, bei seinen großen Zahlen, die er genannt hat und in den kommenden Zeiten uns vorlegen wird, daß besser durchdachte Gesetze die Bundesregierung uns vorlegt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Diese ganze Gesetzgebung leidet unter den Bedingungen, die wir hier in den letzten Wochen alle miteinander erlebt haben. Darf ich versuchen, das zügig zum Abschluß zu bringen. Wir sind bei Steueränderungsgesetz, Ziffer 3, Sparförderung. Es sind, wenn ich recht verstanden habe, drei Anregungen beziehungsweise drei Anträge gekommen, einer vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeimerAugust_1957-10-15">Weimer</name>. Wer dafür ist, bitte ich, ein Zeichen zu geben, Gegenprobe, letzteres war die Mehrheit. Es bleibt bei der Vorlage.</p>
				<p>Der zweite Antrag kam vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HesbergCarl_1953-10-06">Hesberg</name>, es betraf die Frist, so kann ich verkürzt sagen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HesbergCarl_1953-10-06">Hesberg</name> zieht seinen weitergehenden Antrag zurück, und er unterstützt den Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name> für das Altersprivileg. Wer dafür ist, bitte ich um ein Zeichen, ich bitte um die Gegenprobe.</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name>, nach der oft beschworenen Satzung ist diese Fraktion ständig beschlußfähig. Wenn diese Besetzung so ist, ich habe vor eineinhalb Stunden darauf hingewiesen, welche Gefahr hier eventuell sich ergeben könnte. Ich bitte Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> zu prüfen, ob im Hinblick auf diese Beschlußfassung das noch eingearbeitet werden kann, oder ob dies nur bedeuten kann, daß diese ganze Abteilung Sparförderung aus der Vorlage herausgenommen wird, und uns morgen abend in der Abstimmung auch über die anderen Gesetze dazu Bericht zu geben. Ja? Einverstanden. Damit ist der Punkt Sparförderung erledigt.</p>
				<p>Umsatzsteuer. Das ist korrekt, das war eine Absprache in der Koalition, daß die entfällt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name>: Nur ein paar politische Gedanken zu der Frage Umsatzsteuerrückvergütung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Das steht doch hier nicht an. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name>, es geht doch nicht um die Umsatzsteuerrückvergütung.</p>
				<p>(<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name> übernimmt den Vorsitz.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name>: Wir kommen zum Punkt Mineralölsteuer.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Die Mineralölsteuer ist wieder erhöht worden, und ich frage mich, hat der Ausschuß dabei die Unlogik bedacht, die darin liegt, daß in dem Steinkohlenförderungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-06-t1505_EP_FN032" type="comment"><p>Vgl. »Gesetz zur Sicherung des Steinkohleneinsatzes in der Elektrizitätswirtschaft« vom 5. September 1966, BGBl. 1966 I S.545.</p></note></seg> diejenigen E-Werke, die mehr als 50 Prozent Kohle benutzen anstelle von Öl, jetzt eine kleinere Differenz haben, weil das Öl ja nun teurer geworden ist. Ist diese Unlogik dem Ausschuß eigentlich klargeworden?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JacobiMaria_1961-10-17">Jacobi</name> (Marl): Ich wollte nur mal fragen, ob die Mineralölsteuer generell erhöht wird. Sie wissen doch, daß ein Teil unserer Industrie auch schließlich auf der Mineralölsteuer basiert.</p>
				<p>(Bandwechsel)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>: […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-06-t1505_EP_FN033" type="comment"><p>Lücke in der Überlieferung.</p></note></seg> unter ungeheuerem Zeitdruck zustande gekommen ist und letztlich ein Kompromiß, bei dem ich persönlich war, ein Kompromiß zwischen den beiden Verhandlungskommissionen gewesen ist. Nun, soweit Sie die Mineralölsteuererhöhungen meinen, da ist ja nun schon sehr lange die Rede davon gewesen, und die Mineralölsteuererhöhung, die ist ja aufgrund der Verhandlungen zwischen den beiden Fraktionen nicht nur zu Zweidritteln, sondern in vollem Umfang zweckgebunden. Die Sache ist noch nicht völlig ausgestanden, aber begegnet sich insoweit mit den hier in der Fraktion ja schon seit einem Jahr umgehenden Überlegungen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, um damit dem Straßenbau, besonders dem gemeindlichen Straßenbau eine gewisse Entlastung zu gewähren, das sind die 660 Millionen. Wenn man dazu rechnet die Aufhebung des Mineralölsteuerprivilegs, kommt man allerdings auf eine Erhöhung des Benzinpreises von 4,3 Pfennig. Das ist richtig. Aber irgendwo muß es ja herkommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JacobiMaria_1961-10-17">Jacobi</name> (Marl): […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-06-t1505_EP_FN034" type="comment"><p>Lücke in der Überlieferung.</p></note></seg> Benzinverbrauch im Straßenverkehr darstellt, aber ich meine, soweit es Grundprodukt für unsere Industrie ist, ist es gerechtfertigt, es herauszunehmen. Das macht vielleicht im Etat nur wenig aus, für die einzelne Industrie macht es aber sehr viel aus.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name>: Wird dazu noch das Wort gewünscht, dann haben wir zu diesem Punkt noch die Frage der Branntweinsteuer und der Tabaksteuer. Wird das Wort noch gewünscht? Dann können wir diesen Tagesordnungspunkt zum Abschluß bringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>: Ich möchte nur eine Anregung geben, wir gehen bisher immer von dem Fixpunkt aus, daß diese Steuergesetze bis zum 1. Januar [1967] in Kraft treten müssen. Soweit ich mich noch an meine juristische Zeit erinnere, ist es nicht zwingend. Nach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts können belastende Steuergesetze durchaus mit rückwirkender Wirkung in Kraft treten auf einen Zeitpunkt, wenn der Bürger ab diesem Zeitpunkt damit rechnen konnte und mußte, und das ist nach der Rechtsprechung, soweit ich noch weiß, der Fall ab dem Zeitpunkt des Einbringens eines Entwurfs durch die Regierung in die Parlamentarischen Körperschaften, das ist am 8. Oktober [1966] passiert. Es kommt nichts Belastendes zusätzlich hinzu, im Gegenteil, wir sind ja schon wieder am abschneiden. Also, ich gebe zu bedenken – das ist natürlich nach dem neuesten Stand zu überprüfen, ob wir wirklich diesem Murks jetzt vor Weihnachten machen, oder ob wir es nicht wirklich in Ruhe im Januar/Februar machen. Inzwischen haben wir eine neue Autorität im Finanzministerium, das kann man vom neuen Finanzminister nicht erwarten, daß er jetzt schon diese Autorität uns gegenüber ausstrahlt. Er muß da ein gewisses Konzept sich erarbeiten. Und uns dann mit Autorität sagen, wir machen es dann so mit Rückwirkung. Das ist also nach meiner Erfahrung rechtlich ohne weiteres möglich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name> hat ja am Anfang der Diskussion auf diesen Gesichtspunkt schon aufmerksam gemacht. Und bei einigen Änderungen das auch schon zur Diskussion gestellt. Ich glaube aber, daß wir insgesamt durch die feste Terminierung seit Wochen so festgelegt sind, daß wir es vor der Öffentlichkeit nicht verantworten können, im letzten Augenblick einen Tag vor Abstimmung im Plenum hier einen Rückzieher zu machen. Ich würde das doch sehr zu bedenken geben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>: Es ist natürlich vollkommen richtig, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> sagt. Deshalb haben wir zum Beispiel zurückgestellt und können auch zurückstellen bis zu einer eingehenden Beratung hier und im Finanzausschuß die ganze Frage der Arbeitnehmerfreibeträge. Das kann im Februar oder Januar verabschiedet werden. Es ist verfassungsrechtlich völlig einwandfrei, daß dann zurückbezogen wird auf das Jahr vom 1. Januar ab. Das haben wir deshalb herausgenommen. Wir haben nur das verabschiedet, was dingend notwendig ist. Dazu gehört die Kilometerpauschale, denn da mußten die Lohnsteuereintragungen vorher erfolgen, und da kommen wir auch der Sache nicht bei, da mußte es gemacht werden, ebenso bei den Steuererhöhungen, die, wenn sie wirksam werden sollen, möglichst schnell in Kraft treten sollen, sonst treten die später in Kraft, und es gibt die Löcher für Januar und Februar. Deshalb haben wir das herausgenommen. Alles andere, wie zum Beispiel auch das Gros der Sparförderung, das ist einfach zurückgestellt.</p>
				<p>[7. Berichte aus den Arbeitskreisen]</p>
				<p>[a) Arbeitskreis I]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SuesterhennAdolf_1961-10-17">Süsterhenn</name>: Wir haben uns mit dem Dritten Besoldungsänderungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-06-t1505_EP_FN035" type="comment"><p>Vgl. den von der Bundesregierung am 2. September 1966 eingebrachten Entwurf eines Dritten Gesetzes zur Änderung des Bundesbesoldungsgesetzes. Die 1. Lesung hatte am 14. September 1966 stattgefunden mit anschließender Ausschussüberweisung. Federführend war der Innenausschuss, mitberatend der Rechtsausschuss und der Haushaltsausschuss. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 55. Sitzung am 14. September 1966, S.2654 in Verbindung mit der BT-Drucksache V/891.</p></note></seg> beschäftigt. Es wurde eine Unterkommission gebildet, die über die weitere Behandlung dieses Gesetzes noch im klaren wird und dann dem Arbeitskreis berichtet. Wir haben uns weiter mit der Situation der Richter beschäftigt und waren übereinstimmend der Überzeugung, daß da etwas getan werden muß. Es soll ein Hearing der Richterverbände stattfinden vor unserem Arbeitskreis, wozu auch die Vertreter der Landtagsfraktionen eingeladen werden, weil die Masse der Richter Landesrichter sind und dann soll einmal gemeinsam überlegt werden, was da im einzelnen getan werden kann. Irgendwelche Festlegungen sind nicht erfolgt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MengelkampTheodor_1957-10-15">Mengelkamp</name>: Ich höre gerade von der Unterkommission zum Dritten Besoldungsänderungsgesetz. Da das ja nicht ohne erhebliche Auswirkungen sein wird für den Haushalt 1967 wie für die ganzen weiteren Beratungen auf diesem Gebiete, wäre ich dankbar, wenn Sie vielleicht in irgendeiner Weise die Verbindung mit dem Haushaltsausschuß, der ja mitberatend tätig ist, sicherstellen werden.</p>
				<p>[b) Arbeitskreis IV]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>: Das Neunte Rentenversicherungsanpassungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-06-t1505_EP_FN036" type="comment"><p>Vgl. den von der Bundesregierung am 17. Oktober 1966 eingebrachten Entwurf eines Neunten Gesetzes über die Anpassung der Renten aus den gesetzlichen Rentenversicherungen sowie über die Anpassung der Geldleistungen aus der gesetzlichen Unfallversicherung (BT-Drucksache V/1001) in Verbindung mit den Stellungnahmen des federführenden Ausschusses für Sozialpolitik vom 2. Dezember 1966 (BT-Drucksache V/1179) und des mitberatenden Haushaltsausschusses vom 1. Dezember 1966 (BT-Drucksache V/1178).</p></note></seg> ist im Ausschuß einstimmig beschlossen worden. Ich nehme an, daß dazu unten kaum im Plenum Anträge erfolgen. Sollte es dennoch der Fall sein, werde ich unten sein. Dann müssen wir sie entsprechend zurückweisen. Wir müssen es unverändert übernehmen. Möglicherweise wird allerdings die Bestimmung über die Anrechnungsvorschriften noch geändert durch das Kriegsopferversorgungsgesetz.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-06-t1505_EP_FN037" type="comment"><p>Gemeint ist der von der Bundesregierung am 19. Oktober 1966 eingebrachte Entwurf eines Dritten Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des Kriegsopferrechts (BT-Drucksache V/1012), der sich noch in der Ausschussberatung befand. Federführend war der Ausschuss für Kriegs- und Verfolgungsschäden, mitberatend und gemäß Paragraph 96 der Geschäftsordnung des Bundestages der Haushaltsausschuss.</p></note></seg> Das ist aber etwas, was uns jetzt nicht berührt.</p>
				<p>Der Arbeitskreis IV hat sich im wesentlichen mit dem Finanzplanungsgesetz beschäftigt, das wird uns aber erst morgen abend hier berühren. Ich will nur eins sagen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnFriedrich_1961-10-17">Kühn</name> hat eine Große Anfrage vorbereitet zur Situation der Kinder in der Bundesrepublik Deutschland.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-06-t1505_EP_FN038" type="comment"><p>Vgl. Große Anfrage der Abgeordneten Kühn (Hildesheim), Stingl, Schroeder (Detmold), Jungmann, Adorno und der Fraktion der CDU/CSU vom 7. Dezember 1966 betreffend Situation der Kinder in der Bundesrepublik Deutschland (BT-Drucksache V/1198).</p></note></seg> Der Vorstand hat das dem Arbeitskreis überwiesen. Diese Große Anfrage hat den Sinn, unserem Familienminister<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-06-t1505_EP_FN039" type="comment"><p>Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>.</p></note></seg> auch einmal Gelegenheit zu geben, was dafür schon getan ist, aber auch auf die Mißstände hinzuweisen, die infolge der Kompetenzschwierigkeiten zwischen den Ländern und dem Bund bestehen. Der Arbeitskreis empfiehlt der Fraktion, diese Große Anfrage einzureichen.</p>
				<p>[c) Arbeitskreis V]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> (Kaiserslautern): Da <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name> nicht da ist, bin ich in einer halben Minute fertig. Wir haben hier eine Kleine Anfrage vorliegen, die betrifft die China-Forschung, eine Konzentration der China-Forschung [an] den deutschen wissenschaftlichen Instituten und Hochschulen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-06-t1505_EP_FN040" type="comment"><p>Vgl. Kleine Anfrage der Abgeordneten Marx (Kaiserslautern), Martin, Guttenberg, Schulze-Vorberg, Geißler, Majonica, Vogel (Speyer), Jahn (Braunschweig), Czaja, Müller-Hermann, Josten und Genossen vom 7. Dezember 1966 betreffend deutsche Chinaforschung (BT-Drucksache V/1196).</p></note></seg> Ich bitte dafür Ihre Zustimmung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
