<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-05_1967-10-17-t1500_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#MarxStefan"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 1. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1966-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/V</title>
						<author>Stefan Marx</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno>https://d-nb.info/999060686</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1010550721</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1015/1</idno>
							<objectName>[Nicht überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 17. Oktober 1967 in Berlin</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>18 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1967-10-17"><time type="start" when="15:00:00"/><time type="end" when="19:21:00"/></date><name type="Ort">Berlin</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-01" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2021-11-12" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">34.</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP, 08-001-1015/1.</p>
				<p>Zeit: 15.00 Uhr – 19.21 Uhr. Vorsitz: Barzel.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1967-10-17-t1500_WZ_div_SVP-1">
				<p>[1. Bericht des Fraktionsvorsitzenden]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> eröffnet die Sitzung, begrüßt den anwesenden Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> und entschuldigt das Fehlen des Bundesfinanzministers<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-17-t1500_WZ_FN001" type="comment"><p>Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>.</p></note></seg> mit dessen fiebriger Erkrankung. Auf einen allgemeinen Bericht wolle er verzichten, da jede Stunde zur Lösung der jetzt anstehenden Fragen benötigt werde. Die Bewältigung dieser Probleme stelle für die Koalition eine Bewährungsprobe dar.</p>
				<p>Im Vorstand sei man zu der Auffassung gekommen, daß es insgesamt bei den nun folgenden Punkten zu Schwierigkeiten kommen könne:<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-17-t1500_WZ_FN002" type="comment"><p>Gemeint ist hier die Vorlage der Bundesregierung für das Finanzänderungsgesetz 1967 – »Entwurf eines Gesetzes zur Verwirklichung der mehrjährigen Finanzplanung des Bundes, II. Teil« (BT-Drucksache V/2149) –, deren Erste Lesung im Bundestag am 24. Oktober 1967 anstand.</p></note></seg></p>
				<p>1. Familienpolitik; hier gebe es beim Kindergeld Vorstellungen, die Einkommensgrenze wegfallen zu lassen, was 65 Millionen DM kosten würde. Dazu werde erwogen, den Ausgleich dadurch herbeizuführen, daß man bei der Ergänzungsabgabe bereits tiefer ansetzt. Der Vorstand unterstütze diesen Gedanken nicht, weil das Volumen der Streichungen eingehalten werden solle. Aber es sollte geprüft werden, ob nicht mit den vorhandenen Mitteln ein anderer Weg gefunden werden könnte und was für die Zukunft gesagt werden sollte.</p>
				<p>Durch Änderung des Zweiten Wohnungsbaugesetzes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-17-t1500_WZ_FN003" type="comment"><p>Vgl. »Zweites Wohnungsbaugesetz (Wohnungsbau- und Familienheimgesetz)« in der Fassung vom 1. September 1965, BGBl. 1965 I S. 1617.</p></note></seg> wolle man 15 Millionen DM einsparen durch Verminderung der Familienzuschläge und Herabsetzung der Zusatzdarlehen. Beides sei gegen die bisherige Linie der CDU/CSU in der Familien- und Eigentumspolitik. Der Vorstand wolle deshalb, daß diese Mittel an anderer Stelle aufgebracht würden.</p>
				<p>Beim Wohngeld sollen im Jahre 1968 30 Millionen DM eingespart werden. Hier vertrete der Vorstand die Meinung, daß diese Streichung bei denen, die es notwendig haben, besonders bei den Kinderreichen, nicht durchgeführt werden soll.</p>
				<p>2. Krankenversicherungsbeitrag der Rentner<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-17-t1500_WZ_FN004" type="comment"><p>Die Regierungsvorlage für das Finanzänderungsgesetz 1967 sah eine Beteiligung der Rentner an ihrer Krankenversicherung vor. In dem Entwurf wurde die Beitragspflicht des Rentners mit 4 Prozent der Rente festgesetzt.</p></note></seg></p>
				<p>Die SPD habe erklärt, daß sie den Beitrag in Höhe von 4 Prozent nicht wolle. Es gebe eine Reihe von Änderungsvorschlägen der SPD, die im Volumen aus dem Sozialhaushalt zwar das gleiche erbrächten, aber qualitativ von anderer Natur seien, weil man dabei nur das eine oder das andere vor sich herschiebe. Der Vorstand halte an der Meinung fest, daß der Beitrag von 4 Prozent die vernünftigste Lösung sei. Schließlich habe man es ja mit der Lösung von Haushaltsschwierigkeiten zu tun, nicht aber gehe es darum, etwas vor sich herzuschieben.</p>
				<p>3. Knappschaftsrentenversicherung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-17-t1500_WZ_FN005" type="comment"><p>Nach der Regierungsvorlage für das Finanzänderungsgesetz 1967 sollten die Steigerungssätze für die Altersruhegelder und Erwerbsunfähigkeitsrenten in einem Zeitraum von fünf Jahren schrittweise von 2,5 auf 2 Prozent und bei Berufsunfähigkeitsrenten von 2 auf 1,6 Prozent gesenkt werden.</p></note></seg></p>
				<p>Hier sei man ursprünglich davon ausgegangen, daß sich weder in den eigenen Reihen noch beim Koalitionspartner Schwierigkeiten ergeben würden. Nun habe die SPD aber im Koalitionsgespräch mitgeteilt, daß Schwierigkeiten in diesem Sektor doch nicht ausgeschlossen seien.</p>
				<p>4. Beamtengehälter</p>
				<p>Dieser Punkt gehöre zwar nicht zur Regierungsvorlage, sei aber durch die Beschlüsse des Bundesrates aktuell geworden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-17-t1500_WZ_FN006" type="comment"><p>Gemeint ist die Stellungnahme des Bundesrates vom 13. Oktober 1967 zu dem von der Bundesregierung beschlossenen Entwurf eines Fünften Gesetzes zur Änderung beamtenrechtlicher und besoldungsrechtlicher Vorschriften. Vgl. BR-Drucksache 485/67 (Beschluss). Der Entwurf der Bundesregierung sah eine gesetzliche Regelung der sogenannten internationalen Versorgung – Versorgungsbezüge oder Abfindungen aus der Verwendung im öffentlichen Dienst einer zwischenstaatlichen oder überstaatlichen Einrichtung – mit deutschen Dienst- oder Versorgungsbezügen vor. Auf Antrag des Freistaates Bayern beschloss der Bundesrat, die Bundesregierung zur Prüfung der Frage aufzufordern, ob für die in dem Gesetzentwurf geregelte Frage nicht eine für die Betroffenen günstigere Lösung gefunden werden konnte, die Kürzung der deutschen Dienst- und Versorgungsbezüge also niedriger ausfiel. Dem Bundesrat erschien dies einmal im Hinblick darauf erforderlich, dass in den anderen Mitgliedstaaten der Europäischen Gemeinschaften die Anrechnung einer internationalen Versorgung auf die nationalen Dienst- oder Versorgungsbezüge für die Betroffenen günstiger gestaltet war als nach dem vorliegenden Entwurf, zum anderen vor allem unter dem Gesichtspunkt, dass die Tätigkeit bei den zwischenstaatlichen und überstaatlichen Einrichtungen auch hinsichtlich der Besoldung und Versorgung attraktiv gehalten werden sollte, um für diesen Dienst die Gewinnung hochqualifizierter Kräfte nicht zu gefährden.</p></note></seg> Dazu empfehle der Vorstand, keine Beschlüsse zu fassen, sondern den gesamten Komplex erst noch einmal in den Arbeitskreisen sorgfältig zu prüfen.</p>
				<p>5. Pflichtversicherungsgrenze in der Angestelltenversicherung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-17-t1500_WZ_FN007" type="comment"><p>Die Regierungsvorlage für das Finanzänderungsgesetz 1967 sah die Aufhebung der Versicherungspflichtgrenze in der Rentenversicherung der Angestellten vor.</p></note></seg></p>
				<p>Der Vorstand habe darauf verzichtet, diesen Punkt zu diskutieren, weil er in der Fraktion strittig ist. Es gebe dazu auch keine Empfehlung, sondern das müsse hier in der Fraktion entschieden werden.</p>
				<p>6. Altersversorgung der Landwirte<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-17-t1500_WZ_FN008" type="comment"><p>Nach der Regierungsvorlage für das Finanzänderungsgesetz 1967 sollten die Beiträge für alle Beitragspflichtigen zwischen 1968 und 1971 schrittweise von 22 auf 28 DM erhöht werden.</p></note></seg></p>
				<p>Hier werde noch versucht, einen Änderungsvorschlag zu machen.</p>
				<p>7. Aufhebung des Paragraphen 56 des Bundesversorgungsgesetzes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-17-t1500_WZ_FN009" type="comment"><p>Der Paragraph 56 des Bundesversorgungsgesetzes in der Fassung vom 20. Januar 1967 betraf die Anpassung der Versorgungsbezüge. Demnach sollte die Bundesregierung in zweijährigem Abstand, erstmals im Jahre 1969, Bundestag und Bundesrat berichten, inwieweit es unter Berücksichtigung der Entwicklung der wirtschaftlichen Leistungsfähigkeit und des realen Wachstums der Volkswirtschaft möglich sei, die Leistungen dieses Gesetzes zu ändern, also die Versorgungsbezüge für die Kriegsopfer zu erhöhen. Vgl. BGBl 1967 I S. 141. Die Regierungsvorlage für das Finanzänderungsgesetz 1967 sah die ersatzlose Streichung dieser Bestimmung des Bundesversorgungsgesetzes vor.</p></note></seg></p>
				<p>8. Fragen der Vertriebenen und Zonenflüchtlinge<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-17-t1500_WZ_FN010" type="comment"><p>Gemeint sind wohl die Vertriebenen und Sowjetzonenflüchtlinge, die aus der Landwirtschaft stammten oder nach der Vertreibung überwiegend in der Landwirtschaft tätig waren. Nach Paragraph 35 des Bundesvertriebenengesetzes sollten diese Personen dadurch in die Landwirtschaft eingegliedert werden, dass sie entweder als Siedler im Sinne der Siedlungs- und Bodenreformgesetzgebung oder sonst als Eigentümer oder Pächter land- oder forstwirtschaftlicher Grundstücke oder in einem anderen zweckdienlichen Nutzungsverhältnis angesetzt wurden. Für die Neusiedlung sowie zur Förderung der in den Paragraphen 42 (Darlehen und Beihilfen bei Übernahme bestehender landwirtschaftlicher Betriebe), 44 (Einheirat und Erwerb von Todes wegen) und 45 (Pachtverlängerung und Begründung eines sonstigen Nutzungsverhältnisses) festgelegten Zwecke stellte der Bund bis dahin jährlich jeweils 100 Millionen DM zur Verfügung. Vgl. »Gesetz über die Angelegenheiten der Vertriebenen und Flüchtlinge (Bundesvertriebenengesetz – BVFG)« in der Fassung vom 23. Oktober 1961, BGBl. 1961 I S. 1883. Wie es in der Regierungsvorlage für das Finanzänderungsgesetz 1967 hieß, war es im Rahmen der mittelfristigen Finanzplanung nicht möglich, bestimmte Beträge gesetzlich festzulegen. Daher sei es unter dem Gesichtspunkt der Gesetzesklarheit und -wahrheit erforderlich, die in der alten Fassung vorgesehene betragsmäßige Festlegung entfallen zu lassen.</p></note></seg></p>
				<p>Nun sei noch über das Koalitionsgespräch zu berichten. Nach dem Beschluß der Fraktion über das Minderheitenschutzgesetz habe man der SPD mitgeteilt, daß man diesen Entwurf sofort einbringen werde. Am kommenden Montag werde es ein Gespräch unter der Führung der Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> geben, um zu einer gemeinsamen Auffassung in der Koalition zu kommen. Lasse sich diese nicht erzielen, werde der Entwurf sofort eingebracht.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-17-t1500_WZ_FN011" type="comment"><p>Vgl. Antrag der Fraktion der CDU/CSU vom 2. November 1967 betreffend ein Gesetz zur Änderung des Betriebsverfassungsgesetzes (BT-Drucksache V/2234).</p></note></seg> Dann werde man abzuwarten haben, inwieweit der Koalitionspartner selbst auf diesem Gebiet tätig wird.</p>
				<p>Hinsichtlich der mittelfristigen Finanzplanungspolitik habe er, Dr. Barzel, dem Koalitionspartner angeboten, völlig zu akkordieren auf der Basis der Regierungsvorlage, das biete die Chance, die ganze Sache am leichtesten durchzubringen. Dieser Vorschlag habe aber nicht die Billigung des Koalitionspartners gefunden. Die SPD habe erklärt, daß von ihr die vierprozentige Beitragsbelastung der Rentner nicht gebilligt werden könne, auch die Frage des Wohngeldes und der Knappschaftsversicherung mache bei ihnen große Schwierigkeiten. Daraufhin sei erwidert worden, daß auch bei der CDU/CSU Bedenken bestünden, aber wenn man irgendwo mit den Änderungen anfange, sei gar nicht abzusehen, wo das enden werde. Auf die Frage, ob bei der SPD die Betonung auf 4 Prozent liege, habe man unterschiedliche Auskünfte erhalten, was unter Umständen einen Kompromiß andeuten könnte. Da gesagt werde, daß eine Belastung mit 2 Prozent praktisch durch die Verwaltungskosten bereits aufgezehrt werde und also sinnlos sei, bleibe an sich nur wenig Bewegungsfreiheit.</p>
				<p>Im Vorstand habe man die Verabredung getroffen, in diesen zwei Tagen in Berlin zu den neuralgischen Punkten zwar zu diskutieren und eine gewisse Meinungsverdichtung herbeizuführen, aber keine Beschlüsse zu fassen, damit man nicht in eine Lage komme, die für die Koalition unerträglich wäre. Am kommenden Tage um 17.00 Uhr werde ein weiteres Koalitionsgespräch durchgeführt werden.</p>
				<p>[2.] Debatte über das Kindergeld<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-17-t1500_WZ_FN012" type="comment"><p>Die Regierungsvorlage für das Finanzänderungsgesetz 1967 sah eine Einschränkung des Kindergeldes ab 1. Januar 1968 vor. Diese Einschränkung sollte darin bestehen, dass durch die Einführung einer Einkommensgrenze von 24 000 DM jährlich die Personen mit drei oder mehr Kindern vom Bezug des Kindergeldes ausgeschlossen wurden, die diese Einkommensgrenze überschritten. Vgl. BT-Drucksache V/2149.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Pitz-SavelsbergElisabeth_1953-10-06">Pitz-Savelsberg</name> weist darauf hin, daß die Einführung einer Einkommensgrenze einen irreparablen Fehler im System schaffen würde, man bekomme dann zweierlei Recht im Bereich der Beamtenbesoldung einerseits und im Bereich des Kindergeldgesetzes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-17-t1500_WZ_FN013" type="comment"><p>Vgl. »Bundeskindergeldgesetz (BKGG)« vom 14. April 1964, BGBl. 1964 I S. 265.</p></note></seg> andererseits. Es handele sich um eine eminent politische Frage. Deshalb suche man nach anderen Wegen, um diese 65 Millionen DM aufbringen zu können. Verschiedene Lösungsmöglichkeiten seien erörtert worden. Dabei habe sich der Weg über die Steuer als nicht gangbar erwiesen, weil ja bei der Einkommen- und Körperschaftssteuer Zweidrittel an die Länder gehen. Solange das Problem der Gemeinschaftsaufgaben noch nicht gelöst sei, könne man diesen Weg eben nicht gehen.</p>
				<p>Dann habe sich angeboten, die Mittel auf dem Wege einer Ausdehnung der Ergänzungsabgabe zu beschaffen. Da dies aber vom Vorstand nicht akzeptiert werde, sollten doch die Haushaltsexperten noch einmal gründlich prüfen, ob nicht diese 65 Millionen DM aus anderen Etats herausgenommen werden können.</p>
				<p>Darüber hinaus sei notwendig, daß der Familienminister<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-17-t1500_WZ_FN014" type="comment"><p>Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>.</p></note></seg> bald einen Entwurf für die Neuregelung dieser gesamten Probleme vorlegt, wobei allerdings davon auszugehen sei, daß es beim vollen Volumen des Familienlastenausgleichs bleiben müsse; auch dürften die neuen Lösungen nicht durch das Bedürftigkeitsprinzip belastet sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal) erklärt, im Vorstand habe große Einmütigkeit darüber bestanden, daß eine Ausgabenkürzung und eine Einnahmeerhöhung qualitativ etwas anderes seien und daß man deshalb nicht eine Ausgabenkürzung durch Einnahmeerhöhung vermeiden könne. Als Lösungsmöglichkeit in diesem Punkt betrachte er den Plan, keine Einkommensgrenze zu schaffen, aber das Zweitkindergeld von 25 auf 22 DM herabzusetzen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> flicht ein, daß man dieses qualitative Moment durchgängig beobachten müsse. Auch in allen anderen Fragen müsse man ja innerhalb des Systems Lösungen finden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> erläutert an Beispielen, was die Einführung einer Einkommensgrenze bedeuten würde. Bei einer Familie mit drei Kindern und einem Bruttoeinkommen von 30 420 DM (netto 24 001 DM) bedeute das einen Einkommensverlust von 900 DM jährlich. Das Nettoeinkommen werde also um 4 Prozent geschmälert, während die Ergänzungsabgabe nur 3 Prozent des Steuerbetrages ausmache.</p>
				<p>Bei einer Familie mit vier Kindern, einem Bruttoeinkommen von 32 221 DM (netto 24 001 DM) belaufe sich die Einbuße auf 1620 DM, also 5 Prozent des Brutto- und</p>
				<p>7 Prozent des Nettoeinkommens. Bei einer Familie mit fünf Kindern steige die Einkommensschmälerung sogar auf 7 Prozent des Brutto- und 10 Prozent des Nettoeinkommens.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> unterstreicht, daß die Fraktion davon ausgegangen sei, daß die anstehenden Probleme auf eine realistische und volkswirtschaftlich sinnvolle Weise gelöst werden müßten, deshalb sei ein Ausweichen auf eine Einkommenserhöhung ausgeschlossen. Es sei auch nicht möglich, diese 65 Millionen in anderen Etats zusammenzusuchen. Selbst wenn sich bei der noch ausstehenden genauen Überprüfung des Haushalts Beträge ergeben sollten, solle man diese nicht jetzt schon vorweg verfrühstücken. Auch er sei nicht für eine Einkommensgrenze, die außerdem einen großen Verwaltungsaufwand bedeuten würde, und unterstütze auch den Vorschlag von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VarelmannFranz_1953-10-06">Varelmann</name> hält die Kürzung des Zweitkindergeldes für einen nicht vertretbaren Weg. Man werde draußen vorgehalten bekommen, daß die Einkommensschwachen Einbußen hinnehmen müßten, um das Kindergeld des Generaldirektors mitzufinanzieren. Es gebe Familien mit nur 500 DM Einkommen im Monat, die ihre Kinder auf die höhere Schule schicken. Diesen habe man ja schon die Ausbildungsbeihilfe weggenommen und nun kürze man ihnen noch einmal das Kindergeld; das sei doch unmöglich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> führt aus, in dieser Fraktion würden natürlich die Beschlüsse zur Familienpolitik die härtesten Entscheidungen bedeuten, weil es ja um ein Kernanliegen der Politik von CDU/CSU gehe. Inzwischen sei man auch an gewisse Grundsatzbeschlüsse gebunden, und alle Fraktionen hätten erklärt, daß der Kürzungsrahmen der Regierungsvorlage eingehalten werden solle. Man werde diesen zwar nicht vorbehaltlos akzeptieren, müsse aber den Ausgleich quantitativ wie qualitativ immer im gleichen Bereich suchen.</p>
				<p>Wenn bei der Durchforstung des Haushalts noch geringe Beträge gefunden würden, so seien diese doch nötig, um den Haushalt auf eine etwas solidere Grundlage zu stellen. Jedermann wisse doch, daß dieser Haushalt nicht gedeckt sei, wenn die angenommene Zuwachsrate von 6 Prozent nicht zutreffe. Auch so habe er noch ein Defizit von 1 bis 1,5 Milliarden DM, für dessen Deckung in der mittelfristigen Finanzplanung nichts vorhanden sei. Jede mögliche Verbesserung des Haushalts müsse verwendet werden, um den Bedarf an Anleihemitteln zu verringern. In den nächsten Jahren verschulde sich der Bund um etwa 20 Milliarden DM. Daraus ergebe sich, daß man die aus den Zuwachsraten sich ergebenden Mittel nicht für neue Aufgaben verwenden könne, sondern lediglich zur Tilgung von mittel- und kurzfristigen Schulden. Auch habe die Bundesbank erklärt, sie werde das Ganze nicht mitmachen, wenn man nicht in dem vorgesehenen Rahmen bleibe, so daß man also auch von daher nicht ganz frei sei.</p>
				<p>Auch er vertrete die Meinung, daß die Schaffung einer Einkommensgrenze einen Einbruch ins Prinzip bedeute, der Auswirkungen auf alle möglichen anderen Bereiche haben würde. Auch wären die damit verbundenen Verwaltungskosten beträchtlich. Die Lösung über die Steuer sei auch nicht gangbar, weil man ja keinen leistungsfeindlichen Weg gehen dürfe, sondern ein vernünftiges System suchen müsse.</p>
				<p>Es seien zwei Lösungen denkbar, nämlich entweder bei den Familien mit zwei und drei Kindern das Zweitkindergeld um 5 DM herabzusetzen oder aber das Kindergeld generell um 3 DM zu kürzen. Mit der letzten Lösung, für die ja auch die »Kettlerwacht« eingetreten sei, bleibe man im System und könne bei besserer Lage wieder aufstocken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> wendet dagegen ein, dieser Vorschlag schaffe zwei verschiedene Kindergelder und sei optisch schlecht. Er wolle nun versuchen, die familienpolitische Situation zu klären.</p>
				<p>In der Fraktion sei man sich wohl darüber einig, daß eine unterschiedliche Regelung einer Einkommensgrenze beim Kindergeldgesetz und im Bereich des öffentlichen Dienstes nicht möglich sei. Auch in der Forderung nach möglichst baldiger Vorlage der neuen Gesamtkonzeption sei man sich einig.</p>
				<p>Auch er sei geneigt, einer sichtbaren Kürzung der übermäßigen Steuervergünstigungen bei den Spitzeneinkommen zuzustimmen, nicht jedoch der Kürzung des Wohngeldes, wie sie in der Regierungsvorlage vorgesehen sei. Auch stimme er zu, daß keine Kürzung der Familienzusatzdarlehen durchgeführt werden solle.</p>
				<p>Was das Volumen des Familienlastenausgleichs anbelange, so sei die jetzige Kürzung um 65 Millionen DM an sich keine große Aktion. Aber gerade aus dieser Tatsache heraus komme er zu einem anderen Schluß. Der Fraktionsvorsitzende habe erklärt, daß die Familienpolitik vorrangig bleibe, der Bundeskanzler habe erklärt, er sei nicht bereit, den Familienlastenausgleich abzubauen; eine gleiche Antwort habe es dann in der Fragestunde gegeben<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-17-t1500_WZ_FN015" type="comment"><p>Auf die Frage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermelings</name> in der Fragestunde am 11. Oktober 1967, ob seine Voraussage »begründet und berechtigt« sei, dass bei der Reform des Familienlastenausgleichs eine Kürzung des Gesamtvolumens und damit insgesamt eine Verschlechterung eintreten werde, antwortete der Staatssekretär im Bundesministerium für Familie und Jugend, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarthHeinrich">Barth</name>: »Herr Abgeordneter, ich glaube, daß ich diese Frage mit Nein beantworten kann.« Für den Wortlaut vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 124. Sitzung am 11. Oktober 1967, S. 6233.</p></note></seg>, und der Bundeskanzler habe noch einmal betont, daß keine Änderung der Familienpolitik stattfinden werde, sondern was jetzt etwa wegfallen müsse, solle wieder wettgemacht werden bei der Reform des Familienlastenausgleichs. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> habe dann noch einmal erklärt, daß die Familienpolitik auch in Zukunft ein Kernbestandteil der Politik der CDU/CSU bleiben werde.</p>
				<p>Aber trotz dieser Bekundungen seien effektiv 15 Beschlüsse hintereinander gefallen, mit denen die Bundesregierung der Familie einen vor den Kopf gegeben habe.</p>
				<p>Die jetzt vorgeschlagene Einkommensgrenze könne man nicht schaffen, wenn man nicht völlig unglaubwürdig werden wolle. Vor allem bei den Familienverbänden, die sich doch bis jetzt immer sehr vernünftig und geduldig gezeigt haben, verbreite sich die Auffassung, daß man eben niemandem mehr glauben könne.</p>
				<p>Wenn gesagt werde, eine Steuererhöhung komme nicht und könne nicht kommen, so müsse er doch fragen, warum man hier die Einkommensgruppen zwischen 24 000 und 32 000 DM netto heranziehe, während andere mit der gleichen Leistungsfähigkeit noch nicht einmal eine Ergänzungsabgabe leisten müßten. Man könne doch nicht gleichzeitig den einen die Kindergelder wegnehmen und den anderen bei der Ergänzungsabgabe die Belastungen ersparen wollen. Daraus müsse man Konsequenzen ziehen.</p>
				<p>Wenn es schon nicht gehe, daß im Haushalt durch Umschichtungen diese 65 Millionen zusammengebracht werden können, so müsse doch ein Weg gefunden werden. Nicht von der Familienpolitik her, sondern von der These der Bundesregierung her, daß die Lasten möglichst gerecht verteilt werden sollen, müsse er feststellen, daß dies eben nicht der Fall sei. 917 Millionen DM müßten allein von den Rentnern zum Ausgleich beigetragen werden, während die Großverdiener nur mit insgesamt 690 Millionen DM zur Ergänzungsabgabe herangezogen werden.</p>
				<p>Wenn immer vom Gesamtvolumen gesprochen werde, so müsse man doch auch fragen, wie dieses Volumen von 80,5 Milliarden DM zustande gekommen ist. Das sei doch keine genau abgeleitete Zahl der sich aus der Produktionssteigerung ergebenden Steuern. Es scheine doch nicht wesentlich zu sein, ob man 80,2 oder 80,8 Milliarden DM ansetze. Wenn gegen diesen Gedanken eingewandt werde, dann komme doch alles ins Rutschen, verweise er auf die Möglichkeit, die Ergänzungsabgabe maximal zu gestalten, um von da her Mittel zu gewinnen, um den Anleihebedarf zu senken. Dafür blieben auch nach Befriedigung der familienpolitischen Bedürfnisse noch Mittel übrig. Der Grundsatz der sozialen Gerechtigkeit müsse zum Zuge kommen, und die große Masse der Wohlstandsbürger müsse herangezogen werden. Das sei nicht so gravierend, denn es bedeute eine monatliche Belastung von 10 bis 15 DM für den einzelnen und erbringe insgesamt 300 Millionen DM.</p>
				<p>(An dieser Stelle begrüßt der Vorsitzende den eben eingetretenen Bundeskanzler.)</p>
				<p>Wenn gesagt wird, man dürfe doch keine Kaufkraft entziehen, dann sei das wohl richtig. Aber es gehe auch darum, daß dabei die Gerechtigkeit zum Zuge komme. Auch der Einwand, daß das Verhältnis zwischen direkten und indirekten Steuern bei uns sehr wenig EWG-gemäß sei, stimme nicht. Denn ob es sich um 55,2 oder 55,4 Prozent direkte Steuern handelt, habe doch für diese Frage keine entscheidende Bedeutung. Im Interesse der Optik, der gerechten Verteilung der Lasten, bitte er sehr herzlich darum, diesen Weg über diese Ergänzungsabgabe zu gehen und dabei außerdem noch Mittel für die Senkung des Anleihebedarfs zu schaffen. Im übrigen danke er der Fraktionsführung dafür, daß zum ersten Mal die Anliegen der Familie an erster Stelle behandelt würden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> faßt das bisherige Ergebnis der Diskussion zusammen: Keine Streichung des Wohngeldes, Beibehaltung der Familienzuschläge, der Familienzusatzdarlehen, eine Majorität gegen die Schaffung einer Einkommensgrenze beim Kindergeld und eine Bereitschaft, die vorhandenen Summen anders zu verteilen, sei spürbar.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name> weist darauf hin, daß ja mit diesem Gesetz auch die Ausbildungsbeihilfe in Höhe von 460 Millionen DM endgültig wegfalle und weiterhin dieses Minus von 65 Millionen DM hinzukomme. Was Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> hinsichtlich der Einkommensgrenze beim Kindergeld vorgeschlagen habe, scheine politisch und psychologisch nicht möglich zu sein. Das könne man den Leuten nicht verkaufen.</p>
				<p>Es gebe wohl nur drei Möglichkeiten, entweder Erhöhung der Ergänzungsabgabe, was er für den besten Weg halte, oder Ausgleich aus dem gesamten Bundeshaushalt, also nicht unbedingt im Rahmen des Einzelplans 29.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-17-t1500_WZ_FN016" type="comment"><p>Der Einzelplan 29 betrifft den Geschäftsbereich des Bundesministers für Familie und Jugend.</p></note></seg> Vielleicht könnte man auch Mittel aus den Summen gewinnen, die für die Beamtenbesoldung eingesetzt sind. Schließlich biete sich noch der Weg an, eine Umschichtung in dem gekürzten Rahmen des Einzelplans 29 vorzunehmen, wozu aber eine kleine Arbeitsgruppe die Unterlagen erstellen müßte.</p>
				<p>Hinsichtlich des Zweiten Wohnungsbaugesetzes glaube er nicht, daß es genüge, die Zusatzdarlehen nicht antasten zu wollen. Die vorgeschlagenen Änderungen bedeuteten in Wirklichkeit eine völlige Umkehrung in der Zielsetzung gegenüber der bisherigen Politik. Die bisherigen Akzente würden in Wirklichkeit völlig beseitigt. Gegen die Einsparung der 15 Millionen DM könne man an sich nichts sagen, nicht möglich sei es aber, diese innere Umstellung hinzunehmen. Man dürfe nicht übersehen, daß gleichzeitig der Etat für den Wohnungsbau weiter wachse und daß daneben erhebliche Mittel noch aus dem Rückfluß von Darlehen zur Verfügung stehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederChrista_1961-10-17">Schroeder</name> (Detmold) unterstützt die Meinung der Abgeordneten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name>. Natürlich könne man einen Ersatzvorschlag ausarbeiten, die politische Wirkung bleibe aber doch die gleiche: Man werde sagen, daß in der Familienpolitik trotz aller Zusagen die Bewegung nach rückwärts gehe. Das berühre die Glaubwürdigkeit der Politik gerade in den treuesten Kreisen der CDU/CSU. Deshalb sollte man das Volumen des Familienlastenausgleichs bestehen lassen und dafür lieber die Ergänzungsabgabe ausbauen. Immer wieder sei gesagt worden, es gebe keine Tabus, die Ergänzungsabgabe scheine aber ein solches zu sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerJosef_1961-10-17">Müller</name> (Aachen) begrüßt die in der Fraktion bestehende Übereinstimmung, daß diese Einkommensgrenze schlecht sei. Dem gleichen Personenkreis habe man doch schon bei der Ausbildungshilfe ein Opfer von 1000 DM jährlich abverlangt. Die Einkommensgrenze würde bedeuten, daß man bei 90 Prozent der Bezugsberechtigten in eine Bedürftigkeitsprüfung eintreten müßte, um 10 Prozent aus dem Kindergeld herauszubekommen. Eine solche Maßnahme bringe das Gesetz in den Geruch eines Armeleutegesetzes, während es sich doch um eine gesellschaftspolitische Frage von hohem Rang handelt. Eine Einkommensgrenze wäre auch schlecht im Hinblick auf Europa, wo die deutsche Familienpolitik leider immer noch das Schlußlicht darstelle. Jetzt auch noch die Leistungen zu verschlechtern, sei doch einfach unstatthaft, weil man damit im Rahmen Europas neue Disharmonien schaffen würde. Er sei bereit, draußen jede Lösung zu vertreten, hinter der die Fraktion und die Koalition steht. Aber es müsse sichtbar bleiben, daß die CDU/CSU an ihrem Konzept festhalte, einen gerechten und in die Zukunft weisenden Familienlastenausgleich zu schaffen. Diese Maßnahmen seien doch in Wirklichkeit Investitionen für die Zukunft. Wenn man schon im Augenblick Eingriffe vornehmen müsse, so müsse man doch auch sagen, wie man die Dinge in Zukunft gestalten will. In einer der CDU/CSU-Politik nicht unfreundlichen Zeitung habe es einen Artikel mit der Überschrift gegeben: »Sind Kinderreiche proletarische Familientrottel?« Es komme sehr darauf an, daß Fraktion und Regierung beim Wort bleiben, das sie in dieser Sache gegeben haben.</p>
				<p>Parlamentarischer Staatssekretär <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> erklärt die Schwierigkeit dieser Diskussion aus der Tatsache, daß bis tief hinein in die katholischen Kreise die Sache so dargestellt werde, als ob an einigen Entscheidungen letzten Endes die CDU/CSU Schuld sei. Dieser Eindruck sei aber nicht richtig. Aber bei allen Erörterungen hier dürfe man das große Ziel der mittelfristigen Finanzplanung, nämlich den strukturellen Umbau des Haushalts nicht übersehen. Dabei stelle sich die Frage der Einkommensverbesserungen wie weitere Ausgabekürzungen. Selbstverständlich werde es möglich sein, kleinere Beträge im Haushalt noch herauszuquetschen. Aber man wisse doch auch, daß die Einnahmeschätzungen im Jahre 1968 nicht mit hundertprozentiger Sicherheit zutreffend sein müssen. Aus der bisherigen Entwicklung ergebe sich, daß man mit diesen Schätzungen für 1967 um eine Milliarde DM zu hoch liege. Das müsse berücksichtigt werden, weil sich ja damit auch die Basis für 1968 verändert. Bei allen Fragen, die die Regierung und die Fraktion beschäftigen, sei es der Familienlastenausgleich, seien es die Beiträge der Rentner, träten immer wieder die gleichen Probleme auf. Es stehe nicht an zu sagen, daß in der Diskussion bisher Vorschläge gemacht worden seien, die sehr genau das brächten, was diese Fraktion bisher immer gewollt habe, aber darauf sollte man sich auch beschränken. Den Familienlastenausgleich zu erhalten, sollte man nicht gleichsetzen mit der Frage, ob das geldliche Volumen erhalten bleibt oder erhöht wird. Man müsse sich auch fragen, ob der Familienlastenausgleich in der Vergangenheit richtig aufgebaut gewesen ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name> zitiert das Wort eines französischen Politikers, Politik könne man nur machen mit dem Geld der Reichen und den Stimmen der Armen; diese Weisheit sei auch von der CDU/CSU zu bedenken. In der bisherigen Aussprache sei doch manchmal der Eindruck entstanden, als sei die Ergänzungsabgabe ein Tabu. Es wäre doch besser gewesen zu erklären, man hätte eben bei der letzten Steuersenkung 1965<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-17-t1500_WZ_FN017" type="comment"><p>Vgl. »Gesetz zur Änderung des Einkommensteuergesetzes, des Körperschaftsteuergesetzes, des Gewerbesteuergesetzes, des Bewertungsgesetzes, des Steuersäumnisgesetzes, der Reichsabgabenordnung und anderer Gesetze (Steueränderungsgesetz 1965)« vom 14. Mai 1965, BGBl. 1965 I S. 377.</p></note></seg> noch nicht erkennen können, wie sich die Dinge entwickeln würden, so daß man jetzt diese Steuersenkung zurücknehmen müsse. Dann hätte man das Geld, um den jetzt mit Schulden bezahlten Investitionshaushalt zu finanzieren. Aber das sei ja leider vorbei.</p>
				<p>Er halte es für einen gangbaren Weg, bei der Ergänzungsabgabe zu einer moderierten Änderung zu kommen. Aber neben dieser Ergänzungsabgabe stehe gleichzeitig der vierprozentige Rentnerbeitrag. Er halte es für besser, auf die Ergänzungsabgabe nicht zu verzichten und es bei 2 Prozent für die Rentner zu belassen.</p>
				<p>Es sei in der letzten Zeit schon an die Zeit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrüningHeinrich">Brünnings</name> erinnert worden und daran, daß in der Weimarer Zeit schon einmal eine Regierung an einem halben Prozentpunkt gescheitert sei.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-17-t1500_WZ_FN018" type="comment"><p>Gemeint sind hier die Auseinandersetzungen um eine Erhöhung der Beiträge zur Arbeitslosenversicherung Ende 1929/Anfang 1930, die zum Rücktritt der Reichsregierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MüllerHermann_1876-05-18">Müller</name> führten. Die seit dem 1. Oktober 1927 bestehende Arbeitslosenversicherung war bereits nach weniger als anderthalb Jahren infolge des alle Vorausschätzungen übersteigenden Beschäftigungsmangels in eine ständig fortschreitende Finanzkrise geraten. Schon seit Ende 1929 hatte die DVP nachdrücklich verlangt, das hervorgetretene wirtschafts-, finanz- und sozialpolitische Problem durch die »innere Sanierung der Arbeitslosenversicherung« zu lösen. Im Klartext bedeutete dies eine Einschränkung der Versicherungsleistungen, also Leistungsabbau. Die DVP lehnte jede Erhöhung der Beiträge zur Sanierung der Arbeitslosenversicherung ab, weil die daraus folgende Belastung der Wirtschaft zur Verschärfung der Wirtschaftskrise, zu steigender Arbeitslosigkeit, zu wachsenden Staatsausgaben und zu sinkenden Steuereinnahmen führen müsse. Die SPD trat dagegen hartnäckig für die Aufrechterhaltung der uneingeschränkten Sozialleistungen ein und forderte für die Sanierung der Arbeitslosenversicherung ein Notopfer der Festbesoldeten sowie eine Beitragserhöhung um einen halben Prozentpunkt auf vier Prozent. Die Gegensätze zwischen der DVP und der SPD über diese Frage waren so stark, dass der Bruch der Großen Koalition nicht zu vermeiden war. Alle Bemühungen um einen Kompromiss, auch ein Vorschlag des Zentrumsfraktionsvorsitzenden Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrüningHeinrich">Brüning</name>, der eine endgültige Entscheidung über den Weg zur Sanierung der Arbeitslosenversicherung auf den Herbst 1930 vertagt hätte, scheiterten. Am 27. März 1930 trat die Reichsregierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MüllerHermann_1876-05-18">Müller</name> zurück. Vgl. <hi rendition="#smcap">Kolb</hi>, S. 94.</p></note></seg> Auch der Koalitionspartner stehe doch unter starkem Druck in der Frage, ob er in solchen Dingen die Fehler von damals wiederholen soll oder nicht. Deshalb spreche alles dafür, die Ergänzungsabgabe von drei auf vier Punkte anzuheben. Der Einwand, dann werde weniger investiert, ziehe doch nicht. Auch in der Zukunft werde investiert werden, wenn das notwendig sei, und zwar unabhängig von der Höhe der Ergänzungsabgabe. Wenn man durch die übrigen Maßnahmen den kleinen Leuten zumutet, auf 30 bis 40 DM Konsum im Monat zu verzichten, dann sei diese Erhöhung der Ergänzungsabgabe doch ebenfalls zumutbar.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaeusslerErwin_1953-10-06">Häussler</name> erklärt, daß die mittelfristige Finanzplanung natürlich grundsätzliche Entscheidungen fordere und damit auch die Weichen für die gesellschaftspolitische Entwicklung gestellt würden. Er stelle fest, daß der Familienminister und viele Mitglieder der Fraktion darauf drängen, eine Reform des Familienlastenausgleichs zu erreichen. Es durchbreche aber auch das Prinzip der mittelfristigen Finanzplanung, wenn man nur nach einer Überbrückung für 1968 suchen würde. Hier müsse es doch möglich sein, einen Kompromiß zu finden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ExnerKarl-Heinz_1964-11-30">Exner</name> erklärt, er könne dem Vorstand in seinen grundsätzlichen volkswirtschaftlichen Betrachtungen, die ihn zur Ablehnung der Erhöhung der Ergänzungsabgabe geführt hätten, nicht folgen. In der mittelfristigen Finanzplanung sei eine dreiprozentige Ergänzungsabgabe vorgesehen. Dazu habe nun Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> vorgeschlagen, dies so weit unten ansetzen zu lassen, daß diese 65 Millionen DM dabei herauskommen. Das sei nicht die schlechteste Lösung, und die Einbeziehung dieses Personenkreises mache die Verteilung der Lasten gerechter.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinJohann_1961-10-17">Klein</name> meint, daß Einkommensgrenzen immer ungut seien, weil sie Ungerechtigkeiten mit sich bringen. In diesem Falle schaffe man aber mit der Beseitigung der Einkommensgrenze neues Unrecht, weil man, um diese Beseitigung durchführen zu können, den Zweitkindergeldbeziehern 3 DM wegnehmen wolle; diesen Weg halte er nicht für gangbar.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> führt aus, daß die Bundesregierung die Ergänzungsabgabe als brauchbares Mittel betrachte und sie deswegen vorgeschlagen habe. Das sei der Preis dafür gewesen, daß man schon im Kabinett 1,8 Milliarden DM an Kürzungen nicht habe durchsetzen können. Aber die Steuererhöhung sei ja keine Tugend. Und nun werde vom Anziehen der Steuerschraube gesprochen. Natürlich könne man mit solchen Argumenten emotional sehr gut operieren. Aber man müsse sich klar sein, daß man schon über die Grenze des in dieser Situation Zulässigen hinausgegangen sei. Er erinnere nicht nur an die Haltung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schillers</name>, sondern auch an die Ausführungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möllers</name>, der erklärt habe, die Steuererhöhungen seien nach Auffassung der SPD nicht notwendig gewesen. Das A und O aller Bemühungen sei doch, ob es gelingt, die Konjunktur wieder ein wenig in Gang zu setzen. Gelinge das nicht, dann brauche man sich über das weitere nicht mehr zu unterhalten, dann werde die CDU/CSU abgelöst werden. Das in der Wirtschaft stark angeschlagene Vertrauen müsse wiederhergestellt werden, das sei die Hauptaufgabe. Die Deckung des Haushalts mache eine Zuwachsrate von 6,5 Prozent notwendig, jedes fehlende Prozent bringe eine Lücke von 800 Millionen DM im Haushalt.</p>
				<p>Es sei auch vorgeschlagen worden, Kürzungen an anderen Stellen, zum Beispiel bei der Beamtenbesoldung, zur Deckung dieser 65 Millionen heranzuziehen. Das sei aber ein unmögliches Verfahren, solche Ausgabekürzungen müßten zur Verminderung der Anleihen verwendet werden.</p>
				<p>Man sollte auch nicht unter dem Gesichtspunkt argumentieren, was draußen schwerer oder leichter zu verkaufen sei. Nicht dies sei die Frage, sondern die Lösung der Probleme, die einem jetzt aufgetragen seien. Er selbst habe schon früher vor gewissen Entwicklungen im Familienlastenausgleich gewarnt. Was befürchtet wurde, sei schneller als erwartet eingetroffen. Er sehe sich nicht in der Lage, offenen Auges Dinge zu tun, von denen man genau wisse, daß sie einen auf dem Weg bergab weiter führen würden. Man müsse eine klare Haltung zeigen, die Dinge bald wieder in Ordnung bringen, dann könne man wieder Politik machen.</p>
				<p>Staatssekretär <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarthHeinrich">Barth</name> erklärt, für die Fortsetzung der Familienpolitik wäre es natürlich am günstigsten, wenn das Volumen erhalten bleiben würde. Er habe aber die Diskussion so verstanden, daß jedenfalls, wenn schon diese 65 Millionen eingespart werden müssen, man nicht an eine Einkommensgrenze dabei denke. Unter dieser Voraussetzung gebe es dann eine Reihe von Vorschlägen. So könnte man nur das Zweitkindergeld um 3 DM kürzen oder das Zweitkindergeld um 3 DM und das Kindergeld für das dritte und weitere Kinder um 5 DM herabsetzen. Auch sei die Möglichkeit gegeben, das Kindergeld für das dritte und alle weiteren Kinder um je 2 DM zu kürzen und so zur Einsparung der 65 Millionen DM zu kommen. Der letzte Vorschlag lasse sich wohl am leichtesten verkaufen.</p>
				<p>Was die Reform des Familienlastenausgleichs anbelange, so sei diese in Arbeit, und spätestens zum 1.1.1969 werde die Reform vorliegen. Bei der Betrachtung dieser Dinge sollte man aber den Begriff Familienlastenausgleich nicht zu eng fassen, zum Beispiel auch einbeziehen ein bis zu diesem Zeitpunkt vorliegendes Gesetz einer allgemeinen Ausbildungsförderung, damit ein Äquivalent für den Fortfall der Ausbildungszulage angeboten wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> weist darauf hin, daß jede Idee, etwa die Ergänzungsabgabe zu erhöhen, bei der SPD die Folge haben werde, daß diese das gleiche im Zusammenhang mit anderen Fragen fordern werde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Pitz-SavelsbergElisabeth_1953-10-06">Pitz-Savelsberg</name> stellt unter Bezugnahme auf die Ausführungen des Staatssekretärs fest, daß es sich also jetzt nur um eine Übergangslösung bis zur Reform handele.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeimerAugust_1957-10-15">Weimer</name> gibt einige Beispiele als Anregung zu bedenken. In einer Versammlung habe er einen Rentner, der jährlich 6360 DM Rente habe, davon überzeugen können, daß es gerechtfertigt sei, 4 Prozent Krankenversicherungsbeitrag zu verlangen. Ein anderer habe von seinem Einkommen von 51 000 DM brutto oder 38 300 DM netto bisher 3604 DM Steuern gezahlt. Bei einer Ergänzungsabgabe von 3 Prozent bedeute die Belastung 258,12 DM jährlich, während der Rentner mit 254,40 DM jährlich belastet werde, und das bei einem Verhältnis der Einkommen zueinander wie 1:8. Deshalb sollte man der Erhöhung der Ergänzungsabgabe um einen Prozentpunkt zustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> wendet ein, solche Beispiele habe wohl jeder. Aber die primäre Sorge müsse die um den Wiederaufbau der Konjunktur sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> empfiehlt, die Ergänzungsabgabe festzuhalten, um gegenüber dem Koalitionspartner etwas in der Hand zu haben.</p>
				<p>Sodann stellt er durch Abstimmung fest, daß</p>
				<p>1. der Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name> (Erhöhung der Ergänzungsabgabe von 3 auf 4 Prozent) bei einigen Enthaltungen mehrheitlich abgelehnt wird,</p>
				<p>2. der Antrag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name>, den Ansatzpunkt der Ergänzungsabgabe weiter herunterzusetzen, mit Mehrheit angenommen wird und</p>
				<p>3. der Vorschlag, keine Einkommensgrenze zu setzen, mit ganz klarer Mehrheit angenommen wird.</p>
				<p>Hinsichtlich der Verfahrensweise werde der Arbeitskreis IV eine Arbeitsgruppe einsetzen.</p>
				<p>4. Hinsichtlich des Wohngeldes und der anderen Punkte im Bereich des Wohnungsbaugesetzes werde dem Regierungsentwurf nicht gefolgt.</p>
				<p>[3.] Debatte über die Beteiligung der Rentner durch einen vierprozentigen Krankenversicherungsbeitrag</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> legt dar, daß er selbstverständlich die Regierungsvorlage für den sozialpolitischen Bereich vertrete, weil er sie für ausgewogener halte als die von der SPD gemachten Vorschläge. In einem Koalitionsgespräch sei einmal gesagt worden, die Einbeziehung des Rentnerbeitrags werde fast die Hälfte des Aufkommens wieder aufzehren. Demgegenüber müsse er feststellen, daß die Einbeziehung dieser 1,5 Millionen Rentner eine einmalige Belastung von 30 Millionen mit sich bringen werde.</p>
				<p>(<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> bittet <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>, diese Zahl sofort der SPD mitzuteilen, damit man dort nicht von falschen Zahlen ausgeht.)</p>
				<p>Nun wolle er die Dinge einmal im Zusammenhang darstellen. Im sozialpolitischen Bereich insgesamt habe man Kürzungen bei der Rentenversicherung, beim Mutterschutz und in der Kriegsopferversorgung. Am stärksten betroffen sei die Rentenversicherung. Durch die vorgeschlagenen Maßnahmen werde der Haushalt um 6,79 Milliarden DM entlastet, aber weiterhin seien Zuschüsse in erheblicher Höhe zu leisten. Allein in der Knappschaftsversicherung seien die Zuschüsse in den Jahren 1968-1971 2,7, 2,8, 3,0 und 3,1 Milliarden DM. Diese Zahlen beleuchteten, daß für die 9 Millionen Rentner in der Rentenversicherung Zuschüsse von 6,7 bis 7,5 Milliarden DM gegeben werden, während für die 800 000 Rentner in der Knappschaftsversicherung Zuschüsse von 2,7 bis 3,1 Milliarden DM gegeben werden, wobei diese Zahlen noch dadurch unsicher seien, weil ja jede Zechenstillegung diesen Aufwand noch vergrößern wird.</p>
				<p>Deshalb sei die Bundesregierung zu der Auffassung gekommen, daß man an eine Kürzung der Renten allgemein nicht denken könne, aber ohne eine Reduzierung der Renten im Knappschaftsbereich sei es nicht gegangen.</p>
				<p>Jetzt gehe es darum, Klarheit zu gewinnen, wie es mit der Beitragsgestaltung für die Rentner weitergehen solle. Dabei müßten folgende vier Punkte im Auge behalten werden, die Entlastung des Bundeshaushalts, die Konsolidierung der Rentenversicherung, die stärkere Berücksichtigung der konjunkturellen Situation und die Konsolidierung der Krankenversicherung. Die Bundesregierung habe, wie man sehe, also nicht nur fiskalisch gedacht, sondern auch strukturell.</p>
				<p>Der Beschluß, die Rentner mit einem vierprozentigen Krankenversicherungsbeitrag zu belasten, sei im Kabinett einstimmig gefaßt worden. Dieser Beitrag bedeute ein Mehreinkommen in den nächsten vier Jahren von 917 bis 1100 Millionen DM, wovon 461 bis 638 Millionen DM an die Kassen gehen sollen. Das übrige sollte zur Rentenversicherung genommen werden.</p>
				<p>Der Ausgleich für die Krankenkassen sei im Regierungsentwurf gut gelungen, weil er im Gegensatz zu den Vorschlägen der SPD nicht nach dem Gießkannenprinzip, sondern gezielt erfolgen kann. Sicher werde man diese Maßnahmen draußen zu vertreten haben, könne dies aber auch, wenn nur das Tableau im Ganzen beibehalten bleibe.</p>
				<p>Die SPD habe zu diesem Thema sechs Vorschläge gemacht, angefangen bei der Rezeptgebühr bis zur Verschiebung der Lasten zwischen den Versicherungen und bis zur Aktualisierung der Beitragsbemessungsgrenze. Das werfe eine wesentliche Problematik auf, weil man damit eine Verschiebung in der Höhe der Beiträge bekomme. Die Folge wäre ein Steigen des Beitrages von 225 auf 270 DM monatlich im nächsten Jahr und in den folgenden Jahren von 269 auf 304 im Jahre 1971. Auch verstoße der Vorschlag gegen die bisherigen Abmachungen, weil es ein Ausweichen in Mehreinnahmen bedeuten würde. Wenn man diese Belastung durch die Beiträge nicht für gut halte, dann müsse man sehen, daß damit das ganze Zahlungsgebäude zum Einsturz komme, ganz abgesehen von den damit verbundenen sozialpolitischen Aspekten. Wenn man Ordnung für die Zukunft haben wolle, dürfe man sich jetzt nicht vor dieser Sache drücken, sondern die Fraktion müsse jetzt diese Entscheidung treffen und dann in dieser Frage geschlossen auftreten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> weist darauf hin, daß sich hier also die gleiche Problematik zeige wie vorher bei der Familienpolitik: Entweder müsse gestrichen werden, oder es müsse Mehreinnahmen geben.</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich werde Sie nicht lange aufhalten, aber ich will nicht durch Schweigen den Eindruck erwecken, als ob mich diese ganze Sache nichts anginge. Sie haben gesehen, worauf die Sache hinausläuft. Die Öffentlichkeit blickt auf diese unsere Verhandlungen hier und auf die des Bundestages in der nächsten Woche. Die Frage wird sicher großes Interesse haben, und da und dort im Volke wird man auf den einen oder den anderen Punkt besonders schauen. Aber für uns hängt der Erfolg – auf die Wahlen von 1969 ist schon hingewiesen worden – nicht davon ab, ob diese oder jene Schicht im Augenblick verärgert ist, sondern davon, ob der Wähler das Bewußtsein bekommt, daß die CDU/CSU und ihr Kanzler und ihre Minister es sind, die die Zügel in der Hand haben.</p>
				<p>Sie können eine solche Sache sicher zu jedem einzelnen Punkt kritisieren und Sie haben dann auch zu jedem einzelnen Punkt recht – das ist doch klar. Wenn gestrichen werden muß, wo eigentlich nicht gestrichen werden dürfte, wenn man eine gute Programmatik durchführen will, dann ist jeder Punkt der Kritik offen. Natürlich wird die Fraktion das diskutieren müssen, wie es ja geschieht, und in den Beratungen der Arbeitskreise hat sich gezeigt, daß es auch Auswege gibt, wenn man eine gewisse Lösung nicht will.</p>
				<p>Aber in dieser Auseinandersetzung bis Dienstag – bis dahin muß zwischen den Koalitionspartnern die Sache fertig sein – dürfen wir die Dinge nicht aufdröseln, denn dann geben wir uns in die Hand des Koalitionspartners, und es könnte leicht sein, daß es nicht so ist, daß wir nur wieder nur da sind, wo das Kabinett angefangen hat, sondern daß es dahin kommen könnte, wo wir überhaupt aufhören müßten.</p>
				<p>Das ist jetzt eine ganz schwere Kraftprobe. Und wenn wir in dieser Frage – ich bin mir ganz einig mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> – festbleiben wollen, und wir sollten festbleiben, denn was die SPD angeboten hat, ist eine systemfremde Lösung, dann müssen wir wissen, daß jeder Änderungsvorschlag, der von uns kommt, auf der anderen Seite ebenfalls einen Änderungsvorschlag provozieren wird und daß wir am Ende, wenn wir uns mit Geduld und Respekt alles angehört haben, auf die Frage zurückkommen müssen, was läßt sich eigentlich von den Vorschlägen halten und was nicht. Aber ich glaube, Sie werden im wesentlichen doch wieder zurückkommen auf das, was das Kabinett beschlossen hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> bemerkt, er befürchte, daß der Schlußsatz eben weniger für diese Fraktion als für den Koalitionspartner gelte. Das Ganze sei eine hochpolitische Frage. Bei einigen Teilnehmern des Koalitionsgesprächs sei selbst die Frage nicht klar gewesen, ob es eine Chance gibt, einen Beitrag von 2 Prozent durchzusetzen. Selbst das sei strittig. Im Vorstand sei man sich klar gewesen, daß die Regierungsvorlage der bessere Vorschlag sei, aber der Koalitionspartner habe sich in dieser Frage ja öffentlich festgelegt.</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Meine Damen und Herren, natürlich kommt der Augenblick für den Bundeskanzler – er könnte kommen –, wo er sich fragen muß, läßt er es auf Biegen und Brechen ankommen in einer solchen wichtigen Entscheidung. Das ist ernst. Und was der Vorsitzende eben gesagt hat, ist von höchster Bedeutung.</p>
				<p>Es ist kein Zweifel, daß wir jetzt den Koalitionspartner, der sich leichtfertig in der öffentlichen Diskussion festgelegt hat, daß er die Rentner vor derartigen Eingriffen bewahren würde, schwer von diesen Äußerungen herunterbekommen werden. Aber wenn wir wegen einer solchen Haltung des Koalitionspartners schwach werden und nachgeben, haben wir für die Dauer der Koalition die Schlacht verloren (starker Beifall). Es ist eben sehr schwierig in dieser Koalition. Sie haben meine Bemühungen gesehen, die ich gemacht habe, um der Öffentlichkeit den Eindruck zu vermitteln, daß auf dem Gebiet der Außen-, der Ost- und der Deutschlandpolitik die Zügel in unserer Hand liegen. Das ist wohl auch durch die Debatte gelungen. Wie schwer das war, können Sie sich denken. Ich will das Wort von der »Anerkennungspartei«<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-17-t1500_WZ_FN019" type="comment"><p>Gemeint sind Kreise im außerparlamentarischen Raum und in der Publizistik, die für die Anerkennung der DDR und der Oder-Neiße-Grenze plädierten. Vgl. hierzu <hi rendition="#smcap">Gassert</hi>, S. 580–592; <hi rendition="#smcap">Kroegel</hi>, S. 184–187; <hi rendition="#smcap">Schmoeckel/Kaiser</hi>, S. 158 f.</p></note></seg> hier nicht wiederholen, aber es war einfach notwendig, das einmal zu sagen und die Wirklichkeit zu nennen (starker Beifall), ohne daß ich dadurch irgendjemand hätte abwerten wollen. Aber wir mußten einmal die falschen Freunde unseres Koalitionspartners nennen, die ihn wegen etwas loben, was er selbst gar nicht will. Nun haben wir in der letzten Woche eine klare Feststellung in diesen Punkten gehabt.</p>
				<p>Wir alle wußten, was droht, auch, daß dieses Paket der mittelfristigen Finanzplanung sicher verbesserungsfähig war, aber auch, daß man im Grunde bei jedem einzelnen Punkt eigentlich sagen müßte, um Gottes willen, das ist ja ein Jammer, daß wir das tun müssen. Aber diese Sache muß man als Ganzes sehen, wie das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> schon gesagt hat. Jetzt kommt es darauf an, und darauf wartet die Öffentlichkeit, ob es dieser Regierung, diesem Kanzler und der CDU/CSU gelingt, in dieser Frage fest und klar zu bleiben. Lassen wir es darauf ankommen! Selbst Sozialdemokraten haben mir gesagt, daß in der Weimarer Republik die Sozialdemokraten wegen eines halben Prozents sich versagt haben und damit die Weichen für die Fahrt ins Unheil gestellt wurden. Man wird sich wohl auch dort überlegen, ob man noch einmal diesen Fehler machen will.</p>
				<p>Ich versperre mich keinem vernünftigen Kompromiß, der von dort kommt. Man soll in einer solch schwierigen Lage nicht einfach mit dem Kopf durch die Wand wollen, aber das, was uns hier angeboten wird, ist schlechterdings unannehmbar. Ich bitte um zwei Dinge, nämlich dies nicht anzunehmen, und wenn schon Kompromiß, dann auf einer ganz anderen Basis. Aber wir sollten gewissen Kräften beim Koalitionspartner auch nicht von unserer Seite her den Vorwand liefern, daß wir begonnen hätten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> bemerkt, in dem heutigen Koalitionsgespräch sei zunächst jeder Beitrag der Rentner abgelehnt worden. Darauf habe man sich aber nicht eingelassen, sondern angeboten, im Ganzen auf der Regierungsvorlage zu akkordieren. Auch wenn sich die CDU/CSU so einlasse, daß sie die Vorschläge der Bundesregierung für die besseren halte und nicht überzeugt sei von den Vorschlägen der SPD, bleibe sie kompromißbereit. Wenn es nicht zu einem tragbaren Kompromiß komme, dann müsse man die Konsequenzen völlig klar durchrechnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> wendet sich an den Bundeskanzler mit der Feststellung, das Wort von der Komplizenschaft und von der Anerkennungspartei habe doch sehr viel geholfen. Auch sei dem Bundeskanzler zu danken, daß er sofort eine Stellungnahme abgegeben habe zu den Bemerkungen im »Stern«.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-17-t1500_WZ_FN020" type="comment"><p>In der Ausgabe der Illustrierten »Stern« vom 22. Oktober 1967 erschien ein Interview mit Bundesaußenminister Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>. Darin waren auch angebliche Äußerungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesingers</name> zur Oder-Neiße-Linie aus einem Gespräch mit »Stern«-Chefredakteur Henri <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NannenHenri">Nannen</name> vom 4. August enthalten, und zwar folgende Aussage: »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">De Gaulle</name> meinte, wir sollten die Oder-Neiße-Linie anerkennen. Sicher wäre das eine Erleichterung für unsere Außenpolitik nach Osten wie nach Westen, aber es könnte eine Welle des Rechtsradikalismus in der Bundesrepublik heraufbeschwören. Diese Gefahr will ich keineswegs eingehen.« Für den Wortlaut vgl. »Die DDR beim Namen nennen?«, in: »Stern« vom 22. Oktober 1967. Durch den stellvertretenden Regierungssprecher Conrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name> ließ <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> erklären, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NannenHenri">Nannen</name> habe in dem Interview mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> Äußerungen des Bundeskanzlers unlegitimiert und auch noch falsch verwendet. Diese Äußerungen seien in völlig anderem Sinn während eines Privatgesprächs <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesingers</name> mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NannenHenri">Nannen</name> am 4. August in Stuttgart gefallen. Nach Darstellung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name> habe der Bundeskanzler lediglich darauf hingewiesen, dass es gewichtige Stimmen im Ausland gebe, die der Auffassung seien, eine Anerkennung der DDR und der Oder-Neiße-Linie als deutsche Ostgrenze würde die Politik der Bundesregierung erleichtern. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> habe dem aber nicht zugestimmt, weil seiner Ansicht nach 1. die Bundesregierung dazu nicht legitimiert sei und die Regelung dieser Frage einer friedensvertraglichen Regelung mit einer gesamtdeutschen Regierung vorbehalten bleibe, 2. es falsch sei, wenn jetzt schon in unzulässiger Weise die Geschichte vorweggenommen werde, obwohl keiner wisse, wie die internationale Lage bei möglichen Friedensvertragsverhandlungen aussehe, und 3. zu befürchten sei, dass sich in der westdeutschen Bevölkerung eine Unruhe breitmachen würde, die nicht der von den Befürwortern einer Anerkennung angestrebten Annäherung der Völker dienen dürfte. Vgl. »Bonn bleibt dabei: Oder-Neiße-Linie ist nicht die deutsche Ostgrenze«, in: »Die Welt« vom 17. Oktober 1967; »Ahlers: ›Stern‹ zitierte falsch« vom 17. Oktober 1967; »Kontroverse um ein Interview im ›Stern‹ «, in: »Neue Zürcher Zeitung« vom 18. Oktober 1967.</p></note></seg></p>
				<p>Aus den Beratungen des Arbeitskreises IV könne er mitteilen, daß man auch dort die Regierungsvorlage für den vernünftigsten Vorschlag gehalten habe und der Auffassung sei, die Heranziehung der Rentner könne verantwortet werden, wenn nur die Rentenformel als solche nicht angetastet werde. Die Vorschläge des Koalitionspartners seien abgelehnt worden. Selbstverständlich sollte man trotzdem kompromißbereit bleiben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> bedauert, daß man diese Diskussion im Zusammenhang mit dem Finanzausgleich führen müsse. Trotzdem begrüße er es, daß sie so systematisch geführt werde, womit man auch in der Frage der Rentenversicherung werde bestehen können.</p>
				<p>Es gebe ja nicht nur die Frage der Solidarität zwischen Aktiven und Inaktiven, sondern auch eine umgekehrte Solidarität. Niemand könne verkennen, daß die Aktiven große Opfer auf sich nehmen für die nicht mehr in der Arbeit Stehenden. Als man die Rentenversicherung einführte, sei man von der Meinung ausgegangen, daß die Rente Lohnersatzfunktion haben sollte. Diesen Gedanken müsse man auch jetzt weiterführen, wenn man nicht in rein pragmatische Lösungen hineinschliddern wolle. Sonst werde man nämlich jedes Jahr vor neuen Fragen stehen. Er und seine Freunde stünden auf dem Boden der Beschlüsse der Koalitionsregierung. Nicht die CDU/CSU sei es gewesen, die in der Öffentlichkeit [vorgeprescht] sei mit Sonderwünschen. An diesem Punkt habe man nun zu stehen, sonst werde man überall, in allen Dingen ans Laufen kommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid) erklärt, für ihn als Gewerkschaftler sei die Beteiligung der Rentner kein leichtes Problem. Er sage aber trotzdem ja dazu, weil sie besser in die Systematik passe als die Vorschläge der SPD. Natürlich handele es sich um eine hochpolitische Entscheidung, die von einer breiten Mehrheit der Koalition getragen werden müsse. Wenn man ja zur Beteiligung der Rentner sage, dann sage man ebenso ja zur Bruttorentenformel. Diese Rente betrachte man als Lohnersatz.</p>
				<p>Zu den Vorschlägen der SPD sei zu sagen, daß zum Beispiel die vorgeschlagene Rezeptgebühr eher zu einer Belastung als zu einer Entlastung der Krankenkassen führen würde. Den Vorschlag, keine Rente zu bezahlen, solange es Arbeitslosengeld gibt, müsse man aus der Sicht der Arbeitslosenversicherung betrachten; rund 40 Arbeitgeber und Arbeitnehmer brächten die Unterstützung für einen Arbeitslosen auf. Eine Verlagerung der Belastung auf die Arbeitslosenversicherung sei also auch keine Lösung. Mit voller Überzeugung halte er die Vorschläge der Bundesregierung für die besseren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin) stellt sich hinter die Beschlüsse des Arbeitskreises. Aber er wolle darauf hinweisen, daß auch in der Sozialenquete etwas über die Rentnerkrankenversicherung gesagt sei, daß nämlich die jetzige Form der Rentnerkrankenversicherung nicht versicherungstechnisch gelöst sei.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-17-t1500_WZ_FN021" type="comment"><p>Vgl. hierzu <hi rendition="#smcap">Walter Bogs</hi>: Die Krankenversicherung der Rentner im Bericht der Sozialenquete-Kommission, in: Die Ortskrankenkasse 48 (1966), S. 433–437.</p></note></seg> Im übrigen wolle er mitteilen, daß auch der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KillatArthur_1959-03-19">Killat</name> die Möglichkeit eines Beitrags eingeräumt habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> berichtet, daß auch die Arbeitskreise II und III sich einstimmig hinter die Regierungsvorlage gestellt hätten mit der Maßgabe, in den Koalitionsverhandlungen flexibel zu bleiben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name> fragt, ob denn eine Rezeptgebühr wirklich so ausgeschlossen sein müsse, wenn man schon in den Verhandlungen flexibel bleiben wolle.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FranzLudwig_1953-10-06">Franz</name> weist darauf hin, daß diese Diskussion unter dem Zeichen der ehernen Notwendigkeit geführt werde, die ständig steigenden Kosten der Sozialversicherung den Gegebenheiten anpassen zu müssen. Aber man werde wohl damit rechnen müssen, daß der Koalitionspartner dabei der CDU/CSU nicht werde folgen wollen. Die Gegenvorschläge der SPD stellten in Wirklichkeit ein Flickwerk dar, manche von ihnen brächten sogar größere soziale Härten als ein Beitrag von vier Prozent, und bei Annahme der SPD-Vorschläge würde die Rentenformel gefährdet.</p>
				<p>Der Bundeskanzler habe auf den Vorgang in der Weimarer Zeit hingewiesen, als damals die einzige tragfähige Basis für eine demokratische Regierung zerbrochen sei. Aber der sozialdemokratische Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WelsOtto">Wels</name>, der später seine berühmte Rede zum Ermächtigungsgesetz gehalten habe, habe damals gesagt, die Sozialdemokratie irre lieber mit den Massen, als daß sie gegen sie das Notwendige durchsetze. Die CDU/CSU könne nicht den Wunsch haben, daß künftig in jedem Jahr die Rentenformel Gegenstand der Diskussion sein müsse. Vor dieser Diskussion könne aber nur ein ausgeglichener Haushalt der Rentenversicherung retten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> bezeichnet dieses Thema als das heikelste und schwierigste in der öffentlichen Diskussion. Auf keinen Fall dürfe das gesamte Tableau ins Rutschen kommen. Aber er würde es doch nicht gerne sehen, wenn die SPD irgendwie die Minderung dieser Belastung durchsetzen würde und dann der Eindruck entstände, die SPD hätte für den Rentner gekämpft, die CDU/CSU aber hätte sich scharf dagegen gestellt und hätte schließlich nachgeben müssen. Um diese Optik gehe es ihm. Er neige dazu, jetzt keinen klaren Beschluß in dieser Frage zu fassen, sondern offen zu bleiben.</p>
				<p>Er bejahe vom Grundsatz her einen Beitrag der Rentner, stoße sich aber daran, daß das jetzt gleich mit 4 Prozent geschehen solle, wo bekanntlich die Anpassung der Renten noch im Rückstand sei. Zur Frage der gerechten Verteilung der Lasten müsse er darauf hinweisen, daß eine Rentnerfamilie mit 750 DM monatlich 30 DM werde leisten müssen, bei der Ergänzungsabgabe falle dagegen bei 3500 DM eine Belastung von 25 DM an. Das könne man niemandem mehr klar machen, wo hier die Gerechtigkeit sei. Bei 500 DM Rente ergeben sich 20 DM Belastung, bei 2700 DM Einkommen 15 DM Ergänzungsabgabe, bei 375 DM Rente 15 DM und bei 2600 DM keine Ergänzungsabgabe. Da sich die Fraktion bereits vorher für die Herabsetzung der Einsatzgrenze für die Ergänzungsabgabe ausgesprochen habe, könne man vielleicht in diesem Rahmen hier einen Deckungsvorschlag machen und dabei die gerechtere Verteilung der Lasten besser durchführen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name> spricht sich ebenfalls für die Beteiligung der Rentner aus. Aber ganz sei die Sache noch nicht in Ordnung. Wenn gesagt werde, daß die CDU/CSU die Zügel in der Hand behalten müsse, dann müsse man sich auch einig sein, wo man flexibel sein könne. Auch sie habe den Eindruck, daß die SPD hier nicht mitziehen werde. Die SPD-Minister hätten sich in ihrer Fraktion bisher nicht durchgesetzt, und die SPD versuche, hier ein politisches Geschäft zu machen, das unfair sei. Diese Regierungsvorlage habe wohl nicht anders gemacht werden können, der frühere Entwurf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> sei besser gewesen. Wenn es zu einem Kompromiß komme, könnte man jetzt zwei Dinge regeln: Der Rentner sollte seinen Beitrag bei seiner Kasse leisten, damit er ein Verhältnis zu ihr bekommt. Wenn schon ein Gemeinlastenausgleich angestrebt werde, dann solle man das offen machen, aber nicht bei unterschiedlichen Kassen. Auch diese Regelung gefalle ihr nicht. Aber trotz dieser Bedenken sei sie für die Vorlage, um den Beitragsansatz zu retten, aber nur unter der Voraussetzung, daß wirklich die CDU/CSU führt und nicht die SPD den Gang der Sozialpolitik bestimmt.</p>
				<p>Wenn die SPD 2 Prozent vorschlage, dann würden 450 Millionen fehlen. Dann müsse man aber wissen, was man tun wolle. Man sollte wohl auf 3 Prozent gehen; das könnte schon vernünftiger sein, wenn man dann 2 Prozent den Kassen und 1 Prozent der Rentenversicherung läßt. Wenn sie auch befürchte, daß die Verwaltung dieser Sache sehr kostspielig sei, so werde sie doch über diese Frage nicht stolpern. Aber wahrscheinlich würden diese Dinge nicht so lösbar sein.</p>
				<p>Zur Rezeptgebühr meine sie, daß diese Sache aus der Mottenkiste der primitivsten sozialpolitischen Vorstellungen stamme. Es sei witzig, daß gerade die SPD dies jetzt vorschlage. Auch würde dabei der Arzneimittelverbrauch nicht zurückgehen. Das seien olle Kamellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> faßt die Diskussion dahin zusammen, daß die Fraktion die Vorschläge der Regierung für die besseren halte und an ihnen mit Entschlossenheit festhalten wolle. Aber Festigkeit und Koalitionskurs müßten nicht immer das gleiche sein; man wisse ja, wie die Mehrheitsverhältnisse im Hause liegen.</p>
				<p>Er rate davon ab, jetzt einen definitiven Beschluß zu fassen, und den Verhandlungsführern solle man folgendes mit auf den Weg geben, daß man nicht überzeugt sei von den Vorschlägen der SPD, daß man Nein sage zur Erhöhung der Beitragsbemessungsgrenze, bei der Frage der Rezeptgebühr könne man sich etwas zurückhaltender ausdrücken.</p>
				<p>Zum Formalen wolle er noch bemerken, daß beim Koalitionspartner eine gewisse Tendenz zu spüren sei, zu sagen, diese ganze Gesetzgebung sei jetzt in der Hand des Parlaments. Die CDU/CSU sage dagegen, dies sei eine Regierungsvorlage und folglich müßten Änderungen im Benehmen mit der Bundesregierung vorgenommen werden. Die Regierung müsse also beteiligt werden, und wenn es hochpolitisch wird, müsse ein Koalitionsgespräch unter Vorsitz des Kanzlers geführt werden.</p>
				<p>Dr. Barzel stellt dann fest, daß die Fraktion den Einschränkungen bei der Knappschaftsversicherung zustimme und ruft dann den Punkt Beamtengehälter auf. Der Bundesrat habe erklärt, manche Länder hätten das Geld nicht, um eine Erhöhung der Bezüge zahlen zu können, und deshalb sollte man auf die vorgesehene Erhöhung zugunsten anderer Dinge verzichten. Diesem Gedanken könne man nicht folgen. Aber diese Fragen sollten unter Einbeziehung der Problematik des Artikels 75 Grundgesetz und aller anderen damit zusammenhängenden Fragen in den Arbeitskreisen weiter erörtert werden.</p>
				<p>Die Fraktion tritt diesem Vorschlag bei.</p>
				<p>Inzwischen wird der Bundeskanzler herbei gebeten, um an einer nun folgenden Aussprache über innenpolitische Fragen teilnehmen zu können.</p>
				<p>Zwischenzeitlich stimmt die Fraktion dem Vorschlag zu, den Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> auf einen der frei gewordenen Sitze im Fraktionsvorstand zu kooptieren.</p>
				<p>[4. Angriffe gegen den Bundespräsidenten; innere Verfassung der Bundesrepublik]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name> trägt vor, an diesem Vormittag sei das »Braunbuch« in Frankfurt beschlagnahmt worden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-17-t1500_WZ_FN022" type="comment"><p>Vgl. hierzu <hi rendition="#smcap">Morsey</hi>, Lübke, S. 536.</p></note></seg> Während der vergangenen Tage sei auf der Buchmesse dieses Buch ausgelegt gewesen, das in seinem Inhalt in ungewöhnlicher Weise das Staatsoberhaupt<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-17-t1500_WZ_FN023" type="comment"><p>Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name>.</p></note></seg> verleumdet und gegen ihn hetze. Dieses Buch des sowjetzonalen Staatsverlags sei auch nicht nur Ausstellungsobjekt gewesen, sondern sei in großer Zahl an In- und Ausländer verteilt worden. Er müsse es als bedrückend und das Staatswesen zersetzend ansehen, daß es dem Feind, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name>, gestattet wird, in der Freiheit dieses Staatswesens hier und gestützt auf dessen Freiheiten solche Bücher auslegen und verbreiten zu können. Nun sei die Beschlagnahme auf Beschluß des Amtsgerichts Frankfurt am Main erfolgt. Unmittelbar nach der Beschlagnahme habe der hessische Generalstaatsanwalt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauerFritz">Bauer</name> erklärt, daß diese Beschlagnahme nicht von ihm veranlaßt, nicht von ihm beantragt und ein rechtswidriger Akt des Amtsgerichts Frankfurt sei.</p>
				<p>Aber dieser Fall stehe ja leider nicht alleine da. In den vergangenen Wochen und Tagen entfalte eine sogenannte außerparlamentarische Opposition ein hemmungsloses Treiben, wie es in keinem Land freiheitlicher Rechtsordnung geduldet werden dürfe, wenn man nicht erneut den Weg nach Weimar erleben wolle.</p>
				<p>Der sowjetische Botschafter in Ost-Berlin, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbrassimowPjotrAndrejewitsch">Abrassimow</name>, wende sich in Noten nicht an die alliierten Stadtkommandanten, sondern an die alliierten Botschafter in Bonn, um Beschwerde darüber zu führen, daß der Bundestag in Berlin ist.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-17-t1500_WZ_FN024" type="comment"><p>In einem Schreiben an die Botschafter Frankreichs, Großbritanniens und der USA in Bonn vom 15. Oktober 1967 verurteilte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbrassimowPjotrAndrejewitsch">Abrassimow</name> die geplante Arbeitswoche des Deutschen Bundestages in Berlin als eine vorsätzliche Provokation, denn »bekanntlich war Westberlin niemals Bestandteil der BRD und ist es auch nicht, sondern es ist eine besondere politische Einheit, auf die sich die Kompetenz der westdeutschen Organe nicht erstreckt«. Für den Wortlaut dieses Schreibens vgl. <hi rendition="#smcap">Dokumente zur Deutschlandpolitik</hi> V/1 (1966/67), S. 1862 f.</p></note></seg> Die Note enthalte üble persönliche Angriffe gegen den Bundeskanzler, den Außenminister und natürlich gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>. Er, Lemmer, wolle fragen, ob nicht die Botschafter unserer Freunde dieses Pamphlet der Sowjetunion ohne Stellungnahme zurückgeben, weil es als unmöglich angesehen werden müsse, daß der Botschafter bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> sich an die diplomatischen Vertreter in Bonn wenden kann.</p>
				<p>In der führenden amerikanischen Tageszeitung, der »New York Times«, seien in der Zeit seit der Gründung der Bundesrepublik sechs Deutsche in politischen Fragen zu Wort gekommen. Der siebte sei nun Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DutschkeAlfredWilliRudolfRudi">Dutschke</name>, der dort interviewt worden sei und sinngemäß etwa folgendes von sich gegeben habe:</p>
				<p>Hinter ihm ständen in West-Berlin etwa 10 – 12 000 militante Kameraden. Ihr Plan sei es, jetzt in den nächsten Wochen aggressiv gegen Institutionen in West-Berlin vorzugehen – den Angriff auf Personen schiebt man also hinaus –, und zwar erstens gegen das Verlagsgebäude des Springer-Verlages und gegen das amerikanische Hauptquartier in der Clay-Allee.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-17-t1500_WZ_FN025" type="comment"><p>Vgl. »Mayor is named for West Berlin«, in: »The New York Times« vom 16. Oktober 1967.</p></note></seg> Nachdem man erlebt habe, daß eine amerikanische Truppe ihren Marsch vor 20 bis 80 kostümierten Nihilisten gestoppt habe, daß der Kommandant sie auf der Stelle treten ließ und erst die Bevölkerung den Weitermarsch bei dieser militärischen Parade ermöglichen mußte, könne man sich vorstellen, daß man demnächst vor dem Hauptquartier auch ähnliche Demonstrationen erleben werde, die dann mit der gleichen Lauheit und Zurückhaltung akzeptiert werden wie alle anderen bisher auch.</p>
				<p>Da die »New York Times« zu den Blättern gehöre, denen der Aufenthalt der Streitkräfte in Berlin nicht nach ihrem Geschmack ist, habe er die Befürchtung, daß sich eine gefährliche Entwicklung anbahnen solle. Warum sonst wären diesem Burschen die Spalten freigegeben worden, um der amerikanischen Öffentlichkeit das Verbleiben der Amerikaner in einer Stadt zu verleiden, in der sie von Demütigung zu Demütigung gehen, ohne diesem Zustand ein Ende zu machen. An solchen Vorgängen könne er wenigstens 12 aufzählen. Nun erlebe er hier in der Fraktion, wie mit der gewohnten deutschen Gründlichkeit und Sachlichkeit an den Problemen gearbeitet werde, und daß man sich dabei in Wirklichkeit an das Spiel der Weimarer Republik anpasse und dabei übersehe, daß der Boden auf dem man steht, bereits zu wanken beginnt.</p>
				<p>Wenn dann noch diese Hamburger Zeitschrift – er nenne sie und ihren Chefredakteur nicht mehr – einen Sebastian <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaffnerSebastian">Haffner</name> Empfehlungen für die Steigerung der außerparlamentarischen Opposition geben läßt<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-17-t1500_WZ_FN026" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name> nahm an dieser Stelle offensichtlich Bezug auf einen Kommentar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaffnerSebastian">Haffners</name> in der Ausgabe der Illustrierten »Stern« vom 22. Oktober 1967. Darin untersuchte er die Entwicklung der SPD seit ihrem Eintritt in die Große Koalition. Nach <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaffnerSebastian">Haffner</name> bewegte sich die deutsche Sozialdemokratie im politischen Koordinatensystem der Bundesrepublik Deutschland nach rechts. Die Linke verliere damit ihre Vertretung im Parlament und formiere sich außerhalb des Parteiensystems. Seit die SPD aufgehört habe, eine parlamentarische Opposition zu stellen, formiere sich in der Bundesrepublik »in reißendem Tempo« etwas Neues: eine außerparlamentarische Opposition. Aus den Gründen, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaffnerSebastian">Haffner</name> anführte, weshalb die Neue Linke vor einer Parteigründung zurückschrecke, las <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name> augenscheinlich einen Aufruf zur Förderung der außerparlamentarischen Opposition heraus: »Neben der Fünf-Prozent-Klausel spielt sicher auch das Beispiel der SPD selbst eine Rolle. Auch sie fing ja einmal als eine parlamentarische Linkspartei an und was ist aus ihr geworden! Dazu kommt wahrscheinlich eine zunehmende Skepsis gegen den Parlamentarismus überhaupt. Sind Parlamente noch brauchbare Instrumente der Demokratie? Beginnt nicht überall – auch in Frankreich, in Amerika, sogar in England – das wirkliche politische Leben aus ihnen zu entweichen?« Für den Wortlaut vgl. Sebastian Haffner: »Ist die SPD am Ende?«, in: »Stern« vom 22. Oktober 1967.</p></note></seg> – man müsse wissen, daß dieser Mann keinen Grund zur Emigration gehabt habe, daß er nicht, wie viele meinen, Jude sei und auch keine Spannungen zum damaligen Regime gehabt habe – und dieser Herr jetzt als der »Engländer« Sebastian <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaffnerSebastian">Haffner</name> auftreten könne, ohne daß die Regierung eingreife, um ihm das Handwerk zu legen, dann befinde man sich mitten auf einem beunruhigenden Weg.</p>
				<p>Er, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name>, habe Angst nicht nur um die Zerstörung der Autorität des Bundeskanzlers, der in seiner Aufgabe nicht zu beneiden sei – seine Vorgänger hätten geradezu ein Kinderspiel gehabt. Er stehe auch zu diesem Bundeskanzler und wolle hier nicht irgendwelche Kritik anbringen. Aber man sollte nicht nur an eine Wahlrechtsänderung denken, wenn mit dem Koalitionspartner Lebenssicherheitsfragen des Volkes besprochen werden müssen, sondern es sei an der Zeit, sich auch das Grundgesetz anzusehen, ob und inwieweit es der Bundesautorität die Mittel gibt, um ihre Autorität in diesem Lande durchsetzen zu können. Er wolle sich auf diese Bemerkungen beschränken, die er als einer der Ältesten hier mache, jedenfalls als einer mit der ganzen leidvollen Erfahrung der Zerstörung der Weimarer Demokratie, die er auch am eigenen Leibe gespürt habe. Damals sei man nicht an einem halben, sondern an einem viertel Prozent gescheitert.</p>
				<p>Wenn man jetzt dieses große Werk sozial-, steuer- und haushaltspolitischer Art mit allem Fleiß in Angriff nehme und zu positiven Ergebnissen komme, so dürfe man doch darüber nicht vergessen, wie es um den Staat, um seine Hoheit und seine Macht im ganzen aussieht.</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Mein lieber Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name>, meine Damen und Herren, wenn ein Mann wie Sie, der die qualvolle Geschichte der Weimarer Republik miterlebt und so miterlebt hat wie Sie, das sagt, dann dürfen Sie gewiß sein, daß wir das Wort mit Aufmerksamkeit und Respekt hören, auch der Kanzler.</p>
				<p>Sie haben auf die Tatsache hingewiesen, daß es möglich war, daß in Frankfurt am Main ein Buch ausgestellt war, das den Titel »Naziverbrecher« hat und in dem eine Schmähung des Staatsoberhaupts enthalten ist. Ich fürchte, ich war selbst der Anlaß für diese Beschlagnahme. Ich hatte lange nichts von der Sache gehört und hatte dann am Freitag zur Kenntnis genommen, was da los ist, und ich stellte mir die Frage, ja, wer stellt sich denn schützend vor den Bundespräsidenten? Wenn kein anderer, dann der Bundeskanzler! Ich habe dann Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">von Guttenberg</name> beauftragt, er solle Fühlung mit Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerHans_1909-10-29">Berger</name> aufnehmen in dem Sinne, der Bundeskanzler sei der Meinung, daß man hier etwas tun und auch Verbindung mit dem Justizministerium aufnehmen müsse. Das tat dann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Guttenberg</name>. Zunächst kam vom Bundespräsidialamt die Mitteilung, der Bundespräsident wolle in der Sache nichts unternehmen. Ich habe dann gesagt, gut, wenn das sein Wille ist, dann muß ich ihn respektieren. Aber offenbar ist es dann nachher zu einem Sinneswandel des Bundespräsidenten gekommen. Er zeigt sich dankbar dafür, daß ich überhaupt gesagt hatte, ich will alles versuchen, um Sie zu schützen, und offenbar ist dann vom Justizminister<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-17-t1500_WZ_FN027" type="comment"><p>Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name>.</p></note></seg> oder vom Bundespräsidenten selbst die Anregung zur Beschlagnahme ausgegangen. Daß es dann zur Wiederaufhebung der Beschlagnahme kam, ist eine andere Sache.</p>
				<p>Ich möchte wissen, in welchem Land der Erde es möglich wäre, daß man bei der Veranstaltung einer Buchmesse eine solche Schmähschrift, die das Staatsoberhaupt unter die Naziverbrecher einreiht, überhaupt zuläßt. Aber es fehlt auch, daß die ganze Nation sofort protestierte. Das ist ein schrecklicher Mangel an nationalem Takt, da teile ich Ihre Gefühle durchaus.</p>
				<p>Der zweite Sachverhalt ist politisch sehr ernst. Ich könnte dazu noch andere Mitteilungen machen. Es ist kein Zweifel, daß die Sowjetunion zu einem Manöver in ihrer Haltung in Berlin ausholt.</p>
				<p>Der dritte Sachverhalt ist der mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DutschkeAlfredWilliRudolfRudi">Dutschke</name> und der »New York Times«. Wenn die »New York Times« einen Mann interviewt, der gleich angibt, daß er die amerikanische Position in Berlin attackieren wolle, dann ist das ihre Sache. Das ist auch nicht zu ernst zu nehmen, es gehört etwas unter den Begriff journalistischer Sensationismus. Aber wir stehen in der Tat vor der Frage, wie dieses Volk sich selbst begreift und inwieweit dieses Volk im Falle einer wirklichen Gefährdung seines Staates Opfer zu bringen bereit ist. Das ist die große Frage von Anfang an gewesen. Ich habe seit Jahren gesagt, das kann sich nur im Falle einer wirklichen Krise, in einer ganz ernsten Stunde zeigen.</p>
				<p>Uns alle beunruhigen gewisse Vorgänge – es gibt aber auch andere Vorgänge in Frankfurt –, es ist eine Unruhe da, irgend etwas bricht auf. Hier in Berlin, wenn wir mehr Glück und wenn viele mehr Weisheit gehabt hätten, dann müßte hier in Berlin die Deutsche Universität stehen, von der alles ausstrahlt, was das deutsche Volk braucht. Wie nahe hätte es gelegen, gerade hier in Berlin eine Gründungstat zu setzen, wie sie einst Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HumboldtWilhelmvon">von Humboldt</name> nach dem Niedergang Preußens schuf. Denn von dieser Universität ging ja dann der gewaltige Aufstieg der deutschen Universität aus, von dem diese bis heute noch zehrt, obwohl sie in ihrem Rang weit zurückgefallen ist. Es ist anders gekommen. Die Saat dafür, daß es so gekommen ist, ist schon lange gesät worden. Ich weiß natürlich, daß es für uns Deutsche schwer ist nach allem, was geschehen ist, ein neues ungebrochenes nationales Bewußtsein zu entwickeln. Was tun? Diese Fälle – Sie haben diesen Mann erwähnt –, diese ganzen Fälle sind schlecht, und in manchen extremen Fällen muß man sich überlegen, ob man sich das alles so gefallen läßt.</p>
				<p>Um Gottes willen, vergessen wir nicht über allem Fleiß die wichtigste Aufgabe, die wir alle haben, die Aufgabe der innerdeutschen Integration! Das ist eine Aufgabe des Parlaments, der Regierung, und da wird von uns verlangt, daß wir es den Menschen vorleben. Am letzten Freitag – Sie wissen, ich beklage mich nicht –, da war nun ein Tag, an dem es mir darauf ankam.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-17-t1500_WZ_FN028" type="comment"><p>Gemeint ist wohl die mehrstündige Debatte über die Außenpolitik der Regierung der Großen Koalition im Deutschen Bundestag am 13. Oktober 1967. Für den Wortlaut dieser Debatte vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber</hi>,, 5. Wahlperiode, 126. Sitzung am 13. Oktober 1967, S. 6331–6390.</p></note></seg> Mir war das ungeheuer wichtig, das ganze Haus einschließlich der Opposition hinter die von der Regierung geführte Politik gestellt zu sehen. Wenn nun an diesem Tage eine wirklich große und großartige Demonstration unseres politischen Willens zustande gekommen wäre, wozu auch gehört hätte, daß das Haus voll geblieben wäre! Ich will keine Zensuren austeilen, aber uns war übel zumute, als wir dann herabblickten und schließlich noch ganze 36 Mann dasaßen. Das Entscheidende ist – hier liegt eine große Aufgabe auch der CDU/CSU –, daß wir in den nächsten Monaten immer stärker einen Stil entwickeln, der sich nicht beeindrucken läßt durch Nihilisten, Anarchisten oder gar bloß Lausbuben, die sich im Gewand des Revolutionärs zeigen. Sondern wir müssen zeigen, daß hier eine Partei steht, die weiß, um was es geht, und die sich in einer schweren Stunde ganz dicht zusammenschart. Wir dürfen nie und nimmer wieder das Bild einer zerrissenen und zerstrittenen Partei zeigen, zerrissen und zerstritten um Interessen und persönliche Streitigkeiten. Das wird nicht von heute auf morgen.</p>
				<p>Sie können sich denken, daß ich mich nicht übermäßig wohl fühle in der Rolle eines Spar- und Streichkanzlers, der flicken muß, was geflickt werden muß. Die wirkliche Aufgabe ist das, was ich die innerdeutsche Integration genannt habe. Ich kann – ohne zu dramatisieren – nur darauf hinweisen, daß in den nächsten Monaten und Jahren wir uns immer bewußt sein müssen, daß hier unsere wichtigste Aufgabe liegt.</p>
				<p>Wenn man auf Weimar zurückschaut und auf so viele Entscheidungen, um die so bitter gekämpft worden ist, was haben sie wirklich bedeutet? Das wirkliche Versagen war, daß diese innerdeutsche Integration damals nicht gelungen ist und keine Kraft sich fand, die die Deutschen zusammenzwang in einem freiheitlichen demokratischen Staatswesen.</p>
				<p>Aber auch noch ein optimistischeres Wort! Vor einem Jahr hat ein führender Gewerkschaftler zu mir gesagt, es ist doch furchtbar, dieses Volk hat kein Staatsbewußtsein mehr. Ich habe ihn wohl etwas verblüfft angesehen und gefragt, und was tragen Sie dazu bei? Trotzdem! Wir sehen diese Unruhe in der studentischen Welt. Ich habe mich in den letzten Wochen mit diesen beunruhigenden Tatbeständen befaßt, die ja nicht auf Berlin beschränkt sind, aber Berlin ist ein Sonderproblem. Dabei habe ich demoskopische Unterlagen gehabt und gesehen, daß es in Wirklichkeit wesentlich anders aussieht, als man auf den ersten Blick glaubt. Wenn Sie lesen, daß auf die Frage, wie stehen Sie zur Bundeswehr, 75 Prozent der Studenten erklären, sie ist eine absolute Notwendigkeit, dann sehen Sie, wie die Leute wirklich denken.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-17-t1500_WZ_FN029" type="comment"><p>Vgl. <hi rendition="#smcap">Jahrbuch der öffentlichen Meinung</hi> 1968–1973, S. 458.</p></note></seg> Das sind ganz nüchterne Leute, die gewiß keine Hurrapatrioten sind. Zum Beispiel in der Frage »Anerkennung oder nicht« lesen Sie dann zu Ihrer Verblüffung, daß in dieser Frage in der Studentenschaft dieselbe Haltung herrscht wie in der gesamten Bevölkerung, also eine ganz klare Ablehnung der völkerrechtlichen Anerkennung eines zweiten deutschen Staates. Dies ist der Tatbestand.</p>
				<p>Es gibt jetzt eine deutsche Universität, nämlich in Tübingen, dort hatte der AStA eine Aktion angekündigt, man wolle diese Verbrechen in Berlin – das, was die Polizei dort getan hat<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-17-t1500_WZ_FN030" type="comment"><p>Vom 27. Mai bis 4. Juni 1967 weilte der Schah von Persien zu einem offiziellen Besuch in der Bundesrepublik Deutschland. Gegen den Besuch fanden in mehreren Städten Demonstrationen statt, die in Berlin am 2. Juni ihren Höhepunkt erreichten. Bei den Auseinandersetzungen der Polizei mit den Demonstranten wurden rund 60 Menschen verletzt, über 100 verhaftet. Der Student Benno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OhnesorgBenno">Ohnesorg</name> wurde von einem Polizeibeamten erschossen. Ein nach diesen schweren Zwischenfällen eingesetzter Parlamentarischer Untersuchungsausschuss des Berliner Abgeordnetenhauses übte in seinem Abschlussbericht scharfe Kritik an der Polizeieinsatzleitung. Der Innensenator und der Polizeipräsident traten daraufhin von ihren Ämtern zurück. Vgl. AdG 1967, S. 13211 f. u. 13472.</p></note></seg> – anprangern. Das hat sich eine andere Gruppe nicht mehr gefallen lassen, und sie haben ein Flugblatt herausgegeben und dort stand: Gut, wir sind auch nicht mit allem einverstanden, was geschehen ist, aber wir verwahren uns gegen eine derartige Sprache. 1500 Studenten haben das in Tübingen unterzeichnet. Wenn diese andere Terrorgruppe Unterschriften gesammelt hätte, sie hätte keine 200 zusammengebracht. Das ist die wirkliche Lage.</p>
				<p>Nun heißt es eben, daß wir das deutlich machen, also, wie ich in den letzten Monaten – ich mußte auch zuerst durchsehen – versuchen mußte, um der Klarheit willen herauszustellen: im Bundestag ist die politische Meinung so, wobei es natürlich Nuancen gibt, aber außerhalb des Bundestages gibt es eine Gruppe, und diese müssen wir als solche sehen und ansprechen, als etwas, was wir nicht wollen und deshalb bekämpfen. Das war notwendig. Diese Härte wird auch in Zukunft notwendig sein. Sie müssen einmal lesen, was da alles geschrieben wird, so etwa, das gebe es ja gar nicht, was der Bundeskanzler gesagt hat. Natürlich gibt es diese Gruppe! Man muß die Andersdenkenden, die so denken, wie man nicht denken sollte, klar herausstellen. Das muß man auch an den Universitäten tun. Wenn es in Tübingen geht, dann auch an jeder deutschen Universität, auch in Berlin. Wir dürfen diese Dinge nicht mehr unbemerkt vorbei gehen lassen und sagen, es wird schon einmal aufhören. Sonst kommt es natürlich überall zur Bildung von Metastasen und dann ist es auf einmal zu spät.</p>
				<p>Der Bundestag ist das oberste gewählte Willensorgan dieses Volkes. Er darf sich das nicht nehmen lassen, deshalb muß er stehen und kämpfen und darf nicht Furcht haben und darf sich auch nicht unter den Terror der Meinungsmache bringen lassen. Wir dürfen nichts mehr durchgehen lassen, sondern müssen uns sofort stellen. Wenn wir auch um Publizisten werben, die solche Dinge anprangern und nicht mitschwimmen in dem bequemen Strom des Sichanpassens, dann werden diese auch zu uns kommen.</p>
				<p>Nicht der Kommunismus ist die Gefahr! Wir haben unlängst im Kabinett eine Debatte über das politische Strafrecht gehabt, was wir dem Sonderausschuß des Bundestages an Ratschlägen noch geben sollten, und da wurde von einigen Kabinettsmitgliedern heftig gekämpft, um gewisse Straftatbestände zu erhalten, die sich gegen Kräfte wenden, die durch Wort, Schrift oder Schallplatten gegen die demokratische Grundordnung angehen; auch ginge es darum, die Bundeswehr zu schützen. Aber diese Kräfte gehen doch gar nicht offen gegen die demokratische Grundordnung an, im Gegenteil, sie erheben den Schild dieser Grundordnung und rennen damit, anarchistische Geister, gegen unsere Ordnung. Die wirklichen Feinde unserer gegenwärtigen Gesellschaft und Ordnung sind weniger Kommunisten oder deren Agenten, die wirkliche Gefahr, die wächst aus der Tiefe eines Volkes, das eine schwere Geschichte zu bewältigen hat: Nihilismus und Anarchismus. Wenn wir diesen nicht mit den notwendigen Mitteln begegnen, werden sie uns eines Tages gefährlich werden können.</p>
				<p>Ich habe von den Studenten gesprochen. Ich verfolge diese demoskopischen Umfragen. Sicher immer mit cum grano salis, aber wenn einmal etwas Erfreuliches dabei ist, soll man es auch sagen. Da sehe ich ein ermutigendes Zeichen, daß die jungen Leute, sei es in ihrer Zustimmung zu einer politischen Persönlichkeit oder zu politischen Programmen und Parteien, genau eben nicht jene Tendenz zeigen, die wir glauben fürchten zu müssen, wenn wir diese Vorgänge sehen.</p>
				<p>Wir haben eine junge Generation, die uns Zuversicht geben kann, daß sie ein ungebrocheneres Selbstverständnis und nationales Bewußtsein in sich entwickelt, als wir Älteren es haben können. Deshalb ist mein Rat, wir sollten diese Dinge verfolgen und nicht einfach hinnehmen, wir sollten sehen, wo die wirkliche Gefahr sitzt, aber auch mit dem Optimismus unsere Arbeit machen, zu dem wir gerade durch die Grundstimmung breiter Schichten unseres Volkes und unserer jungen Generation berechtigt sind. Wenn wir beides so sehen, die Gefahr, aber auch die ermutigende Wirklichkeit, und danach handeln und uns zu lösen vermögen vom Detail und vom Expertentum – beides an sich nützliche Dinge –, wenn wir uns vor allem auch als Repräsentant des Volkes fühlen, dem Ganzen verpflichtet, und wenn wir das bei jeder Gelegenheit vertreten, dann bin ich überzeugt, daß wir eine Wiederkehr der Weimarer Verhältnisse nicht erleben werden (Beifall).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> stellt sich die Frage, was man tun könne. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name> habe mit Recht darauf hingewiesen, daß man in den Vereinigten Staaten anfange, sich zu fragen, ob man nicht in Berlin in ein Engagement hineinrutsche, das die Bevölkerung gar nicht mag. Die Antwort darauf sollte hier in Berlin gegeben werden.</p>
				<p>In der Fraktion habe man eine ganze Nacht mit den Studenten diskutiert.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-17-t1500_WZ_FN031" type="comment"><p>Am 28. Juni 1967 fand eine Diskussion zwischen Vertretern der Fraktion der CDU/CSU und den AStA-Vorsitzenden verschiedener deutscher Hochschulen statt. Vgl. Protokoll der Fraktionssitzung vom 28. Juni 1967.</p></note></seg> Unterdessen ständen die Linksradikalen mehr allein als früher. Um aber etwas Praktisches zu tun, sollte man die Kultusminister mahnen, endlich die fälligen Punkte der Studienreform zu lösen. Zu den Vorgängen auf der Buchmesse sei zu sagen, die Tatsache, daß die SBZ so stark auftreten konnte, habe ihre Gründe nicht nur in der Politik, sondern auch in der Art und Weise, wie man über den Bundespräsidenten hier bei uns spricht. Das könne und dürfe nicht so sein. Diese Frage habe er, Dr. Barzel, am vergangenen Freitag im Plenum aufgeworfen – ohne den Beifall der Fraktion. Am gleichen Abend noch habe er in Königsstein von einem Skandal gesprochen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-17-t1500_WZ_FN032" type="comment"><p>Gemeint ist ein Vortrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzels</name> vor Mitgliedern der Jungen Union in Königstein/Taunus am Abend des 13. Oktober 1967. Vgl. »Barzel: Bundestagsdebatte hat wichtige Weichen gestellt«, in: »DPA« vom 13. Oktober 1967.</p></note></seg>, in der Zeitung habe man nichts davon gelesen. Er habe auch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TaubertSigfred">Taubert</name> auf diese Dinge angesprochen und ihm erklärt, er gehe nicht zur Buchmesse, weil dieser Skandal passiert sei. Mit welchem Ergebnis? Diese Buchmesse sei das Liberalste in dieser Welt. Das gebe es nur einmal und sonst nirgends. Aber anstatt froh zu sein, das zu haben, kommen dann 200 – 2500 hatten beschlossen gehabt, zu demonstrieren – und machen Krach. Aber schon das habe genügt, daß einzelne Verlage vorzeitig gingen. Es sei notwendig, der Diskussion im Volk über den Bundespräsidenten die Zähne zu zeigen.</p>
				<p>Der Bundeskanzler habe davon gesprochen, daß wir ein Vorbild geben müßten. Dazu gehöre aber auch die sachgerechte Entscheidung der Probleme. Aber wenn er jede Woche höre von den vielen Fehlanzeigen auf Bitten, sich an Universitäten und vor Gruppen zu stellen, dann könne er nur sagen, dies müsse besser werden.</p>
				<p>Er wolle auch ganz deutlich sagen, daß man sich nicht beteiligen könne an dieser Stimmungsmache, an dieser Hetze gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringerAxel">Springer</name>. Dieser könne wohl Fehler gemacht haben. Aber diese Hetze könne man nicht mitmachen. Er wisse nicht, ob nicht manche in dieser Hinsicht schon angekränkelt sind.</p>
				<p>Er habe am Vormittag ein Interview gegeben und von der Mauer und von Morden gesprochen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-17-t1500_WZ_FN033" type="comment"><p>Vgl. »Barzel tritt für Gewaltverzicht ein. CDU-Fraktionsvorsitzender: Mauer und Schießbefehl disqualifizieren Pankow als Gesprächspartner«, in: »Kieler Nachrichten« vom 17. Oktober 1967.</p></note></seg> Er wisse wohl, daß er deswegen schon am kommenden Tage angegriffen werde. Aber wenn man das nicht mehr sage, was kommunistisch ist, dann könne man eigentlich auch nicht mehr die Milliarden für die Bundeswehr aufbringen. Man müsse die Stirn zeigen. Diese Autorität gehe zunächst von uns selber aus.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnHansEdgar_1965-10-19">Jahn</name> (Braunschweig) weist darauf hin, daß Rundfunk und Fernsehen nicht nur das Vertrauen zum Parlament erschüttern, sondern die gesamte Demokratie erodieren würden. Man solle die Gelegenheit benützen, daß jetzt der Vertrag mit dem NDR gekündigt werden könne. Bei dieser Gelegenheit könne man um eine neue Satzung ringen. Wenn man dort nicht anfange, werde man nichts erreichen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name> glaubt, man mache es sich zu leicht, wenn man in dieser Weise von Rundfunk und Fernsehen rede. Das sei viel zu pauschal. Man schade nur den berechtigten Anliegen, wenn man so rede.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> schließt die Sitzung um 19.21 Uhr und beruft die nächste Fraktionssitzung für den folgenden Tag, 9.30 Uhr, ein.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
