<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-05_1967-04-19-t1500_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#MarxStefan"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 10. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1966-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/V</title>
						<author>Stefan Marx</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno>https://d-nb.info/999060686</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1010550721</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1013/1</idno>
							<objectName>[Nicht überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 19. April 1967</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1967-04-19"><time type="start" when="15:00:00"/><time type="end" when="15:10:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-01" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2021-11-12" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">18.</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP, 08-001-1013/1.</p>
				<p>Zeit: 15.00 Uhr – 15.10 Uhr. Vorsitz: Barzel.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1967-04-19-t1500_WZ_div_SVP-1">
				<p>[Einziger Punkt der Tagesordnung: Trauer um Konrad Adenauer]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Wir trauern um Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-19-t1500_WZ_FN001" type="comment"><p>Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> war am 19. April 1967 verstorben.</p></note></seg> Er war der Erste von uns allen. An ihm und seinem Vorbild hat sich ein ganzes Volk Kraft geholt, auch die, die ihn politisch bekämpften. An ihm und seinem Vorbild hat sich die Welt ihr Bild vom neuen Deutschland geformt. Wie keiner sonst hat er dieses Bild und die deutsche Wirklichkeit verändert. An ihm und seinem Vorbild haben wir alle an Stetigkeit, an Einsicht, an Mut wie an Richtung gewonnen.</p>
				<p>Wer wollte es wagen, jetzt seine Verdienste zu beschreiben und unseren Dank in Worte zu fassen?</p>
				<p>Sein Werk spricht für sich. Und unser Dank wird allein durch stete, dauerhafte Tat den rechten Ausdruck erst noch finden müssen. Wer wollte leugnen, daß ein Schock uns alle ergriffen hat? Wie still es wurde, als ich am Mittwoch das erste ärztliche Bulletin in der sonstigen Betriebsamkeit unserer Fraktionssitzung verlas, wird wohl keiner je vergessen. Wie ein Lauffeuer ging es durch unser Land: Unser Bundeskanzler Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> stirbt. Die Spontaneität der Anteilnahme drückte das direkte Mit-Betroffen-Sein der allermeisten in unserem Volke aus. Unser Land hielt den Atem an.</p>
				<p>Wir alle hofften, er werde es wieder schaffen. Gott hat es anders gewollt. So bleiben uns Gebet, Dank, Ehrfurcht und Verpflichtung. Nun sind wir ohne ihn. Wer von uns fühlte sich nicht mehr allein als vor diesem Tod?</p>
				<p>Sicher, wir haben auch seine Unbeugsamkeit, seine Härte, seine Kampfeslust erfahren. Aber was zählt das schon – selbst für die, welche Narben davontrugen – gegenüber dem, was er uns gab? Wer wollte sagen, er hätte nicht von ihm gelernt, auf ihn geschaut und sich dabei geborgen, ganz einfach sicherer, wohl gefühlt und gut beraten gefühlt, solange er da war?</p>
				<p>Die Wechselhaftigkeit persönlichen und politischen Schicksals hat er in einem erfüllten, bei allem Hervorragen doch dienenden Leben erfahren wie die der öffentlichen Gunst. Das Schwanken von Freunden wie von Feinden hat ihm nur noch mehr Beständigkeit gegeben.</p>
				<p>Diese unbeugsame Stetigkeit galt der Sache, die er verfolgte. Seine Haltung zu Personen war davon bestimmt. Ich weiß nicht, was dem Menschen Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> als der höchste, was ihm als der tiefste Punkt seines Lebens erschienen ist.</p>
				<p>Dem Staatsmann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> war, so glaube ich von ihm zu wissen, die schwerste Stunde – sie erfüllte ihn mit Gedanken des Versagens – das Scheitern der Europäischen Verteidigungsgemeinschaft<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-19-t1500_WZ_FN002" type="comment"><p>Das Scheitern der Europäischen Verteidigungsgemeinschaft in der französischen Nationalversammlung am 30. August 1954 war für Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> »ein schwarzer Tag für Europa«. Für den Wortlaut vgl. <hi rendition="#smcap">Adenauer</hi>, Erinnerungen 1953–1955, S. 289. Die mehrheitliche Ablehnung des EVG-Projektes im französischen Parlament empfand er als besonders schmerzlich, denn sie »vernichtete uns Deutschen die jahrelangen Bemühungen, die Souveränität unseres Landes wiederzuerhalten, die jahrelangen Bemühungen, bei dem Wiederaufbau Europas den entscheidenden Schritt nach vorn zu tun«. Für den Wortlaut vgl. ebd., S. 298.</p></note></seg>, die schönsten [Stunden] die von Arlington<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-19-t1500_WZ_FN003" type="comment"><p>Gemeint ist die Kranzniederlegung am Grabmal des Unbekannten Soldaten auf dem Nationalfriedhof in Arlington, die den Höhepunkt der offiziellen USA-Reise Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> im April 1953 darstellte. Dieser Akt war – wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> in seinen Erinnerungen unterstreicht – von höchster politischer Symbolik: »Die amerikanische Administration gestaltete diese Kranzniederlegung zu einer überaus eindrucksvollen Zeremonie. Sie nahm sie zum Anlaß, in einer sehr zu Herzen gehenden Weise einen Schlußstrich zu ziehen unter die Jahre der Feindschaft, vor der ganzen Welt zu zeigen, daß diese Zeit vorüber sei, daß nunmehr eine Ära der Freundschaft begonnen habe und daß die Bundesrepublik Deutschland wieder aufgenommen sei in den Kreis und in die Gemeinschaft der freien Völker«. Für den Wortlaut vgl. <hi rendition="#smcap">Adenauer</hi>, Erinnerungen 1945–1953, S. 589.</p></note></seg>, von Friedland, von Reims<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-19-t1500_WZ_FN004" type="comment"><p>Im Rahmen eines fünftägigen Staatsbesuchs in Frankreich Anfang Juli 1962 bildete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> Zusammenkunft mit dem französischen Staatspräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> in Reimes am 8. Juli 1962, wo zunächst eine deutsch-französische Militärparade stattfand, der ein Gottesdienst in der gotischen Kathedrale der Stadt folgte, den Abschluss und Höhepunkt zugleich. Zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> Frankreich-Besuch im Juli 1962 vgl. AdG 1962, S. 9967 f. Der Tag von Reimes war von hoher politischer Symbolik. Er unterstrich den Willen zur deutsch-französischen Aussöhnung und Verständigung.</p></note></seg> und die erste [Begegnung] mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenGurionDavid">Ben Gurion</name>.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-19-t1500_WZ_FN005" type="comment"><p>Das erste persönliche Zusammentreffen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> mit dem israelischen Ministerpräsidenten David <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenGurionDavid">Ben Gurion</name> fand am 14. März 1960 im Hotel Waldorf Astoria in New York statt. In seinen Erinnerungen berichtet er, die Begegnung habe ihn tief beeindruckt, und er habe mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenGurionDavid">Ben Gurion</name> sofort Kontakt gefunden. Vgl. <hi rendition="#smcap">Adenauer</hi>, Erinnerungen 1959–1963, S. 32.</p></note></seg></p>
				<p>Wie immer: Dieser Mann, sein Name schon, wurde zum Symbol und Programm. Dies wird so bleiben. Mehr noch als dem Lebenden werden wir dem Toten zu beweisen haben, daß wir seiner würdig sind und bleiben.</p>
				<p>Sein Vorbild als Familienvater, seine unbestechliche Sachlichkeit, seine Gelassenheit, sein Humor und seine Heiterkeit, die von innen kamen, sein Charme wie seine schlichte, selbstverständliche Gläubigkeit ließen ihn zum Vater des Vaterlandes werden.</p>
				<p>Die Zahl der Anekdoten um ihn, die Vielartigkeit der Bilder, die man sich von ihm machte, drücken nur aus, daß er groß und – wie er einmal als Alterspräsident des Deutschen Bundestages, sich versprechend, selber sagte – »einzig« war.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-19-t1500_WZ_FN006" type="comment"><p>Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 1. Sitzung am 19. Oktober 1965, S. 1.</p></note></seg></p>
				<p>In unserem Volke leben viele Adenauerbilder. Dieses ist allen gemeinsam: Wie er, stehend und ungebrochen, des Präsidenten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-19-t1500_WZ_FN007" type="comment"><p>Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name>.</p></note></seg> Abschiedsrede vom Kanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> vor dem Deutschen Bundestage<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-19-t1500_WZ_FN008" type="comment"><p>Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 4. Wahlperiode, 86. Sitzung am 15. Oktober 1963, S. 4161–4165.</p></note></seg> anhörte und dann vom Stuhl des Kanzlers auf den des Abgeordneten schritt – auch dies ist Würde, gelassen, ohne Zaudern und stetig.</p>
				<p>Er war weise geworden und gütig. Viele von uns haben dies sehr persönlich erfahren dürfen. Er war, was er sein wollte: Ein Christ und ein Demokrat. Er war der Erste von uns. Er wird der Erste von uns bleiben.</p>
				<p>Er starb mit Sorgen. Seine Unruhe für Europa trieb ihn bis zuletzt.</p>
				<p>In seiner steilen Handschrift hatte er diese Sätze seinem Manuskript der Rede für den Parteitag in Hannover<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-19-t1500_WZ_FN009" type="comment"><p>Gemeint ist der 12. Bundesparteitag der CDU Deutschlands, der vom 14. bis 17. März 1964 in Hannover stattfand.</p></note></seg>, dem ersten nach dem Kanzlerwechsel – auch damals fiebrig – beigefügt, und er meinte dies, wie er wissen ließ, als Vermächtnis:</p>
				<p>»Jedes menschliche Zusammenleben setzt besondere Normen voraus: Der Kommunismus geht davon aus, daß der Staat und seine Organe alle Gewalt haben, daß der einzelne Mensch gegenüber dem Staat keine Macht besitzt. Wie der kommunistische Staat kein vom Staat unabhängiges Recht seiner Untertanen anerkennt, so erkennt er auch nicht die Rechte anderer Völker an.</p>
				<p>Unsere, die christliche Weltanschauung, auf der unsere Partei beruht, ist anders. Sie geht davon aus, daß jeder einzelne Mensch von Gott stammende, im Naturrecht begründete Rechte gegenüber jedem, auch gegenüber seinem Staat und seinem Volke hat. Wir sind des Glaubens, daß die Würde und die Freiheit des einzelnen Menschen geachtet werden müssen und von niemandem verletzt werden dürfen. Nach unserer Überzeugung dürfen auch Freiheit und Würde eines Volkes durch kein anderes Volk angetastet werden. Daraus leiten wir unabdingbare Rechte der Selbstbestimmung für jedes Volk ab. Die Zerstückelung Deutschlands ist ein Verstoß gegen dieses Recht des deutschen Volkes.</p>
				<p>Das Recht auf Wiedervereinigung in Frieden und Freiheit kann ihm von niemandem in der Welt genommen werden. Diese Weltanschauung über Freiheit und Würde des Menschen hat sich im Laufe der Jahrhunderte auf christlichem Boden entwickelt. Sie ist gemeinsames Gut der beiden großen christlichen Konfessionen. Unsere Partei – ich wiederhole es – steht fest und unverbrüchlich auf dem Boden dieser, der christlichen Weltanschauung, daß es für den Menschen Normen gibt, die aus dem Wesen und Sein Gottes selbst fließen und daher unverbrüchlich sind und nicht angetastet werden dürfen.</p>
				<p>Wenn man das Bestehen solcher Normen nicht anerkennt, dann gleitet ein Volk abwärts in die Diktatur und in Gewalt. In einer Zeit wie der unsrigen, die Veränderungen und Entwicklungen jeder Art, zum Guten und zum Schlechten, in rasendem Tempo bringt, braucht jeder einzelne feste, unabdingbare Normen für sein Leben, damit er Herr seiner selbst bleibt und nicht abgleitet.«</p>
				<p>Ich vermag in dieser Stunde weder unseren Verlust noch unsere Trauer auszudrücken. Ich weiß nur, daß unser Dank bleibend sein sollte – und allein so, wie er es verstand: durch Arbeit.</p>
				<p>Danken wir ihm und bitten wir ihn. Er bleibt der Erste von uns.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
