<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-05_1968-10-22-t2000_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (2. Sitzung)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#MarxStefan"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 22. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1966-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/V</title>
						<author>Stefan Marx</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno>https://d-nb.info/999060686</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1010550721</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1017/1</idno>
							<objectName>[Nicht überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 22. Oktober 1968</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>32 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1968-10-22"><time type="start" when="20:00:00"/><time type="end" when="22:30:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">2</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-01" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2021-11-12" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">76.</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP, 08-001-1017/1.</p>
				<p>Zeit: 20.00 Uhr – 22.30 Uhr. Vorsitz: Blank.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1968-10-22-t2000_WZ_div_SVP-1">
				<p>[Einziger Punkt der Tagesordnung: Strafrechtsreform]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Wir haben den Termin mehrfach verschieben müssen. Nun haben einige Landsmannschaften heute abend ihren Landsmannschaftsabend. Sie haben sich nicht bewegen lassen, darauf zu verzichten, aber vielleicht kommen einige noch nach. Andererseits braucht Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name>, um in seinem Ausschuß weiter arbeiten zu können, die Entscheidungen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-22-t2000_WZ_FN001" type="comment"><p>Gemeint ist offensichtlich der Bundestagssonderausschuss für die Strafrechtsreform, dessen Vorsitzender der Abgeordnete Max <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> war.</p></note></seg> Sie wissen, wir haben das Prinzip, daß wir immer entscheidungsfähig sind, wie wir auch besetzt sind.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-22-t2000_WZ_FN002" type="comment"><p>Nach Paragraph 3 Satz 6 der Arbeitsordnung der Fraktion der CDU/CSU für die 5. Wahlperiode des Deutschen Bundestages war die Fraktionsvollversammlung »unbeschadet ihrer Besetzung beschlußfähig«. Für den Wortlaut vgl. ACDP, 08-001-416/1.</p></note></seg> Zunächst wird Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> referieren und daran unmittelbar anschließend ist dann die Diskussion und Beratung.</p>
				<p>[1. Bericht des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> zum Stand der Ausschußberatungen]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name>: Ich habe zur Vorbereitung der Diskussion diese paar Seiten für Sie geschrieben, die werde ich nicht wiederholen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-22-t2000_WZ_FN003" type="comment"><p>Vgl. Max Güde: Materialien zum neuen Strafrecht, 18 Seiten, in: ACDP, 01-433-163/2.</p></note></seg> Ich werde in etwa 20 Minuten ein paar Schwerpunkte des Diskussionsstoffes bilden und hoffe dann, daß wir uns über die wichtigsten Dinge diskutierend unterhalten können.</p>
				<p>Nur für die Nichtjuristen: Ein Strafgesetzbuch zerfällt in einen allgemeinen Teil, in dem stehen also, was wir dogmatische Dinge nennen, was Beihilfe ist, Versuch usw., aber auch die Strafarten, ob es Zuchthaus, Gefängnis, Haftstrafe gibt. Das ist der allgemeine Teil, indem auch die ganze Kriminalpolitik sich darstellt. Kriminalpolitik, das, was der Staat mit der Strafe bewirken will, also sich unter der Strafe vorstellt, welchen Zweck er ihr setzt. Das andere ist der besondere Teil, da stehen die Tatbestände drin, also der Diebstahl, der Betrug, das Sittenstrafrecht, die Unterschlagung usw. Wir sind jetzt in einem Zeitpunkt, in dem wir den allgemeinen Teil gerade abschließen. Wir werden noch in diesem Monat die Beratung des allgemeinen Teils fertig stellen, und der Zweck dieses Abends ist vor allem, zu berichten, was in diesem allgemeinen Teil steht.</p>
				<p>Dann wird der besondere Teil in Angriff genommen. Wir haben vor uns etwa 30 Sitzungstage mit Sondertagung, Klausurtagung, mindestens 30 Sitzungstage, und wir werden versuchen, in diesen 30 Sitzungstagen die dringendsten und wichtigsten Teile des besonderen Teils noch zu erledigen. Das ist also im voraus gesehen und wird sich vor allem beziehen auf die Tatbestände des Sittenstrafrechts, die im Augenblick in der öffentlichen Diskussion sind.</p>
				<p>Zum allgemeinen Teil, stichwortartig, man muß sich vielleicht daran gewöhnen, besonders in diesem Kreise, daß dieses Strafrecht ein weltliches Strafrecht sein wird. Nicht an Weltanschauung, nicht an Religion, nicht an Metaphysik gebunden, ein weltliches Strafrecht, das sich nichts anderes vornehmen kann in der sogenannten pluralistischen Gesellschaft als den äußeren Rechtsfrieden, die Ordnung in der Gesellschaft zu sichern, nicht, wie man nun pathetisch schreibt, was für mich aber eigentlich eine Selbstverständlichkeit ist, um Moral zu schützen, sondern um die Ordnung in der Gesellschaft zu schützen, auch soweit sie aus moralischen Vorstellungen geworden ist, aber geschützt wird die äußere Ordnung.</p>
				<p>Es gibt auf all die Fragen nach Sinn und Zweck des Strafens, des Strafrechts zwei mögliche Antworten. Es gibt auch noch mehr, aber zwei, auf die sich unser Auge ausrichtet: Das eine heißt Gerechtigkeit, das andere Sicherheit. Es gibt unbestreitbar ein Gerechtigkeitsbedürfnis, wenn wir eine schwere Straftat, Untat erleben, haben wir das Gerechtigkeitsbedürfnis, daß auf diese Tat etwas geschieht, was die verletzte Rechtsordnung wiederherstellt. Wir haben aber auch, und das heute vielleicht sogar stärker, in der Allgemeinheit ein Sicherheitsbedürfnis. Das Sicherheitsbedürfnis verlangt die Bekämpfung des Verbrechens, den Schutz vor dem Verbrechen, verlangt also Maßnahmen gegen die Verbrecher, so daß er die Gesellschaft nicht mehr schädigt. Um gleich diesen Richtpunkt auch zu sagen: Die ganze Kriminalität ist ein weit gestrecktes Band; das fängt an beim Kraftfahrzeugvergehen und hört auf beim Mord. Das ist ein weitgespanntes Band, und wir sind in einem Prozeß begriffen. Nicht nur bei uns, sondern überall, in einem Prozeß, in dem das eigentliche Strafrecht eingeschränkt wird. Sie haben kürzlich verabschiedet das Ordnungswidrigkeitengesetz.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-22-t2000_WZ_FN004" type="comment"><p>Vgl. »Gesetz über Ordnungswidrigkeiten (OWiG)« vom 24. Mai 1968, BGBl. 1968 I S. 481.</p></note></seg> Das Ordnungswidrigkeitengesetz hat einen ganz großen Teil von Dingen, die bisher kriminell strafbar waren, in die Ordnungswidrigkeit verwiesen. Das ist ein Zug dieser Zeit, das Strafrecht zu beschränken auf schwerere Dinge und den Blick vor allem auszurichten auf die Schwer- und Schwerstkriminalität. Darauf komme ich aber noch einmal zurück.</p>
				<p>Nun, wenn wir unter diesen Gesichtspunkten uns ansehen, worin die Reform nun eigentlich besteht, muß man sich erst einmal klarmachen, daß unsere Strafjustiz unsicher ist. Um es ganz offen zu sagen, sie ist unsicher, sie weiß nicht mehr sicher, was sie mit dem Strafen soll und was sie mit dem Strafen bewirkt. Man kann es konkreter noch sagen, die Richter haben vor allem kein Zutrauen mehr zur Freiheitsstrafe. Ich sage das für mich selbst, ich bin ungefähr 35 Jahre lang Richter und Staatsanwalt gewesen. Die Richter wissen nicht, was sie mit der Freiheitsstrafe bewirken sollen und bewirken. Ich weiß nicht, wie viele von Ihnen schon in einem Gefängnis waren, ich denke natürlich als Besucher. Ich persönlich kann nicht in ein Gefängnis gehen, ohne daß es mich schaudert, und wir alle wissen, daß die Möglichkeit der schlechten Beeinflussung in einem Gefängnis so groß ist wie also die Abschreckung, oder sagen wir einmal die gute Wirkung. Ich habe als junger Mensch in der Vorlesung gelernt, das ist ein Wort des alten Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LisztFranzvon">von Liszt</name>, wenn ihr einen jungen Menschen, der zum erstenmal straffällig geworden ist, ins Gefängnis steckt, dann ist die Wahrscheinlichkeit, daß er wieder kommt, weil er darin angesteckt worden ist, größer, als wenn ihr ihn nicht ins Gefängnis gesteckt hättet. Ich habe das nie vergessen.</p>
				<p>Das ist die Parole dieses Jahrhunderts, das der Freiheitsstrafe nicht mehr traut. Wir trauen ihr nur unter zwei Motiven: Die Freiheitsstrafe zur bessernden Einwirkung, um also auf den Täter einzuwirken, ihn zu erziehen, ihn zu resozialisieren, das ist in unseren Augen eine Rechtfertigung der Freiheitsstrafe, und das andere natürlich die Sicherung. Der gefährliche Täter muß eingesperrt werden, um die Gesellschaft vor ihm zu sichern. Das sind die beiden Gründe, die dem Richter einleuchten, wenn er Freiheitsstrafen verhängen soll. Darüber hinaus hat er nicht mehr den Mut. Und dieser Trend zur Entkriminalisierung und zur Zurückdrängung der Freiheitsstrafe, dieser Trend, der durch die ganzen Jahrzehnte seit etwa 1902, 1906 durch die Reformbewegung geht, dieser Trend zur Zurückdrängung der Freiheitsstrafe wirkt sich natürlich jetzt in der Form aus: Wenn wir Recht behalten und sich, ich sage jetzt einmal kühn, das Experiment, das in der Reform liegt, bewährt, wird die Besatzung der Gefängnisse anders aussehen als eben noch vor 20, 30 Jahren. Die leichtere und mittlere Kriminalität wird im wesentlichen nicht mehr im Gefängnis sein, weil die Freiheitsstrafe durch Geldstrafe ersetzt worden ist. Es sei denn, daß also die Prognose schlecht ist. Jemand, dem wir schon ansehen oder zutrauen – das heißt Prognose –, daß er wieder straffällig wird, wird auch bei einer verhältnismäßig kurzen Freiheitsstrafe in die Strafanstalt müssen, wenn die Verbüßung der Strafe unerläßlich ist, sagt die Reform, in einem Text. Es wird eine andere Besatzung in den Gefängnissen sein als vor 20 Jahren und heute, nämlich die Schwerkriminellen, die Schwerstkriminellen, die Gefährlichen und alle diejenigen, von denen man glaubt, daß man sie resozialisieren kann, daß man auf sie einwirken kann und sie wieder in die Gesellschaft eingliedern kann.</p>
				<p>Das muß man sich klarmachen, wenn man die paar entscheidenden Dinge anführt, die aus dieser Tendenz erwachsen. Das eine, das wird vielleicht getadelt werden, ist der Entschluß zur Einheitsstrafe. Wir haben heute noch Zuchthaus, Gefängnis, Haftstrafen. Wir haben uns entschlossen, der Einheitsstrafe zuzustimmen, die heißt dann einfach Freiheitsstrafe. Das Zuchthaus verschwindet, die Haftstrafe verschwindet, es heißt in der ganzen Breite, in der noch als Freiheitsstrafe erkannt wird: Freiheitsstrafe, lebenslängliche Freiheitsstrafe, Freiheitsstrafe von 15 Jahren, Freiheitsstrafe von einem Jahr.</p>
				<p>Warum haben wir auf das Zuchthaus verzichtet? Den Nichtjuristen sage ich vielleicht etwas, was sie nicht wissen: Zwischen Zuchthaus und Gefängnis besteht nicht so viel realer Unterschied. Die leben in genau den gleichen Verhältnissen, sie unterscheiden sich nur dadurch, daß im Zuchthaus verhältnismäßig langfristige Straftäter sind und in Gefängnissen kürzerfristige. So daß unsere alten Kunden oft gesagt haben, schicken sie mich doch nach Bruchsal, das ist das Zuchthaus in unserem Land, das Landesgefängnis ist doch viel unbequemer. So lang mein Gedächtnis reicht, früher gab es einige Unterschiede, aber sie sind völlig eingeebnet, also in diesem Rechts- und Grundrechtsstaat ist es völlig unmöglich, einen wirklichen und wirksamen Unterschied unter den Strafanstalten herbeizuführen, etwa wiedereinzuführen. Völlig ausgeschlossen. Es gibt keinen realen Unterschied, es ist also nur ein Kennzeichnungswort, von dem man nicht mit Unrecht sagt, es bewirkt einen Schaden, wenn man wieder in die Welt zurück muß. Also, wer drei Jahre Zuchthaus hat, ist ein Zuchthäusler bekanntlich in unserem Sprachgebrauch. Und wenn er sagen muß, ich komme aus dem Zuchthaus, so hat er einen erschwerten Weg in die Resozialisierung zurück. Zweifellos. Darüber ist lange gestritten worden, wir haben zwischendurch einen Kompromiß angenommen gehabt, zwischen schwerem Gefängnis und Gefängnis zu unterscheiden. Ich sage, diese Unterscheidung – Zwischenruf –, es wäre dann gewesen bei diesem Kompromiß, eine Strafe über fünf Jahre schweres Gefängnis, unter fünf Jahre Gefängnis.</p>
				<p>Nun, die Unterscheidung, der also real auch wieder nichts zugrunde liegt, hat sich nicht durchsetzen können. Wir haben draußen in der Welt alle gegen uns. Wir haben die ganzen Strafvollzugsbeamten, einschließlich aller Gefängnisgeistlichen gegen uns. Sie sind alle für die Einheitsstrafe, aus Resozialisierungsgründen. Wir haben ungefähr 90 Prozent der Wissenschaftler gegen uns in dieser Frage gehabt. Seltsamerweise haben die Verteidiger für die Beibehaltung des Zuchthauses plädiert, weil sie meinten, daß da also ein – ja, ich weiß es nicht, das ist psychologisch nun schwer zu sagen, warum Rechtsanwälte für diese Kennzeichnungsstrafen sind. Es wäre nur eine Kennzeichnung.</p>
				<p>Was bei mir den letzten Ausschlag gegeben hat: Die Landesjustizverwaltungen haben in ihrer überwiegenden Mehrheit für die Einheitsstrafe sich entschieden. Und in den Landesjustizverwaltungen geht doch ein erstaunliches Maß von Theorie und praktischer Erfahrung ineinander. Jedenfalls, wir haben es so entschieden, und der Einwand, daß jetzt der »anständige« Kriminelle, also der nicht so schwere Kriminelle, nun gleichgesetzt wird mit Mördern, Räubern und so, ist nicht mehr so durchgreifend, weil, wie gesagt, morgen, also in fünf Jahren, eine einheitlichere Schicht von mittelschweren bis zu schweren Kriminellen in der Freiheitsstrafe sein wird und nicht der sogenannte anständige Kriminelle.</p>
				<p>Der Strafvollzug will die Einheitsstrafe, damit er sagen kann, in die Anstalt kommen die 20- bis 30-Jährigen, da kommen die Besserungsfähigen, da kommen die Schwererziehbaren, so daß er die ganze Masse planmäßig aufteilen kann. Ich war in der Schweiz, in einem sehr fortschrittlichen Gefängnis, da waren alle Erstbestraften, ganz gleichgültig, ob sie 20jährige Erstbestrafte wegen Diebstahls waren oder erstbestrafte Mörder und Totschläger. Das gefiel mir nun auch wieder nicht. Wir wollen mit der Einheitsstrafe eine Planung ermöglichen, die jeden in die Anstalt bringt, in der am meisten mit ihm gemacht werden kann. Soweit zur Einheitsstrafe. Eine weitere wesentliche Neuerung des Entwurfs besteht darin, daß wir beschlossen haben, die Sozialtherapeutische Anstalt einzuführen. Ich muß Sie erinnern an das, was Sie wissen konnten, daß wir also zweispurig arbeiten, nämlich mit Strafe und Maßregel, Maßnahme. Das Gesetzbuch ist ein Gesetz, das strafen und maßregeln soll. Eine der Maßregeln ist die psychiatrische Krankenanstalt, das ist für die, die also für unzurechnungsfähig oder für ganz schwer vermindert zurechnungsfähig gehalten werden. Das zweite ist also die Sozialtherapeutische Anstalt, dann kommt dahinter noch die Sicherungsverwahrung, die Sicherungsanstalt.</p>
				<p>Die Sozialtherapeutische Anstalt ist im europäischen Erfahrungsbereich noch ein Experiment, das Dänemark seit ungefähr zwei Jahrzehnten hat, Holland seit etwa 15 Jahren. Wir haben uns sowohl die dänische wie die eine holländische Anstalt angeschaut. Es muß Sie interessieren, daß der Ansatz zu dieser Behandlung besonders erfolgversprechend ist bei Sittlichkeitsverbrechern und insofern natürlich des Wagnisses des Experimentes wert. Wenn wir gefährliche Sittlichkeitsverbrecher aus dieser Sozialtherapeutischen Anstalt wirklich gebessert zurück erhielten und damit auch bei jedem nur ein oder zwei Kinder retten könnten vor der Verderbnis, wäre das den Versuch wert. Es werden aber nicht nur sein die Sittlichkeits-, die Triebverbrecher, sondern alle Kriminellen mit psychopathischen Zügen, und das sind leider gerade eben im hochgezogenen Grad der Kriminellen, also bei Schwer- und Schwerstkriminellen, beachtlich viele. Alle, die wir außen gesprochen haben in Dänemark, in den Niederlanden und auch hier in Deutschland, berichten von Erfolgen, von auffallenden Erfolgen.</p>
				<p>Ich habe es im Text angedeutet, daß wir, obwohl es nicht an sich Strafrecht ist, noch in dieser Legislaturperiode verabschieden werden im Unterausschuß das Kastrationsgesetz.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-22-t2000_WZ_FN005" type="comment"><p>Am 8. Januar 1969 brachte die Bundesregierung einen Gesetzentwurf über die freiwillige Kastration und andere Behandlungsmethoden ein, der die Einführung der freiwilligen Kastration bei Vorliegen eines abnormen Geschlechtstriebes sowie die Errichtung einer Gutachterstelle zur Untersuchung und Belehrung der Betroffenen vorsah. Der Bundestag behandelte den Entwurf am 22. Januar 1969 in 1. Lesung und überwies ihn an den federführenden Sonderausschuss für die Strafrechtsreform sowie an den mitberatenden Ausschuss für Gesundheitswesen. Der Sonderausschuss für die Strafrechtsreform legte seine Stellungnahme am 21. Mai 1969 vor, so dass der Gesetzgebungsprozess noch in der laufenden Wahlperiode abgeschlossen werden konnte. Das Gesetz wurde am 15. August 1969 verkündet und trat sechs Monate nach seiner Verkündung in Kraft. Vgl. »Gesetz über die freiwillige Kastration und andere Behandlungsmethoden« vom 15. August 1969, BGBl. 1969 I S. 1143 in Verbindung mit den BT-Drucksachen V/3702 und V/4235.</p></note></seg> Die Kastration spielt bei der Behandlung von Triebverbrechern in der Sozialtherapeutischen Anstalt eine vorrangige Rolle, wobei man wissen muß, es gibt nicht nur die Kastration mit dem Messer, sondern auch die Kastration mit Drogen, mit Medikamenten. Es gibt ein neues Medikament seit etwa eineinhalb Jahren, ohne unerwünschte Nebenwirkungen, die man nämlich befürchtet hat, weil es ein Hormonpräparat ist. Und das dieselbe Wirkung hat wie die Kastration, wobei man also dosieren kann. Das ist ein Aspekt von ganz erheblicher Bedeutung auf dem Weg des Triebverbrechens, und es gibt mir einigen Mut, mit dem ganzen Experiment vor die Öffentlichkeit zu gehen und zu sagen, wenn wir euch nur einige Triebverbrecher im Jahr auf diese Weise ungefährlich machen – ich sage nicht das böse Wort, unschädlich machen, sondern ungefährlich machen –, kann sich dieses Experiment lohnen.</p>
				<p>Die Sozialtherapeutische Anstalt wird eine ganz wesentliche Neuerung im deutschen Strafrecht sein. Wie gesagt, die Sicherungsverwahrung steht dahinter für die als unverbesserlich Erkannten, so daß man sagen kann, Einheitsstrafen, Sozialtherapeutische Anstalt und Sicherungsverwahrung im Hintergrund sind also die Kombination von Strafe und Maßregel.</p>
				<p>Nun muß ich etwas noch sagen über die kurze Freiheitsstrafe, das ist ein Dogma dieses Jahrhunderts gewesen, mit dem ich aufgewachsen bin, daß kurze Freiheitsstrafen unnütz sind. Die Leute des Strafvollzugs sagen, unter sechs Monaten hat es gar keinen Sinn, unter sechs Monaten kann man nicht erzieherisch einwirken, weder in der Erziehung noch gar bei älteren Gefangenen, so daß das Bestreben ist, im Interesse einer wirksamen Gefängnisreform das Gefängnis zu entlasten von Leuten, die eben im Grunde bloß durchlaufen durchs Gefängnis. Das Sinnloseste sind in jedem Gefängnis diejenigen, die bloß ein oder zwei Wochen zu verbüßen hatten, denn bis die eingekleidet sind, fängt das Auskleiden schon wieder an, im Ernst, ungefähr drei Tage wird eingekleidet, drei Tage ausgekleidet.</p>
				<p>Der Strafvollzug, also die Menschen des Strafvollzugs, unsere Beamten, Lehrer und Geistlichen, wollen das Gefängnis entlasten von den Kurzzeitigen, weil sie sagen, das ist bloß sinnlose Schikane, die nützt nichts, der Gesellschaft nichts und dem Eingesperrten nichts. Also, wie ist nun die kurze Freiheitsstrafe geregelt: Unter einem Monat gibt es keine Freiheitsstrafen. Bis zu sechs Monaten wird grundsätzlich die Freiheitsstrafe durch Geldstrafe ersetzt, wobei selbstverständlich vorbehalten ist, denjenigen, der also böswillig nicht zahlt, oder den ohnedies schlecht Prognostizierten auch mit der kürzeren Strafe, mit drei, mit fünf Monaten, ins Gefängnis zu sperren, also ein Monat bis sechs Monate. Nun kommt dazu die neue Regelung der Aussetzungsmöglichkeiten, Aussetzung auf Bewährung. Bis zu einem Jahr kann normalerweise ausgesetzt werden, wenn die Prognose gut ist. Und ich sage es jetzt laienhaft, wenn das Delikt nicht zu schwer ist. Es darf nicht verhindert werden die Bewährung der Rechtsordnung, und es muß also einen Sinn haben, im Bezug auf die soziale Prognose dieses Mannes. Es ist zulässig die Aussetzung bis zu zwei Jahren, also von ein bis zu zwei Jahren, aber als Ausnahmefall. Dann muß der Richter darlegen, warum er nun ganz ausnahmsweise es für richtig hält, diese Strafe auszusetzen zur Bewährung. Wenn er rückfällig wird, muß er es verbüßen.</p>
				<p>Das ist also der wesentliche Neuinhalt des allgemeinen Teils. Nun, die Einzeltatbestände, die umstritten sind, kennen Sie. Sie wissen auch, wie sehr sie in der Öffentlichkeit umstritten sind und beschrieen sind. Aber ich sage da noch einmal, lassen Sie sich nicht von der Hysterie, wie sie leider auch beim Juristentag zutage getreten ist<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-22-t2000_WZ_FN006" type="comment"><p>Gemeint ist der 47. Deutsche Juristentag, der vom 17. bis 20. September 1968 in Nürnberg stattfand. Vgl. hierzu »Für die Trennung von Moral und Recht«, in: »FAZ« vom 19. September 1968; »Bonner Entwurf mutet pervers an«, in: »Frankfurter Rundschau« vom 19. September 1968; »Revolution der Moral im Meistersingerhaus«, in: »Münchner Merkur« vom 20. September 1968; »Die Reform des Sexualstrafrechts soll beschleunigt werden«, in: »Stuttgarter Zeitung« vom 20. September 1968.</p></note></seg>, lassen Sie sich nicht von der Hysterie erschrecken. Ich habe gestern zu einem Professor gesagt, bis jetzt sind die Professoren nicht die Gesetzgeber. Die Behauptung, daß die Wissenschaft irgend etwas eingesehen habe, ist nicht stark genug, um jahrtausendalte Strafrechtstatbestände aus den Angeln zu heben. Sondern ich sage, die Beweislast, die Überzeugungslast hat derjenige, der einen so alten Tatbestand wie die Blutschande einfach abschaffen will aus der Laune dieses Modesommers.</p>
				<p>Trotzdem, wir haben eine ganze Reihe von Tatbeständen vor uns, die können wir nicht halten. Wir können nicht halten, das habe ich von Anfang an gesagt, den völlig sinnlosen Ehebruchstatbestand. Es wird ja nicht bestraft der Ehebruch, sondern es wird bestraft der Ehebruch, wenn die Ehe geschieden ist wegen dieses Ehebruchs und der nichtschuldige Teil Strafantrag gestellt hat. Ein alter Praktiker kann Ihnen sagen, die paar Ehebruchsfälle, die auf diesem Wege bestraft werden, bewirken weder Gerechtigkeit, wegen der völligen Ungleichheit, noch bewirken sie etwa einen Schutz der Ehe. Den Tatbestand kann man vernünftigerweise nicht aufrechterhalten, weil er kriminalpolitisch einfach nicht zu halten ist.</p>
				<p>Viel schwerer ist das Problem der gleichgeschlechtlichen Unzucht, also auch der männlichen Homosexualität. Das ist schwerer zu entscheiden, aber wir Juristen sagen zweierlei: Erstens, die Sachverständigen, Psychiater, Psychologen, vor allem die Psychiater hören nicht auf, uns zu beweisen, an Lebensfällen, daß ein guter Teil, nicht alle, der Homosexuellen anlagemäßig homosexuell ist. Da ist gar kein Zweifel mehr. Ich habe also gerade einen Fall in der Hand, in einer Gnadensache, er hat sich an mich gewendet, ein gebildeter Mann, Jurist, promoviert bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="##">Förster</name>, er hat ungefähr sieben Jahre schon verbüßt, immer wieder wegen derselben Sache. Zwei Muttersbrüder wegen desselben Leidens straffällig geworden und Selbstmord begangen, wo also die Linie der Vererbung ganz klar zu sehen ist. Man kann nur sagen, mit dem Schuldstrafrecht hat man ein schlechtes Gewissen; ich habe mir im Geist den einen oder anderen, den ich verurteilt habe, hier wieder in die Erinnerung zurückgerufen, und ich sehe mehr als einen, bei dem ich heute Bedenken hätte, ihn zu verurteilen. Das ist das eine.</p>
				<p>Das zweite ist ein weitschichtiges Problem, das mit den Strafanstalten zusammenhängt. Kommentar überflüssig, wenn man 175er<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-22-t2000_WZ_FN007" type="comment"><p>Im Volksmund wurden Homosexuelle oft als »175er« bezeichnet. Bis zur Strafrechtsreform von 1969 stellte der Paragraph 175 des Strafgesetzbuchs sexuelle Handlungen zwischen Personen männlichen Geschlechts unter Strafe.</p></note></seg> in die Strafanstalt sperrt, kann man sich ja die Wirkung ausrechnen. Und es ist leider eine völlig verbreitete Erscheinung. Es kommt dazu, daß wir nicht imstande wären, ich meine die »Große Strafrechtskommission«<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-22-t2000_WZ_FN008" type="comment"><p>Gemeint ist die im Frühjahr 1954 von Bundesjustizminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumayerFritz_1949-09-07">Neumayer</name> berufene Kommission zur Erstellung eines neuen Strafgesetzbuches. Die »Große Strafrechtskommission« bestand aus 24 Mitgliedern – Strafrechtslehrern, Richtern und Bundesanwälten, Mitgliedern der Länderjustizverwaltungen und Vertretern der Rechtsanwaltschaft sowie Bundestagsabgeordneten – und tagte von 1954 bis 1959. Sie legte 1958 einen Allgemeinen Teil eines Strafgesetzbuches, 1959 einen vorläufigen Gesetzentwurf eines Strafgesetzbuches vor. Von den Länderjustizverwaltungen wurde im Juli 1959 die sogenannte »Länderkommission für die Große Strafrechtsreform« gegründet, die im September 1959 ihre Beratungen zum Allgemeinen Teil abschließen konnte. Von den von diesem Gremium vorgeschlagenen Änderungen zum Allgemeinen Teil fanden rund zwei Drittel in der späteren Regierungsvorlage Berücksichtigung. Im Oktober 1960 setzte die Länderkommission ihre Beratungen mit dem Besonderen Teil des Strafgesetzbuchs fort, die sie im Januar 1962 zum Abschluss brachte. Vgl. <hi rendition="#smcap">Holtz</hi>, S. 9 f.</p></note></seg>, das zu definieren, was unter Strafe gestellt ist. Ich will es nur mit dem Wort sagen, ich entschuldige mich also für den Gebrauch solcher Worte, es ist nur beischlafsähnliche Handlung unter Homosexuellen zu bestrafen. Nun, ich habe die Art Rechtsprechung schon einmal erlebt vor 1933 und habe sofort gesagt, ihr werdet mich nicht dazu bringen, daß ich noch einmal einen so unsinnig vagen Tatbestand anwende. Ich bin der Meinung, so schwer das fällt und so schwer unter Umständen die Folgen sind, wir werden den einfachen Tatbestand der Homosexualität nicht strafbar halten können. Das betrifft natürlich nicht alle Fälle, mit Jugendlichen, der Mißbrauch von Autorität usw. – die halten wir selbstverständlich strafbar. Wir werden uns überlegen müssen, wie das Schutzalter sein soll, es ist derzeit 21, ob das Alter auf 18 festgesetzt wird. Aber wir werden den Tatbestand nicht halten können, das sage ich Ihnen, nicht in der öffentlichen Meinung, nicht im Ausschuß, nicht im Plenum.</p>
				<p>Ein schwerer Tatbestand ist also die sogenannte ethische Indikation. Sie kennen die Geschichte, oder ich sage sie Ihnen ganz kurz: In der Großen Strafrechtskommission wurde also dieser Fall geregelt, und dann gab es einen Einspruch über das Kabinett. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name>, der damalige Justizminister der CSU, hat sich verzweifelt im Kabinett gegen diese Vorlage gewehrt, habe ich mir jetzt erzählen lassen. Er blieb absolut dabei, daß man die Notzuchtschwangerschaft straflos unterbrechen kann, das ist ja das Problem, ob eine durch Notzucht geschwängerte Frau die Schwangerschaft unterbrechen darf, wobei das schwerere Problem beim Arzt liegt. Der Arzt muß natürlich eine gewisse Sicherheit haben. Wir erleben immer wieder, ich sage es jetzt ganz offen, im katholischen Kreis, daß dort sonntags daran festgehalten wird, es sei keine ethisch gerechtfertigte Unterbrechung, weil nicht die medizinische Indikation, Leben der Mutter oder Leben des Kindes, steht, sondern nur sozusagen Gefühlswerte gegen das Leben des Kindes. Ich habe immer den Standpunkt vertreten, das sei eine notstandsanaloge Lage. Es geht ja nicht um Gefühle, sondern in Wirklichkeit um die Existenz. Es kann sein, eine verheiratete Frau, die Kinder hat und nun dieses Notzuchtskind in die eigene Familie zur Welt bringen müßte. Es kann sein, ein junges Mädchen, das im Grunde sein Leben verpfuscht hat, wenn es die Schwangerschaft austrägt. Dann hat es also diese Last, daß sie ein Leben lang sagen muß, und mit welcher Glaubwürdigkeit und mit welcher Geglaubtheit, das ist ein Notzuchtskind, nicht ein gewöhnliches uneheliches Kind, sondern ein Notzuchtskind. Ich sage notzuchtsanaloge Lage, weil in sehr vielen Fällen die Existenz auf dem Spiel steht, die wirkliche Existenz, notstandsanalog. Ich habe gerade eben wieder mit Ärzten gesprochen auf einer Tagung in Bad Boll<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-22-t2000_WZ_FN009" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> nahm hier Bezug auf die Tagung »Ethisch-medizinische Aspekte der großen Strafrechtsreform« für Ärztinnen und Ärzte vom 11. bis 13. Oktober 1968 in der Evangelischen Akademie Bad Boll.</p></note></seg>, die sagen, normalerweise wird der Fall geregelt über Selbstmordverdacht, und das waren so seriöse Ärzte, daß ich nicht glaube, daß sie das erfinden, sondern ich kann mir gut vorstellen, daß Frauen und Mädchen in der Tat sagen, Herr Doktor, das kann ich nicht, dann muß ich mich umbringen.</p>
				<p>Ich selbst habe immer gesagt, wenn mir der Fall begegnet wäre in der Praxis, er ist mir nicht begegnet, hätte ich nach allen Mitteln und Wegen gesucht, um von Strafe absehen zu können. Wenn ich das Unglück gehabt hätte, daß eine meiner Töchter das betroffen hätte, hätte ich meine Töchter nicht gezwungen, das Kind auszutragen. Ich hätte ihnen da klargelegt, wie das objektiv vom kirchlichen Standpunkt aus anzusehen ist, aber ich hätte ihnen nicht das aufgezwungen, so daß ich sage, ich bin nicht der Ansicht, daß man das kriminalisieren muß. Es kann einer gut auf dem Standpunkt stehen, daß das ethisch nicht gerechtfertigt ist, das bedeutet noch lange nicht, daß er verlangen und durchsetzen muß, daß es bestraft wird. So daß ich meine, diese christlich-demokratische und christlich-soziale Union stehe nicht sozusagen unter einem logischen Zugzwang, daß sie also müßte. Es gibt in der Evangelischen Kirche eine strengere und eine leichtere Meinung, in der Katholischen Kirche durchweg die Meinung der ethischen Verwerflichkeit. Aber das kann nichts daran ändern, daß kein Zwang für uns besteht, uns für die Strafbarkeit zu entscheiden.</p>
				<p>Es steht noch auf dem Tableau die Insemination. Nun muß ich sagen, ich habe einmal dafür plädiert, also die künstliche, die heterologe, also vom fremden Mann her rührende Insemination für strafwürdig zu halten. Ein kurzes Beispiel: Ich glaube, daß das in der Regel nicht gerade ethisch hochstehend ist, aber ich habe mir jetzt wiederum von Ärzten eine Reihe von Fällen sagen lassen, in denen immerhin beachtliche Motive der Frau vorliegen, so daß ich nicht sagen kann, die muß bestraft werden. Dazu kommt ein rein kriminalpolitisches Element, die Fälle liegen verhältnismäßig selten noch bei uns, die Mißbräuche sind sparsam geschildert, so daß man nicht unbedingt sagen muß, daß es kriminalpolitisch geboten ist.</p>
				<p>Bei der Insemination handelt es sich nicht um ein bestehendes Recht, sondern um das Einführen einer noch nicht bestehenden Strafbestimmung. Bei der ethischen Indikation wird bestimmt der Antrag gestellt werden, den 160, also den ursprünglichen Regierungsentwurf, wiederherzustellen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-22-t2000_WZ_FN010" type="comment"><p>Nach den Beschlüssen der Großen Strafrechtskommission sollte in das neue Strafgesetzbuch ein Paragraph 160 eingefügt werden, der unter dem Titel »Unterbrechung einer aufgezwungenen Schwangerschaft« die Bestimmung vorsah, dass ein Schwangerschaftsabbruch durch einen Arzt nicht strafbar war, wenn nach Feststellung des Gerichts die Frau Opfer einer Vergewaltigung geworden war und die Schwangerschaft mit großer Wahrscheinlichkeit auf dieser Tat beruhte. Diese Bestimmung stand in dem Entwurf des Bundesjustizministeriums 1960, kam aber bei der Kabinettsberatung zu Fall und tauchte auch später in den Entwürfen, die in der 4. und 5. Wahlperiode eingebracht wurden, nicht mehr auf. In seiner Diskussionsgrundlage zur Frage der Strafrechtsreform – siehe Anm. 3 – nannte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> als Grund befürchtete Einwände von kirchlicher Seite. An dieser Stelle führte er weiter aus: »In der Tat zeichnet sich in dieser Frage ein grundsätzlicher Konflikt ab. Soweit die Schwangerschaftsunterbrechung auf der Grundlage der medizinischen Indikation straflos gelassen wird, handelt es sich um die Abwendung der Gefahr des Todes oder einer unzumutbaren schweren Schädigung an Körper oder Gesundheit der Schwangeren. Im Falle der Notzuchtschwangerschaft liegt ein gleicher Konfliktsfall nicht vor. Es wird in diesem Fall nicht Leben gegen Leben gewogen, sondern auf der einen Seite wird gewogen das Leben des Embryos, auf der anderen Seite eine seelische Notlage besonderer Art, von der der Entwurf [des Bundesjustizministeriums 1960] sagt, daß ihr gegenüber staatlicher Zwang bedenklich erscheint. Die Übertragung des Abwägungsprinzips aus dem Fall der medizinischen Indikation auf den Fall der Notzuchtschwangerschaft lehnt die katholische Morallehre mit Entschiedenheit ab. Sie sagt, jede Tötung unschuldigen menschlichen Lebens sei ohne Ausnahme sittlich nicht erlaubt. Die evangelischen Stellungnahmen zur Vergewaltigungsindikation sind nicht ebenso einheitlich. [...] Die Entscheidung wird schwerfallen. In der öffentlichen Auseinandersetzung neigt sich die Waagschale offenkundig zu Gunsten der Straflosigkeit. Auch derjenige, der mit der kirchlichen Lehre einen objektiven Verstoß gegen das unabdingbare Gesetz des Schutzes des Lebens annimmt, muß nicht zwingend für die Straflosigkeit eintreten. Die psychische Lage der Schwangeren ist dem Notstand so vergleichbar, daß man von Notstandsanalogie sprechen kann.«</p></note></seg> Ich könnte mir vorstellen, daß in einer solchen Frage die Abstimmung seitens der Fraktion freigegeben wird, ja, ich bin überzeugt, daß diese Fraktion das tun wird, daß gesagt wird, entscheidet nach eurem Gewissen!</p>
				<p>Was sonst auf dem Tableau dieser, ich muß es so sagen, hysterischen Zeit steht, also Straflosigkeit der Blutschande, Straflosigkeit der ganzen Kuppelei, Straflosigkeit für Zuhälter, werde ich gleich noch behandeln.</p>
				<p>Was uns darüber hinaus zugemutet wird, brauchen wir nicht zu akzeptieren. Wir sind insoweit Herr der Situation. Ich habe schon zweimal im Ausschuß gesagt, also, sie können entschließen, was sie wollen. Aber sie wissen, wenn sie gewisse Dinge uns aufzwingen wollen, geht das ganze schief. Und das ist anerkannt. Die SPD weiß, daß sie selbst es sich nicht leisten kann, obwohl sie lüstern wäre, solche Anträge einzubringen; die FDP liebäugelt mit dem Alternativentwurf.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-22-t2000_WZ_FN011" type="comment"><p>Vgl. Alternativ-Entwurf eines Strafgesetzbuches. Allgemeiner Teil, vorgelegt von Jürgen Baumann, Anne-Eva Brauneck, Ernst-Walter Hanack, Arthur Kaufmann, Ulrich Klug, Ernst-Joachim Lampe, Theodor Lenckner, Werner Maihofer, Peter Noll, Claus Roxin, Rudolf Schmitt, Hans Schultz, Günter Stratenwerth, Walter Stree, Tübingen 1966.</p></note></seg> Aber offen gestanden hat, wie ich glaube, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer[-Nicolaus]</name> nicht den Mut, einige sehr anstößige Dinge auch zu ihrem Antrag zu nehmen; ich sage unentwegt, schreiben sie Anträge, auf so allgemeine Dinge laß ich mich nicht ein, so daß man sagen kann, das wird uns nicht über den Kopf wachsen. Der Schwerpunkt der Reform, die bis jetzt erreicht ist, liegt im allgemeinen Teil, was wir im besonderen noch machen, schneiden wir zu und werden uns nichts aufzwingen lassen.</p>
				<p>Ein letztes Wort: Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>, die nicht hier ist, hat also mich gebeten, gelegentlich in ihrem CDU-Frauen-Landesverband in Hannover über die Strafrechtsreform zu sprechen. Meine Damen, aber auch meine Herren, soweit meine Zeit reicht und Sie Termine mit mir vereinbaren können, bin ich gerne bereit dazu, zu Referaten und Diskussionen. Ich meine, man muß seine Sünden büßen, wie es also die Vorsehung über einen verhängt hat. Danke schön.</p>
				<p>[2. Aussprache]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Ich habe mich mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> eben abgestimmt, er ist einverstanden, daß die Diskussion sich zunächst mit dem allgemeinen Teil beschäftigt, ja? So eine Art Generaldebatte, und daß wir dann auf die einzelnen von ihm angesprochenen Punkte eingehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>: Bei dem Strafrechtsentwurf, wie er jetzt aus dem Ausschuß stückweise herauskommt, ist, würde ich sagen, sicherlich das Richtige der Gedanke, daß ja im Prinzip am Schuldstrafrecht von allen festgehalten worden ist, auch wenn nicht immer alle Konsequenzen daraus gezogen worden sind, und sicherlich ebenso der Gedanke der Zweispurigkeit zwischen den Strafmaßstrafen und den Maßnahmen. Aber ich meine, daß an einigem, was nun da gefolgert ist und hier auch vorgetragen wurde, doch eine Kritik zu üben ist. Es hat Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> eben nicht als seine Meinung, sondern als Meinung dieser Zeit hier vorgetragen, das Jahrhundert traue der Freiheitsstrafe nicht. Die Freiheitsstrafe habe nur dann einen Sinn, wenn sie eingliedern solle und wenn sie sichern solle.</p>
				<p>Nun, darf ich erst einmal fragen, bloß um jemand einzugliedern, brauche ich ihn ja überhaupt nicht einzusperren, das ginge wahrscheinlich auf eine einfachere Methode. Ich möchte es ganz anders sagen, wir müssen doch jetzt wissen, und es ist ja auch die Überlieferung der Strafrechtswissenschaft, daß die Strafe, jede Strafe, nicht jede Strafe, aber die Strafe im Prinzip den dreifachen Sinn hat: Sühne, Sicherheit und Abschreckung. Und wer nur resozialisieren oder sichern will, den möchte ich fragen, mit welchem Recht er eigentlich die Massenmörder der nationalsozialistischen Zeit überhaupt noch bestrafen will. Resozialisiert sind die alle miteinander längst, und sichern braucht man diese Gesellschaft vor den Massenmördern auch nicht. Die bringen nie mehr einen Menschen um, auch keinen einzelnen mehr, weil sie ja nur Milieutäter waren, weil sie ja einer bestimmten Hierarchie, einer bestimmten geistigen Verführung anheimfielen, die morden nicht noch einmal einen Juden. Wenn wir die bestrafen wollen, und wir müssen sie bestrafen, darüber sind wir doch hier uns alle einig, ganz unabhängig von der Frage der Verjährung, die Dinge sind ja im Augenblick nicht verjährt. Ich meine, hier ist doch der schlagende Beweis dafür, daß die Sühne ein selbständiger Strafzweck ist, und zwar der erste von den Strafzwecken.</p>
				<p>Damit komme ich zu dem anderen: Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> hat gesagt, es handelt sich um ein weltliches Strafrecht. Das ist ja nicht neu, das Strafrecht von 1871 ist in vieler Hinsicht veraltet, in manchem seiner Begriffe, usw. usf., aber ein kirchliches Strafrecht ist es auch nicht gewesen, als es 1867 der Norddeutsche Reichstag und später der Deutsche Reichstag dann übernommen hat. Ich glaube auch nicht, daß man sagen kann, daß das Strafrecht, wie es heute zu sagen modern ist, überhaupt nichts mit anderen Dingen, mit Philosophie, Ethik und anderen Dingen zu tun hat.</p>
				<p>Natürlich müssen wir unterscheiden: Moral und Strafbarkeit sind zwei verschiedene Dinge. Das steht schon im Mittelalter bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AquinThomasvon">Thomas von Aquin</name>, aber es ist doch nicht so, daß es zwei Dinge sind, die nichts miteinander zu tun haben. Lassen Sie mich das ganz deutlich an einem negativen Beispiel sagen: Der Staat kann doch nicht bestrafen, was moralisch einwandfrei ist, zum Beispiel die Ehe zwischen Menschen verschiedener Rassen, wie wir es bei uns in Deutschland erlebt haben. Und an diesem negativen Beispiel wird doch klar, daß ich Moral und Strafe nicht voneinander völlig lösen kann, sondern daß sie in einer gewissen Beziehung stehen und daß man nur im Einzelfall unterscheiden kann, ob ich alles, was unmoralisch ist, bestrafen will, das will ich natürlich nicht, aber eine Beziehung muß doch hier noch bestehen. Genauso ist es mit dem modernen Standpunkt, der da auch in Nürnberg auf dem Juristentag vertreten wurde, der darauf hinausläuft, daß ich nur strafen darf, wo ein individuelles Rechtsgut verletzt worden ist. Das hat bei den Sittlichkeitsverbrechen dazu geführt, daß eine Frau auf dem Juristentag erklärt hat, es sei nicht nur die Homosexualität nicht mehr zu strafen, denn dadurch werde kein individuelles Rechtsgut verletzt, usw. usf., man müsse sich doch einmal überlegen, ob man Unzuchtverbrechen an Kindern bestrafen könne, weil nicht jedes Kind einen Schaden erleidet, denn manche Kinder, an denen Unzucht verübt würde, seien so klein, daß sie gar nicht merkten, was mit ihnen geschehe, dann sei ihnen ja weder körperlich noch seelisch ein Schaden erwachsen.</p>
				<p>Ich meine, da sind die Dinge jetzt auf die Spitze getrieben. Ich möchte aber noch einen Schritt weitergehen und sagen, daß es nicht nur darum geht, daß das individuelle Rechtsgut prinzipiell geschützt ist, sondern daß es auch gemeinsame Rechtsgüter und gemeinsame Anschauungen des Volkes gibt, die geschützt werden müssen. Dann allerdings spricht man vom Geist des Jahrhunderts. Die Alternativprofessoren behaupten ja, daß sie den Geist des Jahrhunderts in ihrem Entwurf umgesetzt haben, aber das ist auch wieder ein viel zu hoch gestochenes Wort. Ich traue diesem Jahrhundert nicht, denn ich habe in der ersten Hälfte dieses Jahrhunderts genau die entgegengesetzten Thesen im Strafrecht, an den deutschen Universitäten, in der Akademie des deutschen Rechts, in der Öffentlichkeit gehört, wie ich sie heute höre. Und ich frage mich, ist nun der Größenwahn des Nationalsozialismus mit seinem Rassismus oder der Libertinismus des heutigen Deutschen Juristentages in Nürnberg nun eigentlich der Geist des Jahrhunderts?</p>
				<p>Und ich glaube, wir als eine christlich-demokratische Partei sollten ja in erster Linie nicht auf den Geist des Jahrhunderts schauen, obwohl man den immer beachten muß, schon damit man weiß, wie man ihn eventuell zu bekämpfen hat, sondern auf die unveräußerlichen Werte, um derentwillen diese unsere Partei gegründet worden ist. Ich meine, da stellt sich für uns jetzt, bevor ich auf irgendeine Einzelheit eingehe, die Frage, wir dürfen nicht nur darauf schauen, ob etwas durchsetzbar ist im Bundestag, in dem wir nicht die Mehrheit haben, sondern wir müssen auch darauf schauen, was unser Standpunkt ist. Wenn wir in einer prinzipiell bedeutenden Frage einen festen Standpunkt haben, dann müssen wir als Partei auch bereit sein, den zu vertreten, um entweder niedergestimmt zu werden, was nicht das Schlimmste auf der Welt ist, oder in Verhandlungen über einen Kompromiß einzutreten, aber wir müssen jedenfalls unseren Standpunkt vertreten, sonst können wir unseren Wählern nicht in die Augen sehen, auch uns selbst nicht in die Augen sehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmel</name>: Zur Person, ich bin zehn Jahre jünger als der Herr Generalbundesanwalt a. D. Ich sage das bewußt, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name>, weil ich mich erinnere an die Zeit, als ich noch ein junger und forscher Staatsanwalt war und abends nach Hause ging mit meinem Landgerichtsrat, der die Strafkammer hatte, der wohnte neben mir, und ich mich immer bei ihm beklagte, warum er so mild sei. Da sagte er, Herr Kollege, wenn Sie älter werden, werden Sie auch milder werden. Damit will ich anfangen. Zur Person weiterhin: Ich bin also kein Generalbundesanwalt, sondern ich war Staatsanwalt in der Zeit, die, wie ich glaube, die schwerste Zeit war, die wir mitgemacht haben, nämlich nach dem Krieg, wo alles Recht aus den Fugen geraten war und wir noch für ganz Unterfranken nur ein Schwurgericht hatten mit 12 Geschworenen und drei Beisitzern in einer sehr, sehr schweren Zeit, und ich war dann einige Jahre Vorsitzender eines Jugendschöffengerichts und habe nicht nur Taten von Jugendlichen aburteilen lassen, sondern auch Taten an Jugendlichen.</p>
				<p>Nun will ich nicht auf diese Erfahrungen zurückblicken, die sind zu lange her, ich bin ja schon 12 Jahre in diesem Hohen Hause, habe also die Erfahrungen nicht mehr, die in der letzten Zeit waren. Aber ich muß Ihnen eines sagen zur Sache, was mir an der ganzen Geschichte nicht gefällt, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name>, das ist, daß jetzt alles so in diese weiche Welle gerät. Das, was wir machen müßten jetzt, wozu wir aufgerufen wären, wäre nicht zu suchen nach Gründen, wie man nun den Mann resozialisieren kann – ich bin sowieso der Meinung, daß man das nur bei Jugendlichen, Heranwachsenden, bei sogenannten Jugendtätern machen kann, nicht bei den Tätern über 24 Jahre –, sondern was wir machen müßten, wäre doch in erster Linie, daß wir uns umsehen sollten nach Mitteln, um unsere Kinder und unsere Jugendlichen zu schützen vor dieser Welle, vor dieser Flut von Tätern an unserer Jugend. Das wäre doch das, wozu wir aufgerufen sind, nicht in diese weiche Welle mit einzustimmen.</p>
				<p>Heute ist es ja so, wenn man eine Kaufhausdiebin erwischt, dann ruft man nach dem Psychiater, der muß dann nachprüfen, ob sie nicht an Kleptomanie leidet, ob sie nicht in einem zeitlich bedingten Zustand gelebt hat. Wenn man einen anderen Täter hat, dann ruft man also auch nach dem Psychiater und sucht erst nach, ob der nicht krank sei. Ich will also sagen, daß ich gar nicht erbaut bin von dieser weichen Welle. Das soll nur der Beitrag zum allgemeinen Teil sein. Und ich muß Ihnen ganz ehrlich sagen, ich traue mich gar nicht mehr auf mein Justizgebäude in Würzburg. Wenn ich hinkomme, dann stürzen die Richter auf mich zu und fragen, was macht ihr denn in Bonn, die spielen natürlich auf die Strafprozeßordnung an mit all den Dingen, daß also die Hauptgründe derartig heruntergespielt worden sind, daß man also keinen mehr einsperren kann vorher, daß die Aufklärungsquote so runtergegangen ist, daß durch dieses Schlußgehör die ganze Behandlung erschwert wird. Sie sagen mir Fälle, wo ich also auch sagen muß, ja, es tut mir leid, aber ich kann nicht helfen. Ich habe mich gewehrt, so gut es ging, gegen diese Maßnahmen, aber all die schreien danach, daß wir was tun sollten in der anderen Richtung, daß wir nämlich nicht in diese weiche Stelle mit einstimmen, und hier höre ich also nun, daß in erster Linie die Sorge und der Kummer um die Täter das belebende Moment ist und nicht die Sorge um die Objekte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>: Ich möchte zunächst zu dem etwas sagen, was Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> gesagt hat, und zwar zur Frage der Moral und des Rechts. Es ist doch wohl so, und da muß ich Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> auch zustimmen, wir verlangen ja, daß das Strafrecht in der Bevölkerung sich verwurzelt. In Paragraph 21 reden wir über den Verbotsirrtum, und da setzen wir voraus, daß der Täter nur strafbar ist, wenn er beim Begehen der Tat die Einsicht besaß, daß er Unrecht tut. Wohlgemerkt, ich spreche jetzt nicht von dem Täter, der einen geistigen Defekt hat, aber ich spreche von dem gewöhnlichen Täter, und der muß die Einsicht haben, daß er Unrecht tut. Da möchte ich schon annehmen, daß in dieser Hinsicht die Moralbegriffe wiederum überkommen sind und daß sie, die christlichen Moralbegriffe, ja wohl eine große Rolle für die Verwurzelung des Rechts in unserer Bevölkerung spielen, daß der einzelne also auch weiß, ich darf nicht stehlen, ich darf keinen Meineid schwören, ich darf dies und das nicht tun. Wohlgemerkt, ich bitte davon zu unterscheiden die Frage, ob dann auch der einzelne Tatbestand strafwürdig oder strafbedürftig ist. Das ist nicht ganz dasselbe, das ist wohl allgemein anerkannt, weil es nicht moralisch ist, muß es nicht unbedingt mit krimineller Strafe belastet werden. Das Strafrecht hat nicht den Zweck, die Sünde zu bestrafen.</p>
				<p>Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name>, Sie veranlassen mich, einen Satz über meine eigene Anschauung darzubringen. Gerade beim Sittenstrafrecht, ich halte es nicht für die schlimmste eigene Sünde, aber natürlich für Unrecht, wenn jemand ein Mädchen verführt, was heißt denn dann Sitten? Das würde nie bestraft, ist meines Wissens nie bestraft worden und scheint mir doch eine wenig rechtliche Handlung zu sein. Nun, ich möchte meinen, daß der Vorwurf, unser Strafrecht, das heißt die Neuregelung, stehe allgemein unter einer weichen Welle, nicht ganz richtig ist. Die Möglichkeit, schwer zu strafen, ist nach wie vor gegeben, wenn die Richter sie ausnützen. Das habe ich auch erfahren, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> da sagt, daß wir Richter im allgemeinen große Angst haben, eine schwere Freiheitsstrafe zu verhängen. Ich glaube, da liegt doch die Vorstellung zugrunde, daß der Mensch eben doch in seiner Persönlichkeitsstruktur nicht so ganz frei ist.</p>
				<p>Bei einer Tagung von Nervenärzten in Wiesbaden, die sich vor allem strafrechtlichen Problemen widmete, und ich hatte also die hohe Ehre, den Strafrechtsausschuß zu vertreten, sagte ein Psychiater, es sei ein Scheinproblem, ob ein Mensch anders sein könne, als er ist, wenn er nur will. Ich glaube wirklich, das ist so meine Lebenserfahrung, der Mensch kann aus seiner Haut, und wir alle dürfen Gott dankbar sein, daß wir so konstruiert sind, daß unser Leben auf gesetzmäßigen Bahnen bleiben kann. Wenn wir anders wären, weiß ich nicht, ob es uns so leicht gelänge, da herauszukommen. Aber wohlgemerkt, wir haben eben noch keine andere Möglichkeit als die Strafe, und ich glaube, es ist dann ganz richtig, daß man zunächst einmal bei den jungen Tätern anfängt mit der Geldstrafe. Daß man mit der Geldstrafe weitgehend arbeitet, man soll sich aber nicht scheuen, auch die Freiheitsstrafe dann entsprechend anzuwenden, und wir haben nicht das reine Schuldstrafrecht. Das haben wir im Ausschuß geklärt, daß die Strafe zwar bemessen wird – wie es heißt – auf der Grundlage der Schuld, aber die Schuld ist ja nun nicht ganz genau festzustellen. Wer kann denn sagen, für diese Tat sind zwei Jahre und fünf Monate angemessen, nein, nicht zwei Jahre und fünf, sondern zwei Jahre und drei oder acht. Das kann niemand ganz genau sagen, und infolgedessen sagen wir, auf der Grundlage der Schuld, was nicht ausschließt, daß der Schutz der Rechtsgüter, der Rechtsordnung oder auch die Einwirkung der Strafe auf den Täter dem Richter die Möglichkeit gibt, in gewissem Rahmen die Strafe etwas höher zu setzen.</p>
				<p>Das letzte, was ich noch besonders sagen wollte, ist dies: Bitte gehen wir nicht zu weit in der kurzen Freiheitsstrafe. Ich habe einige Male die Sorge bekommen, daß wir unsozial werden, wenn wir die Geldstrafe so sehr in den Vordergrund stellen, denn wollen wir nicht verkennen, daß es sicher auch bei uns, in unserer Wohlstandsgesellschaft Leute gibt, denen jede Geldstrafe, auf deutsch gesagt, wurscht ist, weil sie sie glatt hinlegen. Hier müssen wir meiner Meinung nach die kurze Freiheitsstrafe nach wie vor beibehalten. Wir können den Staat nicht so entmachten; ich bin immer dafür eingetreten, daß zwei Wochen bis zu einem Monat die Mindeststrafe ist, wobei ich darauf hinweise, daß ja diese Strafen unter sechs Monaten nur ausgesprochen werden dürfen, wenn sie unerläßlich sind.</p>
				<p>Zum Schluß noch folgendes: Ich habe vorhin gesagt, Moral und Strafbedürftigkeit sind nicht ganz identisch. Das schließt aber nicht aus, daß wir eine Strafbedürftigkeit nicht nur da annehmen, wo rein private Rechtsgüter, eben Eigentum, Vermögen und dergleichen, angegriffen werden, sondern daß wir auch Interessen oder Schutzobjekte der Sittlichkeitsordnung, wie wir sie verstehen, für strafwürdig halten können. Aber wir müssen uns nicht, lieber Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, dafür entsprechend stark machen, das auch durchzusetzen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name>: Ich wollte zwei Punkte erwähnen: Erstens glaube ich auch nicht, daß es richtig ist, daß dieser Entwurf so eine weiche Welle verdeutlicht. Die Strafen und die Maßregeln, die in diesem Entwurf vorgesehen sind, sind keineswegs ein Vergnügen. Auch diese vortherapeutische Anstalt, auch die Sicherheitsverwahrung. Solche Maßregeln können durchaus hart und wirksam vollzogen werden. Also, Weichheit oder Nichtweichheit ist eigentlich nicht das Problem.</p>
				<p>Der zweite Punkt, in dem ich persönlich kritisch bin, ist das Zurückziehen der Freiheitsstrafe zugunsten der Geldstrafe. Eine Problematik hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name> eben angeschnitten, daß es Leute gibt, denen man so hohe Geldstrafen im Grunde gar nicht geben kann, daß sie nicht doch verhältnismäßig leicht für sie zu ertragen sind verglichen mit den Geldstrafen, die andere bekommen. Aber nun muß ich dazu sagen, die Geldstrafe ist nicht mehr mit absoluten Sätzen festgesetzt, sondern mit Sätzen, die den Vermögens- und Einkommensverhältnissen der Täter entsprechen, so daß der Begüterte also wesentlich mehr zahlen muß als der weniger Begüterte. Trotzdem sind hier Unterschiede. Ich habe aber noch ein anderes Bedenken: In wie vielen Fällen wird die Geldstrafe gar nicht vom Täter, sondern von seiner Familie gezahlt, geht mindestens so sehr zu deren Lasten als zu Lasten des Täters. Die Freiheitsstrafe verbüßt er selbst!</p>
				<p>Ich möchte nur eins sagen, der Grund, aus dem wir das Bedürfnis haben, die Freiheitsstrafe zurückzudrängen zugunsten anderer Strafarten ist ja der, daß die Freiheitsstrafe heute diese Freiheitsstrafe ist, wie sie heute vollzogen wird. Wenn wir eine andere Strafvollzugsordnung hätten, wenn wir hier Möglichkeiten des Freiheitsentzugs hätten, der eben nicht diese Folge hat, daß die Leute eher noch schlechter werden, als sie hereingekommen sind, sondern daß man vollziehen könnte, wirklich getrennt nach Täterzügen und in einer Art, daß der eine in einer anderen Weise während dieses Freiheitsentzugs vielleicht behandelt wird als der andere, wäre es für die Richter wieder viel leichter, Freiheitsstrafen zu verhängen, und man würde nicht so auf diesen Ausweg Geldstrafe angewiesen sein, gegen den sehr viele soziale und Gerechtigkeitseinwendungen bestehen.</p>
				<p>Deshalb glaube ich, daß wir im Augenblick, da wir noch keine ganz neue Änderung des Strafvollzugs haben, nichts anderes machen können, als die kurzen Freiheitsstrafen zurückdrängen. Aber wir müssen uns sagen, der Weisheit letzter Schluß ist die Geldstrafe nicht, denn sie hat auch diese großen Mängel, denen ich also in einer Zeit, in denen ich mit sozialen Dingen sehr viel zu tun hatte, immer wieder begegnet bin, daß die Frauen kamen und sagten, ja, ich muß doch von dem Haushaltsgeld, das mir zur Verfügung steht, auch die Geldstrafe abtragen, und der Mann nimmt sein Geld für Zigarren und Bier von vornherein von seinem Lohn weg, wie er es immer getan hat. Die Straftäter sind ja zum größten Teil auch nicht die verantwortungsvollsten Familienväter, und es läßt sich eben weithin dann abschieben auf die Familie, zumindest in den unteren Einkommensklassen, aus denen ein großer Teil der Täter hier ja stammt. Wir können im Augenblick nichts anderes machen, als die kurze Freiheitsstrafe nach Möglichkeit zurückdrängen. Aber wir müssen für die Zukunft sehen, zu einer Art des Strafvollzugs zu kommen, der es uns auch möglich macht, auf Freiheitsstrafen da zu erkennen, wo eine wirklich wirksame Geldstrafe nicht zu erreichen ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoernemannHeinrich_1961-10-17">Hörnemann</name> ohne Mikrophon, unverständlich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name> ebenfalls unverständlich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name>: In etwa, gnädige Frau, wahr, aber das allgemeine Strafrecht muß nun unterschieden werden vom Jugendstrafrecht. Die Jugendstrafe ist ihrem Wesen und ihrem Ziel nach eine Erziehungsstrafe, völlig ausgerichtet auf die Erziehung, also sicher keine Vergeltungsstrafe, noch nicht einmal im ganz strengen Sinne eine Schuldstrafe. Das vorweg.</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmel</name>, das ist eine bedeutsame Unterscheidung zwischen Ihnen und mir. Ich bin jetzt in der Lage, ein Stück von den Reformideen zu verwirklichen, die ich als ganz junger Student, wenn ich pathetisch sein wollte, müßte ich sagen, mit heißem Herzen aufgenommen habe, nämlich die Idee der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LisztFranzvon">Lisztschen</name> Schule, in der bin ich aufgewachsen, so daß mir das alles gar nicht so fremd ist, sondern gewisse Dinge haben eine durchgehende Linie für mich durch das ganze Jahrhundert hindurch.</p>
				<p>Die weiche Welle, das stammt von Ihnen. Das Wort bestreite ich von Grund auf, sondern die weiche, die unöffentliche Welle haben wir jetzt. Wir haben jetzt ein Strafrecht, das nicht mit Bewußtsein und klaren Zielen angewendet wird, während wir uns einbilden, daß wir Ziele setzen, die dem Richter es ermöglichen, mit gutem Gewissen auch Freiheitsstrafen zu verhängen und erst recht mit gutem Gewissen den Straftäter Behandlungsmethoden zu übergeben, von denen man hoffen kann, daß sie auf ihn einwirken, bessernd und resozialisierend. Ich erinnere mich im Augenblick, wenn ich dieses Wort sage, an das Wort eines Gefängnisgeistlichen, der mir gesagt hat, wenn jemand eine mehrjährige Strafe in Anstand absitzt, ist das eine ethnische Leistung. Es wird wirklich etwas verlangt von den Gefangenen, wenn dieses Recht sinnvoll angewendet wird.</p>
				<p>Ich bin alter Richter und Staatsanwalt, ich würde lieber mit diesem Recht hier arbeiten, das mir reichere Möglichkeiten gibt, sowohl die harte und schwere Strafe zu verhängen als eine dem Täter angepaßte oder von Freiheitsstrafe überhaupt abzusehen. Sie müssen sich immer klarmachen, es ist wahr, für den Kleinkriminellen bis hinein in den Mittelkriminellen, am Grad gemessen, wird es leichter, wird es leichter, weil er nicht ins Gefängnis muß. Für die mittelschwere bis schwerste Kriminalität wird das Strafrecht wahrscheinlich empfindlicher. Auf jeden Fall besser, praktikabler für die Verbrechensbekämpfung, für eine planmäßige Verbrechensbekämpfung.</p>
				<p>Zu Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>: Sie können mir glauben, daß ich den Sinn der Strafe in der Sühne sehe, ich ja, wie wahrscheinlich Sie alle. Die natürliche Einstellung des Menschen ist, in der Strafe die Sühne zu sehen. Aber ich kann niemand zwingen, die Strafe als Sühne zu erleben. Das muß der immanente Sinn der Strafe sein, und ich erinnere auch in diesem Zusammenhang noch einmal an das, was der Gefängnisgeistliche gesagt hat. Die Sühne brauche ich nicht ins Gesetz zu schreiben. In der zweiten Hälfte dieses Jahrhunderts kann ich sie nicht mehr ins Gesetz schreiben, weil die anderen es nicht mitschreiben. Noch einmal ganz klar: Dem Strafvollzug setzen wir das Ziel der Resozialisierung. Ich glaube von Rechts wegen, und ich glaube, daß ein christlicher Demokrat dagegen nichts sagen kann gegen dieses Ziel der Resozialisierung im Strafvollzug, denn wenn man sie schon einsperrt, muß man sie gerechterweise als Menschenbrüder mit dem Ziel behandeln, daß sie besser werden, daß sie leichter leben können. Dagegen kann man nichts sagen, wir, glaube ich, am allerwenigsten.</p>
				<p>Daß wir hier Kompromisse geschlossen haben, ist ganz klar, das brauche ich Ihnen nicht zu verraten. Daß wir Kompromisse schließen mußten, wenn wir uns nicht ausschließen wollten von der Mitgestaltung, das ist auch klar. Wir haben kein einseitiges Resozialisierungsstrafrecht in diesem Entwurf stehen, sondern es stehen zwei Werte nebeneinander: Die Bewährung der Rechtsordnung und der Resozialisierungszweck. Die Bewährung der Rechtsordnung ist ausgerichtet an der Gerechtigkeitserwartung der Rechtsgemeinschaft. Das ist unser Posten im Kompromiß, unser Posten im Ziel als ein Strafrecht, was nicht völlig einseitig auf den Täter ausgerichtet ist und nur auf ihn schaut, sondern ein Strafrecht, das auch noch das Recht zu strafen hat, wenn der Täter nicht resozialisiert werden kann, weil er es gar nicht braucht oder nicht kann, weil er es nicht will, auch dann wird Strafe verhängt, und zwar von Rechts wegen nach diesem neuen Recht, darin liegt die Rechtsverdickung unseres Kompromisses in der Doppelrichtung. Wir haben nicht unser Konzept allein verwirklicht, aber wir haben unser Stück Konzept mit hinein geworfen, nicht für eine weiche Welle, sondern für eine wirksame Verbrechensbekämpfung und für die Möglichkeit gerechter Strafen. Ich sage noch einmal, ich würde mich trauen, mit dem Strafrecht zu judizieren, und zwar mit besserem Gewissen, als ich es vor 20, 30 Jahren gemacht habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Ich habe im Augenblick keine Wortmeldungen mehr vorliegen, und da möchte ich folgende Frage stellen: Darf ich Ihnen vorschlagen, daß wir die allgemeine Diskussion beenden und uns nunmehr den einzelnen Punkten hier zuwenden, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> hier in seiner schriftlichen Ausarbeitung vorgelegt hat?</p>
				<p>Er muß ja schließlich auch, das ist ja der Sinn unserer Diskussion, erfahren, ob und inwieweit nun diese Vorstellungen hier mitgetragen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name>: Ich weiß, daß Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> noch den Punkt der Einheitsstrafe als Einzelpunkt aufgreifen will, wofür ich ihm durchaus dankbar wäre. Man kann das aufgreifen, man kann auch in Zweifel ziehen, ob das System der kurzen Freiheitsstrafe nicht überzogen ist, man kann in Zweifel ziehen, ob die Möglichkeit der Aussetzung von Bewährung nicht zu hoch nach oben gezogen ist. Aber ich sage noch einmal, man kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal): Wer zur Geschäftsordnung einen anderen Vorschlag hat, der soll aufstehen und einen Antrag stellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>: Ich stimme Ihnen zu, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name>, daß ich diesen Gesetzentwurf nicht für einen Entwurf der weichen Welle halte; die Bestrebungen, im Sexualstrafrecht bestimmte Tatbestände abzuschaffen, haben nichts mit harter und weicher Welle, sondern mit grundsätzlichen Einstellungen zur Lebensfrage zu tun. Das voraus.</p>
				<p>Aus dem allgemeinen Teil scheint mir die Frage der Einheitsstrafe die bedeutsamste. Man kann auch fragen, ob nicht die Strafaussetzung, die bisher nur bei Strafen bis zu neun Monaten ist und jetzt unter bestimmten Umständen bis zu zwei Jahren geht, zu hoch gezogen ist, und wenn das revidierbar wäre, würde ich es nicht bedauern. Man kann auch über die kurzfristige Freiheitsstrafe diskutieren, aber die grundsätzliche Frage scheint mir die zu sein, wird es in Zukunft noch Gefängnis und Zuchthaus oder nur Gefängnis geben, wobei, meine Freunde, ich die Frage, ob man das Zuchthaus in schweres Gefängnis umbenennt oder nicht, hier nicht entscheiden will, die ist zweitrangig. Wenn ich jetzt das Wort Zuchthaus verwende, tue ich es deswegen, weil es der heute gültige Begriff ist und wir uns darüber also unterhalten wollen, wollen wir eine Einheitsstrafe im langfristigen Bereich oder wollen wir die Zweiteilung. Ich darf bemerken, ich bin für die Zweiteilung, für die sich immerhin die Große Strafrechtskommission mit Mehrheit entschieden hatte, ebenso hat die Länderkommission<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-22-t2000_WZ_FN012" type="comment"><p>Siehe hierzu Anm. 9.</p></note></seg> diese Frage behandelt, und daß der Ausschuß des Bundestags der letzten Wahlperiode auch auf der Zweiteilung beharrt hat, auch der Ausschuß dieser Wahlperiode, solange die Rosenburg<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-22-t2000_WZ_FN013" type="comment"><p>Gemeint ist das Bundesministerium der Justiz, das seinerzeit seinen Sitz in der Rosenburg in Bonn hatte.</p></note></seg> den Kurs auf Zweiteilung hatte, also solange ich Bundesminister war, darauf beharrt hat und erst, nachdem in der Rosenburg der andere Geist weht, auch auf die Einheitsstrafe umgeschwenkt ist. Das nur zur Einleitung.</p>
				<p>Ich habe folgenden Grund: Wir haben unser Strafrecht auf dem Schuldprinzip aufgebaut, das ist unbestritten. Dies erfordert meines Erachtens die Abstufung von Schuld und Unrecht durch besondere Arten der Strafe. Ich glaube, daß die Einheitsstrafe zu einer Nivellierung des Strafrechts führt und sich das sozial-ethische Unwerturteil nur noch in der Höhe des Strafmaßes ausdrückt, aber nicht mehr in der Sache den Unterschied macht zwischen einem leichten Vergehen und einem schweren Verbrechen. Es ist nun mal ein Unterschied, ob ich eine Sachbeschädigung begehe oder einen Raub oder gar einen Mord. Sie wissen, daß man bei Verkehrsdelikten heute sagt, jeder Kraftfahrer stehe mit einem Fuß im Gefängnis, man sagt Gefängnis und nicht Zuchthaus. Er wird aber in Zukunft dann mit einem Fuß in einer Sache stehen, für die bisher auch der Mörder stehen wird. Das scheint mir klarzumachen, daß man hier doch unterscheiden soll. Ich gebe zu, daß die Resozialisierung bei einem Zuchthäusler schwerer ist als für einen Mann, der aus dem Gefängnis kommt. Obwohl ich sagen muß, wer einen Mann, der aus dem Zuchthaus kommt, einen Zuchthäusler nennt, wird wegen Beleidigung verurteilt. Nur solange er im Zuchthaus ist, dürfen sie ihn so benennen. Aber ich gebe zu, daß dem so ist, aber wenn Sie eine Einheitsstrafe machen, ein einheitliches Gefängnis für den leichten Sachbeschädiger und für den mehrfachen Mörder, werden sie die Resozialisierung für alle erschweren, weil man dann eben gar nicht mehr unterscheidet. Diese Gefahr sollte man auch sehen.</p>
				<p>Schließlich denken Sie mal an unser Volk, das Volk draußen, nicht die Juristen machen die Gesetze, sie sollen sie durchführen, sie sollen sie auslegen, sie sollen darüber urteilen. Das Volk durch seine Vertreter macht die Gesetze. Das Volk jedenfalls wird es nicht verstehen, wenn wir die Zuchthausstrafe abschaffen. Ich will hier bestimmt nicht über das Problem der Todesstrafe, die gar nichts mit der Sache hier zu tun hat, sprechen, aber im Volk wird man sagen, früher hat man für Mord die Todesstrafe verhängt, jetzt kommt der Mann nicht einmal ins Zuchthaus. Ich fürchte, das kann zu einer Vertrauenskrise führen; das Volk ist sowieso kritisch gegenüber der Justiz, denn es behauptet, es gäbe nicht nur in der Gesetzgebung, sondern auch in der Rechtsprechung eine weiche Welle. Ob wir uns das zu eigen machen oder nicht, ich habe darüber eben gesprochen, die Krise jedenfalls ist da, und wir sollten sie nicht verschärfen. Thomas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>, immerhin ein Erzliberaler, hat gesagt, ein Strafgesetzbuch soll ein volkstümliches Gesetz sein. Ich darf bemerken, daß der Entwurf 62<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-22-t2000_WZ_FN014" type="comment"><p>Gemeint ist der von der Bundesregierung am 4. Oktober 1962 eingebrachte Entwurf eines Strafgesetzbuches E 1962 (BT-Drucksache IV/650). Der E 1962 wurde ein Opfer des Grundsatzes der Diskontinuität, nach dem die bis zum Ende einer Wahlperiode nicht abschließend beratenen Gesetzentwürfe verfallen und – falls sie weiterverfolgt werden sollen – im neuen Parlament erneut eingebracht werden müssen. Um eine möglichst rasche Fortführung der Beratungen zur Strafrechtsreform zu ermöglichen, verständigten sich zu Beginn der 5. Wahlperiode die Regierungsfraktionen von CDU/CSU und FDP auf eine Neueinbringung des E 1962 in unveränderter Form aus der Mitte des Bundestages. Damit sollte der zeitintensivere Weg einer Gesetzesvorlage durch die Bundesregierung vermieden werden, die vor einer 1. Lesung im Bundestag zunächst einen Beschluss des Kabinetts hätte herbeiführen müssen. Außerdem wäre eine Anhörung des Bundesrates und eine Gegenäußerung der Bundesregierung zur Stellungnahme des Bundesrates erforderlich gewesen. Der E 1962 wurde am 11. November 1965 – ohne Unterstützung der Fraktion der SPD – in den Bundestag eingebracht. Die 1. Lesung des Gesetzentwurfs im Bundestag fand am 13. Januar 1966 statt. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 14. Sitzung am 13. Januar 1966, S. 545–573 in Verbindung mit der BT-Drucksache V/32.</p></note></seg> die Zuchthausstrafe zwar beibehält, aber um etwa 15 Prozent der Fälle vermindert hat, so daß man davon ausgehen konnte, daß bei dem Entwurf 62 nur ein statt zwei Prozent der Verurteilten überhaupt mit der Zuchthausstrafe bedacht worden wären. Unter diesen Umständen meine ich, daß wir beschließen sollten, daß wir mit der Einschränkung der Strafandrohung für Zuchthaus nach dem Entwurf 62 einverstanden sind, aber an der Zweiteilung der langfristigen Freiheitsstrafe grundsätzlich festhalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KopfHermann_1949-09-07">Kopf</name>: Ich möchte mich genau wie Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> für die Zweiteilung der Strafe aussprechen. Eine Vorbemerkung: Ich bin mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> der Meinung, daß die Strafe nach wie vor einen Sühnecharakter hat, und es liegt in der Natur des Menschen selber, daß wir ein Sühnebedürfnis haben, das ist ebenso real, wie das übrige real ist.</p>
				<p>Aber warum bin ich nun für die Zweiteilung. Wir haben doch immer in der Vergangenheit vorgesehen gehabt, daß das Zuchthaus zugleich ein Ehrverlust bedeutet, und der Ehrverlust bedeutet eben, daß diese Verbrechen mit Zuchthaus geahndet werden, ganz besonders, weil sie verwerflich sind. Wir haben also den Verwerflichkeitscharakter des kriminellen Tatbestandes zum Ausdruck gebracht. Ich gebe ohne weiteres zu, daß die Resozialisierung vielleicht erschwert werden kann, wenn ein Zuchthäusler in das gewöhnliche Leben zurückkehrt. Hier komme ich wieder zurück auf das, was ich vorhin gesagt habe, da ich persönlich den Sühnecharakter der Strafe nach wie vor anerkenne, und da meines Erachtens der Sühnecharakter durchaus korrespondiert mit der Struktur des Menschen, muß man das eben in Kauf nehmen. Es kommt auch gar nicht darauf an, zwischen Zuchthaus und Gefängnis zu unterscheiden, das ist vollkommen gleichgültig. Man kann sehr wohl natürlich auch zwischen den materiellen Bedingungen der beiden Strafanstalten differenzieren, das hat man in der Vergangenheit ja auch schon getan. Aber entscheidend ist doch, das Zuchthaus ist verbunden mit dem Ehrverlust, das bedeutet eben, daß der Verwerflichkeitscharakter des kriminellen Deliktes in besonderer Weise erfüllt wird.</p>
				<p>Ich bin der Meinung, man sollte hier diese Unterscheidung aufrechterhalten, wie das auch in den ersten Phasen der Strafrechtskommission, der ich vor langer Zeit auch angehört habe, vorgesehen war.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HofmannJosef_1965-10-19">Hofmann</name> (Mainz): Ich glaube jeder, der sich etwas mit den Fragen des Strafvollzuges und der praktischen Ausführung beschäftigt hat, weiß, daß nicht nur heute, sondern bereits seit Jahren und Jahrzehnten in dem Vollzug der Zuchthausstrafe und der Gefängnisstrafe praktisch überhaupt kein Unterschied mehr besteht. Es ist also eine rein theoretische Unterscheidung zwischen Zuchthaus und Gefängnis, die wir heute noch haben. Mit anderen Worten, wenn wir heute eine Zuchthausstrafe noch haben, bleibt einzig und allein als Auswirkung dieser Zuchthausstrafe der resozialisierungsfeindliche Charakter, nichts anderes mehr. Jeder, der sich mit dieser Frage beschäftigt, weiß, daß es keinen praktischen Unterschied mehr gibt.</p>
				<p>Der zweite Punkt: Das, was hier notwendig zu sein scheint, und ich stimme dem zu, was Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> und Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KopfHermann_1949-09-07">Kopf</name> gesagt haben, daß die Verwerflichkeit der Tat hier irgendwie gesühnt wird. Das kann und muß alleine geschehen durch die Länge der Strafdauer, und die Länge der Strafdauer ist ausführlich genug variabel im Gesetz gestaltet oder kann wenigstens so gestaltet werden. Das, was heute im modernen Strafvollzug erforderlich ist, ist ein Strafvollzug, der nicht gerichtet ist auf der einen Seite auf die Zuchthaussträflinge und auf der anderen Seite auf die Insassen der Gefängnisse, sondern wir brauchen einen Strafvollzug, der ausgerichtet sein muß auf die einzelnen Tätertypen in den einzelnen Gefängnissen unseres Landes, nämlich darauf, ob einer ein Betrüger ist, ob einer ein Sittlichkeitsverbrecher ist, ob einer ein Mörder ist. Danach muß sich unser Strafvollzug ausrichten und nicht danach, ob einer im Gefängnis sitzt oder sich im Zuchthaus befindet.</p>
				<p>Diese Differenzierung des Strafvollzuges auf die einzelnen Tätertypen ist nicht möglich, wenn man die Unterscheidung zwischen Gefängnis und Zuchthaus macht, denn dann sind einfach die einzelnen Gruppen der Täter zu klein, zumal wir ja bedenken müssen, daß wir in unserem Lande nach wie vor einen Strafvollzug der einzelnen Bundesländer haben, wo noch zusätzlich aus diesem Grunde eine Differenzierung der Täter gar nicht möglich ist, wenn wir nicht wenigstens die Unterscheidung zwischen Zuchthaus und Gefängnis aufheben und uns ganz danach richten, welche Tat der einzelne begangen hat, was für ein Tätertyp er ist und wie er im Strafvollzug behandelt werden muß.</p>
				<p>Ich möchte weiterhin sagen, daß ich der Auffassung bin, daß wir in der gesamten Theorie und Praxis des Strafrechtes und des Strafvollzuges in Deutschland geradezu anachronistisch dastehen, wenn wir hier weiterhin eintreten für die Unterscheidung in Zuchthaus und Gefängnis. Es ist ja nicht nur dieser Juristentag gewesen in Nürnberg, der sich für die Einheitsstrafe ausgesprochen hat, es sind die Juristentage seit Jahren. Es ist der größte Teil der Strafrechtswissenschaft in Deutschland, es ist der gesamte Strafvollzug in Theorie und Praxis. Sprechen Sie einmal einen Strafvollzugsbeamten in einem Gefängnis oder in einem Zuchthaus. Seit Jahren und Jahrzehnten treten sie dafür ein, daß es eine Einheitsstrafe gibt, um eben einen Strafvollzug der Tätertypen zu ermöglichen. Ich glaube nicht, daß wir in der Öffentlichkeit damit ankommen.</p>
				<p>Nun ist gesagt worden, der Mann auf der Straße möchte weiterhin gerne den traditionellen Unterschied haben zwischen Zuchthaus und Gefängnis, er möchte sein Zuchthaus in Zukunft nicht missen. Das haben Sie nicht gesagt, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, aber das ist eine Argumentation, und wir sollen ja die Dinge beim Namen nennen, auch wenn das von den werten Kollegen dieses Hauses hier nicht ausgesprochen worden ist. Ich glaube, daß es im Grunde beim Strafrecht so ähnlich ist wie mit der Kunst. Fragen der Kunst durch die breite Volksmasse beurteilen zu lassen, ist ebenso schwierig und führt meist in irgendwelche gefährliche Wege hinein, wie Fragen des Strafrechtes durch die breite Volksmasse bewerten zu lassen. Wenn wir uns nach dem allgemeinen Rechtsempfinden richten, dann muß ich sagen, ist in unserem Kreise ein prononcierter Vertreter des allgemeinen Rechtsempfindens in der Frage der Todesstrafe wenigstens noch vorhanden, nämlich Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>. Das Gros von uns hat gewußt, warum wir trotz einer anders eingestellten öffentlichen Meinung uns in der Frage der Todesstrafe nicht nach dem sogenannten Rechtsempfinden des Volkes gerichtet haben, sondern andere Kenntnisse hier haben walten lassen.</p>
				<p>Also, ich bin der Meinung, wir sollten uns nicht auf das sogenannte Rechtsempfinden des Volkes berufen, sondern wir haben die Pflicht, uns hier durchaus nach unseren eigenen Erkenntnissen zu richten und nicht zu fragen, was denkt der Mann auf der Straße in dieser Frage der Einheitsstrafe, des Zuchthauses, des Gefängnisses; auf jeden Fall sollten wir das nicht als das entscheidende Argument einführen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>: Ich möchte doch folgendes sagen: Ich meine, der Unterschied zwischen einer Gefängnis- und einer Zuchthausstrafe besteht doch auch heute noch darin, daß der eine zur Arbeit verpflichtet ist und der andere nicht. Das ist doch eine sehr wesentliche Unterscheidung, die man nicht unterschlagen dürfte. Es ist nicht so, daß das Ausland nicht unterscheiden würde, gehen Sie doch in unsere Nachbarstaaten, wo überall schwerer Kerker, Zuchthaus, oder wie Sie es nennen wollen, aber auf jeden Fall mehrere Strafen für einen Verbrecher und einen einfachen Gesetzesübertreter bestehen. Ich fürchte, und das ist mein Hauptanliegen, daß die Resozialisierung gerade dann für die Täter von geringerer Schuld eben sehr viel schwerer fallen wird als für die ausgekochten Burschen, die nach meiner Meinung eben auch ins Zuchthaus wirklich gehören. Wie stellen Sie sich denn vor, daß einer, der ein fahrlässiges Delikt begangen hat, zum Beispiel eine fahrlässige Tötung, nun denselben Rang einzunehmen hat als Täter wie eben einer, der fünf Morde begeht.</p>
				<p>Also, da habe ich ganz schwerwiegende Bedenken, und ich möchte auch nicht so tun, daß also das Rechtsempfinden des Volkes gänzlich gleichgültig wäre. So dürfen wir gerade auf dem Gebiet des Strafrechtes nicht über die Auffassungen des normalen Menschen hinweggehen, der nun einmal unterscheidet, ob man bei einem kleinen Diebstahl eine fahrlässige Handlung begangen hat oder ein schweres Verbrechen begangen hat. Ich muß sagen, daß ich hier schwerwiegende Bedenken habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WilhelmiHans_1957-10-15">Wilhelmi</name>: Die Gründe für die Einheitsstrafe sind sehr überzeugend, ich will deshalb dazu nichts mehr sagen. Aber eine Sache berührt mich, die im Zusammenhang damit erörtert worden ist, das ist die Frage der Sühne, des Sühnecharakters der Strafe. Ich habe so das Gefühl, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name>, als wären Ihre Ausführungen so zu verstehen, daß wir als Christen zwar noch an diesen Sühnecharakter der Strafe glaubten und Wert darauf legten, das Volk aber in der breiten Masse nicht mehr, das also nicht mehr mitmache. Da möchte ich Ihnen widersprechen, das glaube ich nicht so recht. Es ist nämlich ein ganz gewaltiger Unterschied bei diesen Fragen zwischen den Leuten, die in die Kirche gehen und sich noch als Christen bezeichnen, und den Leuten, die von den christlichen Gedankengängen, die durchaus vom Christentum herkommen, noch sehr viel in sich haben. Ich möchte sagen, daß die Frage, ob die Strafe auch eine Sühne sein soll, noch ungeheuer breit in unserm Volk steckt und daß das ein echtes Bedürfnis unseres Volkes ist. Und ich habe da also praktische Erfahrungen über diese Geschichte.</p>
				<p>Noch etwas anderes zu denen, die sich also nun sehr schwer abfinden mit der Einheitsstrafe. Ich tue mich als älterer Mensch natürlich auch sehr schwer, aber ich möchte eines zur Beruhigung sagen:</p>
				<p>Ich glaube, man muß die Sache ein bißchen anders sehen, es ist ja nicht nur so, daß die Einheitsstrafe abgeschafft wird, daß es nun kein Zuchthaus mehr gibt und nur noch Gefängnis, sondern es wird ja nun der ganze Strafvollzug abgeändert. Es wird ja wohl nicht so sein, daß nun der Mörder Arm in Arm mit dem Leichtkriminellen im Gefängnishof einherschreitet, sondern es spielen natürlich abends die Mörder zusammen Skat, und die Leichtkriminellen spielen ihrerseits Doppelkopf. Aber da werden gewisse Unterschiede gemacht, und infolgedessen können wir uns da beruhigen, deshalb bin auch ich für die Einheitsstrafe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> (Bad Schwalbach): Nach meiner Ansicht haben alle Veränderungen im Strafrecht, soweit sie tiefgreifender Art sind, einfach an sich, daß sie auf Widerstand stoßen werden, auch im Volk. Wenn wir zum Beispiel den 175 nicht mehr als Straftatbestand haben werden, dann wird das natürlich auch irgendwie Unruhe geben, und dennoch wird es notwendig sein, diesen Straftatbestand abzuschaffen. Genauso ist es mit der Einheitsstrafe. Nach meinen Kenntnissen unserer Gefängnisse und Zuchthäuser ist der Unterschied praktisch nur einer, der im Wort besteht, aber in etwas viel wichtigerem noch besteht, nämlich dann, wenn verschiedene Strafen zusammentreffen, zählt die Zuchthausstrafe weniger viel Tage wie die Gefängnisstrafe.</p>
				<p>Jetzt kommt der Praktiker in mir: Wir haben da ja häufig Täter, die nicht nur wegen eines schweren Verbrechens bestraft werden, sondern wegen verschiedener. Das ist häufiger, als man normalerweise meint. Nun hat ein Täter ein Interesse daran, daß er für seine Gefängnisstrafe Zuchthaus bekommt, und ich habe selbst schon verteidigt und Wert darauf gelegt, daß der Betreffende eine Zuchthausstrafe bekam. Warum? Weil auf diese Weise die Strafe verkürzt wurde, die Leute legen Wert darauf, möglichst bald wieder aus dem Karren herauszukommen. Das wesentliche, was wir mit der Strafe tun können und wo wir unterscheiden müssen, ist die Dauer der Strafe und nicht die Unterscheidung in Gefängnis oder Zuchthaus. Wie die Strafe im einzelnen dann auszugestalten ist, das hängt von der Person des Menschen ab, das ist eine Frage des Strafvollzugs.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name>: Ihnen herzlichen Dank, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilhelmiHans_1957-10-15">Wilhelmi</name>, daß Sie mir Gelegenheit geben, zu sagen, so pharisäisch bin ich nicht, daß ich sage, wir Christen verstehen den Sinn der Strafe als Sühne. Nein, ich bin wirklich der Meinung, noch jeder einfache Mann, der unverdorben ist, empfindet es so. Und er empfindet es auch möglichst so, das habe ich hundertmal erfahren in der Praxis.</p>
				<p>Ich sage zum Problem nur folgendes noch: Die Zuchthausstrafe, die keinen realen Unterschied hat von der anderen Strafe, Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>, nicht so viel (Zwischenruf), ist eine alte Legende, ist längst nicht mehr wahr, sie hat nur einen Brandmarkungswert, sie ist eine Brandmarkung, und zwar eine durchaus nicht immer verdiente, eine zufällige Brandmarkung, die gar nicht immer in einem wirklichen Verhältnis steht zu der Schwere der Tat, sondern in einem Paragraphen steht dann, Zuchthaus bis zu – es ist eine Brandmarkung, die im Ergebnis nicht gerecht ist und die Resozialisierung erschwert.</p>
				<p>Ich bitte Sie herzlich, der Punkt ist ein Angelpunkt eines weit gestreckten Kompromisses dafür, daß ich in diesem Punkt nachgegeben habe, allerdings nicht ganz gegen mein Herz, weil ich also der Einheitsstrafe von Anfang an zugeneigt war, aber für diesen Punkt habe ich den Gesamtkompromiß eingehandelt. Es ist ein Gesamtkompromiß, wenn Sie mir das herausschlagen, weiß ich nicht mehr, was ich überhaupt noch in der Hand habe. Ich bitte Sie, zum Beispiel Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, die Frage will ironisch sein, die sehr bedeutsame Frage, ob allein der Resozialisierungszweck das Strafrecht beherrscht oder auch die Bewährung der Rechtsordnung, das ist ein wesentliches Stück im Ganzen, das ich hoch schätze. Ein Kompromiß in der Frage der Aussetzung, ein Kompromiß in der Frage der kurzen Freiheitsstrafe, die es nach meiner Ansicht ermöglicht, das Ganze für die Praxis geeignet zu machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Ich habe keine Wortmeldungen mehr vorliegen, aber ich gestehe offen, es ist mir noch nie etwas so schwergefallen als das, was jetzt zu tun ist. Wir sollen in einer der entscheidendsten Fragen Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> nun mit auf den Weg geben, ob er in diesem oder jenem Sinne weiter verfahren kann. Ich könnte jetzt eine Abstimmung machen, und es wurde mir von Kollegen, die es sehr gut meinen, angeraten, das zu tun, für oder gegen die Einheitsstrafe. Je nachdem wie dieses Ergebnis ausfällt, wird niemand bestreiten wollen, daß es bei der derzeitigen zahlenmäßigen Besetzung schwer ist, ob das ein Vorentscheid sein kann für das politische Verhalten der Fraktion in dieser Frage – das frage ich, und das ist jetzt der Grund, weshalb ich mich im Augenblick in der schwierigen persönlichen Lage befinde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MdB_Genderunbekannt">[...]</name>:<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-22-t2000_WZ_FN015" type="comment"><p>Sprecher nicht zu ermitteln.</p></note></seg> Darf ich dem Herrn Vorsitzenden eines zu überlegen geben, wenn er bei der zweifellos bedeutsamen, wenn auch weltanschaulich nicht unbedingt festgelegten Frage der Einheitsstrafe hier nicht entscheiden kann, dann kann er auch beim Ehebruch und bei der Homosexualität und schon gar bei der Indikation nicht entscheiden. Denn diese Fragen sind noch viel schwieriger.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Ich stelle die Frage wie folgt. Weil ich annehme, bitte berichtigen Sie, daß die Entscheidung zur Einheitsstrafe die schwergewichtigere ist, werde ich die Frage so stellen: Wer ist für die Einheitsstrafe? Ich bitte um Handzeichen. 25! Gegenprobe, danke, bitte schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuehlerKarlAugust_1957-10-15">Bühler</name>: Ich halte die Besetzung dieses Abends für unmöglich, und zweitens habe ich Verhandlungen des Strafrechtssonderausschusses so gut wie immer mitgemacht. Das wird Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> mir bestätigen können. Ich habe nur selten gefehlt, und ich muß sagen, hier bleibt nun nichts anderes übrig, als einen Kompromiß einzugehen, wie so oft in der Politik. Es wird immer ein Lieblingsthema sein, das ich gerne behandelt habe, darf ein Christ Kompromisse schließen? Ich habe darüber Reden im In- und Ausland gehalten, ich würde Ihnen sagen, ich empfehle Ihnen, Kompromisse als einen Kompromiß einzugehen in dieser Sache, damit wir wenigstens die anderen Dinge retten. Ich hätte als Theologe weiß Gott einiges zu sagen in puncto Sühne usw. Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, Sie dürfen mich auf Ihrer Seite sehen in diesen Dingen, aber es hat keinen Zweck, bei der gegenwärtigen Zusammensetzung des Bundestages.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuehlerKarlAugust_1957-10-15">Bühler</name>: Zum ersten, die Fraktion ist immer beschlußfähig, infolgedessen ist auch dieser Beschluß rechtens zustande gekommen. Aber sollte anzunehmen sein, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuehlerKarlAugust_1957-10-15">Bühler</name>, daß auch die Gesamtfraktion dem nicht folgt, hat sie es ja leicht in der Hand, die Frage wieder aufzuwerfen und erneut zur Debatte zu stellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuehlerKarlAugust_1957-10-15">Bühler</name>: [...]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-22-t2000_WZ_FN016" type="comment"><p>Lücke in der Überlieferung.</p></note></seg> einmal in der Gesamtheit der Fraktion ausgiebig Zeit nehmen. Sie wissen doch wahrscheinlich auch, daß Landsmannschaften, zu denen auch ich gehöre, heute abend zusammen sind; sie waren nicht bereit, das zu verschieben, aus welchen Gründen weiß ich nicht. Aber ich möchte bitten, daß diese Sache nicht einfach heute vom Tisch kommt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuehlerKarlAugust_1957-10-15">Bühler</name>, die Entscheidung ist gefallen, das werden wir der Gesamtfraktion natürlich bekanntgeben, und wenn dann gegen diese Entscheidung irgendwer etwas einwendet, dann muß die Fraktion darüber entscheiden, ob sie das noch einmal aufgreifen will.</p>
				<p>(Alle reden durcheinander.)</p>
				<p>Nächster Punkt: Das Wort hat Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ExnerKarl-Heinz_1964-11-30">Exner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ExnerKarl-Heinz_1964-11-30">Exner</name> unverständlich, ohne Mikrophon</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Weitere Fragen? Nicht der Fall, dann wollen wir uns den einzelnen Punkten zuwenden, bitte, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name>, welchen Punkt möchten Sie?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name>: Ethische Indikation, weil ich neugierig bin, was Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> sagen wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name>: Wenn wir das Strafrecht überhaupt behandeln wollen, meine ich, sollten wir zunächst einmal klären, ob es unbedingt erforderlich ist, ausgerechnet das Sexualstrafrecht jetzt vorzuziehen. Ich muß sagen, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> will das natürlich mit aller Gewalt, weil er bereit ist, da jetzt durchzukommen. Ich habe mit Ihnen, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name>, darüber einmal gesprochen, und Sie sagten, wir müssen das jetzt machen, weil wir jetzt noch mehr retten können, als wir vielleicht im nächsten Bundestag retten könnten. Wir haben uns heute abend mit den Rheinland-Pfälzern, Baden-Württembergern usw. über die Frage unterhalten. Ich habe übereinstimmend dort die Meinung gehört, wir sind heute in einer Sexualisierungswelle in unserem Volk, die überhaupt nicht mehr gesteigert werden kann. Es ist damit zu rechnen, daß wir hier Gefahr laufen, von SPD und FDP weitgehend überstimmt zu werden. Das unterliegt nicht dem geringsten Zweifel. Deswegen habe ich auch Verständnis für jeden, der Kompromisse sucht, unter der Voraussetzung, daß dann noch etwas für uns drin ist. Aber wenn man der Meinung ist, heute ist die Welle in der öffentlichen Meinung so stark, daß wir nur damit zu rechnen brauchen, daß sie, sagen wir mal, in drei, vier Jahren geringer ist, dann taucht doch ernstlich die Frage auf, ob überhaupt das Sexualstrafrecht jetzt vorab reformiert werden sollte.</p>
				<p>Dazu noch eine Anmerkung, gerade gegen das Sexualstrafrecht wird ja angeführt, daß man eben mit den Begriffen des Jahres 1871 heute nicht mehr arbeiten könne, weil sie 100 Jahre alt seien. Der These, daß gerade das Sexualstrafrecht aus dem Jahre 1871 stamme, möchte ich doch widersprechen. Im Jahre 1953 sind neu gefaßt worden die Paragraphen 174 [Sexueller Mißbrauch von Schutzbefohlenen], 173 Blutschande, 176 schwere Unzucht, 177 Notzucht, 179 [Sexueller Mißbrauch widerstandsunfähiger Personen], 181 a Zuhälterei.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-22-t2000_WZ_FN017" type="comment"><p>Vgl. »Drittes Strafrechtsänderungsgesetz« vom 4. August 1953, BGBl. 1953 I S. 735.</p></note></seg>, und die Verbreitung unzüchtiger Schriften auch erst im Jahre 1953.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-22-t2000_WZ_FN018" type="comment"><p>Vgl. »Gesetz über die Verbreitung jugendgefährdender Schriften« vom 9. Juni 1953, BGBl. 1953 I S. 377.</p></note></seg> Der ganze Bereich aus diesem Sexualstrafrecht ist also durchaus neu und von diesem Bundestag gefaßt. Deswegen kann man nicht sagen, die Sache ist jetzt so eilig. Wenn man die eben genannten Paragraphen 1953 revidiert hat, dann hat man doch wohl damit gleichzeitig bestätigt, daß die anderen Paragraphen 1953 noch für angemessen gehalten wurden, sonst hätte man sie ja mit in die Revision einbezogen.</p>
				<p>Also, das ist die Grundsatzfrage, die ich gerne mal aufwerfen möchte, ob wir nun unter allen Umständen dem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> hier folgen sollten, der das mit aller Gewalt vorziehen will, oder sollten wir nicht doch die Hoffnung haben, daß wir vielleicht im nächsten Bundestag wieder in der allgemeinen Atmosphäre eine verständliche Situation finden?</p>
				<p>Im Entwurf 1962 haben wir ja die ethische Indikation, die im Entwurf dieses Professorengremiums gewesen war, im Kabinett herausgebracht. Und die Begründung ist interessant, mit der dies geschehen ist. Wir haben damals gesagt, wir werden damit rechnen müssen, daß der Bundestag die Straffreiheit der ethischen Indikation beschließt, aber wir, die von der CDU geführte Regierung, können es nicht verantworten, diesen Abbau des Schutzes des keimenden Lebens im Mutterschoß von uns aus initiativ zu beantragen. Wir wollen dann lieber im Deutschen Bundestag die Sache der Entwicklung überlassen. Daraus möchte ich eigentlich die Konsequenz ziehen, diesem Gedankengang sollte auch diese Fraktion folgen, sie sollte sich in dieser Frage des Schutzes des keimenden Lebens im Mutterschoß wahrhaft überstimmen lassen, wenn sie es nicht verhindern kann. Aber sie sollte nie ein direktes Ja zur Tötung des Lebens im Mutterschoß sagen, zumal wir ja im Parlamentarischen Rat klar den Standpunkt vertreten haben, daß auch das keimende Leben durch die Verfassung, durch das Grundgesetz geschützt sei. Ich bin bestimmt der Letzte, der nicht tiefstes Mitgefühl mit jeder Frau hätte, der so etwas zugestoßen ist – ich plädiere deswegen für jedes denkbare Entgegenkommen, dafür, in der Behandlung alles zu tun, was nur möglich ist, indem man ihr später das Kind abnimmt, wenn sie es nicht haben will, indem man selbstverständlich Straffreiheit auf Bewährung usw. gewährt –, aber es kommt meines Erachtens auf eins an, die Norm, daß schuldloses menschliches Leben im Mutterschoß nicht getötet werden darf, muß gesetzlich aufrechterhalten werden. Ich meine, jedenfalls die christlichen Professoren könnten keinen anderen Standpunkt als diesen vertreten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name>: Man kann es völlig dahingestellt sein lassen, ob wir uns wirklich in dieser Welle der Sexualisierung befinden, und wenn ja, ob sie, wie Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> hofft und annimmt, in drei bis vier Jahren geringer sein wird als gegenwärtig. Wenn wir wirklich diese Welle haben, glaube ich, wird sie in drei bis vier Jahren nicht geringer sein als heute, sondern möglicherweise noch weiter angeschwollen sein, und es ist völlig ungewiß, wie in drei bis vier Jahren dann die Mehrheitsverhältnisse hier im Bundestag sein werden. Ich meine, im Augenblick sind diese Mehrheitsverhältnisse im Parlament für uns noch ziemlich angenehm. Der entscheidende Grund ist aber der, wir sind doch jetzt in wenigen Tagen durch im Sonderausschuß für die Strafrechtsreform mit der Beratung des allgemeinen Teils, und wir kommen dann an den besonderen Teil heran. Ob wir wollen oder nicht, auf jeden Fall werden die Sozialdemokraten und die Freien Demokraten mit ihrer Mehrheit notfalls auch im Sonderausschuß in erster Linie die Beratung dieser ganzen Delikte aus dem Bereiche des Sittenstrafrechtes wünschen. Und ich meine, daß Diebstahl oder Betrug, oder was es sonst weiter an gewöhnlichen Delikten im besonderen Teil gibt, weiter unter Strafe gestellt werden sollen, daran gibt es überhaupt keinen Zweifel in der öffentlichen Meinung in unserem Lande. Umstritten aber ist diese Frage in einer Reihe von Delikten aus dem Bereich des Sittenstrafrechtes, und aus diesem Grunde kommen wir einfach nicht darum herum, in diesen ganzen Fragen Ja oder Nein zu sagen, und wir können nicht den Versuch unternehmen, zu sagen, wir wollen uns nun einmal die nächsten Monate über die Strafbarkeit des Diebstahles unterhalten. Damit, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name>, kommen wir in keiner Weise durch.</p>
				<p>Wir können darüber reden, ob wir mit der ethischen Indikation anfangen oder mit der Homosexualität usw. Ich glaube nicht, daß es uns hier weit führen würde, über den Diebstahl zu diskutieren, da sind wir uns ganz schnell einig, abgesehen von einigen wenigen Fragen des schweren Diebstahls, wenn man aus einem Auto heraus etwas nimmt, sind wir uns völlig einig in dieser Frage. Und ich kann mir nicht vorstellen, wie wir mit der Frage des schweren Diebstahls einige Sitzungen bestreiten sollen, sondern das ganze Problem ist wahrscheinlich in einer halben Stunde erledigt.</p>
				<p>In der Öffentlichkeit sind umstritten eine Reihe von Tatbeständen aus dem Bereich des Sittenstrafrechtes, da können wir uns nicht herumdrücken um ein klares Nein oder Ja zu den einzelnen Delikten. Und ich meine, es ist wirklich notwendig, daß wir heute zu einer Reihe von Delikten aus diesem Bereich eine klare Meinung der Fraktion mit auf den Weg bekommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>: Bei der schon erwähnten Tagung in Wiesbaden wurde ein Psychiater zitiert, der gesagt habe, das sexuelle Problem unserer Tage und unserer Zeit besteht darin, daß es keines mehr gibt. Nun, ich bin gegen die Freigabe der ethischen Indikation, allerdings kann ich da nicht so hohe moralische Gründe anführen, sondern praktische Erwägungen, die mir lange durch den Kopf gegangen sind, ich möchte sie daher heute zum Ausdruck bringen: Die Evangelische Kirche hat sich wohl dahin entschieden, daß sie in der Abtreibung bei ethischer Indikation eine Art Notstand, eine Notstandsregelung sehe, das gilt für die betroffene Frau. Das halte ich für eine unpraktische Lösung, denn wenn wir schon die Augen schließen, und damit praktisch für die Frau die Abtreibung freigeben, dann können wir sie dem Arzt nicht versagen, sonst treiben wir ja die Frau dem Kurpfuscher in die Hände.</p>
				<p>Ich habe nun einen Vortrag halten müssen über das Strafrecht bei der Politischen Akademie in Bayern, in Tutzing, für Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name>, und da sprach auch ein katholischer Geistlicher am Tag vorher.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-22-t2000_WZ_FN019" type="comment"><p>Gemeint ist die Tagung »Zur Reform des deutschen Strafrechts«, die die Akademie für Politische Bildung Tutzing vom 7. bis 11. Februar 1966 zusammen mit dem Verband der Rechtsreferendare Bayerns e.V. veranstaltete. Der Beitrag von Albrecht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name> stand unter dem Titel »Die Reform des Strafrechts aus der Sicht der CDU/CSU«.</p></note></seg> Ich bitte um Verzeihung, wenn ich mich hier auf ein Gebiet wage, das mir eigentlich nicht zusteht. Ich habe mit dem Herrn selbst gut gesprochen, aber im Gespräch abends wurde mir berichtet, daß dieser Geistliche am Tage vorher erklärt habe, er habe an sich auch nichts gegen die Bestrafung, das heißt gegen die Freigabe der ethischen Indikation, die Straflosigkeit. Bitte, das ist so ein typischer Fall, wo die Frage der Sünde oder Unmoral anders vielleicht zu entscheiden ist als unter der christlichen Frage, ob das auch bestraft werden muß.</p>
				<p>Ich würde also persönlich meiner inneren Entscheidung nach durchaus mich für die Freigabe der ethischen Indikation entschließen können, aber wir müssen da ja natürlich irgendeine Entscheidung haben. Wir können, wenn wir die ethische Indikation freigeben, das nicht einfach so regeln, hintennach wird irgendwann mal festgestellt, ob da nun eine Vergewaltigung vorgelegen hatte oder nicht. Diese Entscheidung kann man natürlich nicht treffen in dem ordentlichen Strafverfahren, in dem der Vergewaltiger verurteilt wird, denn sonst, leider muß ich das sagen, geht vielleicht das Kind schon in die Schule, bevor festgestellt wird, daß es eigentlich hätte abgetrieben werden sollen. Leider ist das so. Darüber sind sich alle einig, eine solche Entscheidung müßte in kürzester Zeit vorgenommen werden.</p>
				<p>Nun bitte, stellen Sie sich folgendes vor: Die Stellung, die die Mutter in den beiden Verfahren hat, einmal, in dem nun die Zulässigkeit der Abtreibung entschieden werden sollte, und im zweiten Verfahren, in dem über die Bestrafung des Notzüchters geurteilt werden soll. Die Mutter ist im ersten Fall, selbst dann, wenn wir für diese Leibesfrucht einen Pfleger einsetzen, nicht entscheidende Zeugin. Von ihr ging der Antrag ja aus, daß die Abtreibung zugelassen werden soll, sie ist also gar nicht glaubwürdig. Dann ist sie in ihren Aussagen festgelegt, und in dem Strafverfahren kann man ihr überhaupt nicht mehr glauben. Ich würde also meinen, daß man hier wirklich der Gefährdung der Leibesfrucht Tür und Tor öffnet, weil Gott und die Welt kommt und behauptet, eine Vergewaltigung, und den eigentlichen Täter haben wir so und so oft nicht. Das ist mein Bedenken gegen die praktische Durchführung.</p>
				<p>Ich darf aber noch etwas sagen. Ich glaube, das Problem ist gar nicht so schwerwiegend für die Zukunft, wie wir uns das vorstellen. Ich gehe davon aus, daß es eine moralische Entscheidung der einzelnen Frau ist, auch eine religiöse. Ich möchte aber meinen, eine Frau oder ein Mädchen, das sich entschließt, auf die Abtreibung Antrag zu stellen, auf die Zulässigkeit der Abtreibung, die wird auch die Pille nehmen. Sie lachen zu früh, ich meine etwas ganz anderes: Es gibt neuerdings eine Entwicklung, auch vielleicht eingeführt in die Problematik des Strafrechts, diese »Morning-After-Pille«. Ich glaube also, ein Mädchen oder eine Frau, die sich entschließt, nach einem Verkehr, nach einer Vergewaltigung zum Richter zu laufen und die Abtreibung zu beantragen, die wird auch eine solche »Morning-After-Pille« nehmen. So wird sich nicht nur auf dem Wege über den Selbstmord, sondern auf dem medizinischen Wege die Sache irgendwie lösen. Ich bin überzeugt, das Problem spielt in der Zukunft nicht die große Rolle, die wir ihm zusprechen, und die Gefahr einer falschen Entscheidung oder einer ernstlichen Gefährdung der Leibesfrucht auf einem quasi gesetzlichen Wege scheint mir sehr groß.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> spricht ohne Mikrophon.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name>: Ich möchte auch zwei Bemerkungen machen. Zunächst ein Wort grundsätzlicher Natur zu der Frage, ob wir jetzt die Reform des Sittenstrafrechts in Angriff nehmen wollen, und zweitens ein Wort zu dem besonderen Tatbestand der sogenannten Notzuchtindikation. Ich glaube, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name>, es wäre in der Tat nicht zu vertreten, wenn die CDU unter dem Druck des Herrn Justizministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> an diese Reform gehen würde. Ich glaube aber, daß wir als Christen, wir selber, kritisch prüfen müssen, ob wirklich alles, was im 19. Jahrhundert an Sittenstrafrecht kodifiziert worden ist, einmal schon unter den damaligen Voraussetzungen und unter Anlegung christlicher Maßstäbe gerechtfertigt war, und erst recht, ob es heute noch gerechtfertigt ist. Es ist ja ein merkwürdiges Ding, daß man, wenn man heute rückblickend das betrachtet, einmal feststellen muß, daß die Auffassung der christlichen Kirchen im Laufe der 2000 Jahre einem außerordentlichen Wandel unterworfen war, daß auch das, was eigentlich Sittengesetz ist, was – konkret gesprochen – Unzucht ist, was Unsittlichkeit ist, den verschiedenartigsten Interpretationen unterworfen gewesen ist.</p>
				<p>Mir ist aufgefallen, nicht erst seit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name>, sondern seit geraumer Zeit, daß eigentlich folgendes Phänomen vorliegt: Das gültige Sittenstrafrecht wurde geprägt um die Mitte des vorigen Jahrhunderts, es geht ja im Grunde im wesentlichen auf das Preußische Strafgesetzbuch zurück, einige Tatbestände waren zum Beispiel in Bayern überhaupt nicht strafbar, wie etwa die einfache Homosexualität, die ist in Bayern erst strafbar geworden 1871. Das muß man ja auch wissen. Man muß ja auch wissen, daß Deutschland das einzige Land mit einer nennenswerten katholischen Bevölkerung ist, in der die einfache Homosexualität bestraft wird. In den romanisch-katholischen Ländern gibt es das ohnehin nicht. Ich wollte das nur ins Treffen schicken, um anzudeuten, wie verschiedenartig man auch von einem wirklich christlich geprägten Gewissen her die Dinge beurteilen kann.</p>
				<p>Da scheint mir doch zweierlei in die Augen zu springen: Das erste ist doch offensichtlich dies, daß man um die Mitte des vergangenen Jahrhunderts eine Epoche, die man heute gerne als Epoche des puritanischen Viktorianismus bezeichnet, oder wie immer man es bezeichnen will, hatte, in der es erstens ein verkrampftes Verhältnis zum menschlichen Körper und seiner Sexualität gab und zweitens eine unscharfe Unterscheidung zwischen Sittlichkeit und Recht. Man setzte Sittlichkeit im Grunde mit geschlechtlicher Sittlichkeit gleich; es ist ja bemerkenswert, daß wir vom Sittenstrafrecht sprechen, obwohl zur Sittlichkeit ja weiß Gott viel mehr gehört als ein ordentliches Geschlechtsleben.</p>
				<p>Das Gute und Böse erstreckt sich ja auch auf andere, ja auf alle Bereiche. Da ist eines sehr interessant, wenn Sie etwa die Lasterkataloge, wie sie heißen, des Neuen Testaments einmal durchsehen, da gibt es eine Fülle von Untugenden, von Lastern, unter denen die Unzucht nur ein einziges ist. Es ist doch eine merkwürdige Sache, daß zum Beispiel das Laster der Völlerei, der Trunksucht, Schwelgerei usw. zulässig ist im strafrechtlichen Sinne. Niemand kann doch bestreiten, daß derjenige, der sich bis zur Menschenunwürde und Bewußtlosigkeit mit Alkohol voll laufenläßt, wahrscheinlich mehr gegen die Menschenwürde verstößt als manches, was als Unzucht deklariert wird. Es ist ja auch nicht strafbar, sich etwa der Völlerei hinzugeben, es ist auch nicht strafbar, sich selbst zu verstümmeln, seinen eigenen Körper meinetwegen scheibchenweise zu zerlegen, das ist nicht strafbar, obwohl es sicherlich schwer sündhaft ist. Man kann sich sogar selbst morden, und wenn man den Versuch überlebt, wird man ja nicht bestraft, aber auf dem Felde der Unzucht wird nahezu alles bestraft, hätte ich beinahe gesagt.</p>
				<p>Ich will nur folgendes damit andeuten: Auch vom christlichen Standpunkt, auf der Basis des Neuen Testaments, ist es ja auch auffällig, daß bei Christus selbst die Sünde der Unzucht vergleichsweise im Hintergrund steht, es war für ihn eine Sekundärtugend, was nicht bedeutet, es sei keine Tugend, daß er es nicht auch gefordert hat, aber primär war es die Nächstenliebe, waren es andere Gesichtspunkte, die er in den Vordergrund rückte; und die Ehebrecherin hat er eher vor den Pharisäern in Schutz genommen, ohne sie zu rechtfertigen, aber er hat gesagt, Sie kennen das Wort. Ich wollte also damit sagen, auch von einem christlichen Gewissen her muß man fragen, und das muß das Christentum in jedem Jahrhundert tun, ob die Akzente richtig verlagert gewesen sind oder ob das nicht der Fall ist? Und vor allem muß es fragen, ob es wirklich notwendig ist, das, was wir als sündhaft betrachten, nun auch zu kriminalisieren. Von diesem Gesichtswinkel her, glaube ich, kann man in einigen Tatbeständen zu Ergebnissen kommen, wo in der Tat gesagt werden muß, daß sie nicht mehr zu halten sind. Auf der anderen Seite bin ich allerdings der Auffassung, daß wir nicht in das Gegenextrem verfallen dürfen und das tun, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> einmal als sozialethischen Kahlschlag bezeichnet hat, also so tun, als gäbe es überhaupt kein Sittengesetz, auf das ja immerhin das Grundgesetz Bezug nimmt.</p>
				<p>Ich glaube also, daß wir da ganz nüchtern die einzelnen Tatbestände prüfen müssen, ob wir von unserem christlichen Gewissen heraus fordern müssen, daß das auch bestraft wird, oder ob wir sagen, das ist zwar unsittlich, aber nicht in einer Weise, daß wir hier eine Kriminalisierung vornehmen müssen. Soweit zum allgemeinen Teil. Im übrigen bin ich der Auffassung, daß in der Tat die überschwappende Sexualisierung, die wir erleben, eigentlich der Gegenschlag ist zu einer übertriebenen Prüderie vergangener Jahrzehnte und sich das einpendeln wird. Ich meine, wir alle kennen ja Beispiele, auch die völlig unzureichende Sexualaufklärung, und die übersteigerte Neugier nach diesen Dingen hängt ja wohl damit zusammen, daß man zu wenig anatomische Studien im Kindesalter treiben konnte, sonst würde man dieses natürlicher betrachten, als es dann geschehen ist.</p>
				<p>Nun zu dem konkreten Punkt der Notzuchtsindikation: Hier glaube ich in der Tat, und da gebe ich Herrn Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> insoweit Recht, daß, vor allem wenn man in der katholischen Tradition geprägt ist, ein schwieriger Tatbestand gegeben ist, und zwar dadurch, daß es sich hier um die Abtötung von unschuldigem menschlichen Leben handelt. Es ist keine Notwehrsituation, die Notwehr besteht gegenüber dem Vergewaltiger, aber nicht gegenüber der Folge, denn das werdende Leben ist ja unschuldig an der Tat. Infolgedessen würde ich persönlich auch mich nicht in der Lage sehen, ausdrücklich festzulegen, es sei rechtmäßig, das werdende Leben in einer solchen Situation abzutöten. Da würde ich also in der Tat sagen, hier hätte die Naturrechtslehre Recht, weil dies ein unumstößlicher Grundsatz ist, von dem wir nicht abweichen sollten. Ich sähe nämlich dann die Gefahr, daß ein Dammbruch einsetzen würde und demnächst natürlich auch in Richtung soziale Indikation gesagt werden würde, ja, da wo eine ähnliche Notlage besteht, da muß man dann nachgeben. Auf der anderen Seite stelle ich mir allerdings die Frage, ob es notwendig ist, obwohl Unrecht geschieht, dieses Unrecht auch zu bestrafen. Ich sehe durchaus eine Möglichkeit, und wir haben uns hier auch mit katholischen Theologen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name>, Sie werden sich daran erinnern, schon vor Jahren darüber unterhalten, einen Weg zu finden, daß man es der werdenden Mutter in ihre Gewissensentscheidung stellen sollte, die Frucht abzutöten oder abtöten zu lassen, und daß dies zwar ein Unrecht ist, objektiv gesehen, daß man sie aber nicht bestraft. Es gibt ja nicht nur eine Menge von unsittlichen Tatbeständen, die wir nicht bestrafen, sondern es gibt auch eine Reihe von Unrechtstatbeständen, die wir nicht bestrafen. Ich könnte mir also vorstellen, wenn man eine solche Lösung finden würde, also objektiv nicht für Recht erklärte, aber von einer Strafbarkeit der Betroffenen abzusehen, dann könnte ich persönlich meine Gewissensbedenken zurückstellen. Ich danke Ihnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmel</name>: Ich will mich auf die ethische Indikation beschränken. Zunächst, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name>, ist es notwendig, daß wir jetzt diesen Komplex ethische Indikation regeln? Hat sie noch die Bedeutung, die sie früher einmal hatte. Ich denke an 1946, wo die vielen Fälle waren, Vergewaltigung durch Neger, durch entsprungene Zuchthäusler – Sie wissen ja, daß damals alle Zuchthäusler herauskamen, weil die Amerikaner, in meiner Heimat wenigstens, geglaubt haben, jeder, der im Zuchthaus sitzt, sei ein politisch, rassisch oder religiös Verfolgter –, die Vergewaltigungen durch Geisteskranke. Die Fälle hatten wir doch 1946/47 in großem Maße, und ich gestehe Ihnen ehrlich zu, daß mir das schweren Kummer gemacht hat damals, daß wir uns damals geholfen haben mit den geringst zulässigen Strafmaßen, die es damals gab. Aber hat das jetzt noch die Bedeutung, das ist die Frage, die ethische Indikation? Sind das nicht Einzelfälle, die also nicht regelmäßig sind. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name> hat ganz richtig gesagt, es gibt in Amerika die »Morning-After-Pille«. Das heißt also, die Pille am morgen danach. Diese Pille am morgen danach, die jetzt nur noch untersucht wird daraufhin, ob sie nicht schädliche Nebenwirkungen hat, die gibt es in einem Jahr spätestens auch bei uns. Damit wird das ganze Problem einmal, ich meine jetzt vor dem Strafrichter, nicht mehr akut werden. Deswegen die Frage, ist das jetzt überhaupt ein Punkt, den wir so vorrangig regeln müssen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name>: Ich stimme Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name> so weitgehend zu, daß ich darüber im Prinzip nichts sagen möchte. Ich glaube auch, daß eine Frau in dieser Situation nicht durch den Strafrichter gezwungen werden kann, ein Kind auszutragen. Wenn uns dazu eine Möglichkeit gelassen wird, sie straflos zu lassen. Ich glaube, es ist in vielen Fällen fast Heldentum, wenn hier das Kind ausgetragen wird. Aber wenn jemand diese Überwindung nicht über sich bringt, dann kann man ihn nicht ins Gefängnis setzen. Das ist der eine Punkt.</p>
				<p>Zu dem, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmel</name> gesagt hat: Erstens, die sogenannte »Morning-After-Pille« tötet auch entstandenes Leben. Es ist also im Grunde genommen der gleiche Sachverhalt wie eine Abtreibung, damit können wir nicht so einfach aus der Situation heraus.</p>
				<p>Zweitens, bitte glauben Sie doch nicht, wenn nun eine Notzucht vorgekommen ist, daß die Frau nun am anderen morgen dran denkt, da eine Pille zu nehmen, daß sie die so bereit hat. Das ist ja doch alles ganz theoretisch und Unsinn. Ich glaube eben aus den Gründen, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name> gesagt hat, es wäre unmenschlich, hier nicht eine Möglichkeit zu schaffen, von Strafe abzusehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>: Ich möchte zuerst einmal sagen, die Frage der Notzuchtsituation gehört überhaupt nicht in das Sexualstrafrecht; sie betrifft nicht das Verhältnis sexueller Partner, legitimer oder illegitimer, sondern sie betrifft einen Verstoß, ein Vergehen, ein Verbrechen gegen das Leben, sie gehört also in ein ganz anderes Kapitel.</p>
				<p>Zum zweiten, das ist nicht eine Erhaltung der katholischen Straf- oder Rechtslehre. Zwar hat die Kirche, begründet auf das Naturrecht, das ist von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Aristoteles">Aristoteles</name> übernommen, hier eine sehr einheitliche Haltung, und es gibt wenige in der Katholischen Kirche, die hier eine andere Meinung haben, obwohl es einige Schweizer Moraltheologen gibt, die der Meinung von Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> sind und als so liberal gelten, daß sie ins Ausland gehen, damit die Schweizer von dem Liberalismus nicht angesteckt werden. Ich habe als Justizminister mich in einer solchen Frage öffentlich zu äußern gehabt und dachte, ich werde mir die Meinung der Evangelischen Kirche einholen, die Katholische weiß ich sowieso. Und wo gehe ich hin? Man geht zum amtlichen Beauftragten der Evangelischen Kirche bei der Bundesregierung, der mir als Militärbischof sowieso besonders bekannt war.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-22-t2000_WZ_FN020" type="comment"><p>Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunstHermann">Kunst</name>.</p></note></seg> Und ich mußte feststellen, daß dessen Auffassung von der eines katholischen Bischofs überhaupt nicht unterschiedlich war. Ich habe daraufhin mit dem besten Gewissen, nicht nur subjektiv als Katholik, sondern auch als CDU/CSU-Politiker, diese gemeinsame Meinung vertreten und tue es heute noch.</p>
				<p>Ich glaube aber, daß das gar keine theologische Sache ist, sondern ein Rechtsgrundsatz, daß ein Leben, das unschuldig ist, auch wenn es auf der Gewalt beruht, eben nicht ausgelöscht werden darf, daß niemand von uns das als rechtlich erklären kann, ganz abgesehen von der praktischen Frage; da liegt ja noch ein ganz großes Problem, denn da wird jetzt jeder ethisch kommen und sagen, sie sei vergewaltigt worden.</p>
				<p>Dann hat hier jemand gesagt, ich weiß nicht mehr wer, man könne ja die Tötung in die Gewissensentscheidung der Mutter stellen. Das glaube ich nicht, daß man eine Tötung überhaupt in eine Gewissensentscheidung stellen kann. Die Tötung ist nicht möglich, man kann höchstens nachher das bedauernswerte Wesen, das es vollbracht hat, mit christlicher Milde beurteilen. Aber das heißt nicht, daß man sie rechtfertigt. Deshalb meine ich, man solle eine Strafe aussprechen, das Strafmaß milde festsetzen und außerdem die Aussetzung der Strafe, die jetzt sowieso so leicht möglich ist, vorsehen. Rückfällig wird ja die Notzucht nicht, so daß der Fall gar nicht so aufregend ist.</p>
				<p>Außerdem muß ich noch etwas sagen, wir stehen bei SPD und FDP einer ganz anders gesinnten Front gegenüber. Wenn wir jetzt schon sagen, wir sehen von Strafe ab, was werden wir dann von denen erreichen. Ich meine, wir müssen schon deswegen auf der Strafbarkeit bestehen, weil wir sonst nachher in der Verhandlung überhaupt nicht mehr zu einer tragbaren Lösung kommen. Wenn wir schon jetzt in allem nachgeben in unserer eigenen Fraktion, wo kommen wir hin, wenn wir im Deutschen Bundestag in den letzten Abstimmungen und in den letzten interfraktionellen Absprachen stehen werden?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>: Ich möchte den drei Vorrednern nun einmal antworten: Es gibt nur eine oder die andere Entscheidung. Entweder wir geben die ethische Indikation frei, oder wir lassen sie strafbar als Abtreibung wie bisher. Wir kennen den Notstand, wir wissen, jemand, der, um eine Gefahr von sich abzuwenden, einen anderen tötet oder sonst irgendein Unrecht begeht, wird nicht bestraft, weil man sagt, man kann ihn dafür nicht verantwortlich machen. Wir schließen die Augen davor, wir greifen nicht in die Mittel der Strafe ein, obwohl er Unrecht begangen hat. Aber ich sage, das geht nicht im Falle der ethischen Indikation. Es ist keine Abhilfe für dieses Problem, wenn wir hintennach sagen, ja liebes Mädchen, du wirst nicht bestraft. Denn sie kann ja nicht allein diese Tat vornehmen, sondern sie geht zum Arzt, der das korrekt vornimmt, und wenn ich dann den Arzt bestrafe, weil er bei dem Unrecht Beihilfe geleistet hat, dann kann ich aus der ganzen Sache nicht heraus. Dann ist das eine halbe Hilfe und keine ganze. Wenn Sie sagen, es bleibt eine strafbare Abtreibung, dann muß ich mich entschließen zu sagen, gut, dann wird sie freigegeben, damit die Sache auch von einem Arzt korrekt erledigt werden kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name> unverständlich, ohne Mikrophon.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name>: Was bedeutet es, wenn wir die ethische Indikationsstrafe einstellen? Das bedeutet, daß wir sagen, aus Mitleid oder rationalen Erwägungen lassen wir den Mord an schuldlosem Leben straffrei. Wenn wir dieses Prinzip anerkennen, sind wir auf der Rutschbahn zur eugenischen Indikation, zur sozialen Indikation, weil da dann auch diese rationalen oder Mitleidserwägungen eine Rolle spielen, und am Ende sind wir genau bei Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitler</name>, Tötung unwerten Lebens, Contergan-Kinder und all diese Dinge. Ich meine, wenn man keine Konsequenzen befürchten müßte, könnte man eventuell sagen, also Schuldfrage, da finden wir uns mit ab. Aber wenn wir diese Schranke niederlegen, dann gibt es kein Halten mehr auf dem Wege zum Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitler</name>, und den wollen wir doch eigentlich nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WilhelmiHans_1957-10-15">Wilhelmi</name>: Also, ich gehöre zu den Leuten, die von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> angesprochen sind, die seinerzeit die Streichung dieser Ausnahmebestimmung im Kabinett über die Strafbarkeit der Abtreibung mit veranlaßt haben. Und zwar habe ich das nicht in erster Linie getan aus grundsätzlichen Erwägungen, denn wir Evangelischen sind in der Tat in dieser Frage sehr frei. Ich habe mir nur aus praktischen Überlegungen gesagt, ich kann mir, und das ist das, was Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JacobiMaria_1961-10-17">Jacobi</name> immer wieder sagt, ich kann mir nicht vorstellen, wie man diese Bestimmung handhaben kann, und deshalb kann ich eine solche Bestimmung auch nicht für richtig finden. Wie ist es denn denkbar, daß etwas anderes passiert wie dies, das ist keine Übertreibung meiner Überzeugung nach, daß in der Tat eine ganz große Anzahl von Mädchen behaupten wird, da sie schwanger sind, sie seien vergewaltigt worden und nun eine Abtreibung vornehmen. Wer will denn das Gegenteil nachweisen? Das ist doch gar nicht denkbar. Dann kommen wir doch in eine Abtreibungsangelegenheit hinein, die keine Grenzen mehr hat.</p>
				<p>Also, das ist für mich viel wichtiger als die grundsätzliche Frage. Ich könnte als evangelischer Christ über diese grundsätzliche Frage in der Tat hinwegkommen. Ich sehe es nicht so, daß das wirklich eine Tötungsgeschichte ist. Natürlich liegt das alles mit drin, und man muß sich das sehr überlegen, aber da ist doch sehr vieles von dem richtig, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> gesagt hat, daß man an die Mutter denken muß, die schwere Lage, an die Härte, da kann man furchtbar vieles sagen. Aber diese rein praktische Sache hat mich damals bewogen, von dieser Ausnahme abzusehen.</p>
				<p>Dann noch eine bescheidene Frage, hat eigentlich der Ausschuß einmal geprüft, in welchem Umfang das heute noch eine Rolle spielt? Das kann ich mir also wirklich kaum noch vorstellen, daß das heute echt beweisbar vorkommt. Ich weiß nicht, wie das sein kann, ja, daß das behauptet wird, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name>, das glaube ich Ihnen gerne, aber daß es nachher anders beweisbar sein soll wie durch den Eid dieses Mädchens, und dann haben wir also noch einen Meineid daneben in der ganzen Angelegenheit.</p>
				<p>Ich weiß nicht, da kommen wir in eine Geschichte herein, die einfach nicht praktikabel ist. Das waren meine Überlegungen, ich wollte das noch einmal darlegen, weil ich damals so gestimmt habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name>: Also, ich bin über eines entsetzt, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name>, über diese maßlose Übertreibung. Da bin ich echt entsetzt, daß Sie sagen, zwischen dem, was hier in der Debatte sei, und dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitlerschen</name> Recht oder Unrecht gebe es keinen Halt mehr. Das ist eine maßlose Übertreibung.</p>
				<p>Zweitens, sie fragten nach dem praktischen Anlaß. Ich habe mir grade eben von Ärzten und Juristen, übrigens aus Nürnberg und der Universität im Erlangener Raum, sagen lassen, daß Vergewaltigungen noch an der Tagesordnung sind im amerikanischen Truppenbereich, daß sie ungefähr also jede Woche passieren und dort das gerichtsärztliche Institut planmäßig versucht, objektive Merkmale der Notzucht, der Vergewaltigung festzustellen. Das ist nicht allzu weit her.</p>
				<p>Drittens muß ich zu allen sagen, die Legende, daß der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> nun daran Schuld sei, das ist doch eine Legende, das können Sie ihm nicht in die Schuhe schieben. Es gibt eine sehr dankenswerte Ausarbeitung dieses unseres Arbeitskreises I für den Parteitag, in dem all die Probleme noch einmal dargelegt sind, wurzelnd in einer Konferenz aus dem Jahre 1962 oder 1963, wo wir mit katholischen und evangelischen Theologen die Dinge in Eichholz durchgesprochen haben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-22-t2000_WZ_FN021" type="comment"><p>Vom 24. bis 26. September 1962 veranstaltete der Arbeitskreis I der Fraktion der CDU/CSU in der Politischen Akademie Schloss Eichholz eine Tagung zum Thema »Strafrechtsreform«. Neben Mitgliedern des Arbeitskreises und Ministerialbeamten nahmen an der Tagung der evangelische Theologe und Pädagoge Friedrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DelekatFriedrich">Delekat</name> und der katholische Moraltheologe Johann Baptist <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschmannJohannesBaptist">Hirschmann</name> an der Tagung teil. Für die Niederschrift dieser Tagung vgl. ACDP, 01-108-007/1.</p></note></seg> Der evangelische Moraltheologe hat gesagt, ich kann keine Einwendungen dazu machen, der katholische hat gesagt, ein Jesuitenpater, Pater <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschmannJohannesBaptist">Hirschmann</name>, also nicht irgend jemand, so ein halber Kirchenvater, der hat gesagt, löst das Problem doch über die Schuld, nicht über die objektive Rechtfertigung, sondern über die Schuld. Sie werden im nächsten »Rheinischen Merkur« den ersten Aufsatz einer Serie lesen, in dem Präses <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckmannJoachim">Beckmann</name> den evangelischen Standpunkt liberal darlegt<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-22-t2000_WZ_FN022" type="comment"><p>Vgl. Joachim Beckmann: »Religion und Ethik in der Justiz. Erwägungen aus evangelischer Sicht«, in: »Rheinischer Merkur« vom 25. Oktober 1968. Dieser Aufsatz war der erste Beitrag in einer Serie zum Thema »Strafrecht für morgen«, die im Herbst/Winter 1968 im »Rheinischen Merkur« erschien.</p></note></seg>, und in der nächsten Nummer den Aufsatz eines anderen Jesuitenpaters, des Pater Joseph <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ListlJoseph">Listl</name>, der also ungefähr dasselbe von der katholischen Seite her sagt, daß nämlich aus der ethischen Beurteilung nicht die Kriminalisierung folgt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-22-t2000_WZ_FN023" type="comment"><p>Vgl. Joseph Listl: »Religion und Ethik in der Justiz. Erwägungen aus katholischer Sicht«, in: ebd. vom 8. November 1968.</p></note></seg></p>
				<p>Viertens können Sie das Problem, wenn Sie wollen, daß unterbrochen wird, ärztlich unterbrochen wird, nicht anders regeln, als indem Sie dem Arzt die Möglichkeit geben, das fachgemäß zu tun, ohne vom Strafgesetz bedroht zu sein, sonst verweisen Sie ja dieses armselige Mädchen an die Kurpfuscherin, an die Engelmacherin. So können Sie das Problem nicht regeln.</p>
				<p>Fünftens, ich bin ein alter Praktiker, in 37 Jahren habe ich, außer im Jahre 1945, keine Notzuchtsunterbrechungen erlebt. Sie sind sich doch klar darüber, daß die Ärzte das mit der Selbstmordgefahr begründet und geregelt haben. Deswegen war ich immer der Meinung, daß der 160<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-22-t2000_WZ_FN024" type="comment"><p>Siehe hierzu Anm. 11.</p></note></seg> überflüssig ist, was die Praxis die ganzen Jahrzehnte hindurch gekonnt hat, hätte sie auch weiter gekonnt. Wenn ernstliche Selbstmordgefahr besteht, dann darf nach der medizinischen Indikation eine Unterbrechung vorgenommen werden, wie sie also seit 1924 oder 1927 praktiziert wird, ohne daß Sie, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name>, Ihre Stimme erhoben haben. Und die medizinische Indikation beruht nicht immer darauf, daß Leben gegen Leben, schwere Gesundheitsschädigungen also gegen die Lebenschance der Frucht abgewogen wird. Nein, jetzt muß ich also noch einmal ganz allgemein sagen, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> hat Recht, das ist kein Thema für das Sexualstrafrecht, sondern das liegt am Rande, und bei diesen und bei den anderen Themen können Sie ja Ihre Position nicht mehr halten, nachdem – ich sage es jetzt also ganz dumm – die Kirchen Sie im Stich gelassen haben. Sie wissen ja, daß die Kirchen diese Position nicht mit Zähnen und Nägeln verteidigen; da können Sie also nicht von einer politischen Partei erwarten, daß sie diese Position abdeckt.</p>
				<p>Ja, ich bin mit Ihnen völlig einverstanden in der Frage der Praktikabilität. Wir werden, wenn wir das Ding in Angriff nehmen, verlangen, daß spätestens am dritten Tag angezeigt wird, nicht etwa nach drei oder sechs Wochen, so daß dann die Sache noch nachprüfbar ist. Das Ganze wird furchtbar schwierig sein, da stimme ich Ihnen zu; ich habe es von Anfang an für falsch angesetzt gehalten, aber dem ist nicht mehr zu entgehen.</p>
				<p>Und jetzt noch einmal zu den Tatbeständen Sittenstrafrecht: Der Ehebruch ist kein Problem des Sittenstrafrechts, das ist eine verrostete Bestimmung, die man nicht halten kann. Der 175 ist ein schweres Problem, das man abwägen muß, und ich sage Ihnen jetzt, niemand verlangt von einem Mitglied dieser Fraktion, daß es so oder so stimmen soll in der Endabstimmung. Das soll nach meiner Ansicht jedem freigegeben sein. Sie sollen uns nur nicht für unsere Abstimmungen im Ausschuß Bindungen geben, sondern erlauben Sie uns, daß wir die Dinge im Ausschuß behandeln nach unserem Gewissen, so wie nachher jeder einzelne nach seinem Gewissen abstimmen wird. Ich meine nur, wir können aus einem solchen Punkt nicht eine conditio sine qua non machen, ohne das Ganze zu gefährden.</p>
				<p>Und die paar Dinge, die jetzt nicht erst in die Diskussion gekommen sind, sondern seit Beginn, seit 1962, seit dieser Konferenz des Arbeitskreises I mit Theologen, die müssen wir erledigen. Dann haben wir einen festen Stand, wo wir gegen die Hysterie des Augenblicks sagen können, bitte begreift es, aber im Augenblick ist das Hysterie und entbehrt also der sachlichen Grundlagen, so wie ich noch gestern in einem Gespräch gesagt habe, wenn ihr alte Tatbestände abgeschafft haben wollt, habt ihr die Beweislast dafür, daß das unnütz, sinnlos und schädlich ist. Erwartet von uns nicht, daß wir nur auf die Behauptung, das sei wissenschaftlich nicht haltbar, nachgeben, sondern wir werden jetzt, in dieser Legislaturperiode sagen, über das hinaus nichts mehr. Darin liegt der taktische Vorteil, daß wir die Dinge, die so lange im Streit waren, in Gottes Namen erledigen, und zwar so erledigen, wie wir es eigentlich seit Jahren vorhergesehen haben. Mehr soll gar nicht verlangt werden, als daß Sie uns nicht binden, Sie werden nicht gebunden in dieser Hinsicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name>: Da Sie mich angesprochen haben, nur zwei Punkte: Erstens mal, Sie sprachen vom Standpunkt der Kirchen. Der Standpunkt der Kirchen ist für uns natürlich von besonderer Bedeutung und von besonderem Interesse, aber niemals eine Weisung für unser Verhalten. Wir sind nicht dazu da, die kirchlichen Gebote durch weltliche Strafgesetze zu schützen. Das ist nicht unsere Funktion, das möchte ich ausdrücklich feststellen, sondern wir haben nur zu entscheiden vom Standpunkt des öffentlichen Interesses, vom Standpunkt der Gefährdung des Gemeinwohls her. Daher auch mein Standpunkt in der Ehebruchsstraffrage, weil die Ehe als Institution, das will ich nur am Rande bemerken – (Zwischenfrage: Sie sind für die Strafbarkeit des Ehebruchs?) immer noch, und dabei werde ich auch bleiben, lieber Freund, eben weil ein öffentliches Interesse daran besteht, daß diese Norm, aber bitte, damit kommen wir vom jetzigen Thema weg.</p>
				<p>Was ich als zweites sagen wollte, war folgendes: Wenn Sie also sprachen von maßloser Übertreibung, dann habe ich das gern zur Kenntnis genommen, aber darf ich mal eine Gegenfrage stellen. Ich habe eben mal so als das Merkmal hingestellt, wir entscheiden uns gegebenenfalls dahin, daß aus rationalen oder Mitleidserwägungen Tötung menschlichen Lebens nicht straffrei sein soll. Wenn Sie diese These bejahen, was Sie anscheinend möchten, dann darf ich mal die Gegenfrage stellen: Wo sehen Sie denn nun die Schranke gegenüber der sozialen Indikation? Ich bringe mal ein Beispiel. Eine Familie mit zehn Kindern, die in einem Zimmer wohnt, wo der Vater ein Säufer ist, soll also das elfte Kind erwarten. Aus rationalen Erwägungen, jeder sagt, ja also, das ist unmöglich usw. Wo machen Sie, wo haben Sie, wenn Sie die ethische Indikation freistellen wollen, die Schranke, hier ein Nein zu sagen, wenn Sie im ersten Fall Ja gesagt haben. Weil ich diese Schranke nicht sehe, glaube ich, daß der Ausdruck »maßlose Übertreibung« nicht annehmbar ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name>: Ich sehe also mit großer Befriedigung, daß die soziale Indikation weithin abgelehnt wird. Gar nicht von unseren Geistlichen, sondern von ärztlicher und juristischer Seite abgelehnt wird mit einem sehr einleuchtenden Argument: Wie kann dieser Wohlfahrtsstaat zulassen, daß sich jemand auf seine soziale Not beruft, das kann er doch gar nicht. Der Staat muß helfen, der armen Notzuchtgeschwängerten kann er in ihrer Situation nicht helfen. Ich sage Ihnen noch einmal – Zwischenruf – Theorie, Theorie, sagen Sie dem Mädchen, es dürfe also dem späteren Mann verschweigen, daß sie also geboren habe, und zwar Notzuchtindikation, sagen Sie ihr das, und glauben Sie, daß das hilft? Nein, Sie haben wahrscheinlich noch nie gerichtet in Ihrem Leben, verurteilt in Ihrem Leben. Ich habe viel angeklagt und viel verurteilt, und ich sage unentwegt, wenn ich überzeugt gewesen wäre, daß das eine Notzuchtschwangerschaft war, die unterbrochen worden ist, dann hätte ich nicht gestraft, sondern nach jedem Mittel gesucht, und ich hätte es auch gefunden und nicht bestraft.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Wer dafür ist, daß die ethische Indikation nicht strafbar gemacht wird, bitte ich um Handzeichen. Gegenprobe! 12 zu 12.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name>: Also, da würde ich doch sagen, das muß man in die Fraktion bringen, weil hier keine Entscheidung raus gekommen ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Ich bin folgender Meinung: Wir gehen einer Anregung des Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> nach, der sagte, es muß jetzt den Mitgliedern überlassen bleiben, weiterhin nach bestem Wissen und Gewissen in dem Ausschuß zu arbeiten. Die zwei Punkte, die entschieden sind, sind entschieden. Er legt uns in Kürze in einer neuen Sitzung wieder den Stand vor, dann mögen wir uns erneut damit beschäftigen und auch wieder Entscheidungen treffen.</p>
				<p>Sind Sie mit dem Modus einverstanden? Dann bedanke ich mich bei allen Beteiligten und schließe die Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
