<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-05_1966-03-25-t0930_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FranzCorinna"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PippelLaura"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 22. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 4 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/IV</title>
						<author>Corinna Franz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/968631657</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682360</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682646</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682670</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1010/2</idno>
							<objectName>[Nicht überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 25. März 1966</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>7 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1966-03-25"><time type="start" when="09:30:00"/><time type="end" when="11:15:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-01" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2021-11-12" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">336.</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP, VIII-001-1010/2.</p>
				<p>Zeit: 9.30 Uhr–11.15 Uhr. Vorsitz: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1966-03-25-t0930_EP_div_SVP-1">
				<p>[1. Friedensnote]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> eröffnet die Fraktionssitzung und teilt mit, daß der Bundeskanzler ihn gestern zu sich gebeten habe und ihn über die Friedensnote, die an alle Länder gehen soll, informiert habe. Er halte diese Note für eine gute Sache und die gemachten Vorschläge für beachtlich. Auch dem Bundestag werde der Inhalt dieser Note in den wesentlichsten Zügen bekanntgegeben.</p>
				<p>[2. Hermes-Bürgschaften für Lieferungen an die VR China]</p>
				<p>Weiter teilt Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> mit, daß der Vorstand sich in seiner gestrigen Sitzung unter Anwesenheit des Bundeswirtschaftsministers und des Staatssekretärs <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> vom Auswärtigen Amt mit dem Rotchina-Geschäft befaßt habe. Schon seit langem bemühe sich die Bundesregierung um einheitliche Kreditbedingungen gegenüber den kommunistischen Ländern. Mit diesen Bemühungen sei man allerdings nicht sehr erfolgreich gewesen, die anderen Länder handelten nach ihrem eigenen Gutdünken. Zwar gebe es in der EWG eine Abrede für Kredite bis zu sieben Jahren für die kommunistischen Länder. Diese Abrede gelte aber nicht für Rotchina, wo eine Absprache bis zu 500 Mio. [DM] und einer Frist von fünf Jahren bestehe. Im Rahmen dieser Übereinkunft halte sich auch das abgeschlossene Geschäft, bei dem es um ein Walzwerk gehe, das in fünf Jahren erstellt werde. Die deutsche Beteiligung betrage 260 Mio. [DM], die Mitwirkung der Bundesregierung beschränke sich auf die Gewährung der Bürgschaft. Hierbei wolle er betonen, daß das Auswärtige Amt keine neue Rotchina-Politik betreibe, es sei lediglich eingeschaltet worden. Darauf habe sich auch die Anfrage der USA bezogen. Einwendungen von seiten der Amerikaner seien dann nicht erfolgt, d.h., sie hätten sich gar nicht dazu geäußert.</p>
				<p>Wenn aber politische Gesichtspunkte gegen dieses Geschäft sprächen, beabsichtige der Bundeswirtschaftsminister, es zurückzustellen. Embargo-Hindernisse gebe es in diesem Fall nicht. Auch die Unterrichtung der USA sei nicht notwendig gewesen. In Anbetracht der Entscheidung des Kabinetts habe der Vorstand auf einen Beschluß verzichtet. So bleibe es der Fraktion überlassen, abzuwägen, ob nicht das größere Übel darin liege, die Regierung zu zwingen, diese Bürgschaft zurückzuziehen.</p>
				<p>Für die Zukunft richte man aber zwei Bitten an die Regierung, künftig solche Dinge vorzubesprechen und zum anderen über die Grundsätze der Osthandelspolitik bald einmal zu sprechen.</p>
				<p>Bundeswirtschaftsminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> ergänzt die Ausführungen mit dem Hinweis, daß er sich vor 1½ Jahren bemüht habe, eine Abstimmung über die Kreditbedingungen gegenüber Staatshandelsländern durchzusetzen, allerdings ergebnislos, wenn auch die Franzosen einsähen, daß Deutschland unter besonderen Bedingungen arbeiten müsse. Damals habe der Bundeskanzler beschlossen, daß für Rotchina und Nordkorea die Berner Union angewandt und über einen Kredit in Höhe von 500 Mio. [DM] nicht hinausgegangen werden dürfe. Der Handel zwischen Deutschland und Rotchina liege bei etwa 600 Mio. [DM], die Bürgschaft habe etwa 60 Mio. [DM] erreicht. Im Rahmen dieser Möglichkeiten könne ein Walzwerk in Rotchina errichtet werden. Ihm, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name>, wäre es auch lieber gewesen, wenn die Führung des Konsortiums nicht von Deutschland übernommen worden wäre; das hätte aber eventuell zu einem Scheitern der Verhandlungen führen können. Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name>, habe sich dann, als der Antrag vorlag, an das Kabinett gewandt, weil ihm selber Bedenken kamen. Er bestreite diese Bedenken nicht. Man sollte aber auch nicht übersehen, daß Deutschland keinerlei Vertretung in diesem Raum habe und daß es wichtig sei, wenigstens einige deutsche Positionen zu errichten.</p>
				<p>Natürlich bestände die Möglichkeit, diese Produkte militärisch umzudrehen. Das sei aber überall der Fall. Nachdem das AA sich mit den Amerikanern in Verbindung gesetzt hatte und von hier keine Einwendungen erfolgten, habe das Kabinett diesen Antrag genehmigt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> legt dar, diese Sache, von der man aus der Zeitung erfuhr, habe einen sehr getroffen. Auf der einen Seite stelle man Überlegungen an, um Südvietnam zu helfen, auf der anderen Seite unterstütze man Rotchina. Das sei eine verfehlte Politik und das Gegenteil dessen, was eigentlich gewünscht werde. Diese Methode könne von der Fraktion nicht hingenommen werden, auch wenn man die wirtschaftlichen Vorteile einsehe, im Vordergrund ständen aber politische und psychologische Gründe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> begründet, daß es ihm um die Methode gehe. Man müsse doch angesichts des Krieges in Südvietnam ein politisches Gefühl dafür haben und könne über die Schwierigkeiten, die die Amerikaner jetzt bereiteten, nicht so überrascht sein. Diese Fragen seien so wichtig, daß künftig solche Entscheidungen durchdiskutiert werden müßten. Die Gefahr bestehe doch, wegen dieser Geschichte in der Welt ausgelacht zu werden, weil argumentiert werde, die Bundesrepublik wisse nicht, was sie wolle.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersenPeter_1965-10-19">Petersen</name> sieht in der Außenpolitik eine Angelegenheit der Initiative, über die die Regierung nicht in jedem Fall bei der Fraktion um Erlaubnis fragen müsse. Diese Dinge sollten nun zum Anlaß genommen werden, die Frage der China-Politik in einem Arbeitskreis durchzudiskutieren, und nicht nur hinsichtlich des Handels, sondern auch hinsichtlich der Gesamtpolitik.</p>
				<p>Optisch wirke die ganze Sache schlecht auf Amerika. Dies sei aber eine Angelegenheit, über die der Außenminister und die Regierung rechtzeitig Überlegungen anstellen müßten. Offenbar sei die Sache nicht in allen Konsequenzen politisch durchdacht. Schließlich müsse man auch sagen, daß es in Amerika Gruppen gebe, die die Bundesrepublik zu isolieren versuchten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KopfHermann_1949-09-07">Kopf</name> bittet darum, diese Sache weder zu dramatisieren noch zu verharmlosen. Nach seiner Meinung seien die wirtschaftlichen Gesichtspunkte sehr wohl überlegt, die politischen dagegen weniger. In dem Krieg, den die Amerikaner gegen die Vietcongs führen, habe Deutschland seine Solidarität dadurch bekundet, daß es zwar keine Militär-, aber andere Hilfsmaßnahmen unternehme. Die gleichzeitige Lieferung dieses Werkes lasse sich mit dieser Politik nur schwer vereinbaren. Wohl sei gesagt worden, daß sich die Kreditierung im Rahmen der bisherigen Kreditpolitik halte und daß keine grundsätzlichen Entscheidungen vorliegen. Mit dieser Aussage könne er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KopfHermann_1949-09-07">Kopf</name>, sich nicht einverstanden erklären. Ob man Webstühle oder ein Stahlwerk liefere, bedeute sehr wohl einen Unterschied. Er bezweifele auch, daß die Unterrichtung der amerikanischen Botschaft auf dem richtigen Level erfolgte. Dies scheine ihm deshalb nicht der Fall zu sein, weil sonst eine andere Reaktion der Amerikaner vorläge. Wenn die Form der Kreditierung sich auch in die Rotchina-Politik einfüge, so seien die anderen Argumente doch nicht hinreichend berücksichtigt worden. Weder die Fraktion noch der Auswärtige Ausschuß seien unterrichtet worden. Es sei aber Sache des Parlaments, die Außenpolitik laufend zu verfolgen.</p>
				<p>Wenn auch jetzt nichts mehr geschehen könne, gebe er doch seinem Bedauern Ausdruck, daß keine rechtzeitige Unterrichtung des Bundestages erfolgte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name> pflichtet ebenfalls der Meinung bei, eine rechtzeitige Information der Fraktion sei, soweit möglich, gut. Auch halte er eine erneute Überprüfung des Osthandels überhaupt für geboten. Wegen dieses Geschäfts nun aber Sturm gegen die Regierung zu laufen, davon rate er ab. Er erinnere an das vor zwei Jahren zur Diskussion stehende Röhrenembargo. Durch die Ablehnung dieses Geschäftes sei man in Schwierigkeiten geraten, weil man diesen Schritt hinterher nicht zu verteidigen wußte. Wenn es eine einige Front des Westens gebe, würde auch er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>, gegen solche Geschäfte auftreten. Solange dieses aber nicht der Fall sei, liege diese Sache im Ermessen der Regierung.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> erläutert, daß grundsätzlich Einwendungen gegen jeden China-Handel wohl nicht erhoben werden könnten. Handel mit China könne nicht nur vom wirtschaftlichen, sondern auch vom politischen Standpunkt nützlich sein. Auch bestehe im Westen keine einheitliche Meinung hierüber, so daß es schwerfalle<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-03-25-t0930_EP_FN001" type="comment"><p>Von der Bearbeiterin korrigiert aus: schwer halte.</p></note></seg>, den Menschen klarzumachen, warum Deutschland den Handel ablehne und die anderen Länder nicht.</p>
				<p>Gegen dieses Geschäft mache er aber erhebliche Bedenken geltend, weil die optische Wirkung eine wesentliche Rolle spiele, und es bedeute einen Unterschied, ob ein Geschäft in ruhigen Zeiten abgewickelt werde oder just zu dem Zeitpunkt, in dem die Auseinandersetzung in Vietnam auf dem Höhepunkt ist und Deutschland sage, daß es den Amerikanern den Rücken stärkt. Er werde den Verdacht nicht los, daß die gesamte Außenpolitik in bezug auf China und den Osten mehr nach Zufälligkeiten verlaufe, und man müsse sich fragen, ob die Politik nicht am Schwanz wirtschaftlicher Zufallsentscheidungen aufgezäumt werde. Die Wirtschaftspolitik und der Handel seien ein Instrument der Außenpolitik und nicht umgekehrt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Frhr. von und zu Guttenberg</name> tritt dieser Meinung bei. Er sei erst vor einigen Tagen von einer Reise nach Amerika zurückgekehrt, wo es gegenwärtig in der Öffentlichkeit nur ein Thema, nämlich Vietnam, gebe. Von diesem Sachverhalt müsse man ausgehen. Zwar erwarte das State Department keine militärische Hilfe von der Bundesrepublik. Es gebe aber auch andere Stimmen, daß man sich in Amerika sehr wundere, keine militärische Unterstützung von irgendeinem europäischen Verbündeten zu erhalten.</p>
				<p>Es sei von »Komplizenschaft mit dem kommunistischen Gegner« im Zusammenhang mit diesem Geschäft die Rede gewesen. Sicher gebe es wirtschaftlich viel Positives dazu zu sagen. Man habe aber zu unterscheiden, was wichtiger sei. Gegenwärtig gebe es keinen politischen Grund für dieses Geschäft, außerdem sei man mehr denn je von der amerikanischen Solidarität abhängig. Alles müsse getan werden, um zu verhindern, daß die Amerikaner einen Vorwand finden, sich für die Deutschlandpolitik zu desinteressieren.</p>
				<p>Für ihn, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Frhr. von und zu Guttenberg</name>, sei dieses Geschäft eine instinktlose Sache und eine schlechte und falsche Politik. Wieder stelle er mit Bestürzung fest, daß sich hieran nichts mehr ändern lasse. Es gebe wohl nur noch ein Mittel, den schlechten Eindruck in Amerika wieder auszugleichen, wenn die Fraktion ihre entgegengesetzte Meinung zur Regierung zum Ausdruck bringe. Dies sei der letzte Weg, die Dinge zu korrigieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name> gibt zu überlegen, ob die Bundesrepublik mit ihrer Rücksichtnahme noch weiter gehen müsse. Das Auswärtige Amt habe doch ohne Verpflichtung die Amerikaner rechtzeitig informiert. Da keine Reaktion erfolgte, müsse man doch annehmen, daß sie gegen das Geschäft nichts einzuwenden haben. Politische Bedenken könnten nur Handelsmaßnahmen hervorrufen, die im Konflikt mit dem Embargo ständen. Auch gingen solchen Geschäftsabschlüssen jahrelange Verhandlungen voraus, und es sei nicht so, als ob man aus einem Katalog etwas kaufe. Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>, halte es für notwendig, die Frage des Osthandels einmal im Grundsatz zu diskutieren und neue Werte und Richtlinien festzusetzen. Darüber hinaus könne man der Bundesregierung nicht vorschreiben, zu welchem Zeitpunkt sie dem Parlament über derartige Objekte Mitteilung machen müsse, da die Konkurrenz doch auch sehr interessiert sei. So könne eine Information erst kurz vor Abschluß des Geschäftes erfolgen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> betrachtet den Vergleich zum Röhrenembargo für nicht angebracht, da dieses auf Wunsch der Amerikaner erfolgte.</p>
				<p>Grundsätzlich wolle er sich nicht gegen den China-Handel wenden. Aber in diesem Zeitpunkt hätte man der politischen Frage mehr Bedeutung beimessen müssen. Die Tatsache, daß diese Sache überhaupt im Kabinett behandelt wurde, beweise, daß auch beim Bundeswirtschaftsminister große Bedenken bestanden hätten. Diese Aktion könnte eine Eskalation auch im Handel mit der Zone hervorrufen. Diese Barriere sei nun eingerissen worden, und bei allen Geschäften mit der SBZ werde man der Bundesrepublik die Legitimation zu Einwänden absprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmel</name> erläutert, daß ohne die Hermes-Absicherung das Walzwerk in Rotchina nicht errichtet werde. Der Bundeswirtschaftsminister habe über diesen Antrag nicht allein entschieden, sondern das Kabinett bemüht. Im Vorstand sei die Meinung vertreten worden, nicht dem Druck der Presse und der breiten Masse nachzugeben. Diese Sache sollte man sich nicht so leicht machen. Den Leuten könne man schlecht klarmachen, daß sich diese Sache erst in vier Jahren auswirken werde. Wenn auch die Amerikaner keine Einwendungen erhoben haben, so haben sie dieses Vorgehen doch mit Verbitterung aufgenommen. Im Volke werde dies als ein Anfang betrachtet, und man müsse bekanntlich schon den Anfängen wehren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> glaubt, man unternehme offenbar eine Reihe von Dingen, die unnötig seien und nur zu Schwierigkeiten führten. Er wundere sich über den einstimmig gefaßten Beschluß des Kabinetts, nachdem dort lange und ausführlich debattiert worden war.</p>
				<p>Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, sei kein Gegner des Osthandels, wenn er auch ein Instrument der Außenpolitik bleiben müsse. Oft sei der Kaufmann dem Politiker vorausgeschritten. Die heutige Zeit lasse sich aber nicht mit den früheren Epochen vergleichen.</p>
				<p>Wenn man die Geschäfte Amerikas mit Hongkong betrachte und die Verträge mit China lese, werde man sich vor einseitigen Formulierungen hüten. Hier gehe es um fundamentale Fragen der Politik. Wenn er auch die Sache nicht dramatisieren wolle, verweise er doch auf die verheerenden Auswirkungen bei den Verbündeten, von deren Haltung viel für Deutschland abhänge.</p>
				<p>In Anbetracht dessen, daß die Amerikaner bereits vor vier Wochen unterrichtet worden seien, stelle sich die Frage, warum keine Information des Fraktionsvorstandes erfolgte. Der Eindruck entstehe, als gebe es eine neue politische Linie. Gewiß sei Politik nicht statisch, sondern dynamisch. Eine differenzierte Klärung über den Osthandel ebenso wie über die Ostpolitik sollte aber herbeigeführt werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnHansEdgar_1965-10-19">Jahn</name> verweist auf die Verhandlungen mit Rotchina vor zwei Jahren in der Schweiz.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-03-25-t0930_EP_FN002" type="comment"><p>Nichtöffentliche Verhandlungen über ein Waren- bzw. Handelsabkommen in Bern 1964.</p></note></seg> Trotz des amerikanischen Wahlkampfes konnte mit dem Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RuskDeanD">Rusk</name> eine Einigung erzielt werden. An einer Nation wie China könne man doch nicht einfach vorbeigehen. Die asiatischen Länder bezögen Rotchina selbstverständlich in den Handel mit ein, und selbstverständlich müsse der Außenhandel ein Instrument der Politik bleiben. Diesen Schritt erachte er für richtig und halte die Dramatisierung dieser Dinge für nicht gerechtfertigt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin) bemerkt, man werde immer gleich nervös, wenn anstelle Walzwerk Stahlwerk gesagt werde. Hier gebe es keine Entschuldigung. Wenn auch die USA nicht erwarteten, daß man sie bei einem solchen Vorgehen um Erlaubnis frage, so pflege man doch diplomatische Beziehungen, um im Sinne der Freundschaft und des Bündnisses sie zu informieren. Der Handel mit den kommunistischen Ländern könne nicht mit dem Handel mit anderen Staaten verglichen werden, da hierin ein Stück Politik liege.</p>
				<p>Bevor man hier den ersten Schritt tue, müsse man sich über die eventuellen Rückwirkungen im klaren sein. Auch der Interzonenhandel werde davon beeinflußt werden. Was für Deutschland auf anderen Gebieten als geteiltes Land gelte, gelte auch hier. Er bitte außerdem darum, solche Dinge, bevor sie in der Presse veröffentlicht werden, zuerst den Abgeordneten zur Kenntnis zu bringen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name> vertritt die Auffassung, daß alles, was grundsätzlich gesagt worden sei, für den gesamten Außenhandel gelte, solange die Mauer bestehe. Es dürfe aber jetzt nicht der Eindruck entstehen, als habe man sich unnötig etwas aufgeladen. Aus politischen Gründen könne dieser Schritt nun nicht mehr rückgängig gemacht werden. Beim Röhrenembargo habe man den Vorwurf einstecken müssen, die Interessen des Volkes nicht wahrgenommen zu haben. Das jetzt zur Sprache stehende Geschäft bewege sich im Rahmen des Normalen. Darüber hinaus hätten die Amerikaner die Gelegenheit gehabt, sich zu äußern. Auf wen könne sich die Wirtschaft noch verlassen, wenn die Bundesregierung dieses Geschäft rückgängig mache? Auch ein Nein hätte hochpolitische Folgen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> verkennt keinesfalls die Schwierigkeiten bei der Abwicklung eines solchen Geschäftes. Man müsse aber den Zeitpunkt berücksichtigen. Es gehe darum, daß die Politik diese Dinge koordiniere und einordne und nicht umgekehrt der Wirtschaft folge. Bisher sei sein Verdacht, daß es sich hier nicht um eine politische Entscheidung handele, nicht entkräftet. Natürlich könne die Fraktion nicht über alles informiert werden. So bleibe es dem Fingerspitzengefühl der Regierung überlassen, die Fraktion zu unterrichten, wenn sie es politisch für richtig erachte. Die Fraktion trage doch die Außenpolitik der Regierung, und die Tatsache, daß man sie nicht eingeschaltet habe, verstärke den Verdacht, daß man sich über die Tragweite des Geschäftes nicht hinreichend im klaren gewesen sei.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ElbraechterAlexander_1953-10-06">Elbrächter</name> betont, auch ihn habe die Nachricht getroffen. Die Fraktion hätte aber den vom Außenminister und vom Wirtschaftsminister vertretenen Grundsätzen des Osthandels zugestimmt. So könne sie jetzt nicht den Vorwurf erheben, daß keine Konzeption vorlag. Im EWG-Raum gebe es keine einheitliche Haltung. So bestehe für die Bundesrepublik nur die Möglichkeit, sich völlig aus dem Osthandel herauszuhalten oder sich in vernünftigem Maße zu beteiligen.</p>
				<p>Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ElbraechterAlexander_1953-10-06">Elbrächter</name>, lasse sich von gewissen Leuten in Amerika nicht beeindrucken, die behaupteten, daß sich die Bundesregierung der politischen Bedeutung dieses Vorgehens nicht bewußt gewesen sei. Dem widerspreche die frühzeitige Mitteilung an die Amerikaner. Er empfehle, diese Dinge leidenschaftslos zu sehen, und vertrete auch die Meinung, daß hier verantwortlich gehandelt worden sei.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> verweist auf die Erklärung von Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, wonach die Bundesregierung keine neue Rotchina-Politik vorbereite. Angesichts dieses Geschäftes stelle sich nun die Frage, ob dieser Vorgang zu einer vorsichtigen und behutsamen Ausweitung des China-Handels führe.</p>
				<p>Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, betrachte den Schritt der Franzosen gegenüber Rotchina als gut. Auch Deutschland sollte in China vertreten sein, wenn er auch den jetzigen Zeitpunkt für den denkbar ungünstigsten halte, nicht wegen Vietnam oder der deutsch-amerikanischen Beziehungen, sondern wegen Genf<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-03-25-t0930_EP_FN003" type="comment"><p>Genfer Konferenz des Abrüstungsausschusses der 18.</p></note></seg>. Dies habe aber niemand bei der Erörterung der Dinge ahnen können.</p>
				<p>Diese Sache erfordere eine andere Politik als bei dem Röhrenembargo. Damals habe man zu Vorleistungen bereit sein müssen. Bei diesem Geschäft verhalte sich die Bundesrepublik wie alle anderen Länder auch. Dies müsse man draußen auch dartun.</p>
				<p>Wenn eine Regierung Richtlinien über staatsverbürgte Kredite verkünde und diese Richtlinien nicht so streng seien, wie das beabsichtigt war, so könne man denjenigen, die den Handel betreiben, keinen Vorwurf machen.</p>
				<p>Wenn man den Handel mit der Sowjetunion betrachte, sei festzustellen, daß dieser floriere und wachse, die politischen Beziehungen dagegen immer mehr absinken. Das sei zu beklagen. Einen Vertrag bekomme Deutschland wegen der Berlinklausel nicht.</p>
				<p>Mit China beginne man nun ökonomische Beziehungen ohne politischen Einsatz. Man müsse einen Weg finden, der es der Bundesregierung ermögliche, ständigen Kontakt zu den dortigen Firmen zu halten, die für solche Projekte in Frage kommen.</p>
				<p>Über dieses Geschäft verhandele man bereits fünf Jahre. Gut wäre es gewesen, wenn die Fraktion wegen des Termins in ständigem Kontakt mit der Bundesregierung gestanden hätte. Jetzt liege die Entscheidung aber vor, und man könne öffentlich nichts mehr dagegen tun.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> rät, nicht nur Kontakte mit den zuständigen Firmen zu suchen, sondern auch mit den zuständigen Gremien dieses Hauses und der Fraktion.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> erklärt, daß die Bundesregierung aus eigenem Recht zu handeln habe und die Fraktion sie tragen müsse. Wenn die Fraktion auch über grundsätzliche Fragen unterrichtet werden wolle, so doch nicht über jede Einzelheit.</p>
				<p>[3. Bundeshaushalt]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name> kommt auf Pressemeldungen zu sprechen, wonach Heilmittel, die Branntwein enthalten, ab 1. April teurer werden. Dies werde mit dem Haushaltssicherungsgesetz begründet.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-03-25-t0930_EP_FN004" type="comment"><p>Haushaltssicherungsgesetz vom 20.12.1965, BGBl. I, S. 2065.</p></note></seg> Dazu führe die Bundesregierung aus, daß es sich lediglich um eine formalrechtliche Übernahme einer Bestimmung handele. Das Gesetz habe nur dem Haushaltsausschuß vorgelegen, so daß andere Konsequenzen übersehen wurden. Auf eine Anfrage hin habe der Bundesfinanzminister mitgeteilt, daß die bisher geltende Praxis nicht mehr gelten könne.</p>
				<p>Eine derartige Begründung hätte jeder Abgeordnete selbst aus dem Gesetzestext entnehmen können. Wenn der Bundesfinanzminister noch einmal einen Versuch unternehmen sollte, mit einer unvollständigen Begründung das Parlament hinters Licht zu führen, müsse er wohl mit entschiedenem Widerstand rechnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> (Bad Schwalbach) anerkennt, daß das Parlament überfordert sei, wenn es Gesetze in der Form beraten soll, wie das beim Haushaltssicherungsgesetz der Fall war. Die Selbstachtung der Fraktion gebiete es, künftig solche Methoden abzulehnen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> weist darauf hin, daß dieses Gesetz, das eine der schwierigsten Materien enthalte, am schnellsten durchgepeitscht wurde. Dies werde sich in Zukunft nicht wiederholen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name> verweist auf ein weiteres Haushaltssicherungsgesetz, von dem schon die Rede sei, wobei sicher wieder gesagt werde, daß es eilig sei und man nichts streichen dürfe. Viel werde von Planung und vorausschauender Politik gesprochen. Das einzige, was er bisher gesehen habe, sei der Finanzbericht gewesen, der jährlich ein Defizit von 4 Mrd. DM aufweise. Er, der Redner, bitte, ein weiteres Gesetz so rechtzeitig einzubringen, daß man es auch beraten und nicht nur ja sagen könne.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> unterstreicht die Forderung, über die Vorschläge rechtzeitig informiert zu werden, damit man sie mit der Fraktion abstimmen könne. Die Fraktion habe eine Kommission eingesetzt, von deren Existenz die Bundesregierung auch wisse.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name> möchte das Durchpeitschen eines Gesetzes vermieden wissen, wenn diese Art ihm auch mehr zusage, als mit Artikel 113 GG zu operieren, da hierin eine formelle Entmachtung des Parlaments liege.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> glaubt, eine Änderung dieser Methode nur durch Änderung des §96 der GO herbeiführen zu können. Die fachlichen und finanzpolitischen Gesichtspunkte müßten immer im Auge behalten werden. Die Geduld der Mitglieder im Haushaltsausschuß sei bald zu Ende. Nach Ostern müßten die Verhandlungen starten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HofmannJosef_1965-10-19">Hofmann</name> spricht sich dafür aus, der Regierung eine gewisse Frist einzuräumen, da man im Herbst sonst wieder das gleiche erlebe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> hält eine Fristsetzung für nicht nützlich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> (Bad Schwalbach) bittet darum, der Regierung und dem Kanzler nahezulegen, bei der Begründung von Vorlagen nach Möglichkeit wahrhaftig zu bleiben. Beim Haushaltssicherungsgesetz habe sich herausgestellt, daß dann beim Haushalt in mehreren Punkten von der früher gegebenen Begründung abgewichen worden sei.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
