<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#MarxStefan"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 08. September 2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1966-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/V</title>
						<author>Stefan Marx</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno>https://d-nb.info/999060686</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1010550721</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1013/1</idno>
							<objectName>[Nicht überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 14. März 1967</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>42 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1967-03-14"><time type="start" when="15:05:00"/><time type="end" when="18:11:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-01" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2021-11-12" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_SVP-1" corresp="#cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_div_SVP-1">A. TOP 1: Bericht des Fraktionsvorsitzenden. – TOP 2: Bericht aus dem Ältestenrat mit anschließender kurzer Aussprache. – TOP 3: Bericht des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> zum Ausgang der Wahlen zum Berliner Abgeordnetenhaus. – TOP 4: Aktuelle Stunde zur wirtschaftlichen Lage der Presse in der Bundesrepublik Deutschland. – TOP 5: Lage der Landwirtschaft. – TOP 6: Ergebnis des Vermittlungsausschusses zur Frage von Abgaben auf Mineralöl. – TOP 7: Mineralölsteuergesetz. – TOP 8: FDP-Antrag betreffend Einsetzung eines Untersuchungsausschusses. – TOP 9: Bundespolizeibeamtengesetz. – TOP 10: Parlamentarische Staatssekretäre. – TOP 11: Bundeswassergesetz. – TOP 12: Mitbestimmung. – TOP 13: SPD-Angebot (Gemeinsame Große Anfrage betreffend Nonproliferation). – TOP 14: Verschiedenes. – TOP 15: Mehrwertsteuer.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>[1. Bericht des Fraktionsvorsitzenden]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich bitte, Platz zu nehmen, denn ich würde gerne beginnen. Ich eröffne unsere Fraktionssitzung und heiße Sie alle herzlich willkommen. Den normalen Ablauf vorausgesetzt, die letzte Sitzung vor Ostern. Und ich glaube, wenn wir – (Pause) –, nun wollen wir aber wirklich beginnen. Als erstes möchte ich unseren Freunden in Berlin und uns allen zum erfreulichen Wahlergebnis herzlich Glück wünschen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN001" type="comment"><p>Bei den Wahlen zum Abgeordnetenhaus am 12. März 1967 konnte die CDU ihren Stimmenanteil gegenüber der Wahl von 1963 um 4,1 Prozentpunkte auf 32,9 Prozent vergrößern. Dadurch erhöhte sich die Zahl ihrer Sitze im Abgeordnetenhaus von 41 auf 47. Die SPD konnte mit einem Stimmenanteil von 56,9 Prozent ihre absolute Mehrheit behaupten, musste aber Stimmenverluste von 5 Prozentpunkten hinnehmen. Mit 7,1 Prozent schaffte die FDP, die geringe Verluste von 0,8 Prozentpunkten zu verzeichnen hatte, als dritte Partei den Einzug ins Parlament. Vgl. AdG 1967, S. 13041.</p></note></seg> Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> wird nachher ein paar Worte dazu sagen. Ich glaube, hier in aller Nüchternheit feststellen zu dürfen: Ich glaube, daß es gelungen ist, in einer Großstadt, einer Großstadt, die zugleich die deutsche Hauptstadt ist, den Genossen Trend umzubiegen. Dies scheint mir das wichtigste Ergebnis zu sein, und wir werden dazu von Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> gleich noch etwas hören.</p>
				<p>Zu den Wahlen in Frankreich hat der Bundeskanzler vorigen Dienstag in der Fraktion Stellung genommen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN002" type="comment"><p>Vgl. Protokoll der Fraktionssitzung vom 7. März 1967, TOP 5. Die Stellungnahme bezog sich lediglich auf den ersten Wahlgang vom 5. März 1967. Der entscheidende zweite Wahlgang fand am 12. März 1967 statt. Trotz größeren Verlusten konnten die Regierungsparteien ihre Mehrheit in der Nationalversammlung knapp verteidigen. Nur noch 244 Abgeordnete der Regierungsparteien standen gegen 241 Abgeordnete aller Oppositionsgruppen, zuvor war das Mehrheitsverhältnis 264 zu 217 gewesen. Vgl. AdG 1967, 13063 f.</p></note></seg> Ich glaube, ich brauche dazu nichts zu sagen. Ich möchte aber noch herzliche Glückwünsche sagen dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnHansEdgar_1965-10-19">Jahn</name>, der am Wochenende zum stellvertretenden Präsidenten des Bundes der Vertriebenen gewählt worden ist. Alles Gute in der Arbeit! Und wir werden Sie nach Kräften fördern, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnHansEdgar_1965-10-19">Jahn</name>.</p>
				<p>Dies ist die letzte Sitzung der Fraktion vor Ostern, und das sollte uns veranlassen – und ich bitte vor allem die Herren Obleute darum –, darüber nachzudenken, daß wir, wenn wir wieder zusammenkommen, nur vier Arbeitswochen bis Pfingsten haben. Wenn Sie an unsere umfangreiche Agenda denken, werden Sie sich vorstellen, was wir zu erledigen haben. Ich glaube in der Tat, daß wir im Hinblick darauf auch noch einmal ernsthaft über den Arbeitsrhythmus des Hauses werden reden müssen. Ich fürchte, wir kommen sonst mit unserem Programm nicht durch.</p>
				<p>Wenn Sie sich einen Bericht geben lassen über die Lage des Bundeshaushalts 1967 und dessen parlamentarische Behandlung, werden Sie ungefähr ahnen, wovon ich geredet habe. Ich kann mich sehr kurz fassen und möchte dies auch tun im Hinblick auf das große Interesse an dem Bericht über die Vorstandssitzung. Aber es gibt noch ein paar wichtige Punkte dabei. Zunächst, glaube ich, ist es gut, wenn wir aus der Fraktion begrüßen, daß die Bundesregierung in der vergangenen Woche eine Gesetzesvorlage zum Notstand an den Bundesrat weitergeleitet hat.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN003" type="comment"><p>In einer Sondersitzung am 10. März 1967 verabschiedete das Bundeskabinett den Entwurf der Notstandsverfassung. Vgl. <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi>, Nr. 26 vom 14. März 1967, S. 209 f. Offiziell weitergeleitet an den Bundesrat wurde dieser Entwurf am 6. April 1967. Vgl. BR-Drucksache 162/67.</p></note></seg> Die Vorlage wird uns nach Ostern überreicht. Wir werden sie hier debattieren. Es ist vorgesehen, sie im Sommer nächsten Jahres zu verabschieden. Dies ist eine Koalitionsabrede. Was den Inhalt betrifft, so gab es ein Vorgespräch der Koalitionsfraktion mit dem zuständigen Bundesminister. Dieses Gespräch endete aber nicht etwa so, daß man sagen könnte, die beiden Koalitionsfraktionen und die Bundesregierung hätten diese Vorlage in allen Einzelpunkten besprochen und beschlossen, sondern es war ein Gespräch, das den Rahmen abstecken sollte, innerhalb dessen eine Vorlage der Regierung Aussicht auf Erfolg hat. Und die Bundesregierung weiß schon selbst, daß der eine oder andere Punkt hier im Hause noch verändert werden wird. Sie rechnet damit, daß sie selbst vielleicht den einen oder anderen Punkt wird nachziehen müssen. In diesem Zusammenhang möchte ich auch hier noch einmal sagen, daß ich das Verfahren rügen möchte, das sich am Freitagabend in der Tagesschau dargetan hat, als nicht nur der zuständige Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> diese Sache vor der Öffentlichkeit dartat, sondern anschließend noch der Staatssekretär des Bundesministeriums der Justiz, Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>, der sich aber nicht aus der Sicht des Justizministeriums äußerte, sondern von der SPD dort sprach.</p>
				<p>Ich habe dieses Verfahren gestern beim Kanzler zur Sprache gebracht und auch gestern im Fraktionsvorstand. Wir halten es für dringend – und der Kanzler ist derselben Meinung –, dies abzustellen, denn wir haben eine Regierung mit zuständigen Ministern. Sonst müßten wir verlangen – und wo kämen wir dann hin –, wenn der Außenminister eine Erklärung abgibt, daß dann Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> hinterher noch für die CDU spricht. Das sind ja unmögliche Sitten. Die sollten nicht einreißen. Wir sind uns hier mit dem Kanzler einig. Und ich hoffe, ich darf ihm das auch notfalls mit Unterstützung der ganzen Fraktion sagen.</p>
				<p>Wir haben uns im Vorstand noch mit einigen anderen innenpolitischen Fragen befaßt. Zunächst mit der Entwicklung bei den Freien Demokraten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN004" type="comment"><p>Gemeint sind offensichtlich die heftigen Auseinandersetzungen innerhalb der FDP über den deutschland- und ostpolitischen Kurs der Partei. Am 3. März 1967 erschien in der Illustrierten »Stern« in Auszügen ein vertrauliches Positionspapier des Pressesprechers der FDP, Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchollwerWolfgang">Schollwer</name>, zur Deutschland- und Außenpolitik, das dieser für eine Klausurtagung des FDP-Bundesvorstandes im Januar 1967 erarbeitet hatte. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchollwerWolfgang">Schollwer</name> forderte eine radikale Änderung der Deutschlandpolitik, u. a. sprach er sich für eine Anerkennung der DDR und der Oder-Neiße-Grenze aus. Unterstützt wurde er hierin vom Schatzmeister der FDP, Hans Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RubinHansWolfgang">Rubin</name>, der am 12. März 1967 unter dem Titel »Die Stunde der Wahrheit« in der von ihm herausgegebenen Zeitschrift »liberal« einen Artikel mit entsprechenden Forderungen veröffentlichte. Da die Veröffentlichung dieses Artikels ohne Absprache mit der Parteiführung erfolgte, sprach der Bundesvorstand der FDP am 17. März 1967 <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RubinHansWolfgang">Rubin</name> seine Missbilligung aus. Dieser Beschluss wurde mit einer Zweidrittelmehrheit gefasst, allerdings hatten sieben Mitglieder des Vorstands vor der Abstimmung die Sitzung verlassen. Zu dem Schollwer-Papier, dem Rubin-Artikel und der Reaktion des FDP-Bundesvorstands vgl. AdG 1967, S. 13061–13063. Eine ausführliche Darstellung des deutschlandpolitischen Wandlungsprozesses der FDP in den Jahren 1967 bis 1969 gibt <hi rendition="#smcap">Hildebrand</hi>, S. 339–352.</p></note></seg> Diese Entwicklung kann man nur mit Besorgnis ansehen. Zur Sache selbst ist zweierlei zu sagen, einmal wäre es sicher töricht und in unserem Interesse nicht gut, nun etwa die ganze FDP, in der ein Krach ist, hier zu verurteilen. Es müßte vielmehr die Methode sein, wie ich sie über das Wochenende angewandt habe, daß wir an die konstruktiven Kräfte in der FDP appellieren mit der Bitte, sich gegen diese unglaublichen Entartungen mit Erfolg zur Wehr zu setzen. Dies muß unsere Linie sein, so scheint mir. Auf der anderen Seite, glaube ich, muß völlig klar sein. Sie haben in Berlin gesehen, daß eine feste Haltung sich auszahlt. Es muß völlig klar sein, daß die Anerkennung der SBZ als DDR nicht in unserem Programm steht, daß eben dies – von allem Rechtlichen und Politischen abgesehen – am Ende die Kapitulation der Deutschen vor dem Kommunismus wäre. Dies kann nicht in Frage kommen. Hier sollte unsere Haltung sehr klar sein.</p>
				<p>Ein anderes, und ich glaube, das ist wichtig, daß wir uns verständigen, was wir nun in den nächsten Wochen, zum Beispiel in [den Landtagswahlkämpfen] in Rheinland-Pfalz und Schleswig-Holstein, dazu sagen. Deshalb behandle ich das jetzt. Das NPD-Problem! Ich warne davor, zu glauben, daß wegen personalpolitischer Schwierigkeiten an der Spitze das Problem erledigt sei.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN005" type="comment"><p>Innerhalb der NPD befehdeten sich zwei Gruppen: die der ehemaligen DP-Mitglieder um den Bundesparteivorsitzenden Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThielenFritz">Thielen</name> und die der ehemaligen DRP-Mitglieder um den stellvertretenden Bundesvorsitzenden Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThaddenAdolf_1949-09-07">von Thadden</name>. Am 5. Februar 1967 sollte ein neuer Landesvorsitzender für Niedersachsen gewählt werden, da man dem amtierenden Vorsitzenden Unfähigkeit und Untätigkeit vorgeworfen hatte. Da sich kein Kandidat für dieses Amt fand, ließ sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThaddenAdolf_1949-09-07">von Thadden</name> trotz eines angeblich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThielenFritz">Thielen</name> gegenüber kurz zuvor abgegebenen Versprechens, nicht zu kandidieren, zum Landesvorsitzenden von Niedersachsen wählen. Aufgrund einer Klage von der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThielenFritz">Thielen</name>-Gruppe angehörenden NPD-Mitgliedern stellte das Landgericht Bremen am 8. März 1967 fest, dass die Wahl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThaddenAdolf_1949-09-07">von Thaddens</name> zum niedersächsischen Landesvorsitzenden der NPD ungültig sei und der bisherige Vorstand infolgedessen weiter im Amt sei. Am 10. März 1967 schloss <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThielenFritz">Thielen</name> seinen Stellvertreter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThaddenAdolf_1949-09-07">von Thadden</name>, ein weiteres Mitglied des Bundesparteipräsidiums und fünf Mitglieder des niedersächsischen Landesvorstands aus der Partei aus. Sie hätten sich parteischädigenden Verhaltens schuldig gemacht und satzungswidrig gehandelt, als sie den Landesverband Niedersachsen in ihre Hand bringen wollten. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThielenFritz">Thielen</name> erklärte, die Parteisatzung räume ihm das Recht ein, Mitglieder auszuschließen, wenn Gefahr im Verzuge sei. Am 11. März 1967 hoben Präsidium und Vorstand der Bundespartei auf einer Sitzung in Frankfurt/Main die Ausschlussverfügungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThielenFritz">Thielens</name> auf, setzten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThielenFritz">Thielen</name> als Bundesvorsitzenden ab und bestellten den Landesvorsitzenden der NPD in Baden-Württemberg zum amtierenden Bundesvorsitzenden. Gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThielenFritz">Thielen</name> und zwei hochrangige Parteifunktionäre, die zur <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThielenFritz">Thielen</name>-Gruppe zählten, wurden Parteiausschlussverfahren verhängt. Der innerparteiliche Machtkampf führte im Mai 1967 zur Spaltung der NPD. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThielenFritz">Thielen</name> gründete am 8. Mai 1967 in Bremen eine »Nationale Volkspartei« (NVP). Als Begründung für seinen Schritt teilte er mit, es sei ihm zur Gewissheit geworden, dass die NPD dem politischen Machtstreben der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThaddenAdolf_1949-09-07">Thadden</name>-Gruppe, die weder Satzung noch Recht kenne, zum Opfer fallen werde. Weil es ihm nicht gelungen sei, die radikalen Kräfte in der NPD zu isolieren, habe er den Bundesvorsitz der NPD niedergelegt und sei aus der Partei ausgetreten. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThaddenAdolf_1949-09-07">Von Thadden</name> wurde auf dem 3. Bundesparteitag der NPD vom 10. bis 12. November 1967 in Hannover mit 1293 von 1385 Stimmen gegen 32 bei 11 ungültigen und 48 Enthaltungen zum Vorsitzenden gewählt. Vgl. AdG 1967, S. 13180 f. u. 13571–13574.</p></note></seg> Das Problem für uns ist doch einmal, daß sich jetzt wahrscheinlich der radikale Flügel durchgesetzt hat, und das wirkliche Problem für uns ist doch, daß eine Gruppe, wenn auch eine verschwindend kleine, doch eine Gruppe von Mitbürgern eine Bereitschaft zeigt, auf diese hohlen Phrasen hereinzufallen, so daß ich nur bitten kann, das, was uns angeht, die kämpferische Auseinandersetzung mit diesen Leuten in den beiden Landtagswahlkämpfen nicht zu scheuen. Wenn wir jetzt in den Umfragen die NPD rückläufig haben, dann allein deshalb, weil die NPD da rückläufig ist, wo es die Landtagswahlkämpfe gegeben hat. Wir werden uns also in Rheinland-Pfalz und Schleswig-Holstein kämpferisch mit der NPD auseinanderzusetzen haben.</p>
				<p>Im Vorstand wurde gestern eine weitere Frage erörtert. Es wurde bemängelt, daß die wichtige und möglicherweise voller Präjudizien steckende Entscheidung in dem Fall Krupp<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN006" type="comment"><p>Gemeint ist die Gewährung einer Bundesbürgschaft zugunsten der »Friedr. Krupp Export-Gesellschaft mbH« in Höhe von 300 Millionen DM. Wie Bundeswirtschaftsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> und Bundesfinanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> erklärten, sei in mehrwöchigen Verhandlungen zwischen der Bundesregierung, den Vertretern der Firma Fried. Krupp, Essen, und den Vertretern der wichtigsten Geschäftsbanken eine Lösung der Exportfinanzierungsprobleme des Unternehmens gefunden worden. Es sei dabei von vornherein Absicht der Bundesregierung gewesen, durch ein ebenso behutsames wie rasches Handeln eine privatwirtschaftliche Lösung zu erreichen. Die gewährte Bundesbürgschaft sei deshalb eine zeitlich und sachlich genau umgrenzte Überbrückungsmaßnahme. Die Bundesbürgschaft solle für die Produktion von Exportgütern die Risiken gegenüber den Kreditinstituten und der Ausfuhrkredit-GmbH bis zum Gültigwerden der Hermes-Garantie abdecken. Wesentliche Voraussetzung für die Gewährung der Bundesbürgschaft sei ein am 6. März 1967 zwischen der Firma Krupp und den Banken geschlossener Vertrag gewesen, der insbesondere die Verpflichtung zur Umwandlung der Firma in eine Kapitalgesellschaft festlegte. Vgl. AdG 1967, S. 13029 f.; »Schulden und Sühne«, in: »Der Spiegel« vom 13. März 1967.</p></note></seg> ohne vorherige Beteiligung der Fraktion oder von Gremien der Fraktion erfolgt ist. Wir haben dies dem Kanzler gesagt. Wir wollen es nicht laut sagen, weil wir einen lauten Streit oder eine laute Auseinandersetzung nicht wünschen. Wir haben aber darum gebeten, daß sich die Arbeitskreise damit beschäftigen, damit die Damen und Herren der Regierung wissen, was hier gedacht wird hinsichtlich der Anwendung solcher Dinge etwa für die Zukunft.</p>
				<p>Der Vorstand hat weiter gestern eine Debatte gehabt über die Vorlage, die der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> morgen in der Bundesregierung haben wird, nämlich die Konsequenzen aus den Ministerratsbeschlüssen der EWG auf seinem Gebiet.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN007" type="comment"><p>Auf ihrer Ratstagung am 20./21. Februar 1967 beschlossen die EWG-Landwirtschaftsminister Übergangsregelungen zur Anpassung an die ab dem 1. Juli 1967 gültigen gemeinsamen Getreidepreise sowie für den Übergang auf die gemeinsame Marktorganisation für Zucker. Vgl. EA 1967, Z 67.</p></note></seg> Diese Vorlagen sind auch wichtig wegen der Grünen Debatte in dieser Woche. Wir haben uns deshalb damit befaßt, weil wir ja in Ferien gehen und die Grüne Debatte diese Woche ist. Und damit es nicht wie bei dem Kreditfinanzierungsgesetz zwischen den Koalitionspartnern hier im Hause eine Schwierigkeit gibt. Nach Vortrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> und der Debatte seiner Vorlagen – wenn gewünscht, können wir dies hier nachholen – hat der Vorstand einstimmig das unterstützt, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> vorgetragen hat. Wir haben das auch dem Bundeskanzler gesagt. Und wir hoffen, daß das auch morgen im Kabinett eine entsprechende Entscheidung gibt.</p>
				<p>Ein letzter Punkt, das haben wir in Berlin vergessen mitzuteilen, wir haben unsere Besorgnisse auf dem Gebiet der Wohnungsbaupolitik geäußert, einmal hinsichtlich der Zurückdämmung der Förderung des Familienheims, zum anderen hinsichtlich der Umkehrung der Beweislast für den Vermieter, was ja mehr ist als das formale Problem. Es ist für meine Sicht ein direkter Eingriff in das Recht selber. Wir haben diese Bedenken dem Kanzler mitgeteilt und ihn gebeten, dafür zu sorgen, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name> nicht am Kabinett vorbei und vor dessen Entscheidung Unruhe in die Bevölkerung trägt. Ich glaube, daß es gut ist, daß dies soweit klar ist.</p>
				<p>Wir haben eine Menge zu besprechen für diese Woche. Ich darf zunächst Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> bitten, uns den Bericht aus dem Ältestenrat zu geben.</p>
				<p>[2. Bericht aus dem Ältestenrat mit anschließender kurzer Aussprache]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> gibt einen Bericht aus dem Ältestenrat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>: Ich muß erst etwas anderes fragen. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> hat gesagt, daß zu dem Bericht über die Lage der Nation Erklärungen abgegeben würden. Mir war in Erinnerung, daß nur eine gemeine Begründung gegeben werden soll.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>: Die Aussage der SPD war heute, daß von ihrer Seite eine Erklärung abgegeben werden sollte. Und sie hat angenommen, daß wir das gleiche tun.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: Zum Bundeswasserstraßengesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN008" type="comment"><p>Der Entwurf eines Bundeswasserstraßengesetzes – BT-Drucksache V/352 – wurde in der 30. Sitzung des Bundestages vom 16. März 1966 an den Verkehrsausschuss – federführend – sowie an den Ausschuss für Kommunalpolitik, Raumordnung, Städtebau und Wohnungswesen und an den Rechtsausschuss – mitberatend – überwiesen. Vorbehaltlich der Empfehlungen der mitbeteiligten Ausschüsse nahm der Verkehrsausschuss seine Beratungen am 27. April 1966 mit einer Grundsatzaussprache auf. Mit Schreiben vom 1. Juli 1966 übermittelte der Rechtsausschuss das Ergebnis seiner Beratungen vom 23. Juni 1966 und brachte darin den Wunsch zum Ausdruck, die endgültigen Beschlüsse des federführenden Ausschusses kennenzulernen, um die Fragen der Bundeszuständigkeit und der Verfassungsmäßigkeit in der beschlossenen Fassung beurteilen zu können. Diesem Wunsche entsprach der Verkehrsausschuss am 24. Januar 1967 und konnte nach Eingang der endgültigen Empfehlungen des Rechtsausschusses am 15. Februar 1967 seine Beratungen am 16. Februar 1967 abschließen. Der ebenfalls mitberatende Ausschuss für Kommunalpolitik, Raumordnung, Städtebau und Wohnungswesen leitete seine Empfehlungen dem federführenden Ausschuss mit Schreiben vom 18. Januar 1967 zu. Die Stellungnahme des Verkehrsausschusses zu dem von der Bundesregierung eingebrachten Entwurf eines Bundeswasserstraßengesetzes lag in der BT-Drucksache V/1469 vor.</p></note></seg> möchte ich darauf hinweisen, daß der Arbeitskreis II in seiner vorigen Sitzung in Berlin wie auch heute zu diesem Bundeswasserstraßengesetz beraten hat über einen Änderungsantrag, der von unserem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> und von mehreren anderen Kollegen eingebracht werden soll<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN009" type="comment"><p>Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 98. Sitzung am 15. März 1967, S. 4458 (Umdruck 132).</p></note></seg> und der es deswegen notwendig macht, daß wir im Plenum, wenn wir auch nicht debattieren, zumindest die Einbringung dieses Änderungsantrages begründen und daß dann darüber auch gesprochen wird. Ich hatte an sich vor, nachher im Zusammenhang mit dem Bericht aus dem Arbeitskreis zu diesem Problem zu sprechen, kann es aber jetzt gleich tun.</p>
				<p>Es liegt hier auch ein Einspruch aus Niedersachsen vor. Die niedersächsischen Abgeordneten der Fraktion sind gebeten worden, sich dafür einzusetzen, daß diese Vorlage noch einmal in den Ausschuß zurückverwiesen wird, weil wichtige Einwendungen des Landes Niedersachsen bisher in der Ausschußberatung nicht berücksichtigt worden sind. Insofern, meine ich, wäre wahrscheinlich eine Aussprache im Plenum morgen notwendig. Ich bitte aber insbesondere im Hinblick auf den Antrag, von dem ich eben sprach, den Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> und andere Kollegen bereits im Arbeitskreis vorgetragen haben, mitteilen zu dürfen, daß der Arbeitskreis in seiner Sitzung in Berlin in der vorigen Woche beschlossen hatte, der Fraktion zu empfehlen, diesem Änderungsantrag insgesamt beizutreten und damit diesen Änderungsantrag als Fraktionsänderungsantrag im Plenum einzubringen. Das bedingt also, daß wir nicht ohne Aussprache dieses Problem einfach in der Abstimmung über die Bühne gehen lassen, sondern daß wir zumindest diesen Änderungsantrag behandeln müssen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Vielleicht nehmen wir es nachher noch einmal, wenn wir den Punkt erörtern.</p>
				<p>[3. Bericht des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> zum Ausgang der Wahlen zum Berliner Abgeordnetenhaus]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>: Sie können verstehen, daß die Berliner sich sehr über das Wahlergebnis freuen und Ihnen ein paar Bemerkungen dazu sagen möchten. Ich möchte darauf hinweisen, daß wir damit ein Drittel der Wähler in Berlin für uns gewonnen haben. Das ist der zweitgrößte Wahlerfolg, den wir seit 1946 dort hatten. Wir sind also in den vergleichbaren Großstädten der Bundesrepublik einzig dastehend.</p>
				<p>Im Parlament selbst ist die Zweidrittelmehrheit der bisherigen Koalition verloren gegangen. Wir haben über ein Drittel der Parlamentssitze. Bemerkenswert sind die Ergebnisse in den einzelnen Bezirken. Im Bezirk Zehlendorf sind wir stärkste Fraktion geworden im Bezirksparlament. Leider werden die Bezirksbürgermeister und Stadtverordneten erst in vier Jahren gewählt, aber noch knapp vor der nächsten Wahl. In den Bezirken Steglitz, Charlottenburg und Wilmersdorf hat die SPD ihre absolute Mehrheit verloren. Für unseren Kreis hier ist von Bedeutung, daß es diesmal [das Sitzzuteilungsverfahren nach] d‘Hondt mit uns sehr gut gemeint hat. Wenn am bisherigen Wahlergebnis nichts geändert wird, werden die Berliner Bundestagsabgeordneten ihre Zahl um 2 erhöhen. Der 22. Sitz wird auch der CDU zukommen. Es werden dann acht sein.</p>
				<p>Der Wahlerfolg in Berlin hat natürlich verschiedene Ursachen. Zunächst einmal ist es so, wie es auch gestern im Vorstand der Berliner CDU gesagt wurde, denen zu danken, die uns geholfen haben. Ich will namentlich nur erwähnen Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> auf der Eröffnungskundgebung, Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> bei der Abschlußkundgebung, die Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DollingerWerner_1953-10-06">Dollinger</name> und Ministerpräsident [a.D.] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeyersFranz_1957-10-15">Meyers</name> und eine Fülle anderer Kollegen. Es hat sicherlich dazu beigetragen, daß wir in Berlin in Erscheinung getreten sind. Und ich glaube, es ist auch richtig, was gestern im Vorstand gesagt wurde, daß der Bundeskanzler, auch wenn er keine Wahlversammlung aus den bekannten Gründen hatte – es sollte das neue Koalitionsklima nicht gestört werden, auch die SPD-Minister haben in Berlin keine Wahlversammlung gemacht, nur <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> als Berliner –, drei volle Tage da war und immer in der Zeitung in Erscheinung trat, hat uns sicher sehr stark geholfen. Ich bin dafür sehr dankbar gewesen.</p>
				<p>Dazu kommt, daß der Sprung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbertzHeinrich">Albertz</name> sich sicherlich auch zu unseren Gunsten ausgewirkt hat. Der Lottoskandal<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN010" type="comment"><p>Im Januar 1967 setzte das Berliner Abgeordnetenhaus einen parlamentarischen Untersuchungsausschuss zur Klärung der Vorwürfe gegen die »Deutsche Klassenlotterie Berlin« ein. Im Zentrum der Vorwürfe standen der wegen mangelnden Vertrauens entlassene Lotto-Direktor Erwin F. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrügerErwinF">Krüger</name>, zugleich Mitglied im Vorstand der SPD-Fraktion im Abgeordnetenhaus, und der ehemalige Bezirksstellenleiter Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeigerHorst">Geiger</name>, der das ganze Verfahren durch massive Vorwürfe gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrügerErwinF">Krüger</name> in Gang gesetzt hatte. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrügerErwinF">Krüger</name> wurde vorgeworfen, er habe sich von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeigerHorst">Geiger</name> Hotelaufenthalte und eine Ski-Ausrüstung, außerdem einen Detektiv für die Ehescheidung bezahlen lassen. Ferner fehlte dem dreiköpfigen Lotto-Direktorium noch die Jahresentlastung, weil <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrügerErwinF">Krüger</name> 500 000 Werbekugelschreiber kaufte, ohne andere Angebote zu vergleichen und Skonto abzuziehen. Nicht alle Einzelheiten, Widersprüche und Eingeständnisse konnte der Untersuchungsausschuss aufhellen. Die beiden Hauptpersonen standen in dem Verdacht, »mit der Wahrheit zurückgehalten« zu haben, wie es im Abschlußbericht des Untersuchungsausschusses hieß. Mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrügerErwinF">Krüger</name> ging der Untersuchungsausschuss hart ins Gericht. Ein Abgeordneter, der auch in anderer Funktion dem Parlament verpflichtet sei, habe »den geringsten Anschein zu vermeiden, er nützte sein Ehrenamt zu privaten Vorteilen aus«. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrügerErwinF">Krüger</name> musste auf eine erneute Kandidatur bei den Abgeordnetenhauswahlen am 12. März 1967 verzichten. Nicht weniger deutlich fiel das Urteil über den Lotto-Verwaltungsratsvorsitzenden Fritz Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HookGeorgFriedrich">Hook</name> (SPD) aus, dem mangelnde Zielstrebigkeit in der verworrenen Affäre bescheinigt wurde. Der Ausschuss beschuldigte den Verwaltungsrat, »sachfremd« und ohne pflichtgemäße Interessenwahrung die »wirtschaftlichen und gesundheitlichen Verhältnisse« <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrügerErwinF">Krügers</name> berücksichtigt zu haben, als man ihn mit rund 46 000 DM Abfindung und 75prozentiger Monatspension wegen »Vertrauensschwunds« entließ. Auch FDP-Justizsenator Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KirschWolfgang">Kirsch</name> erhielt einen kräftigen Seitenhieb, da von ihm als Verwaltungsratsmitglied besserer juristischer Rat erwartet worden war. Das Fazit, das der Untersuchungsausschuss dem neuen Abgeordnetenhaus unterbreitete: Der Senat solle den gesamten Verwaltungsrat der »Deutschen Klassenlotterie Berlin« neu bestellen, damit eine unbefangene Kontrollinstanz die Arbeit fortsetze. Vgl. hierzu »46 000 DM als Abschiedsgabe für den Lotto-Direktor«, in: »Die Welt« vom 23. Januar 1967; »Beim Zahlenlotto die Kandidatur verspielt«, in: ebd. vom 27. Februar 1967.</p></note></seg> mag mitgewirkt haben. Aber insgesamt glauben wir, daß wesentlich war, daß wir selber einen sachlichen Wahlkampf am Ende entgegen den Kritikern auch mal mit politischen Aussagen sehr hart geführt haben, so daß wir eine harte Opposition getrieben haben.</p>
				<p>Wir glauben, daß neben diesen unseren eigenen Einwirkungen in Berlin insbesondere das Erscheinungsbild der CDU als Ganzes seit der Bildung der Großen Koalition mit dem Bundeskanzler uns in Berlin sehr viel geholfen hat. Das FDP-Papier von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchollwerWolfgang">Schollwer</name> und der Krach in der SPD<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN011" type="comment"><p>Anfang Februar 1967 wurde in der Presse über politische und menschliche Spannungen zwischen dem Regierenden Bürgermeister von Berlin, Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbertzHeinrich">Albertz</name>, und seinem Amtsvorgänger, Bundesaußenminister Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, berichtet. Der Anlass dafür, dass die Spannungen zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbertzHeinrich">Albertz</name> an die Öffentlichkeit drangen, war <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> Forderung, die SPD solle auch in Berlin statt der Koalition mit der FDP ein Regierungsbündnis mit der CDU eingehen. Zunächst wandten Fraktionsmitglieder der SPD aus dem Abgeordnetenhaus ein, darüber könne man erst nach Berlin-Wahl im März 1967 entscheiden. Dann aber bestand <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> so energisch auf seiner Forderung, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbertzHeinrich">Albertz</name> die Versammlung ostentativ verliess. Erst die Bemühungen seines Kanzleichefs Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpangenbergDietrich">Spangenberg</name> führten die verstimmten Politiker wieder zusammen. Ort der Auseinandersetzung war ein Berliner Hotel, in dem sich die Fraktion der SPD mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> zu einem Essen zusammengefunden hatte. Vgl. »Albertz über Einmischung Brandts in Berlin erbost«, in: »Frankfurter Rundschau« vom 9. Februar 1967; »Kontroverse Brandt – Albertz«, in: »Die Welt« vom 9. Februar 1967; »Albertz will ›Herr im Hause‹ sein«, in: »Rheinische Post« vom 9. Februar 1967.</p></note></seg> ist nicht genau zu beurteilen in seiner Auswirkung. Persönlich meine ich, daß das Papier zwei Wirkungen hatte. Es wird manche Wähler, die eigentlich der FDP zugeneigt hätten, zu uns gebracht haben, weil das einfach so nicht mehr ging. Andererseits werden sehr linke Leute der SPD vielleicht sich dadurch zur FDP hingezogen gefühlt haben. Das kann man sicher nicht so genau beurteilen.</p>
				<p>Sie haben in den Zeitungen ja auch gelesen, daß die SED zugenommen hat und die Wahlbeteiligung geringer war.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN012" type="comment"><p>Die Wahlbeteiligung 1967 war um 3,7 Prozentpunkte niedriger als bei der Wahl von 1963. Die SED konnte ihren Stimmenanteil um 0,6 Prozentpunkte auf 2,0 Prozent steigern. Vgl. AdG 1967, S. 13041.</p></note></seg> Beides sind nicht sehr schöne Ergebnisse. Immerhin – das ist aber auch wichtig – die Zahl der [SED-Stimmen]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN013" type="comment"><p>In der Vorlage: SPD-Stimmen.</p></note></seg> ist immer noch niedriger, als sie 1958 nach dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name>-Ultimatum war, ist also noch immer bedeutungslos; die Kommunisten haben hier also keine Erfolge aufzuweisen.</p>
				<p>Zur Frage der zukünftigen Koalitionsbildung hat der Vorstand gestern gesagt, daß er in aller Ruhe abwartet, was die stärkste Partei, die ja die absolute Mehrheit hat, macht. Wir sind bereit, in die Verantwortung zu gehen. Aber wir drängen uns nicht auf. Wir sind bei dem Stimmenzuwachs durchaus in der Position dessen, der es mit Ruhe abwarten kann, wie die Dinge in Berlin sich entwickeln. Der Regierende Bürgermeister<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN014" type="comment"><p>Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbertzHeinrich">Albertz</name>.</p></note></seg> hat eine Aversion gegen die CDU. Das hat er gestern in einem Zeitungsinterview wieder zum Ausdruck gebracht.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN015" type="comment"><p>In einem Interview mit der Zeitung »Der Abend« antwortete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbertzHeinrich">Albertz</name> auf die Frage, ob er an seiner Aussage vor der Wahl, dass eine sachliche Übereinstimmung zur CDU nicht oder kaum vorhanden sei, festhalte: »Also zunächst habe ich immer von der Berliner CDU gesprochen. Wenn ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> mir gegenüber hätte, dann wäre das Urteil völlig anders. Aber ich habe es ja mit Menschen zu tun, die der liebe Gott in Berlin geschaffen hat und da kann ich also nur sagen, daß das durch das Wahlergebnis überhaupt nicht berührt wird.« Für den Wortlaut vgl. »Albertz: Wir können auch allein regieren«, in: »Der Abend« vom 13. März 1967.</p></note></seg> Aber das ist vielleicht nicht ganz unverständlich. Wir haben jedenfalls selber in Berlin diesen Erfolg, wie Sie sich denken können, genossen. Und wir bedanken uns noch einmal für ihre tatkräftige Mithilfe.</p>
				<p>[4. Aktuelle Stunde zur wirtschaftlichen Lage der Presse in der Bundesrepublik Deutschland?]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Sie wissen, daß die Bundesregierung in der vergangenen Woche überlegt hat, eine Kommission einzusetzen, und sie auch grundsätzlich beschlossen hat, eine Einigung im Kabinett über die Mitglieder dieser Kommission allerdings nicht erreicht wurde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN016" type="comment"><p>Gemeint ist der Beschluss der Bundesregierung vom 8. März 1967 zur Einsetzung einer Kommission, die die Ursachen für die Gefährdung der wirtschaftlichen Existenz der Presse sowie die Probleme der Konzentration für die Meinungsfreiheit untersuchen und geeignete Vorschläge unterbreiten sollte. Vgl. <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi>, Nr. 29 vom 21. März 1967, S. 237. Unter Vorsitz des Präsidenten des Bundeskartellamtes, Eberhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GüntherEberhard">Günther</name>, konstituierte sich diese Kommission am 6. Juni 1967 in Bonn. Vgl. ebd., Nr. 60 vom 7. Juni 1967, S. 513.</p></note></seg> Soviel ist aber durchgedrungen – die Verleger wissen es jedenfalls –, daß vorgesehen war, in diese Kommission unter anderem aufzunehmen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringerAxel">Springer</name>, dann vom »Stern« Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuceriusGerd_1949-09-07">Bucerius</name> und für die Rundfunkintendanten Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WallenreiterChristian">Wallenreiter</name>, und das in einem Augenblick, wo es nicht in erster Linie um die Existenz der Großen geht, sondern um die der Kleinen. In der Bundesrepublik Deutschland besteht in diesen Wochen und Monaten die Gefahr – sie ist zum Teil schon realisiert –, daß ausgerechnet die Zeitungen, mit denen wir zusammenarbeiten, unsere Zeitungen also, Zeitungen, die sich der christlich-sozialen und christlich-demokratishen Politik verpflichtet fühlen und seit Beginn ihre ganze Existenz auf unsere Politik abgestellt haben, daß genau diese Zeitungen vom Blättermarkt überhaupt verschwinden. Und wir nehmen das – das ist meine Auffassung – viel zu ruhig, viel zu sorglos hin. Zeitungen, in deren Gründungen ungeheure Energien, ungeheure Kapitalien investiert wurden, verschwinden in diesen Monaten sang- und klanglos.</p>
				<p>Allein in meiner eigenen Umgebung, für die ich mich verantwortlich fühle als Wahlkreisabgeordneter in Würzburg, sind über 70 Kündigungen von Redakteuren ausgesprochen, die fast ausnahmslos der CSU angehören. Das läßt uns einfach zu kalt. Nehmen Sie mir das nicht übel, ich ärgere mich darüber. Auch was die Bundesregierung da getan hat, in dem Moment zu vorhandenen Kommissionen, die schon seit Jahren arbeiten, nun eine zusätzliche Kommission einzusetzen, wo wir dann in einem halben Jahr hören, daß die zu ähnlichen Ergebnissen kommt, wie sie jetzt zu Dutzenden vorliegen. Es gibt kein Gebiet, das so genau durchforscht ist wie das Zeitungsgewerbe, kein Gebiet, daß so genau durchforscht ist wie die Konkurrenz Rundfunk, Fernsehen einerseits und Zeitungen andererseits.</p>
				<p>Das war der Grund für meine Frage. Im übrigen, die Freien Demokraten haben auch Fragen eingebracht.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN017" type="comment"><p>Vgl. Kleine Anfrage der Abgeordneten Dorn, Moersch und der Fraktion der FDP vom 17. März 1967 betreffend Pressekonzentration (BT-Drucksache V/1579).</p></note></seg> Ich wußte, daß sie eine Aktuelle Stunde verlangen würden. Ich glaube, daß wir da der FDP zuvorgekommen sind, ist erst mal ein kleiner Pluspunkt für uns.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN018" type="comment"><p>Am 15. März 1967 fand im Bundestag eine Aktuelle Stunde zur »Konzentration im Zeitungsgewer-be – Wettbewerbsverzerrungen zwischen Zeitungen und Rundfunk bzw. Fernsehen« statt. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 98. Sitzung am 15. März 1967, S. 4472–4483.</p></note></seg> Das hängt ja weitgehend vom Verlauf der Aktuellen Stunde ab, was daraus wird. Wir haben diese Aktuelle Stunde vorbereitet in einer Besprechung gestern im Fraktionsvorstand. Anschließend in der Landesgruppe der CSU, und ich darf Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> außerordentlich danken für die Bereitwilligkeit, mit der sie auf das Problem eingegangen sind. Das hat mir wirklich Mut gemacht, daß diese Fragen bei uns wie auch bei den führenden Leuten gesehen werden.</p>
				<p>Ich habe manchmal den Eindruck, daß es bei uns Leute an der Spitze gibt, die den Boden unter den Füßen verloren haben. Wir brauchen den Widerhall in der Presse, wir brauchen auch den im Rundfunk und Fernsehen. Wir müssen uns darum mehr kümmern. Wer das Ergebnis der Berlinwoche sich in der deutschen Presse ansieht im Verhältnis CDU/CSU und SPD etwa, kann nur erschüttert sein. Daß es trotzdem in Berlin so gut ausgegangen ist, verwundert einen ja immer wieder. Ich kann Ihnen nur eines sagen, ich kann immer wieder nur darum bitten, tun wir auf dem Gebiet mehr! Heute mittag war eine Besprechung. Wir haben die Themen einigermaßen abgegrenzt, wir sind uns einig, daß das große Thema der Wettbewerbsverzerrungen zwischen Rundfunk und Fernsehen einerseits und der Presse andererseits nicht zum Zentralthema werden soll, sondern daß wir uns um die aktuellen Sorgen der kleineren Tageszeitungen und mittleren Tageszeitungen am meisten kümmern werden. Herr Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErnstWerner">Ernst</name> wird die Antwort der Bundesregierung geben, wird durchaus in einem dankenswerten Gegensatz zu dem, was bisher vom Bundesinnenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> persönlich gesagt worden ist im Bundestag, auf frühere Anfragen eingehen, er wird in die Substanz gehen, er wird auf gewisse Vorschläge eingehen. Er wird die Frage der Steuern in diesem Zusammenhang zumindest mit besprechen. Und ich glaube, das ist eine Formel, auf die wir uns einigen könnten, daß unsere Verleger nicht schlechter dastehen sollen innerhalb der EWG als die Verleger in den anderen EWG-Ländern, das ist meiner Meinung nach eine Selbstverständlichkeit. Ich glaube, daß wir mit der dringenden Bitte an die Behörden herangehen müssen, gerade unsere Presse, die kleinere und mittlere Tagespresse, stärker als bisher zu berücksichtigen, bei Aufträgen. Ich halte es einfach für unverantwortlich, daß jetzt schon seit einigen Jahren zum Beispiel die Anzeigen der Bundeswehr unsere Zeitungen geradezu ausgespart haben. Die erscheinen Seitenweise in den Zeitungen, die sonst nicht müde werden, unsere Politik anzugreifen. Unsere Zeitungen werden ausgesperrt, die kriegen keine Anzeigen von uns.</p>
				<p>Das Spiel dürfen wir auf die Dauer nicht so weiter treiben. Das ist ganz unmöglich. Und das, glaube ich, könnte man alles ansprechen mit einem gewissen Eingeständnis, daß wir der Sache nicht immer den nötigen Druck gegeben haben. Das sollte ab sofort vorbei sein. Und dazu morgen die Aktuelle Stunde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Darf ich nur fragen, weil wir ja im Vorstand gestern noch einige Fragen dazu offen hatten: Wer die Liebenswürdigkeit haben wird, nach Ihnen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>, und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErnstWerner">Ernst</name> zu sprechen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Es ist Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> vorgesehen, der an der Besprechung heute mittag nicht teilnehmen konnte, dessen Intentionen im einzelnen ich nicht kenne, aber da er seit Jahren Vorstandsmitglied ist, werden Sie das genauer wissen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name> möchten die nächsten Redner sein. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RockEdelhard_1965-10-19">Rock</name>, der heute mittag bei der Besprechung da war, hat sich mit den Problemen der technischen Modernisierung der Verlage auseinanderzusetzen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoberKurt_1965-10-19">Schober</name> wird das Problem der Fachpresse im besonderen behandeln. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeißlerHeiner_1965-10-19">Geißler</name> wird bereit sein, auf die Diskussionsbeiträge der anderen Fraktionen einzugehen. Das gleiche gilt für die Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">von Eckardt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldGottfried_1961-10-17">Arnold</name>. Ich glaube, daß tatsächlich, das war mein Eindruck heute mittag im Gespräch auch mit dem Staatssekretär, von uns aus die Dinge zureichend und gut vorbereitet sind. Daß wir genau wissen, was wir wollen, daß wir ganz deutlich etwas für die Verleger der Abonnementzeitungen, vor allem der mittleren und kleineren sagen wollen, und daß dieser dringende Wunsch von uns von der Bundesregierung diesmal ein positives Echo finden wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Darf ich dazu noch einen ganz entscheidenden Satz anmerken? Ich bin für diese Aktuelle Stunde, und nachdem sie so vorbereitet wird, wird es sicher gut sein fünf Minuten freie Rede nach der Geschäftsordnung. Aber ich habe zugleich die Bitte, das ist ja die Frage, die die Menschen wirklich interessiert, es ist nicht zu analysieren. Was kann man machen? In diesen Fragen sind wir in der Fraktion noch nicht zu endgültigen Beschlüssen gekommen, und ich bitte deshalb, auch nicht zu versichern, durch diesen oder jenen Redner so zu tun, als seien wir zum Beispiel in der Frage der Grundgesetzänderung, in der Frage des Werbefernsehens usw. schon zu Beschlüssen gekommen. Es kann sich also nur darum handeln, das Problem auf den Tisch zu legen, von uns in die parlamentarische Behandlung zu bringen, um das zu erreichen, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name> schon mit Recht sagt, nicht nur unser Interesse zu bekunden, sondern auch zugleich den betroffenen Dienststellen etwas Tempo zu machen. Wird das Wort dazu gewünscht? Das ist nicht der Fall. Dann können wir so verfahren.</p>
				<p>[5.] Lage der Landwirtschaft</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauknechtBernhard_1949-09-07">Bauknecht</name>: Ich hatte allerdings geglaubt, daß der Bundesernährungsminister, nachdem er hier anwesend ist, über diese Dinge reden würde. Aber offenbar ist es so, daß das Kabinettsgeheimnis ist.</p>
				<p>Es ist natürlich schwer, wenn man von diesen Dingen weiß, ist ihm vielleicht der Mund verbunden, aber sie sind ja wohl, die Spatzen pfeifen es wieder einmal von den Dächern, doch ganz gut [informiert]. Nun, ich möchte jetzt keine langen Ausführungen machen. Ich habe ja heute früh im Arbeitskreis II über die Gesamtlage der Landwirtschaft berichtet und habe auch aufgezeigt, wie wir uns den Ablauf der Grünen Debatte nun wünschen und wie wir sie vorsehen.</p>
				<p>Ich möchte jetzt nicht eingehen auf die Ereignisse des Grünen Berichts. Ich nehme an, daß alle Kollegen die Gelegenheit wahrgenommen haben, diesen Grünen Bericht eingehend zu studieren. Mir ist auch nicht erlaubt, Herr Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, auszuplaudern, was Sie sagen werden im Plenum unten, denn sonst wäre ja die Jungfrau heute schon völlig entschleiert und niemand würde mehr im Plenum unten sitzen.</p>
				<p>Aber vielleicht ist es ganz gut, einen ganz kurzen Rückblick zu werfen. Sie wissen, daß im Augenblick eine gewisse Unruhe in der Landwirtschaft ist und daß diese berechtigt ist, das wird sogar von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> bestätigt, der den Grünen Bericht aufgelegt hat vor etwa 14 Tagen und bei der Pressekonferenz sagte, es ist mir durchaus verständlich, daß die Landwirtschaft unruhig ist. Es ist Veranlassung zur Unruhe, aber ich möchte folgende Einschränkung bringen, zur Panik ist keine Veranlassung – das ist der Unterschied.</p>
				<p>Weil eben der Haushalt so sehr beschränkt ist und man Kürzungen vorgenommen hat, muß man wenigstens alle Möglichkeiten seitens der Bundesregierung, seitens des Parlaments ausnützen, die durch die EWG-Verträge und durch die Marktordnung gegeben sind. Und darum bittet die Fraktion das Kabinett, ob die Sache gut ausgeht am Donnerstag oder ob sie schlecht ausgeht, das hängt weitgehend von den Beschlüssen des Kabinetts morgen vormittag ab, weil dort der Bundesernährungsminister vermutlich vier Punkte zur Diskussion stellen wird, die uns nichts kosten, die aber entscheidend dazu beitragen können, das Bild zu verändern.</p>
				<p>Sie müssen denken, wir haben jetzt drei Wahlen in Schleswig-Holstein, Niedersachsen und Rheinland-Pfalz, und man wird mit Argusaugen drauf schauen, wie verhält sich die CDU-Fraktion in der Bundesregierung und in der Fraktion selber bei der Grünen Debatte. Das wird ganz maßgebend davon abhängen, wie wir abkommen am Donnerstag. Herr Vorsitzender, haben Sie die Gelegenheit genützt, mit der SPD ein Gespräch über diese Dinge zu führen? Vermutlich aber mit dem Herrn Bundeskanzler. Der Bundeskanzler bestimmt ja die Richtlinien der Politik. Und hier hat er mal die Möglichkeit, daß er sich entsprechend verhält, daß wenigstens draußen noch der Eindruck entsteht: Es ist noch ein kleiner Unterschied zwischen CDU und SPD in der Agrarpolitik. Und das können wir sehr leicht machen. Ich darf ganz kurz skizzieren:</p>
				<p>Ich habe davon gesprochen, daß die Möglichkeiten der neuen EWG-Marktordnung ausgeschöpft werden. Das ist ja ein Paket, das verabschiedet wurde im April/ Mai letzten Jahres und im Juli<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN019" type="comment"><p>Vgl. AdG 1966, S. 12497–12499 u. 12620 f.</p></note></seg>, und das Paket verpflichtet uns, hier entsprechend zu handeln. Es geht a) um die Möglichkeit, den Gang, den die Landwirtschaft jetzt hinnehmen muß durch Abbau der gesamten Milchprämie bei Bund und Ländern, in etwa wieder aufzufangen über den Markt. Diese Prämien wurden ja bezahlt, weil zur damaligen Zeit die Einkommen noch nicht soweit waren, daß die echten Preise, die die Landwirtschaft braucht, bezahlt werden konnten. Das war nicht nur bei uns so, sondern auch in andern Ländern. Und jetzt müßte man zu einer Preiswahrheit kommen. Und diese Vereinbarung verpflichtet auch die Bundesregierung, sich daran zu halten. Das heißt mit anderen Worten, wir werden nicht darum herumkommen, den Trinkmilchpreis etwas anzuheben in zwei Etappen und zweitens die Schwellenpreise bei Käse entsprechend zu erhöhen. Das übrige geschieht dann durch diese Erstattung für die Magermilch, die zurückgenommen wird und verfüttert wird. Es geht also morgen darum, wie die Bundesregierung sich verhält, ob sie dem Antrag des Ernährungsministers, den Milchpreis anzuheben um 2 Pfennige jetzt in der ersten Etage und nach einem Jahr um 5 Pfennige, zustimmen wird.</p>
				<p>Es geht b) um den Rinderorientierungspreis. Es geht jetzt darum, die Möglichkeiten auszunutzen und den Orientierungspreis für Rinder anzuheben von 2,53 DM eventuell auf 2,65 DM, was der Minister vorhat. Das kann er Ihnen ja nachher sagen, daß er soweit gehen will.</p>
				<p>Ich möchte der Verbraucherschaft folgendes hier sagen: Wenn wir auf 2,61 oder 2,65 gehen, dann liegen wir immer noch wesentlich unter dem Durchschnitt des Jahres 1965, wo der Durchschnittspreis bei 2,72 war. Und es ist auch gar keine Gefahr, daß deswegen etwa die Fleischpreise nun teurer werden. Sie müssen damit rechnen, wenn der Getreidepreis von 12 auf 15 Prozent [sic!] gesenkt wird, daß alle getreideabhängigen Veredelungsprodukte auf dem tierischen Sektor, nämlich Schweine, Eier und Geflügel, im gleichen Ausmaß zurückgehen werden, also wird der Verbraucher damit rechnen können, daß sich hier etwas bei den Schweinepreisen tut, und er infolgedessen einen Ausgleich bekommt.</p>
				<p>Des weiteren ist zu sagen, daß man im letzten Jahr mit Rücksicht auf Dänemark diese Möglichkeiten nicht ausgenutzt hat, das fällt jetzt weg, weil die Dänen ein Sonderabkommen haben, wonach sie ihre alten Kühe um 50 Prozent der Abschöpfung billiger einführen können, während bei allen anderen Ländern 100 Prozent erhoben werden. Auch hier kann man mit Fug und Recht verlangen, daß dies so nicht geht. Und eine weitere Sache ist, daß man endlich den jahrelangen Kampf beenden soll, wonach in der Bundesrepublik – auch in Angleichung und Anpassung an die EWG – das Dieselöl an der Tankstelle ohne Steuer und ohne Zoll ausgegeben wird, genau wie in Italien, Frankreich, Belgien, Holland und Luxemburg. Das müssen wir haben, sonst können wir eben die Konkurrenz nicht aushalten.</p>
				<p>Und ein letzter Punkt, um den es sich sicher morgen im Kabinett drehen wird, das ist die verheerende, trostlose Lage auf dem Gebiet der deutschen Forstwirtschaft und Holzwirtschaft. Manch einer hat diese Stürme mitbekommen, wenn er auch im sicheren Hause saß. Aber so, wie die Schäden hier sind – vielleicht ist der Ernährungsminister bereit, das zu sagen und auch zu sagen, was er hier zu tun gedenkt –, ist das eine nationale Katastrophe. Es ist wirklich ein Notstand. Es geht nicht darum, ob die paar Verluste erleiden oder nicht, aber ich sage Ihnen voraus: Wenn hier nichts geschieht, dann wird die deutsche Forstwirtschaft nicht mehr in der Lage sein, ihren Verpflichtungen nachzukommen, nämlich den Wald zu pflegen. Wo heute alle Länder, sogar Baden-Württemberg, mit roten Zahlen rechnen müssen, und wo heute dieses Sturmholz von vor einem Jahr noch nicht einmal verkauft ist. Kein Mensch bietet auch nur einen roten Pfennig dafür; das ist einfach unverkäuflich, weil die Importe, die preisunterlaufenden Dumping-Importe der Ostländer, alles unterbieten. So kann es einfach nicht weitergehen.</p>
				<p>Das wird ein Gegenstand von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> sein, und ich schließe jetzt, wie diese Kabinettssitzung ausgeht, das wird anscheinend entscheidend sein für den Ausgang der Wahlen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauerJosef_1953-10-06">Bauer</name> (Wasserburg): Ich glaube, wir können es jetzt sehr kurz machen. Ich habe nur eine einzige Bitte, ich möchte wirklich in aller Form dem Fraktionsvorsitzenden dafür danken, daß er in Vorbereitung dieser wichtigen Kabinettssitzung morgen gestern im Vorstand alles getan hat, daß das ganze Gewicht des Vorstandes hier eingesetzt wurde. Ich bin mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauknechtBernhard_1949-09-07">Bauknecht</name> und den meisten Kollegen, die sich mit diesen Fragen zu beschäftigen haben, tatsächlich der Meinung, daß diese Woche und damit auch die entsprechende Vorbereitung – ich möchte sagen – der drei Landtagswahlen und der Osterpause, die vor uns steht, die erfolgreiche Vorbereitung von dieser Woche abhängt. Und wir und ich haben die Gelegenheit gehabt, ein bißchen zu lesen, was der Landwirtschaftsminister am Mittwoch bei der Einbringung des Grünen Berichts für eine Rede halten wird. Ich darf wirklich ohne jede Übertreibung sagen, ich bin der Meinung, sie ist ausgezeichnet, und sie wäre eine hervorragende Rede, wenn sie begleitet würde von den entsprechenden Beschlüssen des Kabinetts vom Mittwoch.</p>
				<p>Ich erlebe jetzt schon 12 Jahre die Einbringung des Grünen Berichts, seit wir das Landwirtschaftsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN020" type="comment"><p>Vgl. »Landwirtschaftsgesetz« vom 5. September 1955, BGBl. 1955 I S. 565.</p></note></seg> haben. Aber ich empfehle wirklich, sich diese Rede entweder anzuhören, was uns natürlich am liebsten wäre, oder aber, wenn Sie es nicht anhören, sich auf jeden Fall das Material zu besorgen, denn sie wird richtungweisend für die kommende Zeit unserer Agrarpolitik sein.</p>
				<p>Insofern glaube ich sicher, daß jede mögliche Vorbereitung getroffen ist von seiten des Bundesernährungsministeriums, um hier mit Erfolg abzuschneiden und diese Debatte gut zu bestreiten. Wir hatten gestern auch ein Gespräch mit dem maßgeblichen Vertreter der SPD. Auch der war sehr beeindruckt von dem, was hier vorbereitet ist. Es sind also alle Voraussetzungen gegeben, daß wir erfolgreich sein werden.</p>
				<p>Ich habe lediglich eine letzte herzliche Bitte, daß Sie auch während dieser Einbringungsrede und in der Debatte doch, soweit Sie es irgendwie ermöglichen können, präsent sind. Gerade aus den drei Bundesländern, in denen sie in der nächsten Zeit Landtagswahlen haben, gerade angesichts der Ereignisse von Dortmund<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN021" type="comment"><p>Gemeint ist der außerordentliche Bauerntag in der Dortmunder Westfalenhalle am 7. März 1967, auf dem der Präsident des deutschen Bauernverbandes, Edmund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RehwinkelEdmund">Rehwinkel</name>, heftige Angriffe gegen die Agrarpolitik der Bundesregierung und die Kürzungen im Haushalt des Bundesernährungsministers für 1967 richtete. Bei der Erwähnung der Namen von Bundesernährungsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> und des früheren Landwirtschaftsministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> reagierten die Zuhörer in der überfüllten Westfalenhalle wiederholt mit anhaltenden Pfiffen und Pfui-Rufen. Vgl. »Rehwinkel fordert höhere Preise für Milch und Milchprodukte«, in: »FAZ« vom 8. März 1967; »Bauern-Präsident deutet Gründung einer Mittelstandspartei an«, in: »Die Welt« vom 8. März 1967.</p></note></seg> und was dem vorausgegangen ist, wir haben nicht ganz ohne Absicht den Vizepräsidenten des Deutschen Bauernverbandes, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauknechtBernhard_1949-09-07">Bauknecht</name>, gebeten, für die CDU/CSU im Stile seiner vernünftigen und gemäßigten Rede von Berlin, die er anstelle von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RehwinkelEdmund">Rehwinkel</name> in Berlin gehalten hat, diesmal für uns, für diese Fraktion eine entsprechende Rede im Deutschen Bundestag zu halten. Ich glaube, es wäre gut für uns alle und bekäme uns in den ländlichen Räumen ganz besonders gut, wenn man auch von der Beteiligung her den Eindruck hätte: Die Fraktion steht auch hinter dem, was der Minister und ihr erster Sprecher, unser Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauknechtBernhard_1949-09-07">Bauknecht</name>, zu sagen hat. Das ist meine herzliche Bitte in diesem Zusammenhang. Ich glaube, alle Voraussetzungen sind gegeben. Ich darf Sie, Herr Vorsitzender, noch einmal sehr herzlich bitten, doch dafür zu sorgen, daß der morgige Vormittag im Kabinett gut und erfolgreich verläuft. Dann werden Sie sehen, diese Woche wird dann 1 zu 0 für unsere Fraktion ausgehen.</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauknechtBernhard_1949-09-07">Bauknecht</name> meinte, ob es für Kabinettsmitglieder einen Maulkorb gäbe. Das ist kaum der Fall. Es gibt auch keine besonderen Geheimnisse, aber es gibt eine gewisse Disziplin. Und das war der Grund dafür, daß ich mich nicht sofort zu Wort gemeldet habe. Außerdem verlangt dieser Saal hier ein gewisses Protokoll, Sie haben das erste Wort, und ich habe das zweite Wort. Und schließlich wollte ich auch noch die Bescheidenheit der Landwirtschaft demonstrieren. Das waren all die Gründe, daß ich mich nicht sofort zu Wort gemeldet habe.</p>
				<p>Zur Sache selbst, darf ich vielleicht eine Frage vorwegnehmen, und zwar eine Frage, die in den letzten Tagen und Wochen in der Presse einen ziemlichen Sturm ausgelöst hat, es war die Frage dieses Getreideskandals, der zwischen der Schweiz und zwischen der Bundesrepublik sich ereignet haben soll. Ich darf Ihnen, weil solche Gerüchte und weil solche Vorgänge doch nicht für die Stimmung ohne Bedeutung sind, darf ich Ihnen sagen, daß es tatsächlich Anhaltspunkte gibt, daß es dort mit ganz raffinierten Mitteln, ohne Verletzung von Aufsichtspflicht, vor allem ohne Beteiligung irgendwelcher politischer oder beamteter Kräfte, Dinge gegeben hat, die nicht in einem Bereich von 500 oder 600 Millionen, sondern die in einen Bereich hineinreichen, der ungefähr den hundertsten Teil davon beträgt. Es hat also gar keinen Zweck, sich hier das Klima verderben zu lassen. Das sind Vorgänge, die es im kriminellen Bereich immer wieder geben wird.</p>
				<p>Zur Sache selbst noch, was den Grünen Bericht<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN022" type="comment"><p>Vgl. BT-Drucksache V/1400.</p></note></seg>, den Sie seit dem 15.2.1967 haben, betrifft und den Grünen Plan<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN023" type="comment"><p>Vgl. BT-Drucksache zu V/1400.</p></note></seg>, den Sie ebenfalls in Ihren Fächern haben mit einer Rückschau im Teil A auf das Jahr 1966 und mit dem Teil 1 für das Jahr 1967/68, werde ich ungefähr folgendes ausführen. Ich werde einen Rückblick geben in die Vergangenheit und werde folgendes darstellen, daß die Agrarpolitik auf der objektivierten Basis des Grünen Berichtes, der ja 8000 Testbetriebe heraussucht und sie durchleuchtet und damit ein objektives Bild gibt, das kein anderer Wirtschaftszweig aufweisen kann, eine vernünftige Voraussetzung für eine erfolgreiche Agrarpolitik ist. Ich werde sagen, daß der Steuerzahler hier einen wesentlichen Beitrag geleistet hat von rund 21 Milliarden in diesen 12 Jahren. Daß sich die deutsche Landwirtschaft dafür bedankt und auch nachweist, daß dieses Geld vernünftig und sachgerecht angewandt worden ist und dabei erreicht werden konnte, daß die deutsche Landwirtschaft in ihrer personellen und flächenmäßigen Leistungsfähigkeit nach Holland und Belgien an dritter Stelle steht. Das werde ich als erstes ausführen.</p>
				<p>Als zweites werde ich darstellen die Lage aus dem Grünen Bericht vom Jahre 1966, der ja auf der Ernte von 1965, die eine der schlechtesten war in den letzten 12 Jahren, basiert. Das war für die allgemeine Wirtschaft ein Jahr besonderer Konjunktur, hohen Wachstums und auch hoher Entwicklung der breiten Einkommensverhältnisse, für die Landwirtschaft aber ein Jahr schlechter Ernte mit durchschnittlichen Preisen und einem hohen Aufwand, vor allem einem hohen Futtermittelaufwand, der gezogen werden mußte, weil die eigene Futtermittelbasis durch die schlechte Ernte nicht ausreichte. Das wird im einzelnen dargestellt, dabei stellt sich wiederum heraus, daß 30 000 Betriebe aufgehört haben und eingestellt wurden und daß 8 Prozent der Lohnarbeitskräfte sich in andere Berufe umgesetzt haben. Eine Entwicklung, die wir schon seit 12 Jahren verfolgen. Das sind insgesamt 560 000 Betriebe, die bereits aufgehört haben. Im Teil A der Drucksache werden Sie eine interessante Bilanz finden, was über die Agrarstruktur bis über die Einkommensverbesserung geleistet worden ist. Ich glaube, das kann sich sehen lassen, aber hier handelt es sich ja nicht um eine Aufgabe, die einen gewissen Endpunkt hätte, sondern es ist eine Aufgabe, die in ihrer Dynamik uns ständig begleitet, nicht nur bei uns, sondern in allen übrigen Ländern. Aber wir gehen nicht barfuß, auch nicht gerade mit den besten Ballschuhen, aber anständig angezogen gehen wir wohl hinein.</p>
				<p>Dann werde ich im letzten Teil eine Reihe von neuen Vorschlägen machen. Vorschläge, die beginnen mit einer Neuorientierung der Haushaltszusammensetzung. Wir wollen diese alte Dreiteilung – Einzelplan 10, Grüner Plan und EWG-Anpassungsgesetz – auflösen und wollen sie sachlich zusammenführen in eine ganz andere Ordnung, die den Fakten und der Wirklichkeit draußen entspricht, die sich auch anpaßt an das EWG-Recht.</p>
				<p>Dann werden wir eine ganze Reihe von Vorschlägen machen über die Agrarstruktur, Betriebsstruktur, soziale Maßnahmen usw. Es wird auf einigen Gebieten entscheidend Neues versucht. Sie wissen genau, daß wir alle gehalten sind, diese Überlegungen einzupassen in diese große Frage der mittelfristigen Finanzplanung, und hier entstehen ganz schwierige Probleme, weil es kaum möglich ist, gerade in dem Bereich der Landwirtschaft, die ja am 1.7. dieses Jahres, man kann schon sagen, 50 Prozent EWG-Recht bekommt, und zwar im Getreidesektor und im Getreide abhängigen Veredlungssektor, und die am 1.7.1968 hineingeht in den freien Warenverkehr mehr als die gewerbliche Wirtschaft, und zwar auf einem viel schwierigeren Sektor, weil die Natur hier Unterschiede setzt, und sie zielen bis nach Schleswig-Holstein. Und die zu überbrücken, glaube ich, war der entscheidende Beitrag, den die Landwirtschaft für die EWG-Integration auf dem gewerblichen Sektor erbracht hat.</p>
				<p>Ich darf Ihnen hier sagen – ich habe die maßgeblichen Verhandlungen im Mai und Juli letzten Jahres geführt –, daß es die deutsche Delegation war, die verlangt hat, daß es keine Agrarfinanzierung gibt, wenn nicht gleichzeitig die Zölle abgebaut werden und die Kennedy-Runde<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN024" type="comment"><p>Gremium aus GATT und EWG-Kommission, das den Vorschlag des amerikanischen Präsidenten John F. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name> aus dem Jahr 1961 zu einer allgemeinen Zollunion zwischen 1964 und 1967 verhandelte. Die Kennedy-Runde legte im Juni 1967 eine Entschließung vor, wonach das Zollniveau der Mitgliedsländer um etwa 35 Prozent gesenkt wurde. Vgl. AdG 1964, S. 11209 f. u. 1967, S. 13272 f.</p></note></seg> nach vorne bewegt wird. Ich glaube, daß das eine Haltung ist, die auch in der breiten Fraktion anerkannt werden müßte, weil wir immer davon überzeugt sind, und dahinein wird die Rede münden, daß es keine Landwirtschaftspolitik geben kann, wenn es nicht ein gutes Masseneinkommen gibt. Unser Partner ist der Käufer in der breiten Masse. Und wenn er nicht beschäftigt ist und nicht gut verdient, können wir keine Veredlungsprodukte verkaufen, und wenn wir nicht gleichzeitig auf dem Exportsektor Leistungen erbringen und diese Marsche von 75 Milliarden halten und sie weiter entwickeln, gibt es für die Landwirtschaft auf diesem Rückweg über die breite Masse für ihre Beschäftigung und für ihre Entlohnung keine Chancen. Und das ist meine Auffassung von diesen Zusammenhängen.</p>
				<p>Und morgen soll im Kabinett die Teilausführung von einigen Beschlüssen über Milch und Rindfleisch stehen. Ich darf Ihnen gleich einige Zahlen nennen, um dem Verbraucher hier Befürchtungen abzunehmen. Der deutsche Trinkmilchpreis ist der billigste innerhalb der EWG. Er ist bei 0,60 DM, und in allen anderen Ländern, die ihren Landwirten weniger geben, als wir ihnen geben, ist der Trinkmilchpreis höher. Also die Spanne größer. Diese zwei Pfennig Trinkmilchpreisanhebung machen im Jahr bei einem Vierpersonenhaushalt eine Mehrbelastung von 1,75 DM aus. Damit dürfte wohl jedes Argument weggenommen sein, wir haben das mit aller Gründlichkeit geprüft. Bei Käse gibt es Ausweich- und Substitutionsmöglichkeiten, die es durchaus auch im Rahmen der derzeitigen Konjunktursituation als erlaubt ansehen lassen, hier diesen Weg fortzugehen. Was nun die Frage bei Rindfleisch betrifft, haben wir nur auszuführen, was damals beschlossen worden ist. Wir nehmen aber Rücksicht auf unsere dänischen Partner, eine Rücksicht, die uns keineswegs leicht fällt, und zwar deswegen, weil sie eine Vereinbarung darstellt, die eigentlich sich etwas stößt mit dem EWG-Recht. Ich habe aber unten im Plenum damals bei den verschiedenen Voten vom Ernährungs- und Wirtschaftsausschuß mich auf die Seite dieses Vertrages und unserer Unterschrift gestellt. Und ich tue das auch bei den Vorschlägen, die ich morgen im Kabinett dazu zu machen habe, weil ich der Meinung bin, daß hier nur eine konkordante, mit der Außenpolitik übereinstimmende Haltung möglich ist unter weitestgehender Schonung der Interessen, die wir im eigenen Produktionsbereich zu vertreten haben.</p>
				<p>Dann steht noch an die berühmte Frage Diesel, die einen Betrag von 400 Millionen erfaßt; also, ein Betrag von 400 Millionen ist in der heutigen Haushaltssituation ein ernster Vorgang, ich hoffe, daß wir zu einem Vergleich kommen. Und dann schließlich noch die Forstfrage, es sind über 5 Millionen Festmeter Wald, die in den letzten Tagen und Wochen durch den Sturm gebrochen oder entwurzelt worden sind. Der Holzmarkt ist schon seit Monaten total deroutiert und durch einen solchen Vorgang praktisch aufgelöst. Wir müssen sehen, daß wir auch in Übereinstimmung mit unserer Ostpolitik auf freiwilliger Basis durch Zurückhaltung für einige Zeit nun hier einen Ausgleich finden, der die Bergung und einen normalen und vernünftigen Absatz garantiert. Und durch eine ganze Reihe von anderen Maßnahmen, die im Detail auszuführen, hier zu weit gehen würde. Ich bitte, vielleicht eines aufzunehmen, daß wir Landwirtschaftspolitik niemals als isolierten Vorgang sehen können. Das ist ein Teil dieser volkswirtschaftlichen Gesamtschau, dahinein muß sich die Landwirtschaft fügen. Sie tut es in ihrer eigenen Praxis. Sie tut es meiner Ansicht nach in einem Bereich einer so breiten Fraktion, die all diese Interessen in der Zusammenschau sehen muß. Ich bin der Führung der Fraktion und dem Vorstand sehr, sehr dankbar, daß er mir gestern auf meine Frage diese Unterstützung gibt, und das war auch der Grund, daß ich hier nicht anfangen kann. Es geht nicht so, daß ich in die Fraktion gehe, mir Unterstützung hole, um im Kabinett bestehen zu können, das ist nicht der Weg, und umgekehrt, Sie haben mich gefragt und haben spontan diese Unterstützung erklärt, und ich bedanke mich hier dafür.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich bin nun dafür, daß wir die Spontaneität des Ministers bis ins Kabinett hinein und die entsprechenden Beschlüsse fördern. Ich glaube, wir können davon ausgehen, daß wir heute abend dem Bundeskanzler noch sagen, daß diese Fraktion mit größtem Interesse, aber auch mit großer Zustimmung die Vorlage des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> begleitet. Ich danke herzlich.</p>
				<p>Nächster Punkt, Vermittlungsausschußbericht. Es geht um die Frage Umstellung der Abgaben auf Mineralöl.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN025" type="comment"><p>Vgl. BT-Drucksache V/1480.</p></note></seg> Problem wahrscheinlich bekannt. Aber ich bitte Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, zunächst aus dem Vermittlungsausschuß einen Bericht zu geben.</p>
				<p>[6. Ergebnis des Vermittlungsausschusses zur Frage von Abgaben auf Mineralöl]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal): Sie erinnern sich, daß wir hier wiederholt verhandelt haben über die Frage von Altölbeihilfen im Rahmen des Mineralölsteuergesetzes. Wir hatten in einem harten Kompromiß des Haushaltsausschusses und des Finanzausschusses eine Ermäßigung im Plenum beschlossen, und zwar von 19,50 pro 100 Kilo auf 17,20 DM.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN026" type="comment"><p>Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 92. Sitzung am 3. Februar 1967, S. 4246–4254.</p></note></seg> Gegen diesen Beschluß hat der Bundesrat den Vermittlungsausschuß angerufen. Der Vermittlungsausschuß hat mit ganz großer Mehrheit den Beschluß des Finanzausschusses wiederhergestellt, nämlich die bisherigen Sätze von 22,50 DM herabzusetzen auf 19,90 DM und nicht auf 17,20 DM. Dieser Vorschlag des Vermittlungsausschusses steht in dieser Woche im Plenum und kann von uns angenommen oder verworfen werden.</p>
				<p>Ich darf zur Vorgeschichte der Sache nur kurz auf einiges hinweisen. Es handelt sich um einen ursprünglichen Antrag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> und Genossen der Interparlamentarischen Arbeitsgemeinschaft, also eines interfraktionellen Antrages.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN027" type="comment"><p>Vgl. Antrag der Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Wuppertal), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BadingHarri_1957-10-15">Bading</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> und Genossen vom 22. September 1966 betreffend ein Viertes Gesetz zur Änderung des Gesetzes über Umstellung der Abgaben auf Mineralöl (BT-Drucksache V/932).</p></note></seg> Dieser Antrag wurde vom Finanzausschuß antragsgemäß beschlossen, und zwar aus folgenden Gründen. Die Bundesregierung hat im Oktober 1966 ausdrücklich empfohlen, so zu verfahren. Auch die Ermäßigung um 15 Prozent gebilligt und hatte erklärt, daß die Übergangsbeihilfe zwar in den nächsten beiden Jahren abgebaut werden sollte, daß sie aber angesichts der gegenwärtigen Situation keine weitere Degression vertrüge.</p>
				<p>Ich glaube, alle Beteiligten, die mit dieser Sache befaßt waren, sind mit mir der Überzeugung, daß nach einer Lösung gesucht werden muß, die auf die Dauer diese Subvention ersetzt. So auch Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> im Plenum des Deutschen Bundestages, wo er ausdrücklich sagte, die Übergangslösung ja, aber endgültig müsse eine andere Lösung gefunden werden, dem habe ich selbstverständlich auch zugestimmt. Aber da müssen eben Länder und Bund zusammenwirken, damit kein Schaden entsteht, denn es geht ja praktisch darum, daß wir unseren Boden und unser Wasser fernhalten von Altölabfällen, die möglicherweise einen schweren Schaden darstellen können. Wenn Sie allein daran denken, daß monatlich etwa 13 000 bis 15 000 Tonnen Altöl nicht mehr gesammelt und verwertet werden kann. Heute haben wir ein wohleingefahrenes Netz von Sammlerfirmen, die zum Teil 200 bis 300 km an Tankstellen und überall diese Altölabfälle sammeln und in Spezialraffinerien wieder zu jenem entsprechenden Produkt, Schmierstoffen usw., erneuern.</p>
				<p>Nach meiner Auffassung ist auch heute noch höchste Gefahr im Verzuge. Das Sammeln der Altöle droht an ein natürliches Ende zu gelangen dadurch, daß die Tanks voll gelaufen sind, die Verwertung der Zweitraffinate ist schon seit dem 1. Januar ausgesetzt, weil die Beihilfen nicht mehr fließen. Das Ministerium hatte sogar absolut gesetzwidrig die Zahlung für November und Dezember eingestellt. Dadurch kam es wieder zu einer großen und schweren unnötigen Verwirrung auf diesem Markt. Es handelt sich etwa um 20 Firmen, die das Altölsammeln betreiben, übrigens mit Schwerpunkt in Bayern, wo es sich eben auch um größere Entfernungen handelt, während vielleicht in einer Großstadt wie Hamburg die Leute noch mit dem niedrigeren Satz von 17 DM zurecht kommen können, weil sie eben nicht große Transporte durchzuführen haben. Kurzum, ich möchte Ihnen empfehlen, daß wir morgen im Plenum diesem Beschluß, diesem Vorschlag des Vermittlungsausschusses beitreten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Ich möchte Sie bitten, diesen Beschluß des Vermittlungsausschusses abzulehnen. Ich hätte es mit der Begründung sehr kurz machen können, nachdem der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> in die Sache eingestiegen ist, kann ich es leider nicht tun. Die Tatsache, daß wir uns hier noch einmal mit dieser Frage zu beschäftigen haben, ist reiner Zufall, denn ursprünglich sollte dieser Beschluß des Vermittlungsausschusses, ohne daß die Fraktion noch einmal Gelegenheit hat, sich damit zu beschäftigen, im Plenum im Handgalopp verabschiedet werden. Das ist nur dadurch verhindert worden, daß ein wachsamer Kollege dem widersprochen hat, und als das noch nichts nützte, angekündigt hat, daß er andernfalls die Beschlußfähigkeit des Hauses feststellen lassen müßte. Ich muß ehrlich sagen, ein solches Verfahren gefällt mir nicht. Wenn eine Sache kontrovers ist, sollte sie ausdiskutiert werden, aber nicht unter bewußter Umgehung der Möglichkeit, die Fraktion zu befragen, durch einen Verfahrenstrick einfach durchgepaukt werden. Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, wir haben das schon einmal erlebt damals bei der Änderung der Sparförderung, damals bei der Bausparkasse. Ich war damals in der Sache mit Ihnen einig, ich habe es damals auch nicht für richtig gehalten, daß einfach durch einen geschäftsordnungsmäßigen Antrag die Sache im Plenum abgewürgt wurde. Ich bin hier für eine offene Auseinandersetzung.</p>
				<p>Aber auch in der Sache bin ich anderer Auffassung. Das Plenum hat der durch den Haushaltsausschuß abgeänderten Fassung einstimmig zugestimmt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN028" type="comment"><p>Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 92. Sitzung am 3.2.1967, S. 4254.</p></note></seg> Es handelt sich hier um eine Angelegenheit, für die der Bund nicht zuständig ist, sondern bei der – und Sie haben ja die Betonung noch einmal auf die Reinhaltung der Gewässer gelegt – die Länder ihre Zuständigkeit durch das Verfassungsgericht erstritten haben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN029" type="comment"><p>In seinem Urteil vom 30. Oktober 1962 – 2 BvF 2/60, 1, 2, 3/61 – stellte das Bundesverfassungsgericht fest, dass die Gesetzgebungszuständigkeit des Bundes für die »Seewasserstraßen und die dem allgemeinen Verkehr dienenden Binnenwasserstraßen« nach Artikel 74 Nr. 21 des Grundgesetzes nur Regelungen rechtfertigt, die sich auf die Wasserstraßen als Verkehrswege beziehen. Vgl. BVerfGE 15, Nr. 1.</p></note></seg> Ich halte es geradezu für ungeheuerlich, daß die Länder in dieser Frage, wo der Bund freiwillig 23 Millionen aufbringt für eine Länderaufgabe, auf dem Weg über den Vermittlungsausschuß den Bund nun auch noch verpflichten wollen, weitere 3 Millionen zusätzlich für eine Länderaufgabe auszugeben. Ich hätte es für vertretbar gehalten. wenn die Länder gesagt hätten, gut, wir halten das in der veränderten Fassung nicht für tragbar, wir halten die ursprüngliche Fassung der Antragsteller <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> und Genossen für richtig, und wir sind jetzt bereit, diese 3 Millionen von uns zuzuzahlen, dann wäre das ein echter Kompromiß gewesen. Ich weiß gar nicht, worin eigentlich der Kompromiß besteht, den der Vermittlungsausschuß dem Hause doch eigentlich anbieten sollte. Das ist die Wiederherstellung der ursprünglichen Vorlage der Antragsteller, das ist aber kein Vermittlungsvorschlag, sondern das ist die volle Wiederherstellung zu Lasten des Bundes in einer Angelegenheit, in der der Bund nicht zuständig ist.</p>
				<p>Ich muß ein wenig weiter in die Sache gehen. Es ist ja auch die Frage gestellt worden, ob nicht von der Kompetenz der Wirtschaftspolitik der Bund zuständig sei. Das wäre in der Tat der Fall. Wirtschaftspolitisch stellt sich die Sache so da, daß hier 20 Betriebe, davon war schon die Rede, 26 Millionen Subventionen bekommen sollen, das heißt pro Betrieb 1,3 Millionen Subvention oder – auf die Zahl der Arbeiter abgestellt – für 1000 Beschäftigte in dieser Branche pro Nase 26 000 DM pro Jahr. Hier liegt also das klassische Beispiel einer unvertretbaren Erhaltungssubvention [vor], wenn man nicht den gesundheitspolitischen Faktor herausstellt. Wie das angesichts der Initiative von Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> zu einem Subventionsgesetz vertretbar sein soll, erscheint mir unerfindlich.</p>
				<p>Es muß noch dazu gesagt werden, selbst wenn man also zustimmt, der großen Bedeutung der Reinhaltung der Gewässer wegen, dann wird eine solche Reinhaltung mit diesem Gesetzentwurf höchst unvollkommen erreicht, und zwar dort, wo eine anderweitige Vernichtung oder Kontrolle der unkontrollierten Ablagerung ohne weiteres möglich wäre, denn die Abholung erfolgt nur dort, wo die Sammlung leicht und wirtschaftlich möglich ist, das heißt im wesentlichen bei den Tankstellen, wo das Altöl in größeren Mengen anfällt. Aber überall dort, wo es nicht kontrollierbar ist, weil es in kleineren Mengen und weitab vom Verkehr abfällt, wird es nach wie vor weggekippt, aber gerade dort wäre es am notwendigsten; das Gesetz verpufft dort völlig unwirksam. Es muß zugegeben werden, daß sich die Betriebe zwar bemüht haben, ihre Sammlungstätigkeit auszudehnen. Aber es bleibt nach wie vor das Faktum bestehen, daß das Öl gerade dort, wo es bisher unkontrolliert abgekippt wird, mit dieser Aktion nicht erfaßt wird. Daß es überall dort erfaßt wird, wo es relativ leicht zu überwachen wäre.</p>
				<p>Der Haushaltsausschuß hat aber auch aus rechtssystematischen Gründen Bedenken gehabt. Wir haben bisher in unserer Gesetzgebung immer das Veranlasserprinzip zur Grundlage genommen, das heißt also, jeder, der Müll veranlaßt, muß den Müll auf seine eigenen Kosten abfahren. Jeder, der Abwasser veranlaßt, muß das Abwasser auf seine eigenen Kosten ableiten und auch noch die Klärung mit bezahlen. Es ist heute in der Regel so, daß die Beseitigung des Abwassers teurer ist als die Lieferung des Frischwassers. Jedem, ohne Rücksicht auf die soziale Lage, muten wir zu, das zu tun. In diesen Fällen zahlen wir hohe Subventionen dafür, daß industrielle, wirtschaftliche Abfälle beseitigt werden. Wir bezahlen nämlich den Betrieben für die Abfuhr ihrer Abfälle sogar noch Sammelprämien. Jeder Haushalt muß Müllabfuhr bezahlen, diese Betriebe bekommen sogar noch Geld, daß kostenlos ihre gewerblichen Abfälle abgefahren und verwertet werden.</p>
				<p>Es wird eingewendet, daß diese Sache so wichtig sei wegen der Reinhaltung der Gewässer und daß es sehr schwer sei, die mißbräuchliche Ablagerung zu überwachen. Und daß man deswegen eine Belohnung dafür zahlen muß, daß die Leute die Gesetze nicht übertreten. Wenn das Schule macht, wenn wir sagen, die Einhaltung der Gesetze sei ein wenig schwierig und deswegen müssen wir den Leuten eine Belohnung zahlen, daß sie die Gesetze nicht übertreten, dann weiß ich nicht, wo wir eines Tages landen werden. Ich meine also, auch aus dieser Sicht heraus, ist es bedenklich, so zu verfahren.</p>
				<p>Nun wurde dem Haushaltsausschuß vorgeworfen, er habe hier willkürlich eine andere Grenze gezogen, nämlich statt 19,50 DM nur 17,00 DM. Der Haushaltsausschuß hat mitnichten willkürlich diese Grenze gezogen. In dem Bericht der Bundesregierung kam zum Ausdruck, daß die durchschnittliche Belastung der Betriebe durch die Sammlung des Altöls 17,75 DM betrüge. Wir haben gesagt, in diesen 17,75 DM sind noch enthalten 2,50 DM Abholprämie. Die kann gestrichen werden, denn kein Müllverursacher kriegt noch eine Abholprämie dafür, daß sein Müll abgeholt wird, das heißt also, ohne die Betriebe zu belasten, könnte das gestrichen werden, und dann läge die Prämie noch beträchtlich über dem Satz, den das Bundeswirtschaftsministerium selbst als durchschnittliche Belastung errechnet hat. Es handelt sich hier um eine durchschnittliche Belastung.</p>
				<p>Lassen Sie mich zum Schluß kommen. Es besteht Klarheit darüber, daß die Frage gelöst werden muß, es besteht Klarheit darüber, daß man nicht abrupt einfach eine andere Lösung machen kann, es besteht Klarheit darüber, daß die Betriebe die Chance haben müssen, sich umzustellen, aber es besteht auch Klarheit darüber, daß die Frage anderweitig zu lösen ist. Die Mineralölindustrie z. B. – das war ja auch Gegenstand der Beratung im Finanzausschuß – hat sich ihrerseits bereit erklärt, dieses Problem ohne Kostenbelastung auf eigene Rechnung voll zu lösen. In der Zwischenzeit ist mir auch bekannt geworden, daß es andere Mittel und Möglichkeiten gibt, durch Verbrennung, durch neu entwickelte Verfahren ohne Luftverschmutzung mit einer wesentlich niedrigeren Belastung das Problem ebenfalls zu lösen. Das ist der gemeinsame Sinn dieser Vorlage gewesen. Insoweit stimmen wir zu. Wir waren allerdings der Auffassung, wir sollen auf die endgültige Lösung dadurch einen Druck ausüben, daß wir die Sache nicht nur lukrativ machen, das heißt also einen gewissen Druck auch von den Finanzen her einführen, damit einfach von daher ein Zwang besteht, zu einer vernünftigen, auch rechtssystematisch vertretbaren Lösung zu kommen. Ich muß Sie deswegen bitten, den Vermittlungsvorschlag, der kein Vermittlungsvorschlag, sondern die Wiederherstellung der alten Vorlage bedeutet, abzulehnen. Wenn die Mineralölindustrie sich darüber beklagt, daß die Tanks überlaufen, dann liegt das daran, daß dieses Verfahren durch den Vermittlungsausschuß und durch den Bundesrat noch einmal verzögert ist. Die Sache hätte längst verabschiedet sein können und könnte laufen, wenn dieser Weg nicht bestritten worden wäre.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BesoldAnton_1949-09-07">Besold</name>: Ich habe volles Verständnis, daß der Haushaltsausschuß vielleicht anders denkt, als man die Sache in Wirklichkeit gut lösen kann. Aber ich glaube auch nicht, daß man mit den Argumenten, mit denen hier jetzt operiert worden ist, eine Sachlösung verhindern kann, wenn Sie anfangen von Tricks und Verfahrenstricks und wenn Sie davon sprechen, das ist eine Bund-Länder-Angelegenheit. Die hat man bisher noch nicht gelöst, im Gegenteil, die Sache ist bisher immer auf Bundesebene gelöst worden. Der Bund hat sich dieser Sache angenommen, das Wirtschaftsministerium hat die Betriebe überprüfen lassen, sofern ich mich erinnere. Und diese Gutachten sind alle so ausgelaufen, daß es ohne diese Subventionen zur Zeit bei der Beseitigung des Altöls nicht anders geht. Und diese Dinge stehen nun einmal fest. Wir haben von Jahr zu Jahr die Dinge verschoben, aber eine Lösung ist bisher noch nicht angestrebt worden. Das liegt nicht jetzt an den Betrieben oder an der jetzigen Lösung, sondern das liegt eben an der Verwaltung oder der Regierung, wie Sie sagen wollen. Die Frage ist einfach nicht gelöst, und infolgedessen können Sie nicht einfach mit Argumenten, von denen Sie in der Zukunft eine Lösung erwarten, jetzt die augenblickliche Lage dieser 20 mittelständischen Betriebe einfach auf den Kopf stellen. So geht es doch einfach nicht.</p>
				<p>Nun haben wir einen Beschluß gefaßt. Ich glaube, daß der Finanzausschuß dafür bekannt ist, daß er nicht unnötige Beträge einsetzt gerade bei Subventionen, sondern diese Dinge waren überlegt. Sie waren auch mit dem Wirtschaftsministerium abgestimmt, und es sind keine Beträge gewesen, die aus der Luft gegriffen worden sind oder die man irgend jemanden zuschieben wollte. Wenn die Haushaltslage anders ist, dafür kann ich nichts, aber zunächst ist dieses Problem der Altölsammlung, das unbedingt eine große Bedeutung hat für die Reinhaltung von Wasser, das sieht man ganz genau, und das möchte ich wiederholen, welche Aufregung ist, wenn irgendwo eine Pipeline undicht wird, dann muß man sich eben früher dieser Dinge annehmen, daß es so läuft, wie es vielleicht laufen sollte. Das hat man bisher nicht getan, sondern man hat diesen Firmen diese Subventionen gegeben, und die anderen Lösungen wurden immerhin angeschoben, man hat nicht das Bund-Länder-Verhältnis geregelt, man hat nicht die anderen Lösungsmöglichkeiten wie bei der Müllabfuhr, das wäre doch eine gesetzliche Lösungsnotwendigkeit, das hat man alles nicht getan, aber wenn man das versäumt hat, dann kann man nicht einfach einen Strich machen mitten in der Behandlung der Sache, hier eine ungenügende Lösung Firmen aufladen, die dann an die Leistungsfähigkeit beziehungsweise an den Bestand dieser Firmen reicht. So geht es einfach nicht. Und ich glaube, wenn diese Zahlen hier vom Finanzausschuß mit Rücksprache und mit einer Begutachtung und einer Überprüfung dieser Firmen durch das Wirtschaftsministerium erarbeitet worden sind, dann sollte man es jetzt dabei belassen und von heute an, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>, dafür sorgen, daß diese Fragen einer anderen Lösung zugeführt werden, aber man nicht einfach diese Firmen, die nun jahrelang dieses Geschäft betrieben haben, zappeln lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal): Ich möchte nur richtigstellen, daß es mir völlig ferngelegen hat, mit irgendwelchen Tricks zu arbeiten. Es ist mir nicht einmal bewußt, was Sie jetzt sagen. Ich habe im Auftrag des Vermittlungsausschusses den Versuch gemacht, das in der Plenarsitzung noch erledigen zu lassen. Wenn einer widerspricht, war der Fall ausgestanden. Das war ja sofort klar. Ich weiß gar nicht, was da anders mit verbunden war als der Gesichtspunkt der Förderung der Sache. Im übrigen ist das, was der Vermittlungsausschuß macht, eben die Wiederherstellung der alten Vorlage. Das kann er, das ist sein gutes Recht. Und diese Wiederherstellung des Vermittlungsvorschlages entspricht exakt dem Beschluß des Kabinetts und dem Votum der Bundesregierung von Oktober 1966. Und diesen Beschluß hat der Haushaltsdirektor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KorffHansClausen">Korff</name>, ich sage das hier noch einmal, wie ich das im Plenum auch gesagt habe, systematisch zu verhindern gewußt, bis in die letzten Tage hinein, wo er noch zu verhindern gewußt hat, die Zahlungen für November und Dezember zu leisten. Soweit sind wir, daß die Bürokratie sich selbständig macht neben der politischen Führung. Von Nichtzuständigkeit kann überhaupt nicht die Rede sein. Das Justizministerium hat im Rahmen dieses Votums ein Votum abgegeben, daß der Bund zuständig sei, so wie er bisher zuständig war. Man kann über eine Veränderung der Sache durchaus reden. Niemand wird sinnloserweise auf einer Regelung bestehen, die unter Umständen reformbedürftig ist, aber solange der Bund Milliarden und Abermilliarden an Mineralölsteuer bezieht, dann hat er auch aus der Mineralölsteuer, so wie das bisher war, bis eine andere Regelung gefunden ist, dafür zu sorgen, daß durch Mineralölverschmutzung des Bodens und des Wassers keine schwereren Schäden entstehen als die lächerlichen 3 Millionen, um die hier im Jahre 1967 der Haushalt vermindert werden soll.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name> (Kassel): Ich muß doch die Darstellungen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BesoldAnton_1949-09-07">Besold</name> in einigen Punkten hier richtigstellen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BesoldAnton_1949-09-07">Besold</name>, der Beschluß des Bundestages ist vom Vermittlungsausschuß abgeändert worden, und wir plädieren ja dafür, daß der Beschluß des Bundestages weiterhin in Kraft bleiben soll. Es ist also keineswegs so, daß wir einen Strich machen wollen, daß der Bundestag beschlossen habe, die ganze Altölsammeltätigkeit solle eingestellt werden. Das trifft keineswegs zu. Ich habe hier einen Brief, in welchem mir der Landrat des Landkreises Waldeck folgendes mitteilt: Ihrem freundlichen Schreiben vom 5.2. habe ich entnommen, daß Sie sich mit der Angelegenheit der Altölsammlung schon einige Zeit beschäftigt haben. Mich befriedigt Ihre Auskunft sehr. Jetzt kommt das Entscheidende. Hier handelt es sich um ein Unternehmen, das an dieser Sammlungs- und Aufbereitungstätigkeit mit hilft. Der Firma Karl Pullmann in Korbach kommt die für die Jahre 1967 und 1968 getroffene Übergangsregelung sehr zugute. Die Firma Pullmann hat sich bei mir bedankt, meine verehrten Kolleginnen und Kollegen, die Altölfirmen bedanken sich bei uns für diese Regelung, und jetzt sollen wir hergehen und zusätzlich Millionen aus dem Bundeshaushalt nehmen, um abermals aufzustocken und damit Differenzialrenten zu zahlen. Ich glaube, daß unter den gegenwärtigen Verhältnissen des Bundesetats es nicht zu verantworten ist und nicht zu vertreten ist, wenn die Firmen schon zufrieden sind, daß wir dann hingehen, weil der Vermittlungsausschuß aus irgendwelchen Gründen heraus den Beschluß des Bundestages initiieren möchte, zu Lasten des Bundes auf einem Sektor, auf dem wir nicht zuständig sind, Millionen an Differenzialrenten, an Subventionen zusätzlich zahlen. Ich bin mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> der Ansicht, daß der Beschluß des Bundestages von uns weiterhin vertreten werden sollte. Der Beschluß des Vermittlungsausschusses sollte abgelehnt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Mir kommt dieses Thema so etwas wie die Komödie der Irrungen oder Verwirrungen vor. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, ich glaube, Sie gehen jetzt im dritten Jahr wegen dieser Angelegenheit auf die Barrikaden. Nach meiner Meinung mit Recht. Sie wissen, daß ich Ihnen nicht ohne weiteres Recht gebe. Ich habe den Eindruck, als wenn eine hohe Ministerialbürokratie sich über uns lustig macht. Wir haben uns jetzt mit diesen 3 Millionen beschäftigt, das heißt, wir können andere, wichtigere Dinge nicht tun. Ich bin der Ansicht, nachdem dieser Betrag, soviel ich weiß, zweimal zur Gänze gestrichen worden ist, daß man doch in der Zwischenzeit Gelegenheit genommen haben müßte, in einer gesetzlichen Regelung vorzuschlagen, wie man dieses Altöl ohne Subventionen beseitigen muß. Ich wäre nun, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, wirklich sehr dankbar, wenn diese Diskussion nun den Abschluß dahingehend fände, daß wir die Bundesregierung auffordern, nun einmal hier einen Gesetzentwurf vorzulegen, wie die Beseitigung des Altöls möglich wird, dann sind wir dieses Thema endlich los, sonst reden wir nächstes Jahr wieder drüber.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Die Rednerliste ist geschlossen. Es ist ein so wichtiges Problem, daß es nur durch Abstimmung geregelt werden kann. Darf ich fragen, wer entsprechend dem Vorschlag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> für den Vorschlag des Vermittlungsausschusses stimmt, wer entsprechend dem Vorschlag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> für die Ablehnung des Vermittlungsvorschlages votiert? Die Frage heißt also, für den Vermittlungsausschußbericht oder dagegen. Dies ist die Alternative. Wer dafür ist, bitte ich um ein Zeichen. Wer ist dagegen? Das letzte ist die überwiegende Mehrheit. Ich bitte die im Augenblick etwas verwaiste parlamentarische Geschäftsführung, mit dem Koalitionspartner Kontakt aufzunehmen. Wer kann das übernehmen? Das kann der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> vielleicht machen. Wir wollen zunächst mit dem Koalitionspartner ein Gespräch führen; bis zum Ende der Fraktionssitzung werden wir ja ein bißchen mehr wissen. Warten wir ein bißchen, vielleicht kommt jemand, der das machen kann.</p>
				<p>[7.] Mineralölsteuergesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN030" type="comment"><p>Bei dem von der Bundesregierung am 25. August 1966 eingebrachten Gesetzentwurf handelte es sich um eine Änderung des Mineralölsteuergesetzes aus dem Jahre 1964, und zwar um eine Verlängerung bis zum 30. April 1971. Vgl. BT-Drucksache V/886. Das Mineralölsteuergesetz lief zu einem Teil am 1. Mai 1967 und endgültig am 30. April 1969 aus. In seiner Stellungnahme vom 14. Februar 1967 befürwortete der federführende Finanzausschuss den Gesetzentwurf mit einer ergänzenden Bestimmung über eine Zweckbindung des Aufkommens aus der Heizölbesteuerung für Maßnahmen zur Anpassung des Steinkohlenbergbaus an die veränderte Lage auf dem Energiemarkt. Damit wollte er sicherstellen, dass die Heizölsteuer nicht zu einer Finanzquelle für allgemeine Haushaltszwecke wurde. Vgl. BT-Drucksache V/1432.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>: Wir haben [uns] heute morgen im Arbeitskreis III über diese Frage unterhalten. Dazu liegt ja ein Gruppenantrag von 50 Abgeordneten zur 2. und 3. Lesung vor mit dem Ziel einer milden Degression.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN031" type="comment"><p>Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 98. Sitzung am 15. März 1967, S. 4524 (Umdruck 131). Dieser Gruppenantrag wurde in 2. Lesung mit Mehrheit abgelehnt. Vgl. ebd., S. 4503. In der 3. Lesung fand der Gesetzentwurf in der vom Finanzausschuss verabschiedeten Fassung bei einigen Gegenstimmen und Enthaltungen eine Mehrheit. Vgl. ebd., S. 4504. Zugleich wurde bei einigen Gegenstimmen und Enthaltungen ein Entschließungsantrag des CDU-Abgeordneten Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> mit folgendem Wortlaut angenommen: »Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf wird die am 1. Mai 1960 für eine befristete Zeit eingeführte Heizölsteuer zum zweiten Mal verlängert und außerdem die gesetzlich zum 1. Juni 1967 vorgesehene Halbierung der Steuersätze wieder beseitigt. Diese Maßnahme wird mit dem Hinweis auf die Situation im deutschen Steinkohlenbergbau begründet. Um den Willen der Bundesregierung zu unterstreichen, die Laufzeit der Heizölsteuer zu beschränken und aus ihr keine Fiskalsteuer werden zu lassen, wird die Bundesregierung ersucht, in dem Bericht über die Situation des Steinkohlenbergbaus im Zusammenhang mit den Auswirkungen des Kohleverstromungsgesetzes, der dem Bundestag zum 1. Juli 1968 zu erstatten ist, die Frage zu prüfen, ob nicht eine Degression der Heizölsteuer auf 20 DM je Tonne bei schwerem Heizöl zum 1. Januar 1970 geboten erscheint.« Für den Wortlaut ebd., S. 4503.</p></note></seg> Sie wurde heute als Minimaldemonstration bezeichnet im Arbeitskreis, die bis zum Auslaufen der Besteuerung 1971 einzubauen sei. Im Arbeitskreis ergab sich eine gewisse Mehrheit dafür, diesen Antrag passieren zu lassen. Das muß sowieso geschehen, und dann kann sich entsprechend in der 2. und 3. Lesung verhalten werden. Mehr ist dazu nicht zu sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: Der Änderungsantrag unserer süddeutschen und norddeutschen Kollegen hat in der Berlin-Sitzung des Arbeitskreises auch den Arbeitskreis II beschäftigt. In diesem Arbeitskreis II wurde insbesondere von unserem früheren Wirtschaftsminister, jetzigen Bundesschatzminister<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN032" type="comment"><p>Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name>.</p></note></seg>, der ja die Vorlage ursprünglich einmal eingebracht hat, sehr dringend darum geworben, den Abänderungsantrag nicht einzubringen, sondern eine geschlossene Haltung der Fraktion in dieser Frage möglichst herbeizuführen. In der Berlin-Sitzung haben wir diese Frage kontrovers diskutiert, so daß die Bemühungen des Vorsitzenden des Arbeitskreises hier eine einmütige Haltung herbeizuführen, nicht erfolgreich waren. Ich möchte hier, weil gestern in der Fraktionsvorstandssitzung davon die Rede war, daß diese Einmütigkeit deswegen nicht zu erzielen war, weil einige unserer Kollegen sehr hartnäckig und unnachgiebig gewesen wären, feststellen, daß diese Unnachgiebigkeit und Hartnäckigkeit beiderseits zu verzeichnen war. Ich bin der Meinung, nachdem ich gehört habe, daß nun auch in anderen Arbeitskreisen und auch bei der SPD-Fraktion in dieser Frage keine Einmütigkeit zu erzielen ist, daß die Fraktion sich damit abfinden möge, daß der Änderungsantrag eingebracht wird und auch im Plenum entsprechend begründet wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulhoffGeorg_1961-10-17">Schulhoff</name>: Die Frage einer Verkürzung des Termins von 1971, zumindest bezüglich einer Senkung von 25,00 DM auf 20,00 DM, ist im Finanzausschuß ausführlich besprochen worden. Tatsächlich geht es eigentlich nicht um ein ausschlaggebendes Moment, das heißt, es wirkt sich finanziell bei etwa 570 Millionen nur um 115 Millionen aus. Es würde also eine Erleichterung um 115 Millionen geschaffen. Denjenigen, die diesen Antrag gestellt haben, schon 1970, also ein Jahr vor Ablauf der Verlängerung, die Heizölsteuer zu ändern, geht es eigentlich nur darum, einen Erinnerungsposten zu schaffen, daran zu erinnern, daß jetzt eigentlich die Heizölsteuern um die Hälfte gesenkt werden sollten. Es ist also mehr eine Geste, als daß sich tatsächlich eine fühlbare Veränderung in der Steuer und den damit anhaftenden Folgen ergeben sollte. Ich persönlich würde als Berichterstatter dafür plädieren, daß wir das Gesetz so, wie es jetzt vorliegt, also eine Verlängerung bis 1971, durchführen, denn eine Veränderung des Gesetzes ein Jahr vor Ablauf hat eigentlich keinen rechten Sinn.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>: Ich bitte um kurze Aufmerksamkeit. Die unterschiedlichen Interessen zwischen Süd und Nord einerseits und unseren Kollegen aus dem Ruhrgebiet andererseits hinsichtlich der Heizölsteuer sind ja bekannt. Soweit ich die Zahlen kenne, handelt es sich um einen Ausfall von 170 Millionen bei einem erwarteten Einkommen von 4 Milliarden. Es dreht sich um folgendes: Sie alle kennen noch unseren Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DresbachAugust_1949-09-07">Dresbach</name>, der uns seinerseits bei der Einführung der Heizölsteuer sagte, Sie werden erleben, wenn diese Steuer einmal eingeführt ist, wird sie eine ganz normale und das ewige Leben habende Verbrauchssteuer sein wie alle anderen. Dagegen haben seinerseits die süddeutschen und auch die norddeutschen Kollegen opponiert. Um ihnen entgegenzukommen, das werden Sie ihnen zugestehen müssen, sie haben immer Verständnis für die Interessen des Ruhrreviers gezeigt, aber um ihnen entgegenzukommen, hat man damals zwei Dinge eingebaut. Man hat die Steuer befristet, und man hat eine Degression eingebaut. Nun, die Steuer ist bereits verlängert worden, und nun soll dieses Gesetz eine zweite Verlängerung aussprechen und soll die Befristung abbauen. Worum es sich bei uns dreht und welche Sorge wir haben, ist die, wir fürchten, jetzt wird zunächst einmal die Degression abgebaut und dann wird auch zweitens die Befristung abgebaut werden. Und um das vertreten zu können, daß wir der Heizölsteuer zustimmen, bitten wir Sie darum, wenigstens dieses Symbol der Degression drin zu lassen. Es hat keine effektive Bedeutung für das Steueraufkommen. Aber es ist eben ein Zeichen, daß diese Heizölsteuer keine auf die Dauer angelegte Verbrauchssteuer bleiben soll.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> (Bochum): Herr Vorsitzender, befürchten Sie nicht, es gibt keine neue Diskussion. Die Diskussion ist sehr lange und heiß geführt werden. Ich möchte nur ein paar Bemerkungen machen, zu dem, was vorgetragen worden ist. Ich bin der Überzeugung, daß zu dieser Frage jeder in diesem Kreis sich eine Meinung gebildet hat und daran nicht mehr viel zu ändern ist. Nur falls jemand dabei sein sollte, der sich noch keine Meinung gebildet hat, beziehungsweise um diese Einzelfragen noch nicht weiß, bleibt eines ergänzend festzustellen.</p>
				<p>Erstens, daß mit der Vorlage des zweiten Verstromungsgesetzes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN033" type="comment"><p>Gemeint ist das »Gesetz zur Sicherung des Steinkohleneinsatzes in der Elektrizitätswirtschaft« vom 5. September 1966, BGBl. 1966 I S. 545.</p></note></seg> bei der Debatte im vorigen Jahr über die Energieprobleme der Bundeswirtschaftsminister damals in Übereinstimmung mit der Fraktion und auf Beschluß der Regierung und der darin vertretenen Mitglieder dieser Fraktion diese Notwendigkeit, das Gesetz zu ändern, wie es jetzt die Vorlage der Regierung vorsieht, als Junktim erklärt hat, weil sonst die Frage des wirtschaftlichen Strukturprogramms an der Saar und an der Ruhr zu einem gewissen Teil in Frage gestellt ist. Es ist also ein Junktim mit Übereinstimmung der Fraktion und der Regierung.</p>
				<p>Das zweite, was beachtet werden muß, ist folgendes, daß nämlich bei der Verabschiedung des zweiten Verstromungsgesetzes und der Debatte im Wirtschaftsausschuß, im Finanzausschuß weiß ich es nicht, ausdrücklich darauf hingewiesen worden ist, daß die bei dem Verstromungsgesetz eingebrachte und angenommene Entschließung vorsieht, daß die Bundesregierung im Jahre 1968 verpflichtet ist, eine entsprechenden Bericht über die gesamte Energielage, einschließlich des Problemkreises Heizölsteuer, vorzulegen. Von daher der Erinnerungsposten, von dem Sie, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulhoffGeorg_1961-10-17">Schulhoff</name>, gesprochen haben, und Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name> hat es ähnlich angedeutet, daß dieser Erinnerungsposten vorgesehen und gesichert ist. Die Regierung muß dann vorlegen, und wenn sich danach Änderungen als notwendig erweisen, wird auch die Frage der Heizölsteuer erneut aufgegriffen werden müssen. Von daher, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>, ist das, was Sie als Begründung vorgetragen haben, doch keine echte politische Begründung. Verzeihen Sie, Symbolcharakter, was heißt das denn schon, wenn man hergeht und dann 20 Prozent zu senken beabsichtigt und das mit dem schönen Ausdruck, das ist ein Symbol, damit also die Fiskalisten im letzten gesehen nicht die Anerkennung finden, wie sie sie glauben, finden zu müssen. Ich glaube, das ist keine Maßnahme, keine Argumentationsmöglichkeit.</p>
				<p>Ich wollte das nur ergänzend vortragen. Ich glaube, Herr Vorsitzender, es gibt keine Möglichkeit, keine andere Möglichkeit, als bei der Hartnäckigkeit der vergangenen Debatte die Abstimmung freizugeben und jedem das zuzuordnen, was er vor seinem Gewissen letztlich diesbezüglich verantworten kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name>: Wenn ich richtig gehört habe, hatte Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> doch einen ausgewachsenen Diskussionsbeitrag geliefert, der mich veranlaßt, doch auch ein Wort dazu zu sagen. Wir sind selbstverständlich der Meinung, daß wir die zur Strukturbereinigung des Ruhrgebietes notwendigen Mittel aufbringen müssen. Aber, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>, wir haben das Mineralöl als moderne Energiegrundlage insgesamt jetzt mit jährlich 8 Milliarden DM besteuert und im letzten Jahr zusätzlich davon allein 2 Milliarden. Ich bin deswegen der Meinung, daß wir uns ernsthafte Sorge machen müssen, ob wir in der Verteuerung der Energie, und zwar in einer modernen, in die Zukunft weisenden Energie, nicht zu viel des Guten tun. Es geht mir nicht darum, hier etwa der Mineralölwirtschaft das Wort zu reden. Darum geht es überhaupt nicht, sondern das Problem liegt eindeutig auf der Seite der verarbeitenden Industrie. Wir sind in einigen Branchen an einer äußerst kritischen Grenze der Rentabilität angekommen. Ich nenne nur die Textilindustrie, die auf jeden Pfennig zusätzlicher Kosten äußerst empfindlich reagiert. Und wenn wir gerade diese Erhöhung der Heizölsteuer uns betrachten, so ist das gerade für die Textilindustrie, die nicht sehr viele Ausweichmöglichkeiten hat, ein kritischer Punkt. Die Preise für die Energie, die dort verwandt sind, sind ausschließlich auf schweres Heizöl ausgerichtet. Wenn wir das Gesetz jetzt nicht verabschieden, würde es also auslaufen. Deshalb meine ich, wäre es richtig, zu sagen und draußen in unserem Lande auch wissen zu lassen, daß es hier auch Leute in diesem Bundestag und dieser Fraktion gibt, die sich um das Schicksal der Verbraucher von Energie für die Zukunft Sorge machen. Das ist unser Anliegen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>: Ich will bloß noch einmal wiederholen, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name> aus dem Arbeitskreis II vorgetragen hat. Wir müssen den Antrag passieren lassen und die Abstimmung freigeben, und dann werden wir sehen, was dabei herauskommt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Es ist vorgeschlagen, zunächst einmal den Gesetzentwurf zu lesen und zu verabschieden. Außerdem hier dem Gruppenantrag grünes Licht zu geben, ihn also nicht zum Fraktionsantrag zu erheben. Können wir so verbleiben. Ich danke.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>: Der Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JacobiMaria_1961-10-17">Jacobi</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> usw. zum Mineralölsteuergesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN034" type="comment"><p>Vgl. Antrag der Abgeordneten Strauß, Jacobi (Köln), Ertl und Genossen vom 21. April 1966 betreffend ein Gesetz zur Änderung des Mineralölsteuergesetzes 1964 (BT-Drucksache V/544).</p></note></seg> ist im Arbeitskreis heute morgen kontrovers geblieben. Ich möchte daher mir erlauben, Ihnen einmal kurz vorzutragen, worum es sich handelt, denn ich glaube, daß den meisten von Ihnen der Gegenstand nicht bekannt ist. Ich bin nicht der eigentliche Initiator der Sache, sondern der Sachwalter und kann ganz unbefangen sprechen.</p>
				<p>Es handelt sich erstens um Stromerzeugung, zweitens um Stromerzeugung mit Dieselaggregaten, drittens um Stromerzeugung durch Dieselaggregate in ortsfesten Anlagen und viertens darum, daß das Mineralöl, das bei dieser Stromerzeugung durch Dieselaggregate in ortsfesten Anlagen verwendet wird, steuerbegünstigt werden soll. Nach Paragraph 8 des Mineralölsteuergesetzes besteht eine Vergünstigung für Gasturbinen, und nun sollen Dieselaggregate diesen Gasturbinen gleichgestellt werden, indem Dieselaggregate in diesen Paragraphen 8 eingefügt werden.</p>
				<p>Der Antrag begegnet an sich nicht den Sympathien des Bundesfinanzministeriums. Er ist auch abgelehnt worden, worauf ich gleich hinweise, vom Ausschuß mit einer gewissen Mehrheit, und auch der Haushaltsausschuß hat sich nicht befürwortend ausgesprochen. Ich darf dazu folgendes sagen. Für die Verwendung von Dieselaggregaten zur Stromerzeugung gab es früher eine Beihilfe. Diese Beihilfe betrug im Januar 1955 erstmals 11,75 DM für 100 kg, und sie betrug im Jahr 1966 16,45 DM, also immer die Differenz von 6,30 auf 18,05 beziehungsweise 6,30 auf 22,75. Im Jahr 1963 mit dem Gesetz über die Umstellung der Abgaben auf Mineralöl wurde mit Wirkung vom 1. Januar 1964 diese Beihilfe in Wegfall gebracht.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN035" type="comment"><p>Vgl. »Gesetz über Umstellung der Abgaben auf Mineralöl« vom 20. Dezember 1963, BGBl. 1963 I S. 995.</p></note></seg></p>
				<p>Nun kommt also dieser Antrag auf Initiative vor allen Dingen der mittelständischen privaten Stromerzeuger und der kommunalen Elektrizitätswirtschaft. Und sie möchten diese Steuerbegünstigung haben. Der Ausfall wird von den Herren des Ministeriums geschätzt bisher mit 7 Millionen DM, einen weiteren Ausfall erwarten sie nicht, weil sie annehmen, daß bei Fortbestand der gegenwärtigen gesetzlichen Regelung auch die Verwendung von Dieselaggregaten zur Stromerzeugung nicht ausgeweitet würde. Sie machen allerdings geltend, die Herren des Ministeriums, daß die Steuervergünstigung höher sei als die bisher bewilligte Beihilfe, nämlich 800 DM im Durchschnitt für das Aggregat, sonst wäre also in Zukunft eine Vergünstigung von 1600 DM. Ich glaube, daß der Einwand des Ministeriums nicht richtig ist, daß für kleinere Stromerzeuger eine solche Vergünstigung nicht spürbar sei. Es wird vor allen Dingen der Grundsatz geltend gemacht, daß Mineralöl überall besteuert werde, wo es verwendet werde als Motorentreibstoff. Das sei nicht der Fall bei der Verwendung in Gasturbinen. Dort werde es als Heizmaterial verwendet. Nun, die Gasturbine stellt eine gewisse Ausnahme dar, denn es gibt zwei Konstruktionen bei der Gasturbine, den geschlossenen und den offenen Kreislauf. Bei dem geschlossenen Kreislauf wird das Öl tatsächlich nur verheizt und zur Erhitzung des Antriebsmediums verwendet, bei dem offenen Kreislauf wird das Öl, das nun erhitzt wird, ebenfalls als Antriebsmedium verwendet, so daß also bereits diese Scheidung nicht ganz in Ordnung ist. Und um ihr zu entgehen, hat man seinerzeit die Gasturbinen ausdrücklich aus der Besteuerung ausgenommen. Das ist wohl der hauptsächliche Einwand. Ein weiterer Einwand ist der, daß diese Begünstigung der Verwendung von Mineralöl zur Stromerzeugung durch Dieselaggregate der Konzentration der Elektrizitätswirtschaft und der Energieversorgung entgegenwirke, aber hier wird von den Antragstellern und vom Bundesverband der Deutschen Industrie darauf hingewiesen, daß das sicher kein unerwünschter Erfolg sei, wenn die Stromerzeugung etwas mehr verteilt werde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal): Dieser Gruppenantrag ist von allen beteiligten Ausschüssen mit großer Mehrheit abgelehnt worden, und zwar weil das System des Mineralölsteuergesetzes dadurch durchbrochen wird. Es handelt sich ganz eindeutig um die Verwendung von Mineralöl als Kraftstoff mit allen Präjudizien, die hier denkbar sind. Und ich glaube, wir sollten hier nun nicht eine Subvention, die abgeschafft worden ist, über diesen Gruppenantrag wieder einführen. Das ist einer der wenigen Fälle, in denen es mal gelungen ist, die Subvention abzubauen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Also auch hier eine Kontroverse, wenn ich es richtig sehe. Was empfiehlt der Arbeitskreis?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>: Der Arbeitskreis hat sich heute morgen mit der Angelegenheit befaßt, und dabei auch nur zur Kenntnis nehmen können, daß alle drei beteiligten Ausschüsse, Finanz-, Haushalts- und Wirtschaftsausschuß, diesen Gruppenantrag mit großen Mehrheiten abgelehnt haben. Der Arbeitskreis hat keinen anderen Beschluß gefaßt als den, sich in der Mehrheit diesem Standpunkt anzuschließen, das bedeutet nicht, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name> und die anderen Herren diesen Gruppenantrag einbringen und dann eben im Plenum darüber abgestimmt werden muß.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Es wird also empfohlen, den Antrag abzulehnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeisterSiegfried_1965-10-19">Meister</name>: Ich darf darauf hinweisen, daß in unserer Arbeitsgruppe, als dieser Antrag besprochen wurde, darauf hingewiesen wurde, daß eine gewisse Leistungsgrenze eingeführt werden soll.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>: [...]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN036" type="comment"><p>Lücke in der Überlieferung.</p></note></seg> diesem kleinen Arbeitskreis »Kohle« unter dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name> wurde seinerzeit vorgeschlagen, die untere Leistungsgrenze zu nehmen, also die Begünstigung auszudehnen auf 0 bis 100 PS oder 0 bis 200 PS. Ich habe mich erkundigt und erfahren, daß die Elektrizitätswerke erst ein Interesse haben an Maschinen von 350 PS aufwärts. Ich möchte Ihnen ganz offen zugeben, daß das eine wie das andere gesetzgeberisch schwer und die Begrenzung von 350 PS an aufwärts noch schwerer zu begründen wäre als eine Beschränkung von 0 oder 1 bis 100 PS. Darum habe ich diesen Antrag dahingehend erweitert, daß wir eine Begrenzung einfügen wollten. Er muß entweder so laufen und so angenommen werden, oder es geht nicht. Es ist noch ein weiterer Vorschlag gekommen, nämlich nach der Art des Gasöls zu begrenzen. Die Herren aus dem Mini-sterium sagen, man kann den Begriff des Gasöls nicht noch weiter unterteilen. Das ist nun mein Vorschlag, ihn anzunehmen oder abzulehnen, aber ich bitte doch, darauf hinweisen zu dürfen, so hat, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>, glaube ich, der Arbeitskreis nicht formuliert, daß er nach der einen oder anderen Richtung einen Vorschlag gibt, sondern das läuft eben durch und dann möge jeder entscheiden, so wie er es für richtig hält.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>: Da hier Zweifel an dem Ergebnis meines Vortrages über die Arbeitskreissitzung geäußert sind, würde ich bitten, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name> sich dazu mal äußert. Im Protokoll des Arbeitskreises heißt es, was ich auch gesagt habe: Der Arbeitskreis nahm zur Kenntnis, daß die beteiligten Ausschüsse den Gruppenantrag, der eine Begünstigung der zur Stromerzeugung dienenden Dieselaggregate vorsieht, die Gleichstellung mit Gasöl, abgelehnt haben. Der Arbeitskreis faßte keinen davon abweichenden Beschluß.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Können wir so verfahren? Danke schön.</p>
				<p>Bericht über die Lage der Nation.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN037" type="comment"><p>In einen interfraktionellen Antrag vom 14. Februar 1967 forderten die Fraktionen von CDU/CSU, SPD und FDP die Bundesregierung auf, alljährlich zum 15. Januar dem Bundestag einen Bericht über die Lage der Nation im gespaltenen Deutschland vorzulegen. Vgl. BT-Drucksache V/1407.</p></note></seg> Es werden Erklärungen abgegeben, für uns Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>. Einverstanden.</p>
				<p>[8. FDP-Antrag betreffend Einsetzung eines Untersuchungsausschusses]</p>
				<p>Antrag der FDP betreffend Einsetzung eines Untersuchungsausschusses.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN038" type="comment"><p>Die Fraktion der FDP beantragte am 22. Februar 1967 die Einsetzung eines parlamentarischen Untersuchungsausschusses zur Überprüfung, ob bei Vertragsschluss und Abwicklung des Projektes Schützenpanzer HS 30 Unregelmäßigkeiten vorgekommen seien. Vgl. BT-Drucksache V/1468.</p></note></seg> Sie erinnern sich, die FDP hat kein Quorum nach dem Grundgesetz. Wir haben damals gesagt, wir seien bereit, in allen Fragen, die wir selbst für wichtig halten, unsere Stimmen zur Verfügung zu stellen für die Einsetzung von Untersuchungsausschüssen. Ebenso wie die Sozialdemokraten. In sehr langen und sehr subtilen Vorbereitungen ist es gelungen, das Beweisthema etwas besser zu formulieren. Wir sollten also diesem Untersuchungsausschuß zustimmen in dieser Woche. Die personelle Besetzung werden wir frühestens nach Ostern vornehmen können, so daß die Konstituierung dieser Sache nicht allzu früh im April stattfindet. Sie wissen, warum ich das sage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> (Bad Schwalbach) fragt, ob es bei der Zahl sieben bleibt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege, ich glaube, daß es nicht möglich sein wird, mit den d‘Hondt-Zahlen immer eine Mehrheit aus unserer Minderheit zu machen. Ich glaube, das wird nicht möglich sein. Wir werden am Schluß immer davon abhängig sein, daß mindestens ein Kollege einer anderen Fraktion hilfreich in unserem Sinne ist, sonst sind wir sowieso bei einem Minderheitenvotum gelandet. Es gab ja ursprünglich die Idee, vielleicht hier nicht einen Untersuchungsausschuß einzusetzen, sondern die Sache im Verteidigungsausschuß als Untersuchungsausschuß zu behandeln. Davon ist man aber in den Vorgesprächen abgekommen. Ich bitte um Entschuldigung, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> ist plötzlich erkrankt. Ich bin also auch nicht über alles so informiert, weil ich an seine Akten im Augenblick nicht ganz heran kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> (Bad Schwalbach): Es gibt eine Zahl, die eine Mehrheit ermöglicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Was ist das für eine Zahl? Würden Sie so freundlich sein, Ihre Argumentation mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name> zu besprechen, dann würden wir je nach dem sehen, wozu wir kommen; vielleicht noch mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name>, der das bei der SPD behandelt, ein Gespräch führen. Einverstanden?</p>
				<p>[9.] Bundespolizeibeamtengesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN039" type="comment"><p>Vgl. Antrag der Fraktionen der CDU/CSU, SPD und FDP vom 1. März 1966 betreffend ein Gesetz zur Änderung des Bundespolizeibeamtengesetzes (BT-Drucksache V/350) in Verbindung mit der Stellungnahme des federführenden Innenausschusses vom 22. Februar 1967 (BT-Drucksache V/1491) und gemäß Paragraph 96 der Geschäftsordnung des Bundestages des Haushaltsausschusses vom 15. März 1967 (BT-Drucksache V/1564).</p></note></seg></p>
				<p>Kostet das Geld? Ja. Ist geklärt. Mir wäre die Summe sehr viel lieber. Ja, weniger als beim ersten Mal. Aber was kostet es? Es ist offensichtlich nicht möglich, das jetzt festzustellen. Wir müssen es also laufen lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal): Im Vorstand war ja zweifelhaft, ob hierdurch die Frage der Paßkontrolle beeinträchtigt werde, beziehungsweise ob hier nicht eine Doppelzuständigkeit begründet werde zwischen Zoll und Bundespolizei. Diese Frage blieb im Vorstand offen und ungeklärt. Ich weiß nicht, ob diese Frage nicht doch geklärt werden sollte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name>: Diese Frage der möglichen Doppelzuständigkeit ist mir neu. Sie ist im Innenausschuß nicht aufgetreten, wir hatten keine Bedenken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal): Im Vorstand hat uns der Präsident des Bundesrechnungshofes, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HopfVolkmar">Hopf</name>, auf diese Schwierigkeiten aufmerksam gemacht. Und ich warne dringend davor, daß hier wieder eine Doppelzuständigkeit mit allen Streitigkeiten hin- und herbegründet wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name>: Wir haben das Bundespolizeibeamtengesetz schon im 4. Deutschen Bundestag eingebracht.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN040" type="comment"><p>Vgl. Antrag der Fraktionen der CDU/CSU und FDP vom 17. März 1965 betreffend ein Gesetz zur Änderung des Bundespolizeibeamtengesetzes (BT-Drucksache IV/3204). Da der Gesetzentwurf nicht mehr abschließend beraten werden konnte, galt er mit Ablauf der 4. Wahlperiode gemäß Paragraph 126 der Geschäftsordnung des Bundestages als erledigt.</p></note></seg> Es ist dann neu eingebracht worden im 5. Deutschen Bundestag. Bei all den Beratungen ist von keiner Stelle in irgendeiner Form auf diese Schwierigkeiten hingewiesen worden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KempflerFriedrich_1957-10-15">Kempfler</name>: Über das Problem der Doppelzuständigkeit bei der Paßkontrolle zwischen dem Zoll und dem Bundesgrenzschutz ist mir etwas bekannt. Und da liegt heute bei den Drucksachen ein Antrag, daß die gesamte Paßkontrolle den Zollbehörden übertragen werden soll, weil nunmehr, glaube ich, 20 Prozent der ganzen Kontrollen durch die Grenzpolizei gemacht wird.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN041" type="comment"><p>Gemeint ist die Mündliche Anfrage des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name> (Fraktion der FDP) vom 10. März 1967 mit folgendem Wortlaut: »Unterstützt die Bundesregierung Bestrebungen, die darauf zielen, den noch von rund 1000 Beamten ausgeübten Paßkontrolldienst aus Gründen der Personalersparnis und der Verwaltungsvereinfachung generell dem Zoll zu übertragen, dessen Beamte auch heute schon in vielen Fällen die Pässe kontrollieren?« Für den Wortlaut vgl. BT-Drucksache V/1537, Frage XVI/23. Schriftlich beantwortet wurde die Frage durch den Innenstaatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErnstWerner">Ernst</name> am 16. März 1967. Der Bundesminister des Innern unterstütze diese Bestrebungen nicht. Mit dem Bundesministerium der Finanzen seien darüber Besprechungen im Gange. Die Bundesregierung als solche habe in dieser Frage noch keinen Beschluss gefasst. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 100. Sitzung am 17. März 1967, S. 4664 (Anlage 56).</p></note></seg> Wir Bayern sind hier nicht betroffen. Wir haben ja unsere eigene Grenzpolizei. Bei uns wird es durch die Grenzpolizei gemacht. Wie das im einzelnen in Bayern dann geregelt würde, das weiß ich nicht. Aber jedenfalls scheint mir der Vorschlag nicht gerade unvernünftig zu sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name>: Besteht denn eine Doppelzuständigkeit nach der gegenwärtigen Fassung des Bundespolizeibeamtengesetzes?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KempflerFriedrich_1957-10-15">Kempfler</name>: Nach der gegenwärtigen Fassung besteht keine Zuständigkeit. Eine Doppelzuständigkeit natürlich nur insofern, als der Betreffende zweimal kontrolliert wird, einmal aus paßtechnischen Gründen und einmal aus Zollgründen. Eine Doppelzuständigkeit nicht, aber eine vermehrte Belästigung des Reisenden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ist die Sache entscheidungsreif, oder sollen wir uns verwenden, daß die Sache von der Tagesordnung verschwindet?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name>: Ich würde nicht vorschlagen, zu vertagen. Das ist auch ein Problem, das allein mit dem Bundespolizeibeamtengesetz geregelt werden kann. Das ist ein Sonderproblem. Ich würde sagen, das sollen wir als Vormerkposten bewahren und bei einer späteren Gesetzesänderung, nachdem geprüft ist, was wir da ändern müssen, verabschieden. Aber wir sollten dadurch nicht die Verabschiedung des Bundespolizeibeamtengesetzes noch einmal hinauszögern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>: Das ist doch schon seit vielen Jahren so, daß an bestimmten Grenzübergängen nur durch die eine Seite kontrolliert wird und an anderen Grenzübergängen sowohl durch Polizei wie durch Zoll. Das ist im Ausschuß kurz erörtert worden. Es war übereinstimmende Auffassung des Ausschusses, daß anlässlich der Beratungen im Bundespolizeibeamtengesetz diese Frage nicht gelöst werden könne. Ich würde deshalb darum bitten, weil im Bundespolizeibeamtengesetz wesentlich wichtigere Fragen stecken, deshalb das Gesetz nicht hinausschieben zu wollen. Das scheint mir eine Frage zu sein, die einer längeren Frist bedarf zur Lösung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wollen wir uns also auf den Arbeitskreis I stützen und die Sache so laufen lassen, wie es hier vorgeschlagen ist.</p>
				<p>[10. Parlamentarische Staatssekretäre]</p>
				<p>Den Entwurf der Parlamentarischen Staatssekretäre haben wir vorige Woche in Berlin erörtert.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN042" type="comment"><p>Siehe Protokoll der Fraktionssitzung vom 7. März 1967, TOP 2.</p></note></seg> Wir werden es so machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreseWilhelm_1949-09-07">Brese</name>: Ich wollte nur sagen, daß ich mich gegen die Schaffung der Parlamentarischen Staatssekretäre aussprechen werde, und zwar habe ich verschiedene Gründe, einmal aus organisatorischen Gründen. Ich kann mir nicht vorstellen, daß in den Ministerien dadurch die Arbeitsfreudigkeit erhöht wird, wie der Anfang im Verkehrsministerium zeigt, der ja schon ziemlich eindeutig gewesen sein soll. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> hat ja gleich am ersten Tage, als seine Stellung noch gar nicht klar war, schon dort Stellung bezogen. Und ich weiß um die Aufregung bei den Beamten.</p>
				<p>Zum zweiten aber sehe ich auch keine Möglichkeit für uns, dadurch zu einer besseren Arbeit zu kommen. Wenn die Herren Zwischenträger zwischen uns und den Ministerien werden sollen, wird unsere Arbeit dadurch nicht erleichtert, sondern nach meiner Meinung nur erschwert. Wenn jetzt noch Zwischenträger dazwischen sind, wird unsere Stellung weiter entwertet. Das, glaube ich, ist nicht dienlich im Sinne der demokratischen Festigung.</p>
				<p>Und dann muß ich Ihnen sagen, bin ich aus Sparsamkeitsgründen dagegen. Wir haben im Augenblick einen optimistischen Finanzminister und einen optimistischen Wirtschaftsminister. Aber Sie haben alle Gelegenheit, in Ihren Wahlkreisen einmal mit Wirtschaftsführern sich zu unterhalten. Ich habe es getan. Sie spüren den Optimismus dieser Herren, und der muß ja auch sein. Aber der Unternehmungsgeist ist noch sehr gelähmt. Überall sieht man sorgende Gesichter, die wissen noch nicht, wie es weitergehen soll, sondern von sehr einflußreichen Wirtschaftsführern habe ich gehört, es wird noch eine sehr große Durststrecke geben. Denn auf diesen Unternehmen lasten große Unkosten, sie versuchen, ihre Arbeitskräfte zu halten, und das zehrt an ihrer Substanz, und so manch einer gibt schon auf. Und wenn wir hier in Bonn neue Stellungen schaffen und dadurch Ausgaben weiter verursachen, die reißen unseren Bundesetat nicht um, aber die kleine Million, habe ich mir ausgerechnet, wird durch die sieben Parlamentarischen Staatssekretäre im Jahre auf uns zukommen. Und das in einem Augenblick, wo überall die Kassen leer sind, denn die Gemeindeverbände, die Kreise, die Länder, die haben keinen Unternehmungsgeist, viele können nur die Personalkosten und ihren Schuldendienst noch realisieren.</p>
				<p>Und dann muß ich Ihnen sagen, die Bürokratisierung draußen hat ja ungeahnte Ausmaße angenommen. Denn das wird ja jeder bestätigen, die Behörden sind ja angewachsen in einer Art, und da sehe ich nun hier, daß wir wieder grünes Licht für weiteren Mut geben, denn meinen Sie denn, in den Ländern werden Sie dieses Beispiel nicht nachmachen. Das ist doch bei all den Dingen, die wir hier gemacht haben, das kam sofort auch in den Ländern zum Tragen.</p>
				<p>Und ich muß Ihnen sagen, aus diesen Gründen gesehen, werde ich mich sehr energisch dagegen wenden. Ich nehme an, daß ein Antrag der Ablehnung von der FDP kommt. Diesem Antrag werde ich zustimmen und werde auch dazu sprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KempflerFriedrich_1957-10-15">Kempfler</name>: Ich stehe an sich auf dem Standpunkt des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreseWilhelm_1949-09-07">Brese</name>. Ich bin aber so vernünftig, und das kommt bei Bayern gelegentlich vor, daß ich mir sage, diese sieben Staatssekretäre müssen wir jetzt einfach schlucken. Denn es ist ja eine Koalitionsabsprache, und da kommen wir nicht darüber hinweg. Wir können uns jetzt nicht selbst desavouieren, indem wir eine Zusage nicht halten. Aber ich warne davor, daß diese Institution, wozu sie sicher die Tendenz hat, ausufert, und daß sie sowohl in der Einrichtung selbst Formen annimmt, die heute noch gar nicht geahnt werden können, und daß sie langsam sich auf sämtliche 19 Bundesministerien erstreckt.</p>
				<p>Wir haben schon im Innenausschuß über diese Sache verhandelt, und ich habe einen Antrag gestellt, daß man ins Gesetz hineinschreiben möchte, daß die Zahl der Staatssekretäre auf sieben festgelegt wird und nicht mehr geschaffen werden können ohne Änderung des Gesetzes. Da bin ich ehrenvoll unterlegen, infolgedessen halte ich auch diese Tendenz nicht mehr für sehr aussichtsreich, aber ich würde doch – von den Herrn Ministern ist jetzt keiner da – den Kanzler und die Herren Minister bitten, daß bei der nächsten Verhandlung über Koalitionen nicht das Institut des Staatssekretärs dazu benützt wird, personelle Probleme zu lösen, also einen Protestanten unterzubringen, dann einen Katholiken, dann wieder einen Schleswig-Holsteiner, schließlich alle Leute nimmt, die gerne Minister geworden wären, aber zu kurz gekommen sind, und wir zum Schluß einen Zustand haben, von dem der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreseWilhelm_1949-09-07">Brese</name> mit Recht behaupten würde, daß das gegen jede Haushaltsregel und vor allem gegen die Optik des Sparens verstößt.</p>
				<p>Ich möchte noch auf das eine aufmerksam machen. Wir politisieren ja die hauptamtlichen oder beamteten Staatssekretäre mehr und mehr. Wir haben ja schon jetzt praktisch vier Staatssekretäre, drei haben wir, den vierten kriegen wir von den beamteten Staatssekretären, die politische Staatssekretäre sind. Also, ich sehe hier einen Gegenzug. Ich sehe hier eine Entwicklung, die absolut unerfreulich ist. Deshalb meine Bitte, die Dinge so zu beschränken, wie es irgendwie geht. Und das sind augenblicklich die sieben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich möchte nicht noch einmal die Debatte von voriger Woche aufnehmen. Ich glaube, wir werden also so verfahren, wie der Ausschuß es vorgeschlagen hat<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN043" type="comment"><p>Gemeint ist der federführende Bundestagsinnenausschuss, dessen Stellungnahme zu dem Gesetzentwurf der Bundesregierung vorlag. Vgl. BT-Drucksachen V/1556, zu V/1556.</p></note></seg>, und werden dann nach Ostern hoffentlich vier Kollegen beglückwünschen können. Wer das ist, ist natürlich streng geheim, aber die Zeitungen sind ja voller Gerüchte, einige sollen davon stimmen, wie ich höre. Wir werden sie dann beglückwünschen im neuen Amt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN044" type="comment"><p>Am 15. März 1967 verabschiedete der Bundestag mit großer Mehrheit das Gesetz zur Einführung Parlamentarischer Staatssekretäre, das am 7. April 1967 in Kraft trat. Vgl. »Gesetz über die Rechtsverhältnisse der Parlamentarischen Staatssekretäre« vom 6. April 1967, BGBl. 1967 I S. 396. Folgende Mitglieder der Fraktion der CDU/CSU wurden zu Parlamentarischen Staatssekretären ernannt: Karl Theodor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Freiherr von und zu Guttenberg</name> beim Bundeskanzler, Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> beim Bundesminister des Innern, Albert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> beim Bundesminister der Finanzen und Eduard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name> beim Bundesminister für Verteidigung. Vgl. <hi rendition="#smcap">Hefty</hi>, S. 297.</p></note></seg></p>
				<p>[11.] Bundeswassergesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN045" type="comment"><p>Vgl. den von der Bundesregierung am 1. März 1966 eingebrachten Entwurf eines Bundeswasserstraßengesetzes (BT-Drucksache V/352) in Verbindung mit der Stellungnahme des federführenden Verkehrsausschusses vom 22. Februar 1967 (BT-Drucksache V/1469).</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: Ich hatte vorhin schon die Möglichkeit, darauf hinzuweisen, daß zur 2. Beratung des Bundeswasserstraßengesetzes ein Abänderungsantrag unseres Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> und weiterer Freunde der Fraktion angekündigt ist. Ich würde bitten, daß Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> vielleicht einmal kurz die Möglichkeit bekommt, den Inhalt dieses Änderungsantrages vor der Fraktion kurz zu erläutern. Es kommt darauf an, der Empfehlung des Arbeitskreises zu entsprechen oder sie abzulehnen. Die Empfehlung nämlich, daß sich die Fraktion hinter diesen Änderungsantrag stellen möge, um ihn als Fraktionsantrag, als Änderungsantrag der Fraktion dann im Plenum behandeln zu können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> (Bad Schwalbach): Das Gesetz über die Bundeswasserstraßen enthält auch einen Teil, in dem bestimmt wird, daß ein Dritter, der die Bundeswasserstraße nutzt, also zum Beispiel um Wasser zu entnehmen oder Wasser einzuleiten, dazu einer schifffahrtspolizeilichen Genehmigung bedarf, denn es könnten ja Einrichtungen an der Bundeswasserstraße die Schiffahrt und ihren normalen Ablauf beeinträchtigen. Soweit, so gut. Nun steht fest, und vom Bundesverfassungsgericht erhärtet, daß die Bundeswasserstraßen natürlich nicht nur der Schiffahrt dienen, sondern zunächst einmal Wasserläufe oder Kanäle sind, die für den Wasserhaushalt von entscheidender Bedeutung sind und deswegen den wasserhaushaltsrechtlichen Vorschriften unterliegen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN046" type="comment"><p>Vgl. BVerfGE 15, Nr. 1.</p></note></seg> Wer das Wasser beschmutzt, der kann das eventuell tun, aber die Zuständigkeit, darüber zu wachen, das zu genehmigen, liegt ausschließlich bei den Ländern, und diese Zuständigkeit der Länder erstreckt sich über den gesamten haushaltsrechtlichen Bereich und damit auch über all das, was wir schon in den früheren und jetzt heute geltenden Wassergesetzen der Länder haben. Es kann also nur eine Bundeswasserstraße in Anspruch genommen werden, genutzt werden von Industrieunternehmen, von Gemeinden oder überhaupt von Dritten, und diese Dritten brauchen dann eine sogenannte Genehmigung, nämlich die wasserrechtliche Genehmigung, und die zuständigen Behörden sind fast überwiegend in der ganzen Bundesrepublik die Regierungspräsidenten, die das sogenannte Wasserbuch führen.</p>
				<p>Bisher wurde ein einheitliches Verfahren durchgeführt, daß nämlich diese Landesbehörden die entsprechenden Schiffahrtsverwaltungen gefragt haben, ob das geht, und dann wurde eine Genehmigung erteilt. Also im Einvernehmen mit den Bundesbehörden. Und nun ist dieser Ihnen bekannte Streit zwischen den Ländern und dem Bund über die Zuständigkeit, die ja bei dem früheren Gesetz das Bundesverfassungsgericht zugunsten der Länder entschieden hatte, in das vorliegende Gesetz eingegangen, so daß der Antragsteller für eine wasserrechtliche Nutzung eine Genehmigung auf ein Wasserrecht künftig bei der entsprechenden Landesbehörde und – völlig unabhängig davon – bei den Wasser- und Schiffahrtsbehörden beantragen und erhalten muß. Zwei selbständige Genehmigungsverfahren, die nicht miteinander verzahnt sind, für denselben Gegenstand. Das scheint mir von den Verwaltungsgesichtspunkten der jeweiligen Ressorts eine verständliche Lösung zu sein, aber es ist keine verständliche Lösung für den Bürger, für den Kommunalbeamten, für die Gemeinde, die also Wasser abnehmen oder einleiten müssen, daß zwei selbständige Verfahren geltend gemacht werden müssen, bei denen in der einen Seite eine Auflage kommt, die dann die andere Genehmigung unwirksam macht und ähnliches mehr.</p>
				<p>Die Begründung der Bundesregierung für diese den Bürger doch recht unbillig belastende Regelung will ich Ihnen bekannt geben, weil sie so interessant ist. Es wird zunächst ausgeführt, daß verfassungsrechtlich vielleicht Bedenken bestehen könnten. Aber die werden nicht weiter ausgeführt, weil dadurch ganz offensichtlich keine Veranlassung besteht für ein Mischsystem. Und dann heißt es, die Inanspruchnahme durch Benutzungen ist ein durchaus häufiger Tatbestand. Es gibt also sehr viele Anträge auf Genehmigungen wasserrechtlicher Art. Ein Schwerpunkt der Verwaltungstätigkeit der Wasser- und Schiffahrtsverwaltung ist hier begründet. Ich wiederhole: Ein Schwerpunkt der Verwaltungstätigkeit dieser Behörde liegt in der Bearbeitung solcher Anträge. Und deshalb sollten diese Behörden, nämlich die Wasser- und Schiffahrtsverwaltungen, auch die zuständigen sein, unabhängig von den Länderverwaltungen, die jeweils auch zuständig sind.</p>
				<p>Ich bin der Meinung, daß eine solch merkwürdige Begründung, daß irgendeine Behörde im wesentlichen mit solchen Dingen beschäftigt wäre, kein ausreichender Grund ist, um ein zweigleisiges Verfahren durchzuführen. Ich habe deshalb mit Kollegen einen Vorschlag vorbereitet und vorgelegt, den der Arbeitskreis II unterstützt und billigt, der zum Inhalt hat, ein einheitliches Verfahren beizubehalten wie bisher. Der Antragsteller hat sich nur an die zuständige Wasserbehörde zu wenden. Und diese Landesbehörde darf nur eine wasserrechtliche Genehmigung erteilen, wenn die zuständige Wasser- und Schiffahrtsbehörde damit einverstanden ist, also nur im Einvernehmen mit der Wasser- und Schiffahrtsbehörde, so daß die Rechte des Bundes, für die Wasserstraße und ihre Befahrbarkeit und die Sicherheit auf ihr zu sorgen, in vollem Umfang gewahrt sind. Alle weiteren notwendigen Rechte von der Wasserstraßenverwaltung her sind in vollem Umfang wörtlich aus den bisherigen Bestimmungen übernommen. Sie sind Bestandteil des neuen Gesetzesvorschlages, daß Kontrollmöglichkeiten, Auflagenuntersagungsgründe, Widerrufsgründe alle vor der zuständigen Bundesbehörde zu berücksichtigen sind. Ich meine also, daß wir damit die Rechte der Bundesbehörde voll wahren, aber die Unmöglichkeit für den rechtssuchenden und in Anspruch genommenen Bürger vermeiden, die sowohl wegen des umständlicheren Verfahrens, wegen der Zweigleisigkeit, als auch wegen der notwendigen Kosten, die bei zweigleisigen Genehmigungen erforderlich wären, entstünde. Ich glaube, die Fraktion sollte dem Vorschlag zustimmen. Sie würde sich nichts vergeben, sondern wahrscheinlich nur etwas vom Bürger her gesehen gewinnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: Sie haben jetzt die Begründung vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> gehört. Ich darf nochmals die Frage stellen, ob die Fraktion einverstanden ist, diesen Änderungsantrag als Fraktionsantrag zu übernehmen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wird das Wort dazu gewünscht? Das ist nicht der Fall. Es wird so verfahren.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN047" type="comment"><p>Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 98. Sitzung am 15. März 1967, S. 4458 (Umdruck 132).</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: Dann habe ich jetzt noch einen Punkt, der zu diesem Punkt dazugehört, der mich aber jetzt nicht als Arbeitskreisvorsitzenden hierher führt, sondern als Sprecher der Niedersachsengruppe. Wir haben heute nachmittag ein Fernschreiben des niedersächsischen Wirtschaftsministers bekommen, in dem der niedersächsische Wirtschaftsminister<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN048" type="comment"><p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MöllerKarl">Möller</name>.</p></note></seg> uns mitteilt, daß seitens des Landes Niedersachsen sehr ernste und starke Bedenken gegen die Verabschiedung dieses Gesetzes erhoben werden, weil in diesem Gesetz Regelungen getroffen werden sollen, Grundbuchregelungen also, Übertragung von Eigentum an Küsten, an Strand usw., die bisher nicht einheitlich geregelt waren und jetzt so geregelt werden sollen, daß diese Küstenstreifen, Strandstreifen grundbuchlich in den Besitz des Bundes überfuhrt werden sollen. Dagegen hat das Land Niedersachsen als Küstenland erhebliche Einwendungen. Es ist der Meinung, daß diese Dinge nicht ausreichend diskutiert sind und deswegen eine Rücküberweisung in den Ausschuß noch einmal erfolgen sollte. Da ich selbst diese Dinge aus dem Ausschuß nicht kenne, wäre ich dankbar, wenn einer der Herren, der im Ausschuß diese Frage mit behandelt hat, uns kurz Auskunft geben kann, ob dieses Petitum berechtigt ist, ob wir ihm entsprechen sollten oder nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> (Bad Schwalbach): Im Verkehrsausschuß, der federführend war, ist eine neue Formulierung im Paragraph 1 des Gesetzes erfolgt, und dort ist erstmalig in der deutschen Rechtsgeschichte der Begriff der Seewasserstraße festgelegt worden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN049" type="comment"><p>Vgl. BT-Drucksache V/1469 vom 22. Februar 1967.</p></note></seg> Ursprünglich stand im Gesetz nur drin, die Seewasserstraßen gehören in die Zuständigkeit des Bundes. Und das Gesetz handelt von den Seewasserstraßen. Die Begriffsbestimmung, die während der Ausschußberatung in das Gesetz hineingekommen ist, bestimmt nun, daß Seewasserstraße das gesamte Küstengelände bis zum mittleren Hochwasser sei und wird. Im Ausschuß wurde vom Lande Niedersachsen mit erheblichsten Bedenken gegen diese Regelung vorgegangen, da aber die Vertreter des Bundesverkehrsministeriums mit den Ländervertretern offensichtlich in divergierender Meinung waren und der Verkehrsausschuß in der Sache auch weitgehend überfordert war, ist dem Entwurf, der aus der Verwaltung gekommen war, entsprochen worden. Diese Regelung ist nach meiner Ansicht, ich spreche jetzt nur für mich persönlich, eine rechtliche Regelung, die im Verkehrsausschuß nicht richtig behandelt werden kann. Sie hat hochpolitischen, rechtlichen Inhalt und sollte mit aller Sorgfalt im Rechtsausschuß beraten werden, dort gehört eine solche Frage hin und nicht in den Verkehrsausschuß. Hier werden rechtliche Dinge vorgenommen, ich habe zu Kollegen in der Fraktion gesagt, nach meiner Ansicht ist das die größte Okkupation von Eigentum, die wir uns auf solch kurze Definitionsweise überhaupt nur vorstellen können. Der Bund wird hier Eigentümer von immensem Grund und Boden, der überhaupt nicht konkret abschätzbar ist. Und nicht nur von Grund und Boden, sondern auch von Jagdrechten und Bodenrechten besonderer Art, was man sorgfältig im Rechtsausschuß diskutieren sollte. Und ich würde auch meinen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>, das Gesetz sollte zurückverwiesen werden, aber dann wegen dieser speziellen Frage an den Rechtsausschuß.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">Merkatz</name>: Ich möchte das lebhaft unterstützen. Es sind Rechtsfragen auch völkerrechtlicher Tragweite dabei, also zurück in den Rechtsausschuß. Die Argumente Niedersachsens sind beachtlich. Ich halte es für eine Verkennung der gesamten rechtlichen Situation, was in der Vorlage vorgenommen worden ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wir können wohl davon ausgehen, daß ein ähnlicher Wunsch auch in der Fraktion, die hier unten tagt und gerade bei 144 Stimmen mit 121 Ja-Stimmen und 22 Nein-Stimmen Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> zum Fraktionsvorsitzenden gewählt hat, vorgetragen wird. Ich würde aber bitten, damit nicht ein totales Koalitionsdurcheinander entsteht, was sowieso sich jetzt schon in ein paar Fragen anbahnt, das eben mit den Herren unten zu besprechen. Wer kann das übernehmen? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>? Denn wenn das zurückverwiesen wird, müßte die Koalition gemeinsam dieser Meinung sein.</p>
				<p>[12.] Mitbestimmung</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>: Der Arbeitskreis hat sich heute vormittag mit dem Beratungsergebnis des Ausschusses für Arbeit, mitberatend ist der Wirtschaftsausschuß, beschäftigt. Er ist der Meinung, daß die 2. und 3. Lesung ohne Debatte über die Bühne gehen soll. Das wird vermutlich nicht zu erreichen sein, weil die FDP sicher debattieren will. Wir sollten uns auf eine Debatte nicht einlassen, sondern für uns sollte die Sache durch eine Erklärung unseres Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> zur Abstimmung, die die uns ja bekannten Argumente der FDP schon einbaut, abgeschlossen sein. Diese Erklärung vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> könnte auch für die Koalitionsfraktionen abgegeben werden. Ich habe mich mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> (SPD) besprochen. Er selber ist damit einverstanden. Die Fraktion der SPD müßte noch zustimmen, ich habe noch keine Nachricht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Ich habe heute mittag, praktisch unmittelbar vor der Fraktionssitzung, ein sehr langes Fernschreiben bekommen von einem Herrn Engelbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LooEngelbertvande">van de Loo</name>, den ich persönlich nicht kenne, der mir aber aus der Literatur bekannt ist, er schreibt in den Gesellschaftspolitischen Kommentaren. Ich will das hier nicht alles vorlesen. Er macht eine Reihe von verfassungsrechtlichen Bedenken gegen das Gesetz geltend. Er vertritt die Auffassung, um seine verfassungsrechtlichen Bedenken mit einem Satz zusammenzufassen, daß es sich bei diesem Gesetz um ein sogenanntes Einzelaktgesetz handelt, das heißt also, um es ins Deutsche zu übersetzen, ein Gesetz, das praktisch auf den Fall Rheinstahl zugeschnitten sei, und dies erweckt im wesentlichen neben anderen Gesichtspunkten, die teilweise ja auch schon erörtert worden sind, seine Bedenken. Ich will und kann mich in der Sache auf Anhieb gar nicht äußern, es scheint mir, daß dieses Argument vielleicht nicht durchgreift, aber immerhin ist das eine Frage, von der ich selber nicht in der Lage bin, sie – unmittelbar damit konfrontiert – abschließend so oder so zu beantworten. Das wäre auch nicht die richtige Methode. Wenn solche Bedenken hier ausführlich und mit – wie ich glaube – ernsthaften Argumenten vorgetragen werden, dann muß man sich dazu wohl äußern. Ich weiß nicht, was die FDP nun sagen wird; ob das gleiche verfassungsrechtliche Argument angeführt wird oder noch andere geltend gemacht werden, es tauchen ja in den Zeitungskommentaren gelegentlich auch andere verfassungsrechtliche Argumente auf. Daher möchte ich die Kollegen, die in den zuständigen Ausschüssen mit dieser Materie befaßt waren, einmal fragen, ob man sich mit diesem Gesichtspunkt auseinandergesetzt hat, und wenn ja, mit welchen Ergebnissen, denn ich kann mir nicht recht vorstellen, daß man diese Probleme einfach beiseite legt, ohne sich dazu sachlich zu äußern, das ginge sicherlich nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: Genau das, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> eben vorbringt, war heute morgen Gegenstand von Diskussionen im Arbeitskreis II. Der Arbeitskreis II hat sich mit der Frage Mitbestimmung deswegen noch einmal befaßt, weil nämlich entgegen dem ursprünglichen Beschluß der Fraktion in Berlin abschließend beraten worden ist in den Ausschüssen und dabei der Ausschuß für Arbeit der Vorlage noch einen Absatz 2 des Schlußparagraphen angefügt hat. In diesem Schlußabsatz ist davon die Rede, daß das Gesetz, soweit es sich um die Verlängerung der Frist von zwei auf fünf Jahre handelt, bereits mit dem 31. Dezember 1966, also rückwirkend, in Kraft treten soll.</p>
				<p>Diese Fassung des Absatzes 2 ist es vor allem gewesen, die Bedenken ausgelöst hat, die heute morgen in Arbeitskreis die Frage aufgeworfen hat, ob unter diesen Umständen nicht noch einmal in eine Beratung eingetreten werden sollte. In der Diskussion ist heute morgen völlig übereinstimmend die Auffassung vertreten worden, daß wir in diesem Stadium der Beratung der 2. und 3. Beratung dieses Gesetzes nicht mehr im Wege stehen sollten, daß wir also die Beratung – so wie vorgesehen – jetzt durchführen sollten, daß aber unsere Juristen, die mit diesem Problem insbesondere vertraut sind, es wurde von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> gesprochen, von Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilhelmiHans_1957-10-15">Wilhelmi</name>, daß diese unsere Juristen gebeten werden sollen, falls die Freien Demokraten im Plenum sich zu dieser Frage äußern, unsere Sicht die Dinge zur Sprache zu bringen und darauf zu verweisen, daß zwar eine Möglichkeit bestehen könnte, daß ein Aktionär oder mehrere Aktionäre eventuell verfassungsrechtliche Bedenken äußern oder auch eine Verfassungsklage anstrengen, daß aber, insgesamt gesehen, diese Möglichkeit nur gering ist und deswegen die Verabschiedung des Gesetzes nicht verhindert werden sollte. Der Arbeitskreis ist also der Meinung, die 2. und 3. Lesung trotz dieser Bedenken wie vorgesehen durchzuführen, aber durch unsere Juristen deutlich machen zu lassen, daß die vorgebrachten Bedenken nicht so schwerwiegend sind, daß deswegen die Beratung zurückgestellt werden sollte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid): Zunächst einmal zu dem Fernschreiben des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LooEngelbertvande">van de Loo</name>. Es handelt sich nicht um eine Lex Rheinstahl, sondern es handelt sich um ein Gesetz, das die Mitbestimmung, den jetzigen Rechtszustand, in den noch der qualifizierten Mitbestimmung unterliegenden drei Konzernobergesellschaften regeln soll, und zwar ist das Rheinstahl, [der bundeseigene Konzern] Salzgitter und die Gelsenkirchener Bergwerks AG. Es ist also nicht so, daß es sich nur um Rheinstahl handelt. Die Sache ist nur deswegen von den Fristen her für Rheinstahl wichtig, weil der Vorstand des Rheinstahlkonzerns den Betriebsräten mitgeteilt hat, daß der Wirtschaftsprüfer im Laufe des Monats März tätig wird, um die Umsatzbasis festzustellen. Das wäre dann das zweite Geschäftsjahr, wo die Verarbeitung überwiegen würde. Aus dem Grunde ist es notwendig geworden, das Gesetz zu ändern.</p>
				<p>Ich darf vielleicht die wesentlichen Punkte meines schriftlichen Berichts vortragen: Diese Änderung, die im Artikel 3 vorgesehen ist, dient lediglich der Klarstellung. Es bedeutet keine materielle Änderung des Gesetzentwurfs, vor allen Dingen kein Rückwirken des Inkrafttretens. Sie soll nur damit deutlich machen, daß es also in Anwendung kommt für das am 31.12.1966 endende Geschäftsjahr. Wir haben im Ausschuß für Arbeit zum Ausdruck gebracht, und das steht auch im schriftlichen Bericht<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN050" type="comment"><p>Vgl. BT-Drucksachen V/1525, zu V/1525.</p></note></seg>, daß durch Artikel 1 des Entwurfs die Fristen von zwei auf fünf Jahre verlängert werden, und zwar sowohl die Fristen für das Hineinwachsen in die Mitbestimmung als auch die Fristen für das Herauswachsen aus der Mitbestimmung, und zwar soll diese Änderung den Zweck haben, den Status quo im Mitbestimmungsbereich solange zu erhalten, bis eine Neuregelung des gesamten Fragebereichs aufgrund des Ergebnisses der von der Sachverständigenkommission zu erarbeitenden Grundlage möglich ist, die der Herr Bundeskanzler in seiner Regierungserklärung angekündigt hat. Wir haben bewußt im Bericht des Ausschusses nicht von der Frage der Aushöhlung gesprochen, sondern nur von der Erhaltung des Status quo, damit die Kommission, die Sachverständigenkommission, ohne Druck von irgendeiner Seite dann auch entsprechend sachverständig arbeiten kann. Von dem Vertreter des Bundesjustizministers ist in der Sitzung des Wirtschaftsausschusses und in der Sitzung des Ausschusses für Arbeit auf die Verfassungsmäßigkeit hingewiesen worden, und zwar war das der Grund, warum wir in Berlin überhaupt entschieden haben, das ein rückwirkendes Inkrafttreten des Gesetzes also nicht möglich sei und verfassungsrechtliche Schwierigkeiten auslösen würde. Aus dem Grunde haben wir uns mit der Fraktionsführung in Verbindung gesetzt, und aus dem Grunde ist es dann in Berlin verabschiedet worden. Das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LooEngelbertvande">van de Loo</name>, der im übrigen als ein Gegner des Mitbestimmungsrechtes der Arbeitnehmer ganz allgemein bekannt ist, das beweisen seine verschiedenen Schriften, hier vorträgt, sollte dann für diese Fraktion kein Anlaß sein, darüber nachzudenken, es sei denn, hier aus diesem Kreise wären entscheidende Gesichtspunkte dazu zu äußern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HortenAlphons_1965-10-19">Horten</name>: Ich möchte das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> vorgetragen hat, aus der heutigen Sitzung des Arbeitskreises IV noch ergänzen. Es ist ja bekannt, auch aus der Debatte, die heute hier vor drei Wochen geführt worden ist, und es ist heute morgen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> ausdrücklich festgestellt worden, daß über diese ganzen Fragen verschiedene, noch nicht ausdiskutierte und bereinigte Meinungen innerhalb der Fraktion bestehen. Zu diesem Zweck wird ja übermorgen unter Leitung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> die Mitbestimmungskommission der Partei konstituiert werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN051" type="comment"><p>Zu Beginn des Jahres 1967 wurden von der Parteiführung der CDU 24 Kommissionen zur Ausarbeitung eines Entwurfs für ein Aktionsprogramm eingesetzt, das die Grundlage für die Politik der CDU in den 1970er Jahren bilden sollte. Zum Vorsitzenden der Kommission »Mitbestimmung« wurde der Bundestagsabgeordnete Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> berufen. Von der CDU/CSU-Fraktion gehörten dieser Kommission die Abgeordneten Heiner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeißlerHeiner_1965-10-19">Geißler</name>, Alphons <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HortenAlphons_1965-10-19">Horten</name>, Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid), Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RinscheGuenter_1965-10-19">Rinsche</name>, Hermann-Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> und Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> an. Zur Übersicht dieser Kommissionen mit den Namen der Vorsitzenden und der einzelnen Kommissionsmitglieder vgl. ACDP, 01-539-074/1.</p></note></seg> Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>, Sie hatten heute morgen angeregt, daß diese Erklärung, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> abgeben soll, auch mit denen abgestimmt werden soll, die anderer Meinung sind, die also nicht mit dem Gesetz einverstanden sind, damit also auf jeden Fall zweierlei zum Ausdruck kommt. Es handelt sich um eine politisch pragmatische Entscheidung, um aus der Situation, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> eben geschildert hat, zunächst mal herauszukommen, die aber nicht in irgendeiner Weise grundsätzlichen Charakter hat und in keiner Weise irgendwie präjudizieren soll. Dann muß man natürlich sich vorbehalten hinsichtlich der Debatte, daß nun von Seiten der FDP gesagt wird, dann wird es unter Umständen doch notwendig sein, dazu noch Stellung zu nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Die Ausführungen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> veranlassen mich noch zu einer Bemerkung, die weniger zur Sache als zur Methode sein soll. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name>, es geht mir gar nicht darum, Argumente eines Herrn Sowieso in die Debatte einzuführen. Ich habe auch geflissentlich vermieden, nicht ohne Grund, mich zur Sache selber zu äußern. Zur Sache will ich nur sagen, daß ich dem Anliegen, das durch diesen Gesetzentwurf vertreten wird, gar nicht so fern stehe, wie Sie vielleicht meinen möchten. Darum geht es mir nicht. Es geht mir um eine methodische Frage. Und das möchte ich von mir aus zum Abschluß dieser kurzen Diskussion auch sagen. Vorhin ist von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name> freundlicherweise von unseren Juristen gesprochen worden, und die sind also herzlich eingeladen worden, dann die Auffassung unserer Kollegen gegen die Angriffe der FDP zu verteidigen. Wenn die Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilhelmiHans_1957-10-15">Wilhelmi</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> dazu bereit sind, habe ich natürlich gar nichts dagegen. Ich muß aber sagen, für die Überprüfung verfassungsrechtlicher Fragen ist in diesem Hause der Rechtsausschuß zuständig und in dieser Fraktion, glaube ich, der Arbeitskreis I. Weder der Rechtsausschuß noch der Arbeitskreis I sind mit dieser Materie beschäftigt worden. Ich will das hier nicht kritisieren, sondern nur einmal feststellen. Daraus folgt für mich, da gewöhnlich der Rechtsausschuß das Vergnügen hat, gegen eingelegte Verfassungsbeschwerden das Haus zu verteidigen, daß die Methode, die bei der Sache angewendet worden ist, wobei es mir gar nicht um die Sache geht, vielleicht doch noch der Verbesserung fähig wäre. Und dies sage ich als Anmerkung für die Zukunft.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>: Ich glaube, wir können in dieser Woche gar nicht anders verfahren, als wie der Arbeitskreis IV beschlossen hat. Wenn wir nicht eine ungeheure Debatte da unten bekommen wollen und selber wieder mit unterschiedlichen Meinungen in Erscheinung treten. Es ist nun einmal so, für uns ist das Problem nicht zu Ende, es ist nicht ausdiskutiert. Es geht jetzt um eine pragmatische ad-hoc-Entscheidung, hätte ich beinahe gesagt. Ich halte es, wie wir es heute morgen besprochen haben, wirklich für richtig, wenn wir von vornherein sagen, wir lassen uns auf die Debatte in dieser Sache gar nicht ein, sondern Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> macht mit Exponenten unserer Fraktion eine Erklärung fertig, die auch auf die Argumente der FDP eingeht. Dann ist das für uns abgeschlossen. Sonst werden wir in die Debatte gezwungen und dann öffnen sich wieder unterschiedliche Meinungen bei uns.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DeldenRembert_1961-10-17">Delden</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> hat das wesentliche schon vorweggenommen, deswegen möchte ich das nur noch einmal unterstreichen, nämlich daß wir uns auf keine Debatte einlassen, sondern uns auf die Erklärung beschränken, die ja das alles beinhalten soll, was eventuell bei uns noch ausdiskutiert werden muß. Dann habe ich noch eine weitere Anregung, wenn die juristische Frage aufgeworfen wird, wird es sich ja nicht umgehen lassen, daß der eine oder andere Experte juristisch dazu Stellung nimmt. Und in diesem Zusammenhang möchte ich vorschlagen, daß dann nicht so sehr Gewicht auf den 31.12.1966 gelegt wird, weil dann ja die Leute, die nichts davon verstehen, mit der Nase auf eine vermeintliche Rückwirkung gestoßen werden, sondern wir sollten uns dann auf den 31.3.[1967] beschränken, nämlich dann, wenn der Wirtschaftsprüfer seine Feststellung trifft. Erst dann kann überhaupt jemand tätig werden. Es kann also von einer Rückwirkung keine Rede sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ElbraechterAlexander_1953-10-06">Elbrächter</name>: Ich halte einen Verzicht auf eine Debatte nur dann für tragbar, wenn in der gemeinsamen Erklärung zwei Dinge festgestellt werden, daß nämlich a) in dieser Fraktion eine unterschiedliche Meinung da ist und daß b) noch einmal erklärt wird, daß mit diesem Gesetzentwurf keine Präjudizierung in der Sache vorgenommen werden soll.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich möchte selbst ein paar Worte dazu sagen. Bedauerlicherweise, und ich bedauere dies wirklich außerordentlich, konnte ich nicht hier sein in der Fraktionssitzung, in der das besprochen wurde, und wir wissen ja alle, wohin es führt, wenn wir in dieser Fraktion sehr schnell mit knappen Mehrheiten Dinge machen, machen müssen – gar kein Vorwurf – man kann nur mit Mehrheit handeln, aber die Sache ist nicht genügend unter uns besprochen. Auch die Regierung ist hier nicht genügend früh vorstellig geworden. Nun hatten wir versucht, ich habe dafür viel Prügel in Berlin eingesteckt, das spielt keine Rolle, die Sache etwas ruhiger behandeln zu können und es nach Ostern zu machen. Die Rechtsmitteilungen, die diese Politik ermöglichten, sind in der Nacht selber zusammengebrochen durch andere Rechtsmitteilungen. Jetzt kriegen wir diese Rechtsauskunft und jene, jetzt kriegen wir einen Termin im Dezember, jetzt sagt Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeldenRembert_1961-10-17">van Delden</name> mit Recht, was natürlich sehr viel angenehmer wäre, wenn ich an die Debatte unten denke, der 31. März [1967] ist eigentlich das Datum. Meine Damen und Herren, sehr schön ist diese Art von Gesetzgebung auf gar keinen Fall, das muß man zunächst einmal sagen.</p>
				<p>Das zweite, was man hier natürlich sagen muß, ist folgendes: Diese Fraktion ist im Wort gegenüber dem Koalitionspartner und hat einen Antrag mit ihrer Unterschrift vollzogen. Infolgedessen mußte in Berlin, nachdem sich dartat, daß die Rechtsauskünfte, die uns zu der etwas größeren zeitlichen Disposition veranlaßten, nicht stimmten, gehandelt werden. Da ist es deshalb ganz richtig, daß sowohl im Wirtschaftsausschuß wie im Ausschuß für Arbeit die Sache fertiggemacht worden ist. Dagegen ist gar nichts einzuwenden, das muß gemacht werden.</p>
				<p>Bleibt ein Wort zur Sache: Darf ich sagen, wie es aus meiner Sicht aussieht, das stimmt vielleicht nicht mit dem überein, was hier sonst gesagt wird, aber ich hatte noch keine Gelegenheit, mich zu äußern. Ich lege Wert darauf, mich hier dazu zu äußern. Die Verlängerung dieser Frist ist natürlich nicht nur die Beseitigung einer Aushöhlung. Es wäre unredlich, das zugleich zu sagen, und das ist das Argument, mit dem ich Ihnen jetzt empfehlen würde, diese Koalitionsabsprache nicht mehr zu hindern: Wer die Ruhr kennt, und meine Freunde, ob Sie aus der Ruhr sind oder nicht aus der Ruhr sind, Sie werden zur Kenntnis nehmen müssen, das sage ich nicht, weil ich zufällig westfälischer Abgeordneter bin, wenn wir mit der CDU in Nordrhein-Westfalen nicht ins Reine kommen, und wir sind unter uns im Unreinen, sagen wir es ehrlich, das ist der Hauptgrund für die ganze Schwierigkeit in Düsseldorf, wenn wir in Nordrhein-Westfalen mit der CDU nicht klar kommen, mit dem Ruhrproblem nicht klar kommen, dann können wir in Baden-Württemberg und Bayern oder Niedersachsen die schönsten Ergebnisse haben, wir werden 1969 in der Opposition sein. Das bitte ich zu sehen.</p>
				<p>Und nun kommt für mich folgendes Argument, was mich veranlaßt, ich gebe zu, schweren Herzens, für diese Sache zu sein. Wenn wir es an der Ruhr bei der zurückgehenden Strukturproblematik von Stahl und Kohle nicht schaffen mit Zustimmung der Gewerkschaften, zu größeren und neuen Organisationsformen der Betriebe zu kommen, daß die Betriebe nicht nur auf einem Bein sitzen, sei es Kohle, sei es Stahl, sondern sich etwas arrondieren können, wie das zum Beispiel ein Betrieb getan hat, der jetzt hier praktisch zur Debatte steht, dann, meine Freunde, wird es an der Ruhr weiter runtergehen. Das ist mein Argument, was mich hier veranlaßt, ich sage Ihnen zögernden Herzens, weil hier vor Ablauf der Untersuchungen der Royal Kommission etwas gemacht werden muß, was nicht nur die Verhinderung einer Aushöhlung ist. Lassen Sie mich das noch einmal so negativ sagen. Ich meine deshalb, wir sollten sehen, daß wir die Geschichte in einer anständigen Weise, vielleicht auch mit diesem wirtschaftspolitischen Strukturargument, noch einmal mit unseren Juristen besprechen, denn was ich ganz miserabel finde, ist, wenn wir dann unten stehen, die FDP, was zu erwarten ist, sich mit juristischer Filigrankenntnis vorbereitet hat, und wir dann etwa sagen, ist verabredet, Augen zu, machen wir. Da müssen wir etwas dazu sagen können.</p>
				<p>Also meine herzliche Bitte ist zunächst, daß wir in der Debatte auch zeigen, daß wir uns die Sache überlegt haben, daß wir das als CDU/CSU sehr deutlich machen, wie ich das eben mit ein paar Worten auch versucht habe, deutlich zu machen. Ich weiß nicht, wie das laufen wird mit der Erklärung, daß dies ein schweres Problem ist und daß wir nicht nur des Koalitionsfriedens wegen versuchen, hier durchzukommen. Das wollte ich persönlich hierzu noch einmal sagen.</p>
				<p>Das letzte, was bleibt, mir persönlich, ich kann es aber nicht in der Sache beurteilen, scheint es intuitiv sehr viel besser zu sein, das Datum von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeldenRembert_1961-10-17">van Delden</name> zu wählen als das Datum des Arbeitsausschusses. Ich kann es nicht beurteilen in der Sache, intuitiv, weil natürlich die ganze rechtliche Problematik und das Tempo, was hier nötig ist, sich doch irgendwo in den Schwanz beißen, denn wenn man sowieso rückwirkend machen muß oder kann und das Haus befaßt ist, dann haben wir auch Zeit. Ja? Irgendwo stimmt das nicht. Ich sagte es bereits, ich kann es sachlich nicht beurteilen, nur intuitiv, psychologisch. Ich weiß nicht, ob wir das noch schaffen, das zu ändern. Aber mir scheint die Sache so wichtig zu sein, daß wir noch eine Minute darüber sprechen. Zunächst Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name>, bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid): Herr Vorsitzender, ich glaube, wir kommen überhaupt nicht in Widerspruch mit diesen Fristen. Der Artikel 3 lautet: Dieses Gesetz tritt am Tage nach seiner Verkündigung in Kraft. Die Ersetzung von zwei aufeinanderfolgenden Geschäftsjahren durch fünf aufeinanderfolgende Geschäftsjahre nach Artikel 1 dieses Gesetzes gilt erstmals für das am 31.12.1966 endende oder laufende Geschäftsjahr. Das ist bei Rheinstahl beispielsweise der Fall. Nur der Rheinstahl-Konzern hat seinen Wirtschaftsprüfer beauftragt, im Laufe des Monats März das Resultat festzustellen. Ich glaube, wir kommen damit hin, wenn wir in der Erklärung im Plenum dieses Datum, 31.3.[1967], entsprechend herausstellen, weil ja der Rheinstahl-Konzern gezwungen ist, unmittelbar nach Feststellung des Ergebnisses durch den Wirtschaftsprüfer dieses Ergebnis zu veröffentlichen. Mehr sollte mit dieser Erklärung nicht gesagt sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Vielleicht können wir so verbleiben. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>, vielleicht können Sie zusammen mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HortenAlphons_1965-10-19">Horten</name> die Erklärung erarbeiten. Ich möchte sie ausnahmsweise selbst sehen, das werden Sie verstehen, weil es für unsere Partei eine sehr wichtige Frage ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HortenAlphons_1965-10-19">Horten</name>: Sie hatten eben gesagt, es handelt sich nicht nur um ein Problem der Aushöhlung. Es wird in dem Zusammenhang interessieren, daß der Berichterstatter des Arbeitsministeriums, Herr Ministerialdirektor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FittingKarl">Fitting</name>, ausdrücklich in seiner Berichterstattung erwähnt hat, daß der aktuelle Fall Rheinstahl nicht als Aushöhlung bezeichnet werden kann, weil es sich ja an sich nur um die Anwendung gesetzlicher Tatbestände handelt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Es ist natürlich sehr wichtig, was Sie sagen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HortenAlphons_1965-10-19">Horten</name>. Ich bin mal gespannt, wie sich das im Schriftlichen Bericht darstellt, nicht, daß wir hier überkreuz laufen. Können wir so verbleiben? Ja, ich möchte mich ein bißchen daran beteiligen.</p>
				<p>[13. SPD-Angebot: Gemeinsame Große Anfrage betreffend Nonproliferation]</p>
				<p>Ich muß um eine Vollmacht bitten, und zwar geht es um folgendes: Die sozialdemokratische Bundestagsfraktion hat uns vor eineinhalb Stunden den Entwurf einer Großen Anfrage zur Frage der Nonproliferation mit der Bitte um Unterzeichnung vorgelegt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN052" type="comment"><p>Vgl. Große Anfrage der Fraktionen der CDU/CSU und SPD vom 19. April 1967 betreffend den Atomwaffensperrvertrag (BT-Drucksache V/1650).</p></note></seg> Wir haben daraufhin mit der Regierung Fühlung genommen und zu unserer Überraschung festgestellt, daß weder der Herr Außenminister noch der Bundeskanzler informiert waren. Wir haben dann den Herrn Bundeskanzler gefragt, bevor wir uns einließen in Gespräche, möchten wir wissen, ob wir das überhaupt brauchen, denn das jetzt einzubringen, sei ein Politikum, und irgendwann käme der Zeitpunkt der Debatte, die sei ein weiteres Politikum. Der Bundeskanzler hat sich mit dem Außenminister in Verbindung gesetzt und diesen beauftragt, er möge sich darum kümmern. Wir haben daraufhin der sozialdemokratischen Bundestagsfraktion sagen lassen, wir seien morgen zu einem Gespräch bereit. Die Formel, die sie ausgearbeitet habe, genüge uns nicht. Ich bitte Sie deshalb um die Vollmacht, wenn nötig, eine solche Große Anfrage für die Fraktion unterzeichnen zu dürfen. Ich werde sie nur unterzeichnen, wenn es a) das grüne Licht des Kanzlers für eine solche Sache gibt und es b) einen Text gibt, den unsere Arbeitsgruppe hierfür billigt. Das Wort wird nicht gewünscht, ich kann so verfahren.</p>
				<p>[14. Verschiedenes]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name>: Arbeitskreis I hat sich heute morgen befaßt mit der Harmonisierung der Beamtenbesoldung, und zwar mit einer Reihe von sehr kontroversen Punkten, die der Arbeitskreis von sich aus nicht entscheiden wollte und von denen er der Auffassung ist, daß auch die Sache für eine Fraktionsentscheidung noch nicht reif sei. Es handelt sich dabei um vier Punkte, die zur Zeit in der Arbeitsgruppe des Innenausschusses behandelt werden und die sowohl innerhalb unserer Fraktion strittig sind als auch mit der SPD-Fraktion strittig sind. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brück</name> hat daher den Vorschlag gemacht, wegen der Bedeutung dieser vier Punkte, die ich ganz kurz skizzieren werde, ein Spitzengespräch zwischen den Fraktionsvorsitzenden – begleitet von dem einen oder anderen Experten – darüber zu führen, wie wir in der Koalition verfahren sollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Die CSU hat eine wichtige Sitzung unter sich, deshalb Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name> Zwischenfrage. Die Sache kann ja sowieso erst in der ersten Arbeitswoche nach Ostern passieren, ich bitte um einen Brief in der Sache, wir verabreden das Gespräch. Sie sind so freundlich, mich zu begleiten.</p>
				<p>Einverstanden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name>: Wir haben in dieser Woche eine Vorlage in 1. Lesung der FDP zur Änderung des Einkommensteuergesetzes.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN053" type="comment"><p>Vgl. Antrag der Abgeordneten Funcke, Moersch und der Fraktion der FDP vom 23. Februar 1967 betreffend ein Gesetz zur Änderung des Einkommensteuergesetzes (BT-Drucksache V/1471).</p></note></seg> Es geht um die steuerliche Begünstigung der Fortbildung. Wir haben im Arbeitskreis beschlossen, die FDP die Sache begründen und dann in den Ausschuß überweisen zu lassen. Es sind Vorstellungen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> entwickelt worden, wie wir auch von uns aus an dieses Problem, das sehr diffizil ist, herangehen könnten. Und wir sind der Meinung, daß es wichtiger ist, wenn die Sache im Ausschuß anhängig ist, dann zugleich mit den Gedanken von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> zu verwerten.</p>
				<p>Die Fraktion ist einverstanden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>: Nicht zu verstehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>: Nicht zu verstehen.</p>
				<p>[15. Mehrwertsteuer]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich habe noch einen Punkt, und zwar folgenden: Mehrwertsteuer haben wir also glücklich im Ausschuß fertig gebracht mit einer kleinen Ausnahme, und wir bemühen uns, in dieser Woche die Ausnahme noch hinzukriegen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN054" type="comment"><p>Vgl. Beschluss des federführenden Finanzausschusses vom 17. März 1967 in der BT-Drucksache V/1581.</p></note></seg> Nun sehe ich zu meiner Überraschung, daß auf der Tagesordnung des Ausschusses für Kommunalpolitik der Entwurf der Nettoumsatzsteuer auf der Tagesordnung steht, um da Sachverständige anzuhören. Das ist, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HesbergCarl_1953-10-06">Hesberg</name>, unter normaler parlamentarischer Sicht doch eine Gefahr der Verzögerung der Verabschiedung. Wir wissen doch, wenn hier Komplikationen eintreten und wir nicht den verabschiedeten Zeitplan einhalten, dieses Gesetz gestorben ist, denn 1. Januar 1969 geht nicht. Wir können es jetzt machen oder gar nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HesbergCarl_1953-10-06">Hesberg</name>: Der Ausschuß für Kommunalpolitik, Raumordnung und Wohnungswesen ist seinerzeit bei der Aufzählung der Ausschüsse, die beteiligt sind, und zwar wegen des Volumens der Umsatzsteuer aus dem Bereich der Bauwirtschaft, als gutachtlicher Ausschuß mit eingeschaltet worden. Aufgrund unseres Gutachtens sind dann Sachverständige der Bauwirtschaft vernommen worden, und es ist das, was unsererseits ermittelt worden ist, in den Hearings bagatellisiert worden. Daraufhin ist vom Ifo-Institut eine gründliche Untersuchung durchgeführt worden, die veranlaßt war von den gemeinnützigen wohnungswirtschaftlichen Verbänden, von den privaten und von den Bausparkassen und von dem Sparkassen- und Giroverband. Alle diese Stellen hielten das Ergebnis, das jetzt vorliegt und welches die Auffassung unseres Ausschusses seinerzeit bestätigte, nämlich daß das Bauen im Ergebnis um 5 Prozent verteuert wird, für richtig, und es wurde in der vergangenen Woche gewünscht, daß wir in unserem Ausschuß noch einmal uns mit diesem Gutachten befassen und feststellen, welche Erleichterungen in anderen Bereichen eintreten, so daß die Mehrbelastung der Bauwirtschaft in etwa aufgefangen ist. Wir können bei der Bedrängnis im Wohnungsbau durch die verschiedensten zusätzlichen Kostenfaktoren diese Sache nicht so einfach laufen lassen. Also, wir sind der Überzeugung, wenn wir das eingehend klären, wahrscheinlich auch im Hinblick auf die Senkung der Baukosten, die Sache gegenstandslos wird. Aber wenn der Ausschuß nun einmal wünscht, daß, nachdem dieses Gutachten vorliegt, wir uns darüber noch einmal eingehend aussprechen, ist dies bei der derzeitigen Lage im Wohnungsbau unerlässlich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich sehe all diese Anliegen. Nur ist das mit der Geschäftsordnung dieses Hauses nicht zu vereinbaren. Ihr Ausschuß ist mitberatend, die mitberatenden Ausschüsse müssen gehört werden, bevor der federführende Ausschuß es beendet. Ihr Votum vom Juli 1966 liegt vor.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN055" type="comment"><p>Neben dem Ausschuss für Kommunalpolitik, Raumordnung, Städtebau und Wohnungswesen nahmen folgende Ausschüsse zum Entwurf eines Mehrwertsteuergesetzes gutachtlich Stellung: Ausschuss für gesamtdeutsche und Berliner Fragen, Ausschuss für Wissenschaft, Kulturpolitik und Publizistik, Ausschuss für Familien- und Jugendfragen, Ausschuss für Gesundheitswesen, Ausschuss für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten, Ausschuss für Sozialpolitik und Verkehrsausschuss. Vgl. hierzu den Bericht des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ToussaintHans_1957-10-15">Toussaint</name> vom 30. März 1967 für den federführenden Finanzausschuss in der BT-Drucksache zu V/1581.</p></note></seg> Wenn Sie das erneut aufgreifen, kommt eine Gesetzgebung niemals zum Abschluß, und vor allen Dingen fürchte ich, außer dem formalen Einwand, wenn wir hier so – darf ich ehrlich sagen – manches Durcheinander spüren, kann man nur sagen, Gott bewahre uns vor jeder Aufweichung von Formalprinzipien, weil wir dann überhaupt keine Ordnung mehr hineinkriegen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HesbergCarl_1953-10-06">Hesberg</name>, es wird übermorgen, ich gebe Ihnen Brief und Siegel hier, wenn Sie sich unsere Post ansehen zu der Frage, ein anderer Ausschuß befaßt werden, aufgrund eines neuen Entwurfs mit den Auswirkungen der Mehrwertsteuer für – ich brauche Ihnen die Bereiche nicht zu nennen. Ich möchte eigentlich darum bitten, daß wir das nicht machen. Ich fürchte, wir werden mit der Sache nicht fertig, und wenn Sie sich, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HesbergCarl_1953-10-06">Hesberg</name>, das bitte ich zu verstehen, einmal ein Bild gemacht hätten, wie ich es mir gemacht habe über die Geschäftslage im Hause, die paar Tage, die wir in diesem Jahr noch zum Arbeiten haben, und dann meine Überschrift »Große Reformen bis 1969«, damit die Große Koalition keine Dauereinrichtung wird, kann ich nur sagen, das stimmt alles nicht mehr, weil wir es nicht schaffen, wenn wir so wie bisher weitermachen. Das ist das übergeordnete Interesse. Wir kommen nur durch, wenn wir uns ganz strikt an Zeitpläne und Geschäftsordnung halten, sonst schaffen wir in dem Hause gar nichts. Ich müßte Ihnen dann, meine Damen und Herren, frohe Ostern wünschen und vielleicht Herrn Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> als den dienstältesten Arbeitskreisvorsitzenden um die Liebenswürdigkeit bitten, die Sitzung eben zu Ende zu leiten. Ich wünsche Ihnen gute Ferien und frohe Ostern.</p>
				<p>(<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> übernimmt den Vorsitz)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HesbergCarl_1953-10-06">Hesberg</name>: Wir könnten es ja morgen so machen, daß wir das nicht mehr mit einem Beschluß abschließen, sondern als ein informatorisches Gespräch des Ausschusses mit den Verbänden, mit den Sachverständigen stattfinden lassen, und daß dann die Fraktion sich selber die Meinung bildet. Die Zeit war ja streng für uns. Wir bekamen die Gutachten erst in der vergangenen Woche. In Berlin sind sie uns zugeleitet worden, da war es einfach nicht mehr möglich, daß wir uns direkt einschalteten. Wir konnten es bis dahin nicht durchstudieren, aber wir haben eine ganz bestimmte Verantwortung, für die Verteuerungen, die in der Wohnungswirtschaft eintreten. Und ich kann daher nicht dem Wunsche des Ausschusses, daß man sich darüber noch einmal unterhält, abwehren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name>: [...]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-03-14-t1505_WZ_FN056" type="comment"><p>Lücke in der Überlieferung.</p></note></seg> entscheidendes Argument, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HesbergCarl_1953-10-06">Hesberg</name>, weswegen ich Sie bitten muß, dringend davon abzusehen. Die Mehrwertsteuer ist wie jede Umsatzsteuer eine Verbrauchssteuer, und wenn wir 25 oder 30 Milliarden umschichten, dann muß natürlich in einigen Bereichen etwas teuerer werden, in anderen Bereichen etwas billiger werden. Jetzt ist für uns nur die Frage, jetzt können wir natürlich nicht einen Bereich herausgreifen und ihn isoliert betrachten, das ist tödlich in diesem Stadium, da kommen nämlich morgen die Weinbauern und die Bierbrauer und machen auch diesen massiven gezielten Vorstoß. Wir bestreiten ja gar nicht, daß es hier und dort Mehrbelastungen gibt, anderswo gibt es Entlastungen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HesbergCarl_1953-10-06">Hesberg</name>, ich kann Ihnen nur sagen, das muß das ganze Werk zusammenbrechen lassen. Wir können gemeinsam das Problem diskutieren, daß jeder, der einen anderen Gesichtspunkt sieht, hier dabei ist und dann auch die Argumente hört. Aber jetzt noch einmal punktuell Einzelprobleme zu behandeln, ist tödlich für die Sache.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Es ist gedacht an ein reines Informationsgespräch. Es werden keine Beschlüsse im Ausschuß gefaßt, und es werden auch keine neuen Stellungnahmen vom Ausschuß abgegeben werden. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name>, ich muß die Mehrwertsteuer genauso draußen vertreten wie Sie, die Sie seit Monaten daran arbeiten. Und es ist doch unsere Pflicht, daß wir uns einen Überblick zunächst einmal über das schaffen, wenn hier neue Argumente kommen, was unsere Sache ist. Daß wir uns im Rahmen dieser Fraktion, wenn überhaupt noch debattiert werden soll, überzeugen lassen von übergeordneten Gesichtspunkten, das ist ja nun ein klarer Fall. Und wenn wir jetzt hier eine Staatsaktion daraus machen, was ist dann der Fall? Dann lassen wir das Ifo-Institut vor der Arbeitsgruppe Wohnungsbau der Fraktion reden. Die SPD macht dasselbe, und dann kann es natürlich Desaster geben. Lassen Sie sich also gesagt sein, meine Herren, es passiert nichts, es wird kein Störmanöver hier geführt, sondern wir möchten informiert werden, was auf uns in unserem Sektor, auf dem wir parlamentarisch in der Hauptsache tätig sind, nun zukommt. Daß das dann im Rahmen eines Gesamtarrangements gesehen werden muß innerhalb der Fraktion und der Koalition, ist eine Selbstverständlichkeit. Also, halten Sie uns nicht für schlechter, als wir nun tatsächlich sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulhoffGeorg_1961-10-17">Schulhoff</name>: Ich glaube nicht, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>, daß er Sie für schlechter hält, er hält Sie vielleicht für etwas anders. Ich halte jedenfalls diejenigen, die sich jetzt, in diesem Augenblick, für die Wohnungswirtschaft derartig bemühen, die halte ich also für etwas träger. Das Problem, um das es jetzt geht, ist seit Jahren bekannt. Ich war der einzige – ich stehe der Wohnungswirtschaft genauso nah wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HesbergCarl_1953-10-06">Hesberg</name> – Unternehmer. Ich war der einzige, der sich dafür eingesetzt hat, aber ich bin völlig allein geblieben. Ich habe mich immer gewundert, während zum Beispiel die Landwirtschaft immer gut vertreten war, war von den Haus- und Grundbesitzern und von denjenigen, die ihr nahe stehen, kein Mensch bei den Beratungen dabei. Jetzt haben wir sie in Berlin abgeschlossen, wir haben vier Tage gearbeitet, wir haben bis nachts 12.00 Uhr gesessen, niemand war dabei. Jetzt, wo wir fertig sind und morgen nur noch den Steuersatz bestimmen wollen, jetzt kommen Sie und sagen, das geht nicht. Das ist eine unerträgliche Belastung des Baumarktes, das muß geändert werden. Glauben Sie denn, wir hätten uns das nicht überlegt. Haben Sie denn schon einmal die Ausfälle ausgerechnet, die dadurch entstehen, das ist das, womit man mich auch zurückgesteckt hat. Die Frage ist die, wollen Sie 10 Prozent, wollen Sie 11 Prozent oder wollen Sie 12 Prozent haben. Wir müssen die 25 Milliarden haben. Jede Erleichterung auf der einen Seite bedeutet praktisch die Erhöhung der Punktzahl. Wenn Sie noch etwas tun wollen, dann müssen Sie Anträge stellen, aber gleichzeitig auch Möglichkeiten für die Deckung suchen. Jetzt, im Augenblick, das Gesetz aufzuhalten, bedeutet, daß das Gesetz praktisch dieses Jahr nicht mehr verabschiedet werden kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PrasslerHelmut_1965-10-19">Prassler</name>: Ich muß zurückkommen auf das, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> vorhin deutlich genug gesagt hatte, es kann sich zum heutigen oder morgigen Zeitpunkt ausschließlich noch darum handeln, eine Information entgegenzunehmen, nachdem hier ein ausführliches Gutachten des Ifo-Instituts erstellt worden ist, um nicht mehr und nicht weniger. Das Votum des Ausschusses liegt bereits seit einem Jahr klipp und klar vor, wie es verlangt worden war von diesem Ausschuß für den Finanzausschuß – und daran ändert sich nach meiner Meinung auch nichts mehr. Das war Grundlage für den Finanzausschuß, und der Finanzausschuß hat seine Arbeiten abgeschlossen, mehr haben wir im Moment nicht mehr zu tun, das ist meine Auffassung als Mitglied des Ausschusses, und damit ist jedes weitere Gespräch in dieser Richtung unnötig. Inwieweit wir uns hier noch informieren lassen über die jüngsten Berechnungsmethoden des Ifo-Instituts, ist völlig zweitrangig und darf darauf keinen Einfluß mehr nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>: Im Sinne dessen, was der Fraktionsvorsitzende vorhin gesagt hat, möchte ich Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HesbergCarl_1953-10-06">Hesberg</name> noch einmal bitten, von der Ausschußsitzung abzusehen. Wir stören hier in der Geschäftsordnung außerordentlich, der Ausschuß hat sein Votum abgegeben. Ich empfehle Ihnen etwas anderes: Der Sozialpolitische Ausschuß hat das in einem anderen Zusammenhang schon einmal gemacht. Er hat aus der Ausschußsitzung eine interfraktionelle Orientierungsbesprechung gemacht. Das könnten Sie auch machen. Damit verstoßen Sie gegen keine Geschäftsordnung, und es ist für Sie der Weg zur Orientierung frei. Sind Sie damit einverstanden? Dann wird so verfahren.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
