<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-05_1966-06-28-t1500_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FranzCorinna"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PippelLaura"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 10. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 4 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/IV</title>
						<author>Corinna Franz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/968631657</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682360</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682646</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682670</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1010/2</idno>
							<objectName>[Nicht überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 28. Juni 1966</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>15 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1966-06-28"><time type="start" when="15:00:00"/><time type="end" when="18:10:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-01" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2021-11-12" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">348.</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP, VIII-001-1010/2.</p>
				<p>Zeit: 15.00 Uhr–18.10 Uhr. Vorsitz: Dr. Barzel.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1966-06-28-t1500_EP_div_SVP-1">
				<p>[1. Bericht des Fraktionsvorsitzenden]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> berichtet eingangs kurz über die Beratungen des Vorstandes, der die Erklärung der Bundesregierung zum Problem der Anwesenheit der französischen Truppen in Deutschland mit Beifall und großer Befriedigung zur Kenntnis genommen habe. Dann habe man sich mit dem dritten Deutschlandgespräch der Parteien, bei dem es im wesentlichen um die Erörterung von Fragen menschlicher Erleichterungen in ganz Deutschland ging, und mit der Information des Regierenden Bürgermeisters <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> über den Redneraustausch und den Stand der Passierscheinverhandlungen befaßt. Im Augenblick sehe es nicht so aus, als würden die beiden letztgenannten Anliegen in absehbarer Zeit den Erwartungen entsprechend zustande kommen. Die Gründe hierfür würden unterschiedlich beurteilt.</p>
				<p>Darüber hinaus habe ein seit langer Zeit anberaumtes wichtiges Gespräch zwischen den Spitzenverbänden der Vertriebenen und der Fraktion stattgefunden. Der erste Teil des Gespräches betraf die Erwartungen, Vorschläge und Anregungen der Vertriebenen hinsichtlich der Gesetzgebung, des Lastenausgleichs und ähnlicher Dinge, der zweite Teil habe einigen politischen Fragen gegolten. Die Gespräche verliefen gut, und es wurde auf Anregung der Vertriebenen beschlossen, die Kontakte zueinander fester und regelmäßiger zu gestalten.</p>
				<p>Ferner habe der Vorstand die von der Bundesregierung noch vorzulegenden Gesetzesentwürfe erörtert, einmal ein Gesetz zur Änderung des Grundgesetzes und einen Gesetzentwurf zur Förderung der wirtschaftlichen Stabilität.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-28-t1500_EP_FN001" type="comment"><p>Entwurf eines … Gesetzes zur Änderung des Grundgesetzes (Drs. V/890 vom 2.9.1966) und Entwurf eines Gesetzes zur Förderung der wirtschaftlichen Stabilität (Drs. V/890 vom 2.9.1966).</p></note></seg> Beide Gesetze hätten zum Ziel, der Bundesregierung ausreichende Kompetenzen zu geben, um bezüglich der Preise, der außenwirtschaftlichen Dinge und des Kapitalmarkts wieder zu besseren Verhältnissen zu kommen. Man sei sich im klaren darüber, daß die Durchsetzbarkeit dieser Sache von vielem abhänge, zunächst davon, daß die Fraktion Entschlossenheit bekunde auch in den Formalien und in der Terminplanung, und auch von einer ausreichenden und guten Beratung mit den Ländern in der Hoffnung, mit Hilfe der öffentlichen Meinung auch die Stimmen der Sozialdemokraten für die notwendigen Verfassungsergänzungen zu bekommen. Mit Rücksicht auf die Länder sei diese Sache bisher noch nicht publiziert worden.</p>
				<p>Die Bundesregierung bitte mit guten Gründen darum, daß ihr diese Gesetze früher, als die formale Arbeitsplanung des Ausschusses<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-28-t1500_EP_FN002" type="comment"><p>Ausschuß für Wirtschaft und Mittelstandsfragen.</p></note></seg> es erwarten lasse, zur Verfügung gestellt werden. Dazu böten sich zwei Möglichkeiten an, entweder der Bundestag komme in der ersten Hälfte des August – früher gehe es des Bundesrates wegen nicht – zu einer Sondersitzung zur ersten Lesung des Gesetzes zusammen. Das bedeute vorher einen ganzen Tag Fraktionssitzung. Dann müsse entweder ein Sonderausschuß, der an die SPD gehen werde, gebildet werden, oder aber man bitte die mit diesem Gesetz befaßten Ausschüsse<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-28-t1500_EP_FN003" type="comment"><p>Ausschuß für Wirtschaft und Mittelstandsfragen sowie Rechtsausschuß.</p></note></seg>, trotz Sommerpause zu arbeiten. Die andere Möglichkeit, für die sich nach langer Debatte der Fraktionsvorstand einstimmig geäußert habe, sehe vor, mit der Arbeit am 12. September zu beginnen, um dann am 14. September die erste Lesung des Gesetzes zu ermöglichen. Wer die Diskussion draußen und die statistischen Daten kenne, wisse, daß die Fraktion hier nicht zögern dürfe. Um dieses Ziel zu erreichen, müsse die Fraktion alles an Arbeitsmöglichkeiten und Terminplanung zur Verfügung stellen. Das heißt natürlich auch, daß die Haushaltsberatungen für das nächste Jahr in die Nähe dieses Termins gerückt werden müssen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-28-t1500_EP_FN004" type="comment"><p>Gesetzentwurf über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1967 – Haushaltsgesetz 1967 – (Drs. V/1000 vom 2.11.1966).</p></note></seg></p>
				<p>Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, glaube, daß es der Fraktion wohl anstehe, noch in dieser Sitzung klarzumachen, daß die Fraktion diesen wichtigen Fragen ihre ganze Aufmerksamkeit zuwende und daß man deshalb in einem beschleunigten Verfahren zur Verabschiedung dieser Gesetze beitragen wolle. Dies liege allerdings nicht nur an der CDU/CSU, sondern am Koalitionspartner, der Opposition, dem Bundesrat und der Bevölkerung, die auch eine Rolle spiele.</p>
				<p>[2. Bericht aus dem Ältestenrat]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> erstattet einen Bericht aus dem Ältestenrat, der sich ebenfalls mit der Terminplanung (12. und 13. September Fraktionssitzung und 14. September Plenarsitzung, im Anschluß daran kontinuierliche Arbeit der Ausschüsse) befaßte. Im Ältestenrat sei man auf die Kritik der SPD gestoßen, die die Dringlichkeit der Gesetze bezweifele<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-28-t1500_EP_FN005" type="comment"><p>Entwurf eines … Gesetzes zur Änderung des Grundgesetzes (Drs. V/890 vom 2.9.1966) und Entwurf eines Gesetzes zur Förderung der wirtschaftlichen Stabilität (Drs. V/890 vom 2.9.1966).</p></note></seg>, und auf technische Schwierigkeiten, die aber überwunden werden könnten. Der Bundestagspräsident habe ebenfalls Bedenken geäußert, die darauf hinausliefen, daß die Ausschußarbeit nach dem 14. September nicht gesichert werden könne, da es nicht möglich sei, eine geteilte Präsenz festzulegen nur für die Ausschüsse, die mit der Materie zu tun hätten, während die anderen frei blieben. Diese Meinung vertrete auch die CDU/CSU und schlage deshalb vor, die Ferien des Bundestages um drei Wochen zu verkürzen. Dies sei man der Regierung und dem eigenen Ansehen schuldig. Auch die Opposition werde sich letztlich nicht weigern.</p>
				<p>[3. Finanzwesen. Finanzverfassung, Bundestag. Sitzungen]</p>
				<p>Bundeskanzler Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>: »Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen. Ich habe dem eigentlich wenig hinzuzufügen. Die Situation ist so, daß die Bundesregierung und das Bundeskabinett am 22. dieses Gesetz zur Stabilisierung der Wirtschaft angenommen haben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-28-t1500_EP_FN006" type="comment"><p>Entwurf eines … Gesetzes zur Änderung des Grundgesetzes (Drs. V/890 vom 2.9.1966) und Entwurf eines Gesetzes zur Förderung der wirtschaftlichen Stabilität (Drs. V/890 vom 2.9.1966).</p></note></seg> Es hat dann die Weitergabe an den Bundesrat verzögert auf Wunsch des Präsidenten der Ministerpräsidentenkonferenz, weil uns gesagt worden ist, die Ministerpräsidenten kommen erst am 30. Juni<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-28-t1500_EP_FN007" type="comment"><p>Von der Bearbeiterin korrigiert aus: Juli.</p></note></seg> zusammen.</p>
				<p>Zwar sind die Wirtschafts- und Finanzminister der Länder unterrichtet worden, aber es schien tunlich zu sein bei einer so wichtigen Sitzung, den Ministerpräsidenten selbst die Möglichkeit zu geben, dazu Stellung zu nehmen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoppelAlfons">Goppel</name>, der dieses Amt im Augenblick innehat, glaubte mir zusichern zu können, daß gleichwohl der Bundesrat dann die Gesetze am 15. Juli verabschiedet, allerdings mit der Einschränkung, daß, wenn ein Widerspruch laut wird, der die Dreiwochenfrist dann wahren muß. Das bedeutet also praktisch, wenn die Gesetze jetzt dem Bundesrat zugeleitet werden nach der Sitzung am 30. Juni – das wird dann also sein mit der Überprüfung der Bundesregierung etwa am 4. oder 5. Juli –, daß dann gegen Ende Juli spätestens unaufschiebbar dann die Gesetze an den Bundestag kommen. Und nun ist die Frage, soll man also, wie hier deutlich geworden ist, Anfang August eine Sitzung des Bundestags einberufen und dann weiterarbeiten in den Ausschüssen. Für viele unserer Freunde ist es natürlich auch eine gewisse Zumutung, und aus diesem Grunde haben wir überlegt: Geschieht eigentlich etwas Entscheidendes, wenn wir dann am 12. September zusammentreten und dann die Ausschüsse weiterarbeiten? Nur in diesem Zusammenhang habe ich gesagt, das scheint mir im Ablauf nicht wichtig zu sein, ob wir Anfang August oder Anfang September zusammentreten, denn damit wird keine Beschleunigung erreicht, es sei denn, die ganzen Ausschüsse müßten während der ganzen Sommermonate durcharbeiten. Drum stehe ich – ich habe mich auch damit einverstanden erklärt – zu der Methode, daß wir am 12. September einberufen und dann die Ausschüsse arbeiten lassen. Ich bin auch gegen einen Sonderausschuß, weil ich glaube, daß die Materie einmal so kompliziert ist und auch von so weittragender Wirkung, daß mehr Abgeordnete sich damit beschäftigen sollten, jeder aus seiner spezifischen Betrachtung heraus. Darum halte ich das für unverzichtbar.</p>
				<p>Was nun die Einberufung des Bundestages während der Ferien anbelangt, so sollte die SPD sich nicht mausig machen. Wir sind schon einmal wegen Telefongebühren zusammengerufen worden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-28-t1500_EP_FN008" type="comment"><p>Siehe Fraktionssitzungen vom 29.7.1964.</p></note></seg> Und hier scheint es mir wahrhaftig um eine wichtigere Sache zu gehen. Ich kann Ihnen sagen, der Präsident der Deutschen Bundesbank hat mit aller Entschiedenheit betont, nicht nur in Schriftsätzen, sondern auch in Kabinettssitzungen, daß es einfach unzumutbar ist, ohne das geeignete und hinreichende Rüstzeug noch die Stabilität der Wirtschaft verteidigen zu wollen. Wir sind uns dabei bewußt, daß wir selbst mit diesem Gesetz noch nicht alles in der Hand haben. Denn wir bekommen in die Hand in stärkerem Umfang Bund, Länder und Gemeinden, die öffentlichen Hände, wir haben Einflußmöglichkeiten auf unternehmerische Dispositionen wie z.B. die Abschreibungen, wir geben in bezug auf die Kreditpolitik der Notenbank ein neues Instrument in die Hand, aber die große Masse des Volkseinkommens, nämlich die Teile, die durch die Tarifpartner in ihrer Autonomie selbst bestimmt werden, sind noch außerhalb. Aber ich glaube, daß diese Warnung, die Anwendung dieses Instrumentariums überhaupt, eine neue Gesinnung und, ich möchte sagen, ein höheres Verantwortungsgefühl in der ganzen deutschen Öffentlichkeit entstehen lassen wird. Ich kann sagen, es ist die Frage der Zeit. Es scheint mir wegen Anfang August oder Anfang September nicht so entscheidend zu sein, weil es für den Ablauf wenig bedeutet. Aber im ganzen kann ich nur sagen, je eher die Bundesregierung und die Notenbank diese neuen Instrumente in der Hand halten, um so sicherer ist die Aussage, daß auch tatsächlich gehandelt werden kann.</p>
				<p>Die Opposition im Bundestag sagt, die Bundesregierung, der Bundeskanzler sollen handeln, aber sie sind gleichzeitig nicht bereit, die Vollmachten und die Instrumente der Bundesregierung und dem Kanzler in die Hand zu geben, die dazu notwendig sind. Ich habe hier schon oft gesagt, daß die Freiheit dann eine gewisse Beschränkung erfahren muß, wenn die Einsicht und die Verantwortung fehlt. Und es scheint mir hier ein typischer Fall zu sein, um zu demonstrieren, daß eben die ungebändigte und ungehemmte Freiheit eine gewisse Verkürzung erfahren muß, wenn Gefahr für das Ganze droht. Das ist im Augenblick der Fall. Was auf dem Kapitalmarkt und dem Rentenmarkt im Augenblick geschieht, das ist kaum darstellbar. Es ist ein unwürdiger Zustand, wenn unsere Großstädte im Ausland herumreisen und hausieren und Geld fordern, Geld fechten um jeden Preis, um 10%, 11% und darüber hinaus. Wenn wir das nicht abstellen, dann ist es um das Ansehen der deutschen Währung und damit um die Sicherheit und Stabilität getan. Ich kann nur sagen, es ist an und für sich die höchste Dringlichkeit geboten. Wenn ich das Gesetz heute hätte, wäre mir es noch lieber. Aber ich brauche es auf alle Fälle zu dem kürzestmöglichen Termin, der überhaupt denkbar ist.«</p>
				<p>Bundestagspräsident Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> stimmt nach dem, was er bisher über den Sinn der Gesetze gehört habe, dem Bundeskanzler vorbehaltlos zu. Er bitte aber die Fraktion zu überlegen, ob man bis zur Einbringung des Gesetzes am 14. September über die offenbar noch bestehenden Schwierigkeiten mit den Ländern hinwegkommen könne. Hierzu wünsche er dem Bundeskanzler besten Erfolg. Sollte die Sache in den Ländern und dem Bundesrat glattgehen, bestehe die Möglichkeit, die Gesetze am 14. September einzubringen. Da die Gesetze einige Verfassungsänderungen enthielten, sei man auf die Mitwirkung der Opposition oder eines Teils der Opposition angewiesen. Die Opposition habe im Ältestenrat erklärt, daß sie, solange sie nicht eines anderen belehrt werde, sich für die Einbringung am 28. September entscheide. Die FDP nenne einen Termin um den 19. September herum. Nach seiner, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaiers</name>, Überzeugung bleibe für die Verabschiedung des Gesetzes entscheidend, zu welchem Termin der Bundeskanzler es für notwendig halte. An technischen Schwierigkeiten – am Plenarsaal würden während dieser Zeit noch Reparaturen durchgeführt – scheitere die Sache nicht, man könnte z.B. in der Beethovenhalle oder in Bad Godesberg tagen. Eine geteilte Präsenz sei nicht möglich, so daß niemand stürmisch einem Termin zustimmen könne, wenn er selber mit der Beratung dieser Gesetze vorerst nicht befaßt sei. Er hoffe, daß es gelinge, nicht zehn Ausschüsse, sondern nur fünf mit dieser Materie zu befassen, so daß die anderen Ausschüsse nicht ganz so intensiv in den sieben hintereinander liegenden Arbeitswochen mit ihrer Präsenzpflicht in Anspruch genommen seien.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> stellt fest, daß nichts im Wege stehe, zu dem frühestmöglichen Zeitpunkt, zu dem der Bundeskanzler gebeten habe, die Arbeit aufzunehmen.</p>
				<p>Bundesratsminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name> unterstreicht die Dringlichkeit der Verabschiedung der Stabilisierungsgesetze. Er hege aber die allerschwersten Bedenken, wenn gleichzeitig, wie das angekündigt werde, die Beratungen des Haushalts 1967 anlaufen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-28-t1500_EP_FN009" type="comment"><p>Gesetzentwurf über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1967 – Haushaltsgesetz 1967 – (Drs. V/1000 vom 2.11.1966).</p></note></seg> Nach den bisherigen Beratungen im Fünferausschuß wisse er nicht, ob die Bundesregierung bis dahin zeitgerecht den Haushalt vorlegen könne. Wenn die erste Lesung bereits im September über die Bühne gehen solle, bedeute das, daß der Bundesrat im August zu einer Sondersitzung zusammenkommen müsse, weil er auf seine Dreiwochenfrist nicht verzichten könne. Das heiße für den Bundesrat keine Parlamentsferien, so daß man auf erhebliche Schwierigkeiten stoße.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name> gibt zu bedenken, daß eine Reihe von Abgeordneten für die Ferien Termine übernommen hätten und seit langem planten, zu Hause die liegengebliebene Arbeit aufzuholen. Darüber hinaus vertrete er die Meinung, daß das Stabilisierungsgesetz – er sei nicht davon überzeugt, daß es durchkomme, wenigstens nicht alle Teile – ohnehin sich nicht vom nächsten Tag an auswirke, sondern eine gewisse Anlaufzeit brauche. Deshalb habe die hier an den Tag gelegte Hast keine sachliche Berechtigung. Ferner dokumentiere man durch die Einberufung des Bundestages während der Ferienzeit eine Ausnahmetat, so daß das Volk etwas Besonderes erwarte, daß dann nicht eintrete. Somit sei die Enttäuschung nachher um so größer. Deshalb spreche er sich für den Antrag der SPD aus, mindestens auf den 28. September zu gehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> widerspricht der Kürzung der Ferien um nur eine Woche; das habe keinen Zweck. Wenn die Dringlichkeit dieser Materie anerkannt werde, müsse ein Zeitgewinn von drei Wochen zur Verfügung stehen. Der Vorstand habe sich für den 14.9. entschieden, weil bis dahin der Haushalt in grobem Umrisse vorliege, zumal der Bundesfinanzminister im Arbeitskreis III bereits von einem Termin im Juni gesprochen habe. Dann komme es darauf an, die Angelegenheit in vier bis fünf Wochen durchzuziehen, so daß sich die Möglichkeit eröffne, im Oktober unter Umständen die Zeit, um die man früher begonnen habe, in irgendeiner Form zu verkürzen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> erinnert daran, daß die Fraktion die Bundesregierung seit Monaten bedränge, ihre Vorschläge zur Stabilisierung zu konkretisieren. Jetzt lägen die Vorschläge vor, und man sei es der Regierung schuldig, sie so schnell wie möglich zu beraten. Die SPD würde umgekehrt auch kritisieren, wenn die Vorlage jetzt nicht vorhanden wäre. Um die Sache optimal zu regeln, könnte vielleicht eine kleine Arbeitsgruppe aus den verschiedenen Arbeitskreisen gebildet werden, die die verschiedenen Probleme aufeinander abstimmt, um dann eine gleichgerichtete Arbeit in den mit dieser Materie befaßten Ausschüssen sicherzustellen.</p>
				<p>Ein weiterer Punkt betreffe die Absprache mit den der CDU/CSU angehörenden Ministerpräsidenten. Es bedeute eine Blamage, wenn die Vorlage der Bundesregierung von der Fraktion unterstützt und mit Hilfe der Opposition auch die verfassungsändernden Bestimmungen durchgezogen seien, im Bundesrat dann nicht durchkomme, weil die CDU-Ministerpräsidenten nicht mitziehen. Deshalb müsse der Bundeskanzler diesem Punkt die größte Aufmerksamkeit widmen und auf Regierungs-, Fraktions- und Parteiebene in den kommenden Wochen alles daransetzen, um ein gutes Klima zu schaffen, daß im Bundesrat dann ohne Hindernisse die Vorlage der Bundesregierung verabschiedet werden könne.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> kündigt an, daß eine Arbeitsgruppe ins Auge gefaßt sei.</p>
				<p>Bundeswirtschaftsminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> verspricht, der Arbeitsgruppe in den nächsten Tagen das gesamte Material zu überreichen.</p>
				<p>Was den Haushalt anbelange, sei es erforderlich, daß er zusammen mit den Stabilisierungsgesetzen beraten werde. Denn aus dem Haushalt müsse hervorgehen, daß die Bundesregierung auch diesmal die Stabilisierungspolitik fortzusetzen gedenke. Bisher hätte nur der Bundeshaushalt den geforderten Beitrag geleistet. Das gehe aus dem Hearing des Wirtschaftsausschusses hervor. Deshalb stände es der Fraktion gut an, wenn sie im nächsten Haushalt das Fortsetzen dieses Vorhabens noch einmal unterstreiche.</p>
				<p>Der Haushalt könnte nach seiner Meinung bis zum 12. September im Kabinett verabschiedet und den gesetzgebenden Körperschaften zugeleitet sein.</p>
				<p>Bezüglich der Einstellung des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name> käme diese wohl weniger aus dem Mangel an Ferien als aus seiner Abneigung zu diesem Gesetz. Es komme aber darauf an, daß die Bundesregierung zur Wiederherstellung der Stabilität zu Beginn des neuen Haushalts die entsprechenden Mittel in die Hand bekomme, um mit den Ländern und den Gemeinden zu verhandeln, um im Herbst dieses Gesetz zu verabschieden. Aus dieser Überlegung heraus wäre er sehr dankbar, wenn die Fraktion dem Vorschlag 12. September Beginn der Arbeit und 14. September erste Lesung zustimmen würde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> spricht sich ebenfalls für den 12. September aus, da man zur Beratung dieser Materie mindestens zwei bis drei Wochen benötige. Nach Beginn der Parlamentsarbeit wären die zuständigen Ausschüsse dermaßen mit Arbeit überlastet, daß sie zusätzliche Arbeit nicht bewältigen könnten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name> weist darauf hin, daß diese Gesetze praktisch nur mit Hilfe der Länder und des Bundesrates zustande kommen können. Bei der ersten Sitzung, die sich mit der Neuverteilung des Beteiligungsverhältnisses befaßte<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-28-t1500_EP_FN010" type="comment"><p>Entwurf eines Zweiten Gesetzes über das Beteiligungsverhältnis an der Einkommensteuer und der Körperschaftsteuer (Drs. V/1066 vom 2.11.1966).</p></note></seg>, hätten die Länder zum Ausdruck gebracht, daß es sich hier um die größte Kraftprobe zwischen Bund und Ländern seit Bestehen der Bundesrepublik handele. Wenn man dies auch nicht überbewerten dürfe, so bestehe doch ein enger Zusammenhang zwischen diesen Stabilisierungsgesetzen, dem Wirtschaftssicherstellungsgesetz und dem Beteiligungsverhältnis. Die Länder hätten bereits darauf hingewiesen, daß sie sich, falls ihre Möglichkeiten auf dem Kapitalmarkt weiter eingeschränkt werden, nicht in der Lage sähen, dem Beteiligungsverhältnis zuzustimmen, so daß am 1. Januar 1967 wieder das alte Verhältnis, nämlich 35% zu 65%, in Kraft trete. Infolgedessen müsse sich die Bundesregierung vorher vergewissern, daß zumindest die CDU-regierten Länder das angestrebte Ziel unterstützen.</p>
				<p>Die Bundesregierung habe die Wirtschaftssicherstellungsgesetze am 22. Juni nicht formell verabschiedet, um den Ministerpräsidenten Gelegenheit zu geben, sich noch einmal mit dem Gesetz zu befassen. Die nächste Sitzung, die sich mit der Neuverteilung des Beteiligungsverhältnisses befasse, könne erst am 27. Juli stattfinden, so daß nach seiner, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adornos</name>, Meinung keine Chance bestehe, den Haushalt bis zum 12. September vorzulegen, weil sich bis dahin die Zahlen, auf die sich der Haushalt aufbaue, noch nicht endgültig festlegen lassen. Dies sollte bei der Termingestaltung auch berücksichtigt werden. Deshalb schlage er vor, sich auf den 26. September zu einigen. Damit wären für die Beratungen des Bundestages eine Woche, für die Beratungen der Länder zwei Wochen gewonnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name> bezieht sich auf die Vorwürfe, die Bundesregierung hätte nicht genügend und rechtzeitig mit den Ländern wegen des Stabilisierungsgesetzes Fühlung aufgenommen, und teilt zum Sachverhalt mit, daß er am 21. April in einem Brief an den Bundeswirtschaftsminister gebeten habe, die Länder auf die Tragweite dieses Gesetzes aufmerksam zu machen. Daraufhin hätten drei Besprechungen mit den Wirtschaftsministern der Länder über die Grundsätze des Stabilisierungsgesetzes stattgefunden. Wenn diese ihrerseits dann ihre Ministerpräsidenten nicht informierten, könne die Bundesregierung dafür nicht verantwortlich gemacht werden. Sie habe sich jedenfalls frühzeitig und rechtzeitig mit den Ländern in Verbindung gesetzt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrerichsGoekeD_1965-10-19">Frerichs</name> glaubt, wenn es der CDU/CSU gelinge, vor der Wahl in Nordrhein-Westfalen dem Wähler klarzumachen, daß auf Initiative der CDU/CSU und mit voller Unterstützung des Bundeskanzlers die Ferien um drei Wochen verkürzt werden, um das Stabilisierungsgesetz beraten zu können, bedeute das eine Unterstützung des Wahlkampfes. Auch für die im Herbst in Bayern und Hessen stattfindenden Landtagswahlen sei es erforderlich, das Gesetz Anfang September einzubringen, damit auch hier der Wähler überzeugt sein könne, daß die Bundesregierung alles zur Stabilisierung tue. Er bitte, den Vorschlag des Vorstandes zu unterstützen und mit der Arbeit am 12. September zu beginnen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name> widerspricht der Behauptung, er halte nichts vom Stabilisierungsgesetz. Wohl treffe es zu, daß er Teile dieses Gesetzes ablehne, ebenso wie auch der frühere Bundesfinanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzel</name>.</p>
				<p>Wenn die Maßnahmen der Bundesbank in der bisherigen Härte noch lange anhielten, werde man sich nach seiner Meinung Gedanken darüber machen müssen, wie man die Konjunktur wieder ankurbele, um ein Wachstum der Wirtschaft zu erreichen. Weiter müsse man beachten, daß, wenn man in die Bevölkerung weiter Unruhe hineintrage, die Spartätigkeit noch mehr nachlasse, weil das Volk in eine Art Inflationspsychose getrieben werde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> legt dar, daß der Haushalt 1967 und die Stabilisierungsgesetze nicht unter Zeitdruck verabschiedet werden. Die Fraktion sollte den Wunsch des Bundeskanzlers berücksichtigen und sich auf den Termin 12. September einigen. Was die Länder anbelange, halte er es für eine Illusion zu glauben, daß eine Einigung bereits vor der dritten Lesung erzielt werden könne. Die Fraktion sollte jederzeit offen sein für bessere Argumente.</p>
				<p>Die Fraktion nimmt bei vier Gegenstimmen den Vorschlag 12. September an.</p>
				<p>[4. Bericht aus dem Ältestenrat]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> erstattet einen Bericht über die Sitzung des Ältestenrates.</p>
				<p>[5. Energiewirtschaft]</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name> berichtet, daß alle im Ausschuß vertretenen Fraktionen dem Verstromungsgesetz zugestimmt haben mit einer Ausnahme.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-28-t1500_EP_FN011" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Sicherung des Steinkohlenabsatzes in der Elektrizitätswirtschaft (Drs. V/679 vom 10.6.1966).</p></note></seg> Die Bundesregierung hatte in der Begründung zu einer Neufassung Subventionen für den Stromtransport, soweit er aus Ballastkohle gewonnen werde, für revierferne Gebiete vorgesehen. Hier sei es zu Meinungsverschiedenheiten über die Zweckmäßigkeit der Subventionen gekommen. Die Bedenken gingen vor allem dahin, daß der Begriff der Ballastkohle möglicherweise nicht ganz bestimmend sei und normale Steinkohle noch einmal über den Transport subventioniert werde. Zur Beratung dieses Punktes sei eine kleine Kommission gebildet worden, an der neben Mitgliedern des Arbeitskreises II zwei Beamte des Bundeswirtschaftsministeriums und zwei Beamte des Wirtschaftsministeriums aus Baden-Württemberg teilnahmen. Die dort gefundene Kompromißlösung schlage sich in einem Abänderungsantrag nieder, der aus zwei Teilen bestehe. Der erste Teil enthalte die Formulierung, wie sie in der Begründung der Bundesregierung stehe, daß der Transport des Ballastkohlestroms subventioniert werden könne, der Betrag dürfe jedoch bis zum 30. Juni 1981 nicht die 100-Mio.-DM-Grenze übersteigen. Der zweite Teil beinhalte eine Art Gerechtigkeitsbestimmung, daß auch für bereits bestehende Kraftwerke die Ölgenehmigung erteilt werden müsse, wenn ein Kohlemehrverbrauch eintritt und die Kraftwerke mit der Verbilligung der Kohle nicht einverstanden seien.</p>
				<p>Weiter werde in einem Entschließungsantrag die Bundesregierung ersucht, bis zum 1.1.1969 zu überprüfen, ob die in §1 vorgesehene Zielsetzung erreicht werde, ob das Gesetz die beabsichtigte Wirkung einer langfristigen Stabilisierung des Absatzes der deutschen Steinkohle aufweise. Über das Ergebnis dieser Prüfung solle der Bundestag unterrichtet werden.</p>
				<p>Über die Haltung der SPD in dieser Sache lasse sich zur Stunde nichts erkennen, die FDP sei bereit, unter der Bedingung zuzustimmen, daß die Gegendruckkraftwerke aus dem Gesetz herausgenommen werden. Diesem Anliegen könne man aber nicht entsprechen, weil 16% des Kraftwerkvolumens damit entwertet würden. Deshalb werde der Vorstand gebeten, mit der FDP Fühlung aufzunehmen und ihr einen Koalitionsantrag anzubieten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name> ergänzt die Ausführungen mit dem Hinweis auf die Schwierigkeit dieser Materie. Man habe sich in den letzten acht Tagen sehr intensiv bemüht, zu einer guten Lösung zu kommen. Der nun gefundene Kompromiß unterlaufe praktisch die noch offenen Fragen, die dann bei Gelegenheit noch zu klären seien. Er glaube, daß auch die süddeutschen Kollegen diesem Lösungsvorschlag ihre Zustimmung geben können.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name> kommt auf die Kosten dieses Gesetzes zu sprechen, die mit 1 650 Mio. DM veranschlagt werden. Diese Kosten bedeuteten keine neue Belastung für den Haushalt, sondern würden durch den Wegfall der Heizölsteuerdegression gedeckt. Das ganze Gesetz werde vom Geld her bestimmt. Durch die Begrenzung auf 100 Mio. DM für eine Zeitspanne von 15 Jahren könne das Gesetz sich nicht ins Uferlose ausweiten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> bittet die Fraktion, auf dem Boden dieses Kompromisses zu bleiben und weitergehende Anträge der SPD abzulehnen.</p>
				<p>Die Fraktion erklärt sich mit dem Kompromißvorschlag einverstanden.</p>
				<p>[6. Gewerblicher Rechtsschutz, Berufsausbildung und Berufsausübung]</p>
				<p>Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name> teilt mit, Arbeitskreis I habe sie beauftragt, im Plenum zum Patentgesetz zu sprechen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-28-t1500_EP_FN012" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Änderung des Patentgesetzes, des Warenzeichengesetzes und weiterer Gesetze (Drs. V/714 vom 16.6. 1966).</p></note></seg> Dieses Gesetz bringe eine Hilfe für das Patentamt, das durch zahllose technische Anmeldungen überfordert sei.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WilhelmiHans_1957-10-15">Wilhelmi</name> trägt zum Patentanwaltsgesetz vor, daß ein Koalitionsantrag vorliege, der die Zulassung der Patentanwälte regeln solle.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-28-t1500_EP_FN013" type="comment"><p>Entwurf einer Patentanwaltsordnung d. Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeringerArved_1957-10-15">Deringer</name> u.a. und d. Fraktionen der CDU/CSU, FDP (Drs. V/276 vom 10.2.1966).</p></note></seg> Ein weiterer Vorschlag befasse sich mit der sozialen Frage, denn man wolle denjenigen, die ihr Examen nicht machen konnten, die Möglichkeit bieten, dieses nachzuholen. In diesen Fragen stecke kein politischer Aspekt, so daß die Fraktion ohne Bedenken diesem Anliegen ihre Zustimmung geben könne.</p>
				<p>Die Fraktion wird so verfahren.</p>
				<p>[7. Zollwesen]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SerresGuenther_1949-09-07">Serres</name> führt zum Siebenten Gesetz zur Änderung des Zollgesetzes aus, daß es zu einigen Schwierigkeiten gekommen sei, weil die SPD im Wirtschaftsausschuß dagegen, im Rechtsausschuß aber dafür stimmte.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-28-t1500_EP_FN014" type="comment"><p>CDU/CSU-FDP-Entwurf eines Siebenten Gesetzes zur Änderung des Zollgesetzes (Drs. V/393 vom 9.3.1966)</p></note></seg> Die Fraktion könne unbedenklich der Sache ihre Zustimmung geben. In der Koalition, mit der Regierung und mit der EWG bestehe Übereinstimmung in dieser Frage.</p>
				<p>In der Fraktion erhebt sich kein Widerspruch.</p>
				<p>[8. Steuern und Abgaben. Personensteuern]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name> äußert sich zur Frage der steuerlichen Behandlung von Überstunden. Im Arbeitskreis III habe man den FDP-Antrag auf Steuerbefreiung der Überstunden abgelehnt<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-28-t1500_EP_FN015" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Änderung des Einkommensteuergesetzes d. Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Frhr. von Kühlmann-Stumm</name> u.a. (Drs. V/554 vom 27.4.1966).</p></note></seg>, und zwar aus rechtlichen, wirtschaftlichen, sozialpolitischen und haushaltsmäßigen Bedenken. Aus rechtlichen Gründen deswegen, weil hier gegen den Grundsatz der Gleichmäßigkeit der Besteuerung verstoßen werde, einmal in bezug auf den Selbständigen, der, gleich, wie lange er arbeite, den gesamten Gewinn versteuern müsse, und gegenüber dem Arbeitnehmer, der von vornherein eine längere Arbeitszeit habe. Dazu kämen sozialpolitisch unerwünschte Folgen durch eine Verkürzung der Renten, weil ja mit der Steuerbefreiung auch eine Befreiung von den Sozialleistungen verbunden sei, und der Trend, die regelmäßige Arbeitszeit zu verkürzen, auch wenn eine 45-Stunden-Grenze in das Gesetz eingebaut werde. Das würde den Unternehmern, insbesondere auch dem mittelständischen Bereich, schlecht bekommen, da dies praktisch bedeute, daß diejenigen, die an sich gut in der Konjunktur liegen, noch einen steuerlichen Anreiz bekommen, Arbeitskräfte aus anderen Bereichen abzuwerben.</p>
				<p>Aus den Reihen der CDU/CSU werde nun ein Antrag vorbereitet, im Rahmen des 312-DM-Gesetzes eine Lösung dieser Frage zu versuchen. Dieser Antrag sei aber noch nicht diskussionsreif, so daß es vielleicht zweckmäßig erscheine, bei der Erklärung im Plenum auf einen diesbezüglichen Lösungsversuch hinzuweisen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchlagerManfred_1965-10-19">Schlager</name> verweist auf den von 85 Abgeordneten unterzeichneten Parallelantrag.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-28-t1500_EP_FN016" type="comment"><p>Nicht ermittelt.</p></note></seg> Dieser Antrag, der eine Lösung des Problems über das 312-DM-Gesetz anstrebe, sei eingehend im Arbeitskreis III und IV diskutiert worden. In Anbetracht dessen, daß die Frage der Besteuerung von Überstunden im Wahlkampf eine große Rolle spiele, stehe man auf dem Standpunkt, der FDP nicht mehr allein dieses Feld überlassen zu können, sondern müsse Überlegungen anstellen, um dem volkswirtschaftlich sicherlich richtigen Anliegen der Mehrarbeit gerecht zu werden. Deshalb werde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name> gebeten, in seine Ausführungen die Bereitschaft der Fraktion einzubauen, diesen Fragenkomplex zu regeln.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BesoldAnton_1949-09-07">Besold</name> erinnert daran, daß er und auch die FDP bereits im letzten Bundestag einen Gesetzentwurf in dieser Richtung eingebracht haben, der aber dann nicht mehr zu Ende beraten werden konnte.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-28-t1500_EP_FN017" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Änderung des Einkommensteuergesetzes d. Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ImleWolfgang_1960-06-29">Imle</name> u.a. (Drs. IV/1161 vom 29.3.1963).</p></note></seg> Im Jahre 1962 habe man ihm, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BesoldAnton_1949-09-07">Besold</name>, entgegengehalten, daß sich die Lage auf dem Arbeitsmarkt demnächst ausgleiche. Aber seit 1960 sei der Arbeitsmarkt verrottet, und dem Angebot an Arbeit ständen nach wie vor nicht genügend Arbeitskräfte gegenüber. Zur Bereinigung des Arbeitsmarktes hätte die Bundesregierung nichts anderes getan, als Gastarbeiter anzuwerben, die aber auch nicht den in Unruhe geratenen Arbeitsmarkt ausglichen.</p>
				<p>Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BesoldAnton_1949-09-07">Besold</name>, könne sich nicht der Auffassung anschließen, daß der Antrag der Verfassung widerspreche und die mittelständischen Unternehmen negativ treffe. Gerade aus diesen Kreisen kämen die Argumente für die Steuerbefreiung der Überstunden, in der man die einzige Lösung sehe, überhaupt jemanden länger an den Arbeitsplatz zu binden. Diesem Anliegen werde nach seiner Meinung auch der Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlagerManfred_1965-10-19">Schlager</name> nicht gerecht. Deshalb bitte er darum, sehr vorsichtig in der Stellungnahme zum FDP-Antrag zu sein.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> rät, den Antrag dem Ausschuß zu überweisen mit der Begründung, daß einige neue Gesichtspunkte aufgetaucht seien, die der Prüfung bedürfen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> unterstreicht den Vorschlag des Vorredners. Solange die Fraktion auch diskutiere, zu einer Einigung werde sie heute nicht kommen. Im Ältestenrat habe man versucht, mit Hilfe der SPD den FDP-Antrag abzulehnen. Das sei aber nicht gelungen. So müsse man sich damit abfinden, daß es zu einer Debatte komme. Deshalb schlage er vor, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name> im Plenum seinen ablehnenden Standpunkt begründe, gleichzeitig aber in einer noch zu findenden Formulierung auch den anderen Lösungsvorschlag und die Ausschußverweisung anspreche.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name> befürchtet das Auseinanderfallen der Fraktion, wenn im Plenum so argumentiert werde. Er schlage vor, daß sich die Gegner und Befürworter dieser Frage noch einmal zusammensetzen und eine tragbare Lösung ausarbeiten. Der DGB vertrete in dieser Sache nicht die Interessen der Arbeitnehmer, und wenn der Bundeskanzler laufend von der Forderung nach mehr Arbeit spreche, müsse die CDU/CSU um ihrer Glaubwürdigkeit willen auch etwas tun. Aus diesem Grunde müsse die Aufstockung des 312-DM-Gesetzes verstanden werden. Den Hinweis, daß diese Sache gegen die Gleichmäßigkeit verstoße, weise er zurück. Es gebe mehrere Beispiele, wo dieser Grundsatz durchbrochen werde, denn es gebe in der Gesetzgebung keine Gleichmäßigkeit. Auch das Argument von der Frühinvalidität erkenne er nicht an. Die Frühinvalidität komme nicht von den zwei oder drei Stunden Mehrarbeit, sondern daher, weil die Leute zu viel Zeit zum Alkoholtrinken haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid) bezweifelt nicht, daß es in der Bundesrepublik eine Menge offener Stellen gebe. Es bestehe eine unterschiedliche Arbeitsmarktlage. Er wehre sich aber dagegen, in einer Zeit, in der in der Stahlindustrie Massenentlassungen vorgenommen werden, die Überstunden von der Steuer zu befreien. Der Antrag zum Vermögensbildungsgesetz erwecke sein Interesse, dem er zustimme, wenn in der morgigen Diskussion auf dieses Problem hingewiesen werde und die Fraktion darüber Überlegungen anstellen wolle, sobald der Antrag vorliege.</p>
				<p>Die Fraktion ist damit einverstanden, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name> für die Fraktion eine Erklärung im Plenum abgibt.</p>
				<p>[9. Steuern und Abgaben. Verbrauchsteuern und Monopole]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name> bemerkt zum FDP-Antrag zur Änderung des Mineralölsteuergesetzes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-28-t1500_EP_FN018" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Änderung des Mineralölsteuergesetzes 1964 d. Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaechterGerold_1961-10-17">Wächter</name> u.a. (Drs. V/696 vom 15.6.1966).</p></note></seg>, daß in Artikel 1 des Antrages einem Anliegen des Bundesfinanzministeriums entsprochen werde, dem der Bundeswirtschaftsminister zugestimmt habe, indem eine Färbung des leichten Heizöls vorgesehen werde, um dem Mißbrauch von steuerbegünstigtem leichten Heizöl als Dieselkraftstoff zu begegnen.</p>
				<p>In Artikel 2 werde die bisherige Regelung der Gasölbetriebsbeihilfe in der Landwirtschaft auf eine neue Grundlage gestellt, indem sie rückwirkend gewährt werde. Hierbei handele es sich um eine sichtbare Vergütung, die im Haushalt ziffermäßig zu Buche schlage, auch wenn der Betrag dafür nicht ausreiche und überplanmäßig aufgestockt werden müsse. Es werde nun versucht, diese sichtbare Vergünstigung der Gasölbetriebsbeihilfe zu einer unsichtbaren Vergünstigung zu machen, was zwei Wirkungen verursache: Einmal verringere sich das Mineralölsteueraufkommen im Jahre 1967 um 360 Mio. DM, da die Gasölbetriebsbeihilfe für das Jahr 1966 zu zahlen sei und ab 1. Januar 1967 die Steuerbegünstigung des leichten Heizöls in Kraft trete. Aus diesem Grunde sei der Arbeitskreis [III] zu dem Ergebnis gekommen, Artikel 2 des Gesetzentwurfs und Artikel 5 Absatz 2 (Außerkraftsetzen von bestimmten Verordnungen) abzulehnen. Auch die in Artikel 3 enthaltene Ermächtigung des Bundesfinanzministers, die steuerbegünstigte Verwendung auch nichtgekennzeichneten Gasöls für eine Frist von 12 Monaten zuzulassen, sei auf erhebliche Bedenken gestoßen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> anerkennt, daß man verschiedener Meinung über das Für und Wider dieses Gesetzes sein könne. Früher habe die Landwirtschaft genau wie die Fischerei den gleichen Mineralölpreis gezahlt, nun müsse sie 30 Pfennig zahlen, wovon sie 15 Pfennig im nächsten Jahr zurückerstattet bekomme. Das Argument, diese Sache belaste den Haushalt, sei unter gar keinen Umständen stichhaltig, vielmehr sei es so, daß innerhalb der EWG die gesamte Landwirtschaft das Öl billiger beziehe als die deutsche Landwirtschaft. Die ganze Angelegenheit halte er für verfahren. Deshalb rate er, diesen Fragenkomplex im Rahmen der Koalition noch einmal zu besprechen, denn in der Sache erkläre man sich zu jedem Kompromiß bereit. Auf keinen Fall dürfe die CDU/CSU als landwirtschaftsfeindlich hingestellt werden. Das sei die Sache nicht wert.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> stellt klar, daß praktisch in einem Jahr zwei Zahlungen erfolgen müßten und es bei diesen Summen doch um eine gewichtige Geschichte gehe. Deshalb sollte die Fraktion den Vorschlägen des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name> folgen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name> widerspricht den Ausführungen des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>. In Wirklichkeit werde doch durch die Gasölbetriebshilfe das in der Landwirtschaft verwendete Mineralöl auf den Steuersatz für das leichte Heizöl herabgemindert. Aber in dem Verfahren stecke gar nicht das Problem, sondern darin, daß auf der einen Seite die Gasölbetriebshilfe gezahlt und im gleichen Jahr auch noch die Steuerfreiheit gewährt werde. Durch das Zusammenfallen dieser beiden Beträge entstehe ein echter Ausfall von 360 Mio. DM. Ob sich das in Zukunft ändern lasse, sei eine andere Frage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> sieht in dem Antrag der FDP ein taktisches Manöver. Man habe den Antrag nicht unterstützt, weil man ihn für unrealistisch halte. Auf der anderen Seite lege man aber Wert darauf, bei der ersten Lesung nicht so sehr in Einzelheiten zu gehen, weil die großen finanziellen Probleme noch erörtert werden müssen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> stellt fest, daß die Fraktion so verfahren will.</p>
				<p>[10. Berufsausbildung und Berufsausübung]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> setzt die Kenntnis der Probleme des Ausbildungsförderungsgesetzes voraus. In den Spitzen- und Anfangsstellungen würden die Wissenschaftler gut bezahlt, weniger dagegen in der Mittelgruppe. Der Gesetzentwurf sei mit Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> abgeklärt und könne ohne Debatte an den Ausschuß überwiesen werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-28-t1500_EP_FN019" type="comment"><p>Nicht ermittelt. Fortgang siehe TOP 18.</p></note></seg></p>
				<p>[11. Tierschutz]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name> referiert über die Beratungen des Arbeitskreises II zum Tierschutzgesetz. Die Interparlamentarische Arbeitsgemeinschaft habe den im vergangenen Bundestag bereits eingebrachten Entwurf neu überarbeitet und der Fraktion zur Billigung vorgelegt. Von seiten der SPD liege ein eigener Antrag vor, nach dem besondere Fragen des Tierschutzes durch Rechtsverordnungen geregelt werden sollen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-28-t1500_EP_FN020" type="comment"><p>Nicht ermittelt.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name> glaubt nicht, daß das Tierschutzgesetz in der heutigen Sitzung verabschiedet werden könne, da es nach seiner Meinung erforderlich sei, einen Verhaltensforscher zu Rate zu ziehen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> hält diesen Vorschlag für vernünftig. Es gehe aber jetzt darum, daß die Fraktion ihre Zustimmung zu einem Gruppenantrag erteile.</p>
				<p>In der Fraktion erhebt sich kein Widerspruch.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-28-t1500_EP_FN021" type="comment"><p>Entwurf eines Tierschutzgesetzes d. Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (CDU), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BadingHarri_1957-10-15">Bading</name> (SPD), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> (FDP) u.a. (Drs. V/934 vom 22.9.1966).</p></note></seg></p>
				<p>[12. Bau- und Wohnungswesen. Baurecht]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name> kommt auf den Initiativantrag der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> und Genossen zur Ergänzung des Bundesbaugesetzes und zur Änderung des Wasserhaushaltsgesetzes zu sprechen. Mit diesem Antrag soll den globalen Anwendungsbestimmungen des Bundesbau- und des Wasserhaushaltsgesetzes, die zum Teil zur Behinderung des Bauens geführt haben, durch eine elastischere Handhabe der Bestimmung begegnet werden. Der Arbeitskreis [II] empfehle der Fraktion, diesen Antrag wegen seiner Bedeutung als Fraktionsantrag zu übernehmen und einzubringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauerJosef_1953-10-06">Bauer</name> bittet, diesem Antrag das Plazet der Fraktion zu geben. Es gehe darum, das Bauen im Außenbereich zu erleichtern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> (Bad Schwalbach) meldet erhebliche Bedenken gegen diesen Antrag an. Auf der Ebene der Kommunen und der Länder könne kein Zug zur Erleichterung des Bauens im Außengebiet festgestellt werden, im Gegenteil träten durch Verordnungen des Landschaftsschutzgesetzes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-28-t1500_EP_FN022" type="comment"><p>Von der Bearbeiterin korrigiert aus: Landwirtschaftsschutzgesetz.</p></note></seg> noch Verschärfungen ein. Insofern wäre eine Durchforstung des Verwaltungsrechts auf diesem Gebiet sicher notwendiger.</p>
				<p>Nach dem Bundesbaugesetz seien die Kommunen für die Fragen des örtlichen Baurechts und der Bauleitplanung zuständig. Bereits heute könne man im Außenbereich bauen, wenn die Gemeinden ihre Zustimmung erteilten. Aus diesem Grunde sollte die Fraktion nicht von oben herab die Gemeinden entmachten, wenn diese ihre Zustimmung zum Bau im Außenbezirk verweigern wollten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HofmannJosef_1965-10-19">Hofmann</name> verweist darauf, daß die Gemeinden sich durch das Bauen außerhalb des Flächenplanes verschuldeten, weil sie für die Erschließungskosten verantwortlich zeichnen. Infolgedessen könne er nicht verstehen, wieso durch den Gesetzentwurf eine finanzielle Erleichterung für die Gemeinden eintrete.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> teilt mit, daß der Antrag auf der Initiative der Gemeinden und der Antragsteller beruhe. Ein Antrag könne nur positiv entschieden werden, wenn die Gemeinden nichts einzuwenden wissen. Das sei bisher keineswegs der Fall gewesen. Bereits in der letzten Legislaturperiode habe dieses Gesetz zu erheblichen Schwierigkeiten geführt. Diesbezüglich seien Anfragen gestartet worden, die Bundesregierung habe Erklärungen abgegeben. Von seiten der Länder hieß es dann immer wieder, daß sie ohne Gesetzesänderung nicht tätig werden können, auch wenn sie die Notwendigkeit dafür einsähen. Deshalb sollte die Fraktion die Änderung im Gesetz vornehmen.</p>
				<p>Gegen die Einbringung als Fraktionsantrag erhebt sich in der Fraktion kein Widerspruch.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-28-t1500_EP_FN023" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Ergänzung des Bundesbaugesetzes und des Wasserhaushaltsgesetzes d. Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> u.a. und d. Fraktion der CDU/CSU, d. Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpitzmuellerKurt_1957-10-15">Spitzmüller</name> u.a. und d. Fraktion der FDP (Drs. V/787 vom 28.6.1966).</p></note></seg></p>
				<p>[13. Gewerbliche Wirtschaft]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name> bittet die Fraktion, die Kleine Anfrage betreffend Lage der ostbayerischen Granitindustrie als Gruppenantrag freizugeben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-28-t1500_EP_FN024" type="comment"><p>Kleine Anfrage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UnertlFranzXaver_1953-10-06">Unertl</name> u.a. betr. Lage der bayerischen Granitindustrie (Drs. V/789 vom 29.6.1966).</p></note></seg> Sie habe die bedrängte Situation dieser Industrie durch die wachsenden und preisgünstigeren Einfuhren aus Portugal, die hohen Qualitätsanforderungen an diese Industrie und ihre Lage an der tschechoslowakischen Grenze sowie die Erleichterung ihrer Wettbewerbslage zum Inhalt.</p>
				<p>[14. Bau- und Wohnungswesen. Wohnungsbau]</p>
				<p>Eine weitere Kleine Anfrage beschäftige sich mit öffentlich geförderten Eigentumsmaßnahmen im Wohnungsbau.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-28-t1500_EP_FN025" type="comment"><p>Kleine Anfrage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name> u.a. betr. öffentlich geförderte Eigentumsmaßnahmen im Wohnungsbau (Drs. V/783 vom 28.6.1966).</p></note></seg> Sie beziehe sich auf den Anteil der Familienheime und des Wohnungseigentums am Wohnungsbau in den Ländern und auf die weitere Förderung der Familienheime.</p>
				<p>[15. Europäische Wirtschaftsgemeinschaft. Landwirtschaft]</p>
				<p>Dann liege eine Kleine Anfrage einer Gruppe von FDP-Abgeordneten zur Durchführung der Getreideverordnung Nr.19 der EWG vor. Diese Anfrage habe die unterschiedliche Anwendung und Auslegung dieser Verordnung in den einzelnen Mitgliedsländern der EWG zum Gegenstand.</p>
				<p>Die Fraktion ist mit der Einbringung dieser Kleinen Anfragen einverstanden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-28-t1500_EP_FN026" type="comment"><p>Kleine Anfrage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaechterGerold_1961-10-17">Wächter</name> u.a. betr. Duchführung der Verordnung Nr.19 EWG (Drs. V/771 vom 29.6.1966).</p></note></seg></p>
				<p>[16. Kraftfahrzeuge]</p>
				<p>Als letztes habe sich der Arbeitskreis [II] über die Notwendigkeit der Sicherheit des Kraftfahrzeugbaus unterhalten und auf Anregung des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> beschlossen, eine Arbeitsgruppe zu bilden, die unter seinem Vorsitz während der Sommerpause zusammen mit dem Bundesverkehrsministerium Vorschläge erarbeite und sie dann dem Arbeitskreis zur Beratung vorlege.</p>
				<p>[17. Eisenbahnen. Personen- und Gütertarife]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name> bezieht sich in seinen Ausführungen auf die Anträge der CDU/CSU und SPD betreffend Schülerfahrkarten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-28-t1500_EP_FN027" type="comment"><p>Antrag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name> u.a. und Fraktion der CDU/CSU betr. Altersgrenze für Schülerfahrkarten bei der Deutschen Bundesbahn (Drs. V/546 vom 21.4.1966) und Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> u. Fraktion der SPD betr. Tariferhöhungen und Einführung einer Altersgrenze für Schülerfahrkarten bei der Deutschen Bundesbahn (Drs. V/563 vom 3. 5.1966).</p></note></seg> Im Frühjahr dieses Jahres habe die Deutsche Bundesbahn eine willkürliche Begrenzung der Schülerkarten auf das 27. Lebensjahr festgelegt. Diese Grenze sei aus mehreren Gründen ungerecht, einmal für denjenigen, der seinen Wehrdienst ableiste, für denjenigen, der einem naturwissenschaftlichen Studium nachkomme, und zum anderen für denjenigen, der den zweiten Bildungsweg beschreite. Die Bundesregierung könne kaum eine sozial- und bildungspolitische Maßnahme so gezielt treffen wie in dieser Frage. Die Fraktion werde deshalb gebeten, sich dem einstimmigen Beschluß des Wissenschafts- und des Verkehrsausschusses anzuschließen, ab 1. Oktober die 27-Jahres-Grenze aufzuheben</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>1.</label><p>für die Mitglieder der Bundeswehr um 1½ Jahre,</p></item>
					<item><label>2.</label><p>für die Teilnehmer am zweiten Bildungsweg und</p></item>
					<item><label>3.</label><p>für diejenigen, die aus Invaliditätsgründen u.ä. umgeschult würden.</p></item>
				</list>
				<p>Aus verwaltungstechnischen Gründen würde es sich sogar als vorteilhaft erweisen, die 27-Jahres-Grenze ganz aufzuheben, denn die Verwaltung der Deutschen Bundesbahn habe festgestellt, daß die Aufwendungen zur Feststellung dieser drei Ausnahmen mehr koste als die Aufhebung der Grenze.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> unterstützt den Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name>, der ein Minimalprogramm darstelle. Die ganze Maßnahme habe sehr einschneidende Wirkungen, denn die Mobilisierung der Bildungsreserven hänge zu 80% an der Frage des Transports.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name> bezweifelt, daß Arbeitskreis II nur aus finanziellen Gründen die Zustimmung zu dieser Sache, die 300000 DM ausmachen werde, verweigere, in Anbetracht der Milliardenbeträge für andere Zwecke. Das bedeute eine Verschiebung der Werte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BremerRolf_1965-10-19">Bremer</name> teilt mit, Arbeitskreis III habe diesen Antrag nicht im Hinblick auf den sachlichen Gehalt und seine Zielsetzung abgelehnt, sondern nur wegen des fehlenden Deckungsvorschlages. Ferner sei die Rede von 2 Mio. DM gewesen und davon, daß das Bundesverkehrsministerium keine Möglichkeit sehe, diese 2 Mio. DM aus dem jetzigen Haushalt freizumachen.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Pitz-SavelsbergElisabeth_1953-10-06">Pitz-Savelsberg</name> vertritt bei allem Willen zur Sparsamkeit die Auffassung, daß die Union ihre Glaubwürdigkeit in der gesamten Bildungspolitik verliere, wenn sie hier die Grenze nicht fallenlasse. Immer wieder betone man, daß im Bereich der Bildung, Wissenschaft und Forschung eine der entscheidenden Prioritäten liege.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> (Bad Schwalbach) sieht den richtigen Akzent nicht in der Frage der Deckung des Haushalts, sondern in der Frage der Bundesbahn, ihrer Zuschüsse und der Liquiditätshilfen an die Bundesbahn.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name> stellt richtig, daß der Betrag von 2 Mio. DM Kosten für die Bundesbahn von anderer Seite als für zu hoch veranschlagt gehalten werde. Für die restlichen drei Monate stehe lediglich ein Betrag von 300000 DM zur Debatte.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConringHermann_1953-10-06">Conring</name> unterstreicht die Bemerkungen des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>. Immer mehr bemühe man sich, daran festzuhalten, daß die Bundesbahn ein wirtschaftliches Unternehmen sei und daß derjenige, der ihre Dienste in Anspruch nehme, den Gegenwert dafür entrichte. Er wehre sich dagegen, die Gesundung der Bundesbahn dadurch zu hemmen, daß ihr immer wieder Aufgaben auferlegt würden, die mit einem Dienstleistungsunternehmen nichts zu tun haben. Wenn irgendwelche Menschen bevorzugt werden sollen, müsse derjenige, der das verlange, dies auch finanzieren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> faßt den Wunsch der Fraktion dahin auf, daß sie die Sache machen wolle und einen finanziellen Weg suche.</p>
				<p>[18. Berufsausbildung und Berufsausübung]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> berichtet aus den gemeinsamen Beratungen der Arbeitskreise IV und VI zur Frage des Ausbildungsförderungsgesetzes. Zu diesem Fragenkomplex lägen zwei Entschließungsanträge der FDP und SPD vor<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-28-t1500_EP_FN028" type="comment"><p>FDP-Entschließung betr. Ersuchen an die Bundesregierung um Unterbreitung von Vorschlägen für die Vereinheitlichung und Verbesserung der Ausbildungsförderung […], Sten. Ber., 45. Sitz. am 27.5.1966, S. 2218 (Umdr. 78) und SPD-Entschließung zum Haushaltsgesetz 1966 Epl. 06 betr. Ersuchen an die Bundesregierung um Intensivierung ihrer Bemühungen um den Abschluß eines Verwaltungsabkommens […], Sten. Ber., 45. Sitz. am 27.5.1966, S. 2218 (Umdr.59 neu).</p></note></seg>, bei denen es darum ginge, die 450 Mio. DM des ehemaligen »Pennälergehalts« zu absorbieren. In Anbetracht dieser potentiellen Mehrheit im Plenum sehe man sich im Arbeitskreis genötigt, ein eigenes Ausbildungsförderungsgesetz vorzulegen, um nicht die gesellschaftspolitischen Vorstellungen der Union zu gefährden. Dieses Gesetz hätte schon einmal vorgelegen und sei jetzt nur auf den neuesten Stand gebracht worden. In einer Kommission unter Leitung von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Pitz-SavelsbergElisabeth_1953-10-06">Pitz-Savelsberg</name> sei diese Materie besprochen worden mit dem Ergebnis, sie entweder als klare politische Willensbildung zu äußern oder als Gesetz einzubringen. Nach erneuten Beratungen empfehle der Arbeitskreis, das Gesetz im Grundsatz zu billigen und einzubringen, wenn die Verhandlungen am 30. Juni mit den Ländern zu erkennen geben, daß weder ein Verwaltungsabkommen noch sonst eine Lösung erzielt werden könne.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> wendet sich gegen das Gesetz, da es weder mit dem Bundeskanzler noch mit dem Koalitionspartner, noch mit dem Arbeitskreis III abgestimmt sei. Dem Wettlauf in dieser Sache könne man mit dem Hinweis, daß bereits ein Gesetzentwurf vorliege, der beraten werde, begegnen. Wenn dieses Gesetz im Juli eingebracht werde, müsse die ganze Diskussion um den Haushalt erneut aufgegriffen werden.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Pitz-SavelsbergElisabeth_1953-10-06">Pitz-Savelsberg</name> verweist darauf, daß man auf dem Gebiet der Ausbildungsförderung eine 25%-Kürzung durch das Haushaltssicherstellungsgesetz habe hinnehmen müssen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-28-t1500_EP_FN029" type="comment"><p>Haushaltssicherungsgesetz vom 20.12.1965, BGBl. I, S. 2065.</p></note></seg> Auch in die Erhöhung der Fahrpreise habe man sich gefügt. Jetzt solle man doch denen, die wirklich im Verhältnis zu den Ausbildungskosten ein zu kleines Einkommen hätten, helfen. Der vorliegende Entwurf biete einen glatten Weg und gestatte die Rückerstattung der Ausbildungskosten.</p>
				<p>Was den Termin anbelange, möge es schon sein, daß man bei dem Gespräch am 30. Juni, in dem der Bundeskanzler auch diese Sache mit den Ländern zur Sprache bringen wolle, nicht zum Ziele komme. Deshalb sollte die Fraktion heute schon beschließen, wenn es zu keinem Verwaltungsabkommen komme, dieses Gesetz einzubringen. Die SPD jedenfalls komme mit ihrem Gesetz, das dann teurer werde.</p>
				<p>Die Fraktion beschließt, die Einbringung dieses Gesetzes von dem Ausgang der Verhandlungen mit den Ländern abhängig zu machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name> erinnert daran, daß der Bundestag bereits vor sieben Jahren den Auftrag an die Bundesregierung erteilte, einen Gesetzentwurf für ein Ausbildungsbeihilfengesetz vorzulegen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-28-t1500_EP_FN030" type="comment"><p>SPD-Gesetzesvorlage über die Gewährung von Berufsausbildungs- und Erziehungsbeihilfen (Drs. III/459 vom 19.6.1958) und Sten. Ber., 68. Sitz. am 8.4.1959, S. 3629 (Abstimmung).</p></note></seg> Seit sieben Jahren komme die Regierung diesem Auftrag nicht nach, abwechselnd aus verfassungsrechtlichen und finanziellen Gründen. Zur Umschiffung dieser verfassungsrechtlichen Schwierigkeiten habe der Bundestag im Mai des vorigen Jahres die Bundesregierung gebeten, mit den Ländern ein Verwaltungsabkommen über die Ausbildungsförderungsbeihilfe zu beschließen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-28-t1500_EP_FN031" type="comment"><p>SPD-Entschließung betr. Ersuchen an die Bundesregierung um Aufnahme von Verhandlungen mit den Ländern über einheitliche Regelungen für eine gezielte Ausbildungsförderung und ihre Finanzierung im Rahmen eines Verwaltungsabkommens, Sten. Ber., 170. Sitz. am 10.2.1965, S. 7969 (Umdr. 548) und 184. Sitz. am 19.5.1965, S. 9270 (Abstimmung).</p></note></seg> Auch hier komme die Regierung nicht weiter, weil die Länder nicht alle mitmachten. Deshalb hätten nun die Arbeitskreise IV und VI die Initiative ergriffen, um auch vor der Öffentlichkeit bestehen zu können, denn er glaube nicht mehr, daß man die deutsche Bevölkerung mit verfassungsrechtlichen und finanziellen Ausreden vertrösten könne. Er spreche sich dafür aus, den Gesetzentwurf einzubringen, wenn die Konferenz des Bundeskanzlers mit den Ministerpräsidenten am 30. Juni nicht zu einem positiven Ergebnis in dieser Frage führe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> erklärt, die FDP habe gestern vor den gleichen Problemen gestanden. Sie habe sich mit dem Bundesfinanzminister in Verbindung gesetzt und dann beschlossen, von einer Einbringung zu diesem Zeitpunkt abzusehen.</p>
				<p>In dem Augenblick, in dem man mit den Ländern über den Bundesanteil am Steueraufkommen verhandele, ein Gesetz einzubringen, das die Länder zu Zahlungen verpflichte, halte er für taktisch falsch.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> stimmt dem Vorschlag des Fraktionsvorstandes zu. Damit sei doch eine Grundlage geschaffen, spätestens nach den Sommerferien erneut diese Frage zu diskutieren, wenn die Fraktion nicht zufrieden sei.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
