<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#MarxStefan"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 14. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1966-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/V</title>
						<author>Stefan Marx</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno>https://d-nb.info/999060686</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1010550721</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1016/1</idno>
							<objectName>[Nicht überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 2. April 1968</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>45 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1968-04-02"><time type="start" when="08:05:00"/><time type="end" when="13:08:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-01" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2021-11-12" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">57.</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP, 08-001-1016/1.</p>
				<p>Zeit: 8.05 Uhr – 13.08 Uhr. Vorsitz: Barzel.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_div_SVP-1">
				<p>[1. Bericht des Fraktionsvorsitzenden]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich eröffne die Fraktionssitzung. Ich kann mich heute auf wenige Eingangsbemerkungen beschränken. Ich glaube, es ist jetzt nicht die Stunde, wo wir im einzelnen sprechen wollen über Probleme, die aus der westlichen Führungsmacht nun für einige Zeit auf uns zukommen. Ich glaube, das ist hier im Augenblick kein Anlaß, miteinander darüber zu sprechen.</p>
				<p>Bevor ich von anderem spreche, möchte ich erst unserem Freunde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>, der noch nicht hier ist, unseren Glückwunsch sagen. Er ist gewählt zum Präsidenten der Bundesanstalt für Arbeit in Nürnberg (Beifall). Wir werden Gelegenheit nehmen, uns von ihm in aller Form zu verabschieden und seine parlamentarische Arbeit hier zu würdigen. Ich habe eine Bitte an die Fraktion, nämlich die, daß es in der Frage der Nachfolge nun für Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> möglichst wenig Beschlüsse von Landesgruppen und anderen Untergruppen gibt, sonst wird es nachher zu schwierig, sich auf einen zu verständigen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN001" type="comment"><p>Es musste ein Nachfolger für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> im Vorsitz des Fraktionsarbeitskreises IV (Arbeit und Soziales) bestimmt werden.</p></note></seg> Vielleicht kann man das etwas später erst beginnen. Wir haben ja eine Pause, meine Damen und Herren. Ja, sonst kommt man nicht mehr zusammen.</p>
				<p>Der dritte Punkt, den ich noch erwähnen möchte, ist folgender: Unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> wird jetzt nicht hierher kommen. Er wird um 14.30 Uhr zusammen mit seinem Nachfolger zur Vereidigung kommen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN002" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> war am 28. März 1968 von seinem Amt als Bundesminister des Innern zurückgetreten, weil er nach den Beschlüssen des SPD-Bundesparteitags in Nürnberg Mitte März 1968, die faktisch eine Verschiebung der Entscheidung über eine Wahlrechtsrechtsreform auf das Jahr 1970 bedeuteten, keine Möglichkeit mehr sah, noch in der laufenden Legislaturperiode die Einführung eines mehrheitsbildenden Wahlrechts zu beschließen. Zu seinem Nachfolger wurde der CDU-Bundestagsabgeordnete Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> berufen. Vgl. hierzu <hi rendition="#smcap">Hildebrand</hi>, S. 361–364.</p></note></seg> Er ist unterrichtet über das, was ich in der Sondersitzung der Fraktion gesagt habe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN003" type="comment"><p>Vgl. Protokoll der Fraktionssitzung vom 28. März 1968.</p></note></seg> Ich will das nicht wiederholen. Ich erbitte nur Ihre Zustimmung dazu, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> natürlich von der Fraktion, in den Fraktionsvorstand – wie, weiß ich auch noch nicht, wie das formell gehen soll – entsandt wird. Ich bitte um Ihre Zustimmung dazu, meine Damen und Herren. Ich danke herzlich!</p>
				<p>Ich habe dann noch einen Punkt, den anzusprechen in Abwesenheit der Beteiligten mir nicht viel Spaß macht. Aber ich muß das tun, denn ich sehe heute morgen eine Nachricht der »dpa« – ich muß das vorlesen: Bundesfinanzminister Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> will seine Konzeption der Finanz- und Haushaltspolitik auch unter dem vor dem Wahljahr drohenden Ausgabendruck mit allen Konsequenzen, auch der des Rücktritts, einzuhalten versuchen. Das sagt der Parlamentarische Staatssekretär im Bundesfinanzministerium, Albert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, in einem Gespräch mit usw. Der Finanzminister hat mit seinem Parlamentarischen Staatssekretär abgesprochen, daß Konsequenzen gezogen werden, wenn die Finanzkonzeption nicht verwirklicht werden kann.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich möchte hierzu in aller Form sagen und werde das den beiden Herren – ich hoffe mit Ihrer Zustimmung – auch sagen. Nämlich die Frage, erstens, gegen wen die Drohung gerichtet ist, ob etwa gegen uns, und zweitens, ob das eine Methode ist, die Stabilität der Regierung und unsere Zusammenarbeit zu fördern, meine Damen und Herren (Beifall). Ich möchte nicht immer nur hinterher Pannen flicken, sondern an sich vorher etwas zu vermeiden versuchen. Ich sage das so deutlich, weil wir jetzt ja vier Wochen keine Sitzung haben. Nicht wahr? Ich bedanke mich für die Zustimmung.</p>
				<p>Der nächste Punkt, meine Damen und Herren – eine Sekunde, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BesoldAnton_1949-09-07">Besold</name>, ich würde gern meinen Bericht zu Ende machen, wie es üblich ist, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BesoldAnton_1949-09-07">Besold</name> – bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BesoldAnton_1949-09-07">Besold</name> unverständlich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BesoldAnton_1949-09-07">Besold</name>, ich habe erklärt, es täte mir leid, daß ich das jetzt sagen müßte, ich würde es ihm nachher auch sagen. Ich kann unmöglich mit der Tagesordnung immer warten, bis alle Kollegen gerade da sind. Ich werde das nachher auch sagen. Veröffentlicht wird es nicht. Aber ich meine, meine Damen und Herren, in dieser Lage, die wir hier haben, müssen wir ein bißchen Zügigkeit doch erreichen wollen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, in diesem Augenblick kann ich Ihnen nicht sagen, wann der Bundeskanzler kommen wird. Wir werden auf jeden Fall heute um 14.30 Uhr die Vereidigung des neuen Bundesministers haben. Dazu möchte Ihnen der Kanzler, wenn er kommt, selbst Mitteilung machen. Er hat mich gestern nach mehreren Gesprächen davon unterrichtet, daß er sich für unseren Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> entschieden hat, meine Damen und Herren (Beifall). Auch der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> wird jetzt nicht hier sein. Ich glaube, das ist verständlich, meine Damen und Herren.</p>
				<p>Ich möchte gerne noch die Fraktion ermuntern, sich möglichst doch an dem Wahlkampf in Baden-Württemberg zu beteiligen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN004" type="comment"><p>Am 28. April 1968 fanden in Baden-Württemberg Landtagswahlen statt.</p></note></seg> Wenn nicht zum Helfen, dann zum Lernen, denn die Verhältnisse ändern sich. Ich bin gerne bereit, uns darüber zu unterhalten, wenn das gewünscht wird, heute will ich nur diesen Hinweis geben.</p>
				<p>Zur Haushaltsdebatte wird Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> gleich im einzelnen vortragen. Meine Damen und Herren, es wird dies eine Debatte werden, die das Aufräumen einschließt, gleichzeitig dabei Kohleanpassungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN005" type="comment"><p>Vgl. den von der Bundesregierung am 30. August 1967 eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Anpassung und Gesundung des deutschen Steinkohlenbergbaus und der deutschen Steinkohlenbergbaugebiete (BT-Drucksache V/2078) in Verbindung mit den Stellungnahmen des Ausschusses für Wirtschaft und Mittelstandsfragen vom 29. März 1968 (BT-Drucksachen V/2797, zu V/2797) und des Haushaltsausschusses vom 1. April 1968 gemäß Paragraph 96 der Geschäftsordnung des Bundestages (BT-Drucksache V/2802).</p></note></seg> und die Expertise des Monnet-Komitees.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN006" type="comment"><p>Vgl. Antrag der Fraktionen der CDU/CSU, SPD und FDP vom 10. Oktober 1967 (BT-Drucksache V/2157) in Verbindung mit der Stellungnahme des Auswärtigen Ausschusses vom 8. Februar 1968 (BT-Drucksache V/2801).</p></note></seg> Außerdem wird die Debatte über Vietnam gehen und eine Aussprache über Griechenland. Zum Kanzlerhaushalt wird auf unsere Bitte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> sprechen. Es ist nicht gut, wenn da immer derselbe herumredet, meine Damen und Herren. Zu Vietnam wird Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name> und Prinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Sayn-Wittgenstein-HohensteinBotho_1965-10-19">Botho</name> zur Verfügung stehen, zu Griechenland, glaube ich, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KopfHermann_1949-09-07">Kopf</name>. Zu den anderen Problemen werden wir das gleich hören.</p>
				<p>Lassen Sie mich am Schluß eine ein bißchen erheiternde Bemerkung machen, meine Damen und Herren. Sie haben gesehen, daß die »Iswestija«, gestützt auf unsern Beschluß, uns mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaoTse-Tung">Mao</name> zu beschäftigen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN007" type="comment"><p>Wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> auf einer Pressekonferenz am 7. März 1968 in Berlin mitteilte, wolle die CDU/CSU-Fraktion vor dem Hintergrund der Studentenproteste Sachverständige hören, die sie mit den Lehren von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaoTse-Tung">Mao Tse-tung</name> und den Gedanken von Professor Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarcuseHerbert">Marcuse</name> bekanntmachen sollten. Man wolle hören, was aus den Lehren dieser beiden für die Politik der CDU/CSU wissenswert erscheine. Vgl. »CDU will Mao studieren«, in: »Die Welt« vom 8. März 1968.</p></note></seg>, sich sehr sorgfältig mit den Problemen zwischen Bonn und Peking beschäftigt hat und gestützt auf diesen Beschluß, der ideologisch interessant war, behauptet, es gäbe eine wichtige Annäherung zwischen Rotchina und Bonn, meine Damen und Herren (Gelächter).<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN008" type="comment"><p>Vgl. »Moskau argwöhnt: Annäherung Bonn–Peking«, in: »FAZ« vom 30. März 1968.</p></note></seg> Aber das ist ernsthaft und all denen zur Kenntnis, die meinen, in Moskau denke man nicht mehr ideologisch, meine Damen und Herren. Nach diesen Worten des Vorsitzenden, meine Damen und Herren, erteile ich zunächst das Wort zum Bericht aus dem Ältestenrat Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>.</p>
				<p>[2. Bericht aus dem Ältestenrat]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Meine Damen und Herren, Ablauf der Plenarsitzung dieser Woche! 15.30 Uhr heute ohne Fragestunde erst die Vereidigung, dann Aufruf der Einzelpläne 04<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN009" type="comment"><p>Der Einzelplan 04 des Bundeshaushalts betrifft den Geschäftsbereich des Bundeskanzlers und Bundeskanzleramtes.</p></note></seg> und 05<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN010" type="comment"><p>Der Einzelplan 05 des Bundeshaushalts betrifft den Geschäftsbereich des Auswärtigen Amts.</p></note></seg>, sozusagen in einem Atemzug. Eröffnet wird die Debatte voraussichtlich durch den Bundeskanzler, dann an Stelle der FDP Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>. Die SPD hat gebeten, nach <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> und unserem Sprecher Nummer drei zu sein, und sie hat mich gebeten, als Nummer vier zu reden. Ich habe, vorbehaltlich daß Sie widersprächen, zugesagt. Für die FDP spricht Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>, der eine Generalkritik an Regierung und Großer Koalition vorhat. In der zweiten Runde zur allgemeinen Aussprache zum Bundeskanzlerhaushalt ist von der CSU, glaube ich, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> vorgesehen. Es ist beabsichtigt, die Einzelpläne 04 und 05 und 01<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN011" type="comment"><p>Der Einzelplan 01 des Bundeshaushalts betrifft den Bundespräsidenten und das Bundespräsidialamt.</p></note></seg>, 02<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN012" type="comment"><p>Der Einzelplan 02 des Bundeshaushalts betrifft den Deutschen Bundestag.</p></note></seg>, 03<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN013" type="comment"><p>Der Einzelplan 03 des Bundeshaushalts betrifft den Bundesrat.</p></note></seg> heute abschließend zu behandeln. Der Vorsitzende hat schon gesagt, daß bei 05 gleichzeitig Monnet-Kommission, Griechenland und Vietnam behandelt werden.</p>
				<p>Morgen nach der Fragestunde, also um 10 Uhr, beginnen wir mit 09<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN014" type="comment"><p>Der Einzelplan 09 des Bundeshaushalts betrifft den Geschäftsbereich des Bundesministers für Wirtschaft.</p></note></seg> in Verbindung mit dem Kohleanpassungsgesetz, das in 2. und 3. Lesung bei der Beratung von 09 verabschiedet werden soll, im übrigen geht es planmäßig weiter, der Einzelplan des Bundesverteidigungsministers wird, wenn der Bundesverteidigungsminister<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN015" type="comment"><p>Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>.</p></note></seg> – was ich annehme – ihn selber vertritt, am Donnerstag nach der Fragestunde als erstes aufgerufen. Es ist das Ziel aller Fraktionen, die Haushaltsdebatte am Freitagmittag zu beenden. Der Präsident<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN016" type="comment"><p>Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name>.</p></note></seg> hat aber im Ältestenrat gesagt, daß der Haushalt unter allen Umständen vor Ostern verabschiedet werden muß, auch wenn der Sonnabend noch in Anspruch genommen werden müßte. In dem Zusammenhang: Der Präsident hat entschieden, daß ab sofort die Anwesenheitslisten am Freitag wieder morgens ausgelegt werden. Meine Damen und Herren, daß das natürlich den ganzen Arbeitsrhythmus in Frage stellt, ist Ihnen klar. Wir haben eine Sondersitzung der Fraktion über den Arbeitsrhythmus für die Zeit nach der Sommerpause vorgesehen. Sie muß stattfinden. Über den Rhythmus hat es der Diskussionen genug gegeben. Soweit, Herr Vorsitzender, der Ablauf dieser Woche. Ich wiederhole, alle anderen Pläne in der Reihenfolge!</p>
				<p>[3. Bundeshaushalt 1968]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich glaube, es ist das einfachste, wenn wir jetzt debattieren, und ich rufe auf Einzelplan für Einzelplan, ob dazu noch etwas zu sagen ist hier in der Fraktion – Ja? Danke schön! Also zunächst die Einzelpläne 01 bis 04. In der Reihenfolge dieser Ziffern. 04 ist der Haushalt des Bundeskanzlers. Gibt es hierzu etwas zu sagen? Ist nicht der Fall. Auswärtiges Amt, verbunden mit Griechenland und Vietnam. Ich sehe nicht Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name>. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name>, bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name>: Herr Vorsitzender, Entschließung des Monnet-Komitees. Ich habe mich gestern erkundigt. Da hat es geheißen, das sei vom Auswärtigen Ausschuß noch nicht ans Plenum überwiesen. Das könne in dieser Woche noch nicht drankommen. Ich glaube, daß alle nötigen Vorbesprechungen noch nicht durchgeführt worden sind. Ich weiß nicht, wie das jetzt doch noch auf die Tagesordnung gekommen ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Einvernehmlich. Der Ausschußbericht ist fertig, und es ist einvernehmlich auf die Tagesordnung gesetzt worden. Mir ist gesagt worden vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KopfHermann_1949-09-07">Kopf</name>, daß Schwierigkeiten nicht mehr bestünden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name>: Ja, wir müssen gleich mal darüber sprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KopfHermann_1949-09-07">Kopf</name>: Der Monnet-Bericht ist gestern dem Plenum zugeleitet worden. Die Zuleitung hat sich dadurch etwas verzögert, daß gewisse Meinungsverschiedenheiten darüber bestanden haben, ob das Votum des Wirtschaftsausschusses in den Tenor des Berichtes aufgenommen werden soll oder in die Begründung des Berichtes. Der Wirtschaftsausschuß hatte zunächst eine dilatorische Behandlung vorgenommen. Der Auswärtige Ausschuß hat abschließend dann den Monnet-Bericht behandelt und den Wirtschaftsausschuß gebeten, sein Votum möglichst bald zu erstatten, und der Wirtschaftsausschuß hat das dann auch mit einer erheblichen Verzögerung getan, und zwar in der Weise, daß er Wert darauf legt, daß bei der Durchführung des Berichtes, insbesondere bei der Gründung europäischer Gesellschaften, nicht wirtschaftliche Nachteile für die Bundesrepublik entstehen werden. Wir haben dann dieses Votum des mitberatenden Ausschusses wörtlich an die Spitze des Berichtes aufgenommen, und ich bin der Meinung, daß das auch genügen sollte, und nachdem der Auswärtige Ausschuß seine Beratungen abgeschlossen hatte, ist es nicht mehr möglich gewesen, nun erneut in eine Beratung darüber einzutreten, ob dieses Votum auch in den Tenor des Berichtes aufgenommen werden soll. Der Bericht liegt also vor, und das Votum des Auswärtigen Ausschusses entspricht der Fassung, die der Bundestag gewählt hatte, daß den Gesichtspunkten des Monnet-Berichtes Rechnung getragen werden soll, und er nimmt das Votum des mitberatenden Ausschusses vollständig an die Spitze mit auf in die Begründung des Berichtes.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name>: Aber es sind doch Besprechungen geführt worden. Ich glaube auch noch, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KopfHermann_1949-09-07">Kopf</name>, daß es genügt, das Votum des Wirtschaftsausschusses an die Spitze des Berichtes des Außenpolitischen Ausschusses zu setzen. Ich habe nichts dagegen, daß das heute noch im Plenum erledigt wird, möchte Sie aber bitte, diese Frage nicht leichtfertig zu behandeln.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Na gut, dann ist dieser Punkt erledigt. Müssen wir über Vietnam, Griechenland hier noch etwas sagen? Nicht der Fall. Danke schön! Haushalt des Auswärtigen Amts, 05. Nein, nein, nein! Ich habe dazu noch eine Frage. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>!</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>! Darf ich nur noch einmal fragen im Hinblick darauf, was ich gestern im Vorstand sagte, und im Hinblick auf die neuen Briefe, die wir noch vom Außenminister<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN017" type="comment"><p>Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>.</p></note></seg> bekommen haben, was die Veränderung seines Verfügungsfonds betrifft.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN018" type="comment"><p>Nach dem Beschluss des Haushaltsausschusses vom 15. März 1968 sollte im Kapitel 05 02 (Allgemeine Bewilligungen) der Titel 301 (Geheime Ausgaben) um eine Million DM gekürzt werden. Außerdem sollte der Vermerk, dass die Mittel nicht der Prüfung durch den Bundesrechnungshof unterliegen, wie folgt abgeändert werden: »Die Jahresrechnung über die Ausgaben dieses Titels unterliegt der Prüfung durch den Präsidenten des Bundesrechnungshofs. Die Erklärung des Präsidenten des Bundesrechnungshofs bildet die Grundlage für die Entlastung der Bundesregierung.« Für den Wortlaut vgl. BT-Drucksache V/2705.</p></note></seg> Bleibt es bei den Beschlüssen des Haushaltsausschusses? Sollte ein Änderungsantrag kommen, müssen wir – kommt keiner? – Danke herzlichst. Dann Haushalt Bundespräsident, Bundespräsidialamt. Nichts zu sagen! Bundestag – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KopfHermann_1949-09-07">Kopf</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KopfHermann_1949-09-07">Kopf</name>: Durch den Präsidenten des Bundesrechnungshofes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN019" type="comment"><p>Volkmar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HopfVolkmar">Hopf</name>.</p></note></seg> gibt sich das für sich selbst. Diese Frage ist – (Unterbrechung durch den Vorsitzenden <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Diese Frage hatten wir eben erledigt. Wollten Sie das noch ändern?), ja, ich würde hier dafür plädieren, daß man doch noch einmal den Versuch macht, über das Gesamtpaket eine Einigung herbeizuführen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KopfHermann_1949-09-07">Kopf</name>! Es ist versucht worden, ein Paket zu schnüren, um eine Einigung bei ADK und den Stellen für den früheren Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> herbeizuführen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN020" type="comment"><p>Nach dem Beschluss des Haushaltsausschusses vom 15. März 1968 sollten die Bundesmittel für die »Arbeitsgemeinschaft Demokratischer Kreise« gestrichen werden. Ein entsprechender Vermerk wurde im Titel 300 (Zur Verfügung des Bundeskanzlers für Förderung des Informationswesens) des Kapitels 04 03 (Presse- und Informationsamt der Bundesregierung) angebracht, dessen Ansatz um eine Million DM gekürzt werden sollte. Vgl. BT-Drucksache V/2704. Ferner beschloss der Haushaltsausschuss, den Titel 965 (Sekretariate für ehemalige Bundeskanzler) im Kapitel 60 02 (Allgemeine Bewilligungen) zu streichen und damit die 85.000 DM, die zur Finanzierung eines Büros für den ehemaligen Bundeskanzler Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> 1967 erstmals bewilligt worden waren. Vgl. BT-Drucksache V/2730.</p></note></seg> Es gab gesonderte stundenlange Gespräche ohne ein befriedigendes Ergebnis für uns. Das ist die Lage, in der sich die Kollegen, die daran beteiligt waren, nicht imstande sehen, dem Wunsch des Auswärtigen Amtes zu entsprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KopfHermann_1949-09-07">Kopf</name>: Ja, das Ergebnis ist sehr unbefriedigend. Denn ich sehe ohne weiteres ein, daß ein berechtigtes Interesse darüber besteht, daß dieser Fonds nicht der normalen Kontrolle unterliegt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Dazu, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Zu diesem gesamten Komplex nur eine kurze Mitteilung: Erster Punkt: Bereits im Haushalt 1965, damals, als noch unser Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> Außenminister war, habe ich in der Diskussion im Haushaltsausschuß diesen Punkt zur Debatte gestellt. Ich glaube, das ist wichtig, damit nicht die Behauptung etwa unwidersprochen bliebe, als sei das nun eine besondere Unfreundlichkeit gegenüber dem gegenwärtigen Außenminister. Die Sache ist seit 1965 in der Diskussion. Der Präsident des Bundesrechnungshofes hat mit Nachdruck darauf hingewiesen, daß es verfassungswidrig sei, daß ein Ansatz, nämlich acht Millionen zur Verfügung des Außenministers, überhaupt keiner Kontrolle unterliegt. Während zum Beispiel die Mittel für die Nachrichtendienste, für den Verfassungsschutz usw. vom Bundesrechnungshof, das heißt vom Präsidenten, kontrolliert werden, ist das der einzige Titel im ganzen Haushalt ohne Kontrolle. Punkt zwei, in der Abstimmung im Haushaltsausschuß haben Kollegen der SPD erklärt, daß das eine Sache sei, die sie nicht wesentlich berühre, und einige, jüngere Abgeordnete der SPD haben mit uns, mit der CDU/CSU dafür gestimmt, daß auch dieser Titel der Kontrolle unterworfen werde. Sie waren trotzdem bereit, im Gesamtpaket der gegenseitigen Wünsche das mit einzubringen. Es ist schon gesagt worden, das ist nicht gelungen. Ich würde also darum bitten, daß wir uns jetzt an das halten, was wir beschlossen haben, sonst passiert es, daß einseitig die eine Sache unter Umständen rückgängig gemacht wird und die andere Sache, die uns am Herzen liegt, nämlich mit der ADK, dann auf der Strecke bleibt. Ich glaube, wir sollten hier bei unserer Linie bleiben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JacobiMaria_1961-10-17">Jacobi</name> (Marl): Herr Vorsitzender, ich hatte die Absicht, etwas über die Arbeit der Ausschüsse und die Bewertung der Assistenten zu sagen. Ich weiß, daß dazu kein Antrag eingebracht werden kann, aber trotzdem besteht die Möglichkeit, im Rahmen des Besoldungsneuregelungsgesetzes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN021" type="comment"><p>Vgl. »Viertes Gesetz zur Änderung des Bundesbesoldungsgesetzes (4. BesÄndG)« vom 19. Juli 1968, BGBl. 1968 I S. 843.</p></note></seg>, das ja zum 1. Juli herauskommt, vielleicht die eine oder andere kleine Korrektur vorzunehmen. Ich halte es aber für notwendig, daß man hier mal im Plenum etwas über die Arbeit sagt, denn ich glaube, hier herrschen sehr schematische und oberflächliche Ansichten darüber.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name> (Kassel): Herr Vorsitzender! Ich glaube, daß die Erörterung von Personalien im Plenum, die bisher noch niemals üblich gewesen ist, sich wirklich nicht eignet. Wir sollten uns das sehr überlegen, ob wir zu einzelnen Besoldungsgruppen hier im Plenum im Detail Stellung nehmen. Das würde Schule machen. Ich halte es für außerordentlich problematisch, wenn wir Personalien vor dem Plenum erörtern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name>: Wir haben gestern im Arbeitskreis über das gesprochen, was Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JacobiMaria_1961-10-17">Jacobi</name> sagen will. Sie will meines Wissens nicht sprechen über Personalien und irgendwelche Einzelheiten, sondern ganz generell über die Arbeit, die vor allem im Petitionsausschuß und auch sonst die Assistenten haben. Wir waren im Arbeitskreis der Meinung, daß eine kurze Äußerung zu dieser Frage durchaus angebracht sei, aber nicht etwa mit dem Tenor, bestimmte Personalien oder auch bestimmte Einordnungen da zur Sprache zu bringen. Ich glaube, man sollte diesen Beitrag von unserer Fraktion durchaus zulassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Meine Damen und Herren! Das Thema ist gestern im Ältestenrat zur Sprache gekommen. Man war im Ältestenrat der Meinung, daß das Sachanliegen Schaffung einer eigenen Parlamentslaufbahn und auch Höherstufung unserer Beamten berechtigt sei.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN022" type="comment"><p>Vgl. ParlA, Ältestenrat, 5. Wahlperiode, 71. Sitzung am 1. April 1968, S. 3 f.</p></note></seg> Aber, was Sie sagen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>, war auch die Meinung des Ältestenrates: Personalien in 2. und 3. Lesung durch Beschlußfassung ist nicht möglich. Das Thema kann ruhig positiv angesprochen werden, sollte ein solcher Antrag doch gestellt werden, es ist möglich, daß er aus der FDP kommt, muß er an den Vorstand, an den Haushaltsausschuß und wegen der beamtenrechtlichen Fragen auch an den Innenausschuß.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>: Das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name> gerade gesagt hat, entspricht auch der Auffassung des Arbeitskreises 3. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name> hat darauf hingewiesen. Auch meinerseits ist nichts dagegen einzuwenden, daß das Problem angesprochen wird. Wir sollten es aber vermeiden, Personalfragen in Anträge zu fassen zwischen der 2. und 3. Lesung des Haushalts. Aber ich glaube, wir sind uns ja vollkommen einig, daß wir es so nicht machen. Das muß dann später weiter behandelt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Damit ist über alle Fragen – noch nicht? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Es ist vorhin auch der Haushalt des Bundespräsidenten aufgerufen worden. Ich glaube nicht, daß die FDP beim Einzelplan 01, wohl aber bei 04 unter Umständen noch auf diese Frage zurückkommt. Sie wird dann sich beschäftigen mit dem Kabinett als dem juristischen Ratgeber des Bundespräsidenten. Sie wird nicht den Bundespräsidenten selber debattieren, aber mit dem Kabinett als dem juristischen Ratgeber. Wir müssen uns in der Debatte darauf vorbereiten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Das ist ein wichtiger Hinweis, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, daß wir bei der Behandlung dieses Problems noch eine andere Regierung hatten, und die FDP-Minister der Bundesregierung angehört haben, als die Weichen der Behandlung dieser Frage gestellt wurden, meine Damen und Herren. – Meine Damen und Herren, ich stelle nochmals fest, damit haben wir Kanzleramt, Auswärtiges Amt, Bundespräsident, Bundestag Bundesrat erledigt. Ja. Was haben wir beim Bundestag noch zu erwarten?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Eine Rede des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Na gut! Kein Antrag? Kein Antrag! – Ja, müssen Sie doch sagen!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>: Ja, dann muß ich es jetzt sagen, Herr Vorsitzender. Was wir vorhaben, ist Ihnen bekannt. Ich habe die Verhandlungsweise unseres Vorstandes von uns weniger als fair empfunden – ich will mich mal liebenswürdig ausdrücken. Ich habe für 17 Uhr die Antragsteller zu einer Besprechung auf Wunsch des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> eingeladen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN023" type="comment"><p>Gemeint ist wohl der Änderungsantrag der Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name> und Genossen vom 2. April 1968 zur 2. Lesung des Einzelplans 02 – Deutscher Bundestag – des Haushaltsgesetzes 1968. Ziel des Änderungsantrags war eine Erhöhung der Unkostenpauschale der Abgeordneten um 7 252 000 DM für die Anstellung von Hilfskräften für Abgeordnete bis zu einem nachzuweisenden monatlichen Betrag von 2000 DM. Für den Wortlaut dieses Antrags vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 166. Sitzung am 3. April 1968, S. 8779 (Umdruck 399).</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Sehr gut! Danke schön! Meine Damen und Herren, dann komme ich zu 09. Wir machen es in der Reihenfolge, haben wir vorher besprochen, wie sie im Hause behandelt werden. Eine Sekunde: 09! Meine Damen und Herren bei 09 wird mit gelesen Kohleanpassungsgesetz, und an dieser Stelle möchte ich, weil die Fraktion jetzt noch gut besetzt ist, eine Frage erörtern, die ja nicht zum Haushaltsgesetz gehört, die aber eine Meinungsverschiedenheit zwischen zwei Ressorts und auch zwischen zwei Arbeitskreisen bei uns bedeutet und die uns notfalls zwingt, in einer wichtigen Frage ein halbes Koalitionsgespräch zu führen. Diese Frage müßte hier unter gebracht werden. Bevor wir dies tun, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> noch einmal zurück zum Haushalt des Bundestages.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Herr Vorsitzender, ich glaube wir sollten jetzt in der Fraktion ein Wort zum Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name> sagen. Und zwar aus dem einen Grund, weil es wohl besser wäre, wenn wir hier nicht in der 2. Lesung einen Antrag mit einer Kampfabstimmung bekommen. Ich darf dazu sagen, ich selbst gehöre zu den Unterzeichnern des Antrages <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>, ich bin allerdings von Anfang an davon ausgegangen, daß über die Art, wie dieses Anliegen realisiert werden kann, vielleicht noch zu sprechen ist.</p>
				<p>Nun haben wir folgendes Faktum, daß nun mit sehr viel Hin und Her die Altersversorgung über die Bühne gegangen ist, und es gibt sehr viele Stimmen in unserer Fraktion und sicher darüber hinaus, die sagten, es wäre schwer verkraftbar, wenn jetzt, eine Woche danach, ein sehr hoher neuer Ansatz ausgebracht werden müßte, der dann in irgendeiner Form dem einzelnen Abgeordneten doch wieder zufließt, und wir würden uns sehr schwer tun, in der Öffentlichkeit darzulegen, daß die Gelder, die der einzelne Abgeordnete hier bekommt, rein für Sachausgaben bestimmt sind. Deshalb ist gestern zu diesem Antrag folgendes überlegt worden. Man hat gesagt, es wäre wohl erstrebenswert, daß wir dahin kommen, daß Personal für die Abgeordneten bereit gestellt wird. Und zwar ist man auch der Meinung, daß das möglicherweise nicht schematisch gemacht werden sollte, sondern daß man sich in Erfahrungssätzen an das heran arbeitet, was effektiv hier in Bonn an Sekretärinnen und Mitarbeitern benötigt wird. Und es war die Meinung, daß man diese Sache im nächsten Jahr ernsthaft dadurch angeht, daß man die Zahl der Stellen von Sekretärinnen hier beim Bundestag angibt.</p>
				<p>Ich würde also recht herzlich die Unterzeichner dieses Antrags, zu denen auch ich gehöre, bitten, noch einmal gründlich sich zu überlegen, ob es nicht hier einen Weg gibt, in der Sache weiterzukommen, ohne daß wir hier eine Kontroverse im Plenum des Bundestages bekommen, wo dann draußen in der Presse wieder gesagt wird, ein Teil der Abgeordneten möchte zur Altersversorgung hinzu noch 2000 Mark in bar haben. Ich weiß, daß das in der Sache nicht richtig ist, aber ich bin genauso überzeugt, daß das wahrscheinlich draußen in der Presse und sonstigen Publikationsorganen so dargestellt wird. Darum meine herzliche Bitte, in dieser Frage vielleicht doch noch ein Einvernehmen zu erreichen. Ich meine, die Zeit für diese Bemühung wäre gut angewendet jetzt in der Fraktion.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Meine Damen und Herren! Ich habe gestern ein längeres Gespräch über diese Frage mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name> gehabt. Er hat gesagt, er muß natürlich die Besprechung um 17 Uhr mit den Unterzeichnern abwarten, und ich habe ihn gebeten, statt einen Antrag zur Abstimmung zu stellen, dies Problem im Hause darzulegen, seine Notwendigkeit, und es in Bezug zu setzen zur Fertigstellung des Hochhauses, das ja auch die räumlichen Voraussetzungen für eine Effektuierung dieses Antrages schafft.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN024" type="comment"><p>Gemeint ist das Abgeordnetenhochhaus in Bonn, das zwischen 1965 und 1969 errichtet wurde.</p></note></seg> Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name> muß auch mit Abgeordneten aus der FDP sprechen. Er muß sie alle – auch die der SPD – überzeugen. Beim Einzelplan 02 kann jeder Abgeordnete in der 2. Lesung einen Antrag stellen. Tut es einer, sind die anderen schlecht dran. Ich plädiere dafür, ihm die Zeit bis 17 Uhr zu lassen. Ich denke, er wird es schaffen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Bitte schön, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>: Es könnte aus den Ausführungen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> der Eindruck entstanden sein, als würde ich mein Augenmerk darauf richten, die Unterzeichner zur Zurückziehung des Antrags zu bewegen. Das ist nicht von mir zugesagt worden. Ich habe lediglich zugesagt, daß ich es zur Diskussion bringe und die Gesichtspunkte, die Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> mir vorgetragen hat, die er Ihnen jetzt auch gesagt hat, dort zur Kenntnis bringe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>: Aus der Sicht des Bundestagsvorstandes möchte ich die Ausführungen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> wärmstens unterstreichen. Es ist mit Sicherheit, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>, damit zu rechnen, daß von der SPD insbesondere Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrappeEdith_1957-10-15">Krappe</name> und andere dagegen sprechen werden. Ich möchte also sagen: Mit allen Schwierigkeiten, die auf uns zukommen, werden wir ein sehr schlechtes Schauspiel im Plenum erleben, wenn wir in erster Linie dafür sind, die SPD wird es mit großer Mehrheit nicht sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Ich möchte zu der Sache auch noch ein Wort sagen: Erstens war hinderlich für den Antrag, und Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>, das muß man wohl einräumen, die Gleichzeitigkeit mit der Altersversorgung, die wir als vorrangig betrachtet hatten und nicht gefährden wollten. Zweitens ist hinderlich für den Antrag der Stand des Bauvorhabens, den jedermann sehen kann. Ich persönlich habe im Vorstand erklärt und möchte das auch hier sagen, daß ich diese Verbesserung der Arbeitsbedingungen für dringlich halte, sobald sie möglich geworden sein werden. Ja, das ist meine Frage. Darüber muß man meinetwegen diskutieren, aber ich wollte dieses Wort sagen, damit ich hier nicht im Nebel stehe, meine Damen und Herren. Darf ich dann Sie herzlich bitten, Wirtschaftsministerium! Können wir vielleicht zunächst – meine Damen und Herren, wir bewegen 80 Milliarden diese Woche. Darf ich zunächst bitten, daß vielleicht Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name> oder Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>? Ich sehe Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>. Kann er zunächst über diese Schwierigkeit im Haushaltsgesetz berichten? Dann Kohleanpassungsgesetz und dann andere Fragen. Danke herzlich! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>: Meine Damen und Herren! Das, was ich jetzt sage, betrifft nicht den Einzelplan 09. Wir nehmen es hier bloß jetzt herein, weil darüber eben möglicherweise ein Koalitionsgespräch stattfinden muß, das ist die Frage, die gestern im Beisein von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name> im Arbeitskreis III, und wie ich annehme, auch im Arbeitskreis II gleichzeitig oder vorher besprochen worden ist, nämlich die Frage der Streichung des Paragraphen 7 Absatz 3 des Haushaltsgesetzes und des Paragraphen 8 durch die Bundesregierung und die Wiederherstellung dieser beiden Paragraphen durch den Haushaltsausschuß. Es liegt dazu ein Schreiben des Parlamentarischen Staatssekretärs des Wirtschaftsministeriums, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name>, an verschiedene Adressen vor.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN025" type="comment"><p>Nicht zu ermitteln.</p></note></seg> Dort vertritt er die Auffassung, daß diese Vorschrift bereits im Stabilitätsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN026" type="comment"><p>Vgl. »Gesetz zur Förderung der Stabilität und des Wachstums der Wirtschaft« vom 8. Juni 1967, BGBl. 1967 I S. 582.</p></note></seg>, und zwar im Paragraphen 6 Absatz 1, eine erschöpfende und teilweise abweichende Regelung erfahren hätte, und er schlüge daher vor, die Bestimmungen wieder zu streichen, das heißt, die Vorlage der Bundesregierung wiederherzustellen. Darüber ist lange im Arbeitskreis III gesprochen worden, auch in Gegenwart von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>. Dabei wurde im Arbeitskreis III mit Mehrheit die Auffassung vertreten, daß diese Bestimmung im Haushaltsgesetz speziell der Steuerung des Haushalts 1968 diente und daß sie praktisch nur beinhaltet, wie der Haushalt gefahren werden soll, während die Vorschriften des Stabilitätsgesetzes die Konjunktursteuerung im allgemeinen betreffen. Deshalb hatte der Arbeitskreis in seiner Mehrheit Bedenken, die Bestimmungen des Haushaltsgesetzes zu streichen. Ich nenne hier nur das Problem, ohne nun auf eine juristische Analyse des Paragraphen 6 Absatz 1 des Stabilitätsgesetzes und des Paragraphen 7 Absatz 3 des Haushaltsgesetzes, so wie er vom Haushaltsausschuß verabschiedet worden ist, einzugehen. Daß sich die Dinge so weiterentwickeln würden, war uns klar. In dem Augenblick, wo die Fraktion also der Mehrheit des Arbeitskreises III beitritt, kommen wir um das Koalitionsgespräch mit der SPD nicht herum, das dann morgen stattfinden müßte, um die Dinge abzuklären.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: Meine Damen und Herren! Ich darf feststellen, daß im Arbeitskreis II Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name> über den Ausgang der Beratungen im Arbeitskreis III berichtet hat. Die Mitglieder des Arbeitskreises II waren übereinstimmend, einstimmig also, der Auffassung, daß wir hier dem Bemühen des Haushaltsausschusses energisch widersprechen müßten und daß wir seitens des Arbeitskreises II darauf drängen müßten, daß die Regierungsvorlage wiederhergestellt wird. Wir sehen hier eine Ausführung des Stabilitätsgesetzes, das wir mit großer Mühe im vergangenen Jahre über die Bühne bekommen haben. Ich muß deshalb im Auftrag des Arbeitskreises II energisch widersprechen und darum bitten, daß es bei der Regierungsvorlage bleibt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Es ist sicher nichts dagegen einzuwenden, wenn die eine oder andere Frage auch von unserer Seite Gegenstand von Koalitionsgesprächen bildet. Nicht nur von der anderen Seite. Ich möchte aber doch sehr deutlich die Auffassung zurückweisen, daß es sich hier um die Absicht einer Aushöhlung des Stabilitätsgesetzes handelt, wenn wir eine Bestimmung des Haushaltsgesetzes, die bisher immer im Haushaltsgesetz enthalten war, weiter in das Haushaltsgesetz schreiben. Es handelt sich schlicht und ergreifend um folgenden Absatz: Der Bundesminister der Finanzen kann aus konjunkturpolitischen Gründen die Verfügung über bestimmte Ausgabemittel von seiner besonderen vorherigen Zustimmung abhängig machen. Das gleiche gilt für das Eingehen von Verbindlichkeiten zu Lasten künftiger Rechnungsjahre. Der Bundesminister der Finanzen hat vor der Sperre und ihrer Aufhebung das Einvernehmen mit dem Bundesminister für Wirtschaft herbeizuführen. Es bleibt also zunächst festzustellen, daß diese Maßnahmen nur im Einvernehmen, das heißt unter Zustimmung des Wirtschaftsministers möglich sind. Das heißt also, hier kann der Finanzminister nicht etwa gegen den Wirtschaftsminister handeln.</p>
				<p>Es wird geltend gemacht, daß eine ähnliche Bestimmung im Stabilitätsgesetz vorhanden sei. Ich vermag nicht einzusehen, warum es eine Aushöhlung bedeutet, wenn darüber hinaus die Bestimmungen des Stabilitätsgesetzes noch ergänzt werden im Haushaltsgesetz. Es blieb die Frage offen, ob das Stabilitätsgesetz nicht nur dann Anwendung finden kann, wenn das wirtschaftliche Ungleichgewicht ausdrücklich festgestellt werde. Die Verkündung des wirtschaftlichen Ungleichgewichtes wird man nur im äußersten Fall anwenden, weil darin natürlich ein beträchtlicher und zwar negativer Ankündigungseffekt liegen würde. Hier bietet also das Haushaltsgesetz die Möglichkeit, ohne die ausdrückliche Ankündigung des wirtschaftlichen Ungleichgewichtes schon Maßnahmen zu treffen seitens des Wirtschaftsministers, wobei ich noch einmal ausdrücklich darauf hinweise, daß der Wirtschaftsminister seine Zustimmung geben muß. Ich sage noch einmal, ich vermag nicht einzusehen, warum diese Ergänzung der konjunkturpolitischen Maßnahmen und des Instrumentariums eine Aushöhlung des Stabilitätsgesetzes sein sollte. Ich würde deswegen im Einvernehmen mit der Auffassung des Arbeitskreises III für die Beibehaltung dieser Bestimmung plädieren (Beifall).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Darf ich mal fragen, geht es wirklich nur um die Frage Ergänzung oder Aushöhlung? Nur um die Frage hier oder da? Oder geht es vielleicht auch noch um materielle, politische Hintergründe in der Frage? Dann ist ja eigentlich ziemlich klar, dann müssen wir uns doch so objektiv verhalten, daß wir uns danach richten, welchen Minister wir stellen, meine Damen und Herren. Das scheint mir dann doch das objektive Kriterium zu sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name> (Kassel): Herr Vorsitzender! Natürlich spielt auch noch eine andere Frage eine Rolle, nämlich die Gewichtigkeit des Bundesfinanz- und des Bundeswirtschaftsministers bei der Entscheidung dieser Fragen. Und wir sollten uns nicht zum Handlanger einer Politik machen, die nun darauf hinausläuft, dem Bundeswirtschaftsminister unbedingt Kompetenzen zuzuspielen, die er nicht bekommen sollte. Wenn wir auch noch personalpolitische Dinge, die im Hintergrund eine Rolle spielen, die ich aber hier nicht aufgreifen kann, beachten, dann sehen wir, und das Schreiben des Parlamentarischen Staatssekretärs sollte uns doch da die Augen öffnen, daß hier Dinge mitspielen, bei denen wir alles unternehmen sollten, die Position auch unseres Ministers tunlichst zu stärken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Man muß der Fraktion noch einige Dinge mitteilen. Erstens, im Entwurf, den der Herr Bundesfinanzminister dem Kabinett vorgelegt hat, war der vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> verlesene Absatz enthalten. Er ist dann entfernt worden aus dem Entwurf des Haushaltsgesetzes.</p>
				<p>Zweitens, der Bundesfinanzminister hat um einige neue Stellen gebeten zum Ausbau seiner volkswirtschaftlichen Abteilung zum Vollzug der mittelfristigen Finanzplanung und der Dinge, die damit zusammenhängen. Diese Stellen sind von der sozialdemokratischen Gruppe im Haushaltsausschuß rundweg abgelehnt worden. Wir haben vorher gehört, daß der Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name> nun für hier verlangt, daß diese Klausel herauskommen soll. Wenn Sie das alles zusammennehmen, dann sehen Sie den politischen Hintergrund, um den es dabei geht. Und ich muß sagen, ich verstehe nicht ganz, warum unsere Kollegen sich nun haben wirklich weismachen lassen, daß es sich hier nur um ein juristisches Problem handle hinsichtlich des Verhältnisses Stabilitätsgesetz zum Haushaltsgesetz. Es geht ganz einfach darum, wie das Instrumentarium in der Finanz- und Konjunkturpolitik verteilt wird. Und unser Petitum ist, nichts Neues zu erhalten für den Finanzminister, aber dem Bundesfinanzminister das an Instrumentarium zu erhalten, was er auch in den vergangenen Jahren gehabt hat. Und ich meine, in dieser Position sollte unsere Fraktion einig sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name>: Meine Damen und Herren! Ich bin in der gestrigen Erörterung im Arbeitskreis II zugegen gewesen. Ich glaube, daß zwei Argumente nicht vorgetragen worden sind gestern im Arbeitskreis II. Vor allem die Sache mit den 17 beantragten Stellen im Bundesfinanzministerium ist eine für unsere Politik außerordentlich wichtige Angelegenheit. Außerdem der Hinweis von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>, daß laut Stabilitätsgesetz bei Sperrung von Mitteln durch die Bundesregierung das Ungleichgewicht festgestellt werden muß, was hier im Haushaltsgesetz nicht der Fall ist. Das sind zwei Argumente, die wir gestern im Arbeitskreis II außer acht gelassen haben. Ich glaube, daß dadurch eine neue Situation gegeben ist. Ich würde vorschlagen, daß wir auf jeden Fall zu einer einheitlichen Stellungnahme der Gesamtfraktion kommen und daß sich die beiden Arbeitskreisvorsitzenden vielleicht noch in der Sache abstimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> macht den klugen Zuruf: Kleiner Kreis! Ich glaube, wenn ich jetzt abstimmen ließe, würden – so scheint mir – die Argumente unserer Haushaltsfreunde eine Majorität haben. Es kann natürlich sein, daß man hier noch einmal mit dem Partner redet und vielleicht für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> dann was bekommt, meine Damen und Herren! Würden Sie uns ermächtigen, darüber zu sprechen – Ja? – Danke schön! Dann bitte ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>, das in die Hand zu nehmen, und ich bedanke mich, daß ich das nicht so deutlich habe ausführen müssen, meine Damen und Herren!</p>
				<p>[4. Kohleanpassungsgesetz]</p>
				<p>Darf ich dann das Kohleanpassungsgesetz aufrufen? Meine Damen und Herren! Hier bitte ich nun um Ihre Aufmerksamkeit. Das ist das erste der für 1968 vorgesehenen großen Reformgesetze. Wer trägt dazu jetzt vor? Kohleanpassungsgesetz? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: Die Behandlung des Kohleanpassungsgesetzes ist im Wirtschaftsausschuß insbesondere unter Führung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name> erfolgt. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name> hat sich mit sehr viel Energie dafür eingesetzt, daß dieses Gesetz wirklich schnell im Ausschuß zur Verabschiedung gelangte, und er hat auch darauf gedrängt, nachdem das nun geschehen war, daß dann die Fraktion sich dafür einsetzt, daß dieses Gesetz noch vor der Osterpause verabschiedet wird. Ich selber bin, weil ich an den Beratungen des Wirtschaftsausschusses nicht teilgenommen habe oder wenigstens nicht so oft teilgenommen habe, daß ich darüber umfassend berichten könnte, nicht in der Lage, Einzelheiten jetzt zu der Beratung und zu den Beratungsergebnissen hier vorzutragen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name> hatte an sich die Absicht, das hier zu tun. Er mußte leider heute vormittag zu einer anderen Besprechung und kann deswegen nicht hier sein. Deswegen die Frage, ob Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name> vielleicht dazu in der Lage wäre.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name>: Meine Damen und Herren! Die Bundesregierung hatte im Mai des vorigen Jahres den Entwurf des Kohleanpassungsgesetzes fertiggestellt. Der Gesetzentwurf ist dann aber zunächst noch nicht beim Bundesrat und beim Bundestag eingebracht worden, weil der Vorschlag des sogenannten Rheinstahl-Kreises<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN027" type="comment"><p>Der Rheinstahl-Kreis umfaßte Unternehmen, die etwa 70 Prozent des deutschen Bergbaus vertraten. Er hatte seinen Namen daher, dass die Verhandlungen der Unternehmer über einen Plan zur Rationalisierung des Steinkohlenbergbaus im Essener Rheinstahl-Haus stattgefunden hatten. Der von diesem Kreis ausgearbeitete Plan sah die Konzentration der Kohleförderung auf die rentabelsten Anlagen vor und – ohne Rücksicht auf die Eigentumsverluste – deren Zusammenfassung in eine oder zwei Betriebsführungsgesellschaften. Den Eigentümern sollte ein vom Bund zu garantierender Pachtzins von 6 Prozent gezahlt werden. Die Bundesgarantie sollte aber nur wirksam werden, wenn und soweit der Pachtzins von der oder den Betriebsführungsgesellschaften nicht selbst erwirtschaftet werden konnte. Mit dem BDI-Präsidenten Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergFritz">Berg</name>, dem DIHT-Präsidenten Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderErnst">Schneider</name>, dem Bankier Hermann Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbsHermannJosef">Abs</name> und dem Vorsitzenden der Wirtschaftsvereinigung Eisen- und Stahlindustrie, Hans-Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SohlHans-Günther">Sohl</name>, hatte dieser Plan gewichtige Befürworter. Vgl. <hi rendition="#smcap">Schaaf</hi>, S. 280–283; Hans Overberg: »Viele Pläne – doch kein Konzept«, in: »Rheinische Post« vom 4. November 1967.</p></note></seg> veröffentlicht worden ist, und der Bundeswirtschaftsminister<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN028" type="comment"><p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>.</p></note></seg> sich in diesem Rahmen auf die Verhandlungen über die Bildung einer Einheitsgesellschaft eingelassen hat.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN029" type="comment"><p>Am 27. November 1968 wurde die Ruhrkohle AG als Gesamtgesellschaft der Unternehmen des Steinkohlenbergbaus im Sinne des sogenannten Kohleanpassungsgesetzes – »Gesetz zur Anpassung und Gesundung des deutschen Steinkohlenbergbaus und der deutschen Steinkohlenbergbaugebiete« vom 15. Mai 1968, BGBl. 1968 I S. 365 – gegründet. Vgl. hierzu <hi rendition="#smcap">Schaaf</hi>, S. 287–331.</p></note></seg> Der Bundeswirtschaftsminister war der Auffassung, daß im Sinne einer solchen sogenannten konzertierten Aktion eine Einigung alsbald zustande kommen könnte, und hat deshalb die Einbringung des Kohleanpassungsgesetzes verzögert. Der Erfolg, den er sich versprochen hat, trat nicht ein, weshalb die Einbringung des Gesetzentwurfs dann im November erfolgte. Der Wirtschaftsausschuß des Bundestages ist dann immer wieder veranlaßt worden, die Verhandlungen des Kohleanpassungsgesetzes auszusetzen, weil immer wieder der Bundeswirtschaftsminister glaubte, sich mit den Beteiligten an Rhein und Ruhr einigen zu können. Nachdem sich dann endlich herausgestellt hatte, daß diese Vorstellung völlig unrealistisch war, haben wir von der CDU/CSU-Fraktion darauf gedrängt, daß nun endlich dieses Gesetz verabschiedet werden möge. Soviel zum Werdegang.</p>
				<p>Zwei kritische Punkte möchte ich herausgreifen. Erstens, die Frage des Kohlebeauftragten: Die SPD hat immer sehr stark für die Installierung eines Kohleamtes plädiert. Sie wollte eine große Kohlebehörde schaffen mit einer dreiköpfigen Spitze, die kollektiv regieren sollte. Einem kaufmännischen, einem technischen und einem Sozialdirektor. Man wollte auf diese Art und Weise die Kohle ad infinitum verwalten und wollte hinein regieren in sämtliche unternehmerische Entscheidungen, einschließlich der Investitionsentscheidungen und aller Personalpolitik, bis hinab in die letzte Schachtanlage. Das war die extreme Auffassung der Sozialdemokraten. Wir demgegenüber haben immer die Auffassung vertreten, daß der Kohlebeauftragte mit einem möglichst kleinen Apparat am ehesten unseren Vorstellungen entspreche. Dabei allerdings hat die Beratungen innerhalb unserer Partei auch immer der Gedanke beschäftigt, ob wir nicht an Stelle eines Kohlebeauftragten und somit auch eines Kohleamtes nicht die Bildung einer öffentlich-rechtlichen Selbstverwaltungskörperschaft der Kohlewirtschaft an Rhein und Ruhr befürworten sollten. Aber die Diskussion über dieses Projekt, welches von Freunden unserer Partei in vielen Gremien beraten worden ist, hat ergeben, daß es sehr schwer zu realisieren sei, weshalb wir uns vor 14 Tagen entschlossen haben, eine solche Initiative unserer Gesamtfraktion zu unterlassen. Seit diese Entscheidung gefallen ist, haben wir im Wirtschaftsausschuß sehr schnell das Gesetz verabschiedet. Die umstrittene Formulierung lautet nun wie folgt: Es wird ein Bundesbeauftragter durch die Bundesregierung berufen. Das kann ein Beamter sein, braucht aber kein Beamter zu sein. Es ist unsere Vorstellung, daß der Apparat des Bundesbeauftragten möglichst klein sein soll. Wie groß er aber werden wird, müssen die künftigen Erfahrungen erweisen. Wir mußten dann eine Konzession machen, nämlich zwei Worte anbringen: Bundesbeauftragter – jetzt kommt es – als Bundesoberbehörde. Das ist das, was die SPD erzwungen hat und was wir letztlich konzedieren mußten.</p>
				<p>Das also war der erste materielle Punkt. Und der zweite sehr wichtige Punkt war die Frage der Bundesbürgschaft. Die Bundesbürgschaft hat den Sinn, möglichst bald eine Umstrukturierung im Ruhrgebiet durch Fremdmittel der Unternehmen begünstigen zu können. Der Bundeswirtschaftsminister hat bei Einbringung des Kohlegesetzes im November im Bundestag vorgetragen, ihm schwebe vor ein Gesamtbürgschaftsplafonds von etwa 2 Milliarden Mark. Er hat sich dann im Laufe der Monate im Rahmen der Rheinstahlverhandlungen herauf steigern lassen bis auf 4,8 Milliarden Mark. Das ist dann aber auf den intensiven Widerstand innerhalb der sozialdemokratischen Fraktion gestoßen, die die Bürgschaft generell streichen wollte. Letzten Endes hat man sich bei der SPD zu einem Bürgschaftsplafonds von äußerstenfalls 2 Milliarden Mark bekannt, und so haben wir das auch ins Gesetz aufgenommen. Ich habe gestern den Bericht mit dem Berichterstatter der SPD-Fraktion, dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LangeErwin_1949-09-07">Lange</name>, erstellen können. Wir haben uns über alle Fragen einigen können, so daß ich glaube, daß das Gesetz morgen im Bundestag von allen Fraktionen verabschiedet werden wird.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN030" type="comment"><p>Am 3. April 1968 wurde das sogenannte Kohleanpassungsgesetz bei drei Gegenstimmen und einer Reihe von Enthaltungen in 3. Lesung angenommen. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 166. Sitzung am 3. April 1968, S. 8742.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Ich danke für diesen klaren Bericht! Die letzte Zahl, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name>, die letzte Zahl würde hier die Fraktion noch einmal interessieren. Wie hoch ist jetzt das Bürgschaftsvolumen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name>: Von seiten des Bundes sind es jetzt 2 Milliarden und von der Seite der Länder eine zusätzliche Milliarde, das wären also insgesamt 3 Milliarden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Vielleicht kann man noch ein Wort sagen, weil es alle interessiert, was es außer der Bürgschaft an finanziellen zusätzlichen Aufwendungen des Bundes in der Kohlepolitik wirklich gibt. Dazu vielleicht Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> oder – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> zu den sozialen Dingen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Der Haushaltsausschuß hat sich gestern mit dem Kohleanpassungsgesetz beschäftigt. Er hatte dafür nur sehr wenig Zeit. Er mußte das Ganze gestern ab 17 Uhr mit beraten und hinsichtlich der haushaltsmäßigen Auswirkungen nach [Paragraph] 96 [der Geschäftsordnung des Bundestages] behandeln. Ich weise darauf hin, daß das nur sehr unzulänglich möglich war. Ein Gesetz, bei dem der federführende Ausschuß einige Monate gebraucht hat, muß dann vom Haushaltsausschuß in zweieinhalb Stunden abschließend beraten werden, damit die Verabschiedung diese Woche noch möglich ist.</p>
				<p>Grundlage für die Verabschiedung im Haushaltsausschuß waren im wesentlichen die Erklärungen der Regierung, daß entweder die Kosten – das gilt jetzt besonders für den Sozialaufwand – bereits in den Haushalt oder in den EWG-Haushalt eingearbeitet seien, das heißt also, im Rahmen der mittelfristigen Finanzplanung bereits berücksichtigt seien. Allerdings sind die Kosten, soweit sie die Steuerbegünstigungen, die Verlängerungen von [Paragraph] 51 Einkommensteuergesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN031" type="comment"><p>Vgl. »Einkommensteuergesetz« in der Fassung vom 27. Februar 1968, BGBl. 1968 I S. 146.</p></note></seg>, die Investitionsprämie für anzusiedelnde Betriebe betreffen, nicht exakt abzuschätzen und deswegen auch nicht in Ansatz zu bringen, und die Risiken, die durch die Bürgschaft von zwei Milliarden ausgelöst werden können, sind ebenfalls nicht zu quantifizieren. Ich muß also darauf hinweisen, daß, obschon der Haushaltsausschuß unter diesen Prämissen verabschiedet hat, natürlich sehr erhebliche finanzielle Risiken damit verbunden sind.</p>
				<p>Ich will noch sehr kurz auf die Einzelfragen, soweit sie im Haushaltsausschuß eine Rolle spielten, zu sprechen kommen. Es war einmal erwähnt worden als wesentlicher Bestandteil vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name> die Frage der Bürgschaft. Hier also ein Plafonds von 2 Milliarden. Das hat zwingend zur Voraussetzung, daß wir unseren Bürgschaftsplafonds zwar nicht um 2 Milliarden, aber um 1,7 Milliarden erhöhen. Ein unausgenutzter Rest von 300 Millionen kann mit verwendet werden. Das heißt, wir müssen einen interfraktionellen Antrag einbringen, den wir im Haushaltsausschuß bereits vorbereitet haben, der die entsprechende Erhöhung des Bürgschaftsplafonds zum Inhalt hat. Gegenstand der Überlegungen und von Zweifeln war auch die Frage der Mitbeteiligung der betroffenen Länder, insbesondere Nordrhein-Westfalens, der Saar, in geringem Umfange auch Hessens und Bayerns. Es wurden hier Zweifel geäußert, ob denn die Erklärungen auch vom Bundesrat honoriert werden würden. Es ist zwar die Erwartung ausgedrückt worden, daß es hier keine Schwierigkeiten gäbe, wir jedenfalls gehen davon aus, daß, wenn der Bund zwei Milliarden übernimmt, die betroffenen Länder dann wenigstens 50 Prozent des Bürgschaftsvolumens übernehmen. Es besteht kein Zweifel darüber, daß eine Bürgschaft nur dann sinnvoll ist, wenn Risiken da sind. Wenn keine Risiken da wären, brauchten die betroffenen Unternehmen eine Bundesbürgschaft nicht zu fordern, das heißt, wir müssen uns darüber klar sein, daß hier der Bund gegebenenfalls eben zur Kasse gebeten wird, daß dann eben zu gegebener Zeit Beträge in den Haushalt eingestellt werden müssen. Es wäre eine Illusion, zu glauben, daß Bürgschaften lediglich Wohlwollenserklärungen sind. Sie sind eine bindende Verpflichtung, für Ausfälle und Verluste einzutreten.</p>
				<p>Für den Haushaltsausschuß wesentlich war noch die Frage, wie sich denn die Tatsache auswirken wird, daß es vor Verabschiedung des Kohleanpassungsgesetzes nicht zur Bildung einer Einheitsgesellschaft gekommen ist. Ursprünglich war ja die Bildung der Einheitsgesellschaft der Kernpunkt aller Überlegungen. Wir haben uns ein wenig gewundert, daß diese Frage jetzt praktisch ausgeklammert worden ist. Es wurde die Frage gestellt, ob die Bildung einer Einheitsgesellschaft oder mindestens von optimalen Unternehmenszusammenschlüssen nicht durch die vorherige Verabschiedung erschwert würde, weil dann eigentlich weder ein Anreiz noch eine Notwendigkeit bestünde, in einen größeren Verband zu gehen. Man war zwar der Auffassung, das sei nicht unbedingt der Fall. Der Gegenäußerung aber, daß unter diesen Umständen die guten Zechen, die auch heute noch mit Gewinn arbeiten, wahrscheinlich keinen Anlaß mehr sehen, in einen solchen Unternehmensverband zu gehen, wurde aber nicht widersprochen. Das heißt also, wahrscheinlich ist die vorherige Verabschiedung nicht gerade ein Instrument, das optimale Unternehmenszusammenschlüsse, bei der auch die guten Risiken mit eingeschlossen werden, fördern wird.</p>
				<p>Die Frage der Steuerausfälle, ich habe sie global schon angesprochen. Es handelt sich hier darum, daß Betriebe, die sich in den besonders in einer Liste der Orte und Kreise aufgeführten Steinkohlestrukturgebieten ansiedeln, eine Investitionsprämie von zehn Prozent bekommen sollen, die als Steuerabzug gewährt wird. Es besteht kein Zweifel darüber, daß dadurch natürlich, wenn man sich einen Erfolg verspricht, Ausfälle entstehen. Es war noch gestern Gegenstand von Überlegungen, ob man damit erreichen könnte, daß zusätzliche Investitionen getätigt werden. Man vertrat die Auffassung im Haushaltsausschuß, daß das wahrscheinlich nicht der Fall sein würde, sondern daß damit lediglich die Standortwahl beeinflußt werden könne. Ein Anreiz von zehn Prozent der Investitionen reiche kaum, um Investitionsentschlüsse auszulösen, sondern allenfalls Standortbeschlüsse zu beeinflussen. Es wurde dabei die Frage erwogen, ob nicht eine Normalisierung des Energiepreises eine bessere Wirkung haben würde und ob hier nicht lediglich über Investitionsprämien die höheren Energiepreise durch staatliche Zuschüsse kompensiert würden. Diese Frage wurde lediglich angesprochen. Sie war nicht Gegenstand der gesetzlichen Beratungen. Zu den Sozialmaßnahmen habe ich gesagt, daß die Regierung davon ausgeht, daß die Deckung im Haushalt des Bundes und der EWG enthalten sei.</p>
				<p>Zu der Frage des Kohlebeauftragten wurde ausgeführt, daß man beabsichtige, das Personal dafür aus dem Bundesamt für gewerbliche Wirtschaft im wesentlichen herauszuschneiden, so daß dadurch keine zusätzlichen Aufwendungen entstehen. Ich bin auch hier ein wenig skeptisch. Aber diese Frage allein erlaubt natürlich keinen Widerspruch gegen das Gesetz als Ganzes. Die Hauptsorge war eigentlich die Gefahr eines Präjudizes für andere Bereiche, und hier ist ja bereits angemeldet der Wunsch, auch den Eisenerzbergbau einzubeziehen. Ich befürchte, daß andere Branchen auf diese folgen werden, und dann allerdings würden wir mit unabsehbaren Auswirkungen und Belastungen zu rechnen haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich danke für diesen Bericht. Der Haushaltsausschuß hat also keine Einwendungen. Er hat einige Bemerkungen zu machen, die wir gehört haben. Aber das Gesetz kann passieren. Dann bitte ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> zum sozialpolitischen Teil, und dann habe ich einige Wortmeldungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich kann für den Bereich des Arbeitskreises IV nur die Skepsis von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> teilen, die er im letzten Teil seiner Ausführungen gebracht hat, ob wir mit der Verabschiedung des Gesetzes auch wirklich die Initiative geben, daß dort eine wirkliche Gesundung Platz greift. Aber von der sozialpolitischen Seite aus, meine Damen und Herren, haben wir uns sehr eingehend damit beschäftigten müssen, welche Ausweitungstendenzen bei den Sozialleistungen im Gesetz stecken. Wir mußten abwehren die Anträge, die darauf zielten, daß auch alle die Übergangsgelder usw. bekommen, die durch Rationalisierung ihren Arbeitsplatz verlieren. Wären wir im Steinkohlebergbau auch soweit gegangen, wäre natürlich in jedem Bereich der Wirtschaft, wo eine Rationalisierung durchgeführt wird, die Leistung gleicher Art fällig geworden.</p>
				<p>Wir haben im Gegensatz zu dem, was eben Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> gesagt hat, den Vorschlag unterbreitet, daß wir bezüglich des Eisenerzbergbaues im Rahmen des Haushaltsplanes 09, also nicht anläßlich der Lesung des Kohleanpassungsgesetzes, in der dritten Beratung am Freitag oder Samstag, nicht morgen, eine Entschließung einbringen, die die besondere Aufmerksamkeit der Regierung auf den Eisenerzbergbau lenkt, insbesondere im Hinblick darauf, daß der in der Zonengrenznähe stattfindet. Ich lege die entsprechende Entschließung vor.</p>
				<p>Wir haben in allen anderen Bereichen uns geeinigt, der Sozialpolitische Ausschuß hat die Vorschläge an den Wirtschaftspolitischen Ausschuß gegeben. Der hat sie übernommen. Wir haben uns mit der SPD nicht geeinigt in einem Punkt, der für die Beurteilung der Entwicklung in der knappschaftlichen Rentenversicherung außerordentlich wichtig ist. Nämlich in der Frage, ob die, die bis 1948 einschließlich in den Bergbau dienstverpflichtet wurden, mit Erreichen des 55. Lebensjahres die knappschaftliche Ausgleichsleistung bekommen sollen, obwohl sie die 25 Jahre Tätigkeit unter Tage nicht erfüllen.</p>
				<p>Die Knappschaftsausgleichsleistung, meine Damen und Herren, ist im Prinzip eine vorgezogene Rente, die sonst erst ab 60 Jahre fällig wird. Wir haben uns dagegen gewehrt, die SPD wollte sehr lange das mit durchsetzen. Nun konnte ich gestern in der gemeinsamen Sitzung der Arbeitskreise berichten, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> nunmehr bereit ist, in seiner Fraktion dafür zu kämpfen, daß wir dies Problem durch eine Entschließung angehen. Diese Entschließung soll bewirken, daß diese Bergleute, bevor sie freigesetzt werden, erst verlegt werden müssen, damit sie nämlich noch diese fünf Jahre bis zum Erreichen der Voraussetzungen im Bergbau bleiben können und dann also nicht vorzeitig die Leistungen in Anspruch genommen werden müssen und damit wiederum eine Tendenz zur Ausweitung der Leistungen gegeben ist. Ich habe noch keine endgültige Nachricht der SPD. Ich plädiere dafür, die Fraktion unterschreibt diesen Antrag. Sollte die SPD wider Erwarten, was ich nicht glaube, nicht beitreten, müßte die Fraktionsführung ermächtigt werden, ein eigenes Koalitionsgespräch in dieser Sache zu führen. Wir sind es unseren Kollegen aus dem Ruhrgebiet schuldig, daß wir in dieser Sache nicht der SPD etwas zubilligen, daß die einen Antrag einbringt, der zwar abgeschlagen werden müßte, aber wo sie dann hausieren gehen kann mit im Ruhrgebiet mit einseitiger Propaganda. Ich plädiere dafür, wir treten dem Antrag bei, lassen uns aber von der SPD ebenfalls den Beitritt erklären. Falls sie nicht beitritt, muß ein Spitzengespräch der Koalition stattfinden. Ich muß das so vortragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Ich komme auf den knappschaftlichen Punkt zurück, zunächst aber möchte ich die Gesamtdebatte über die Kohle zu Ende führen. Zunächst Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HofmannJosef_1965-10-19">Hofmann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name> (Kassel): Im Zusammenhang mit diesem Gesetz ist wohl auch ein Kohlerat geschaffen worden. Und ich hätte doch gern mal die Frage an unsere Freunde im Wirtschaftsausschuß gerichtet, warum ausgerechnet in diesem Kohlerat, in dem eine ganze Anzahl von Vertretern der verschiedensten Vereinigungen, Institutionen sitzen, keine Vertreter des Deutschen Bundestages entsandt werden. Vielleicht kann mir jemand mal darüber Auskunft geben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name>, ich glaube, Sie sind Berichterstatter. Können Sie die Frage beantworten?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name>: Ja, meine Damen und Herren! Wie ich vorhin ausgeführt habe, ist der Kohlebeauftragte dem Bundeswirtschaftsminister unterstellt. Der Kohlebeauftragte als Bundesoberbehörde unterliegt deshalb der Kontrolle des Bundestages, des Parlamentes, und ich glaube, daß das der Grund dafür war, daß niemand beantragt hat, daß auch der Bundestag in diesem Beirat vertreten ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HofmannJosef_1965-10-19">Hofmann</name> (Mainz): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich kann nicht beurteilen, ob das Gesetz wirklich notwendig ist. Das ist eine Sache, die offenbar jeder Einzelne mit sich ausmachen muß. Aber eine andere Frage hätte ich doch gerne einmal ganz klar gestellt. Wir haben bis jetzt gehört, drei Milliarden Bürgschaft, die eventuell anfallen können, zehn Prozent Steuerausfälle durch eine Investitionsprämie. Ich möchte doch gerne einmal wissen, was kostet das Gesetz wirklich effektiv? Soweit man es überhaupt übersehen kann, auch die Sozialmaßnahmen, die überall im Haushalt schon stecken? Das müßte doch einmal ganz klar gesagt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HofmannJosef_1965-10-19">Hofmann</name>! Ich habe von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> vorher zusammen mit seinen Bedenken gehört, es sei nicht quantifizierbar. Das war seine Aussage. Wenn es gut geht, bekämen wir gewisse Gebühreneinnahmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name>: Herr Vorsitzender! Liebe Kollegen! Ich möchte wenig Ausführungen machen, aber nach meiner Ansicht zu zwei sehr wichtigen Punkten. Das eine ist, daß in der Gesetzesregelung jetzt sowohl die Möglichkeit für eine Einheitsgesellschaft besteht wie die Möglichkeit für vier, fünf, sechs, sieben große Gruppengesellschaften. Das ist nach dem Verlauf der bisherigen Verhandlungen für die Einheitsgesellschaft eine nach meiner Auffassung und nach Auffassung vieler sehr wichtige Alternative. Die Zukunft wird lehren, ob die Einheitsgesellschaft kommt, oder ob diese Gruppen kommen. Die Einheitsgesellschaft kann nur freiwillig kommen. Wenn wir die durch Gesetz machen würden, kämen wir in unmittelbare Nähe der Verstaatlichung des Bergbaus, und das ist nach Ansicht – wie ich hoffe – der Mehrheit dieser Fraktion die teuerste Lösung, die es überhaupt geben kann. Die Gruppengesellschaften, werden die nun kommen? Das ist die Frage. Und jetzt kommt das zweite, was ich sagen möchte: Der Bundesbeauftragte, der Kohlebeauftragte hat das außergewöhnliche Recht, wenn seine Empfehlungen an Bergbauunternehmen zur Zusammenschließung nicht beachtet werden, diesen Bergbauunternehmen alle Subventionen zu entziehen. Das ist eine für einen Juristen vielleicht gar nicht unbedenklich gehaltene Maßnahme, aber es ist der klar erkennbare Wille des Hohen Hauses, Subventionen nicht zur Konservierung unmöglicher Zustände, sondern zur Herbeiführung besserer Verhältnisse nur noch zahlen zu wollen. Und das scheint mir ein sehr wichtiger Kernpunkt dieses Gesetzes zu sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpringorumGerd_1965-10-19">Springorum</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich muß sagen, daß der Bergbau nicht hundertprozentig glücklich über dieses Gesetz ist. Das versteht sich ja durchaus. Aber er begrüßt es, daß nun dieses Gesetz endgültig verabschiedet wird, damit er nun übersehen kann, wohin sein Weg führt. Und hierin liegt die Stärke dieses Gesetzes, daß nun entschieden ist, welche Maßnahmen demnächst vom Bergbau aus getroffen werden müssen. Der Bergbau ist zur Zusammenarbeit mit dem Bundesbeauftragten bereit. Und ich möchte hierzu sagen, daß dieses Gesetz tatsächlich auch nur dann funktionieren kann, wenn diese Zusammenarbeit fruchtbar werden wird. Ohne diese Zusammenarbeit würde dieses Gesetz tatsächlich nur zu laufenden Schwierigkeiten und nicht zu einer Erfüllung der Forderung aus diesem Gesetz führen können.</p>
				<p>Dieses Gesetz verlangt in erster Linie die Anpassung der Förderung an den Absatz, und ich glaube, daß das gerade jetzt, bei der aufsteigenden Konjunktur, schnellstens erreicht werden muß, und weiterhin will dieses Gesetz erreichen, daß der Bergbau konzentriert wird in wenige große Einheiten, wenn nicht, was sicher begrüßenswert wäre, in eine gesamtgesellschaftliche Gründung. Und hierzu ist auch dieser Plafonds nötig von insgesamt 3 Milliarden. Sie wissen, daß die letzten Verhandlungen innerhalb des sogenannten Rheinstahl-Kreises bei einem Plafonds von 3,3 Milliarden gelandet waren, also in etwa wird dieser Höhe entsprochen.</p>
				<p>Die Frage der Bürgschaft, ob sie in Anspruch genommen wird oder nicht, wird eigentlich praktisch erst dadurch entschieden, welche Form der neuen optimalen Unternehmensgrößen entstehen wird. Wenn eine Mehrzahl von mehreren Gesellschaften entsteht, die nicht einen zementierten Bergbau darstellen, sondern seine ganzen auch gewinnbringenden Anlagen, wird sicher die Bürgschaft kaum in Anspruch genommen werden, während im anderen Falle nicht auszuschließen wäre, daß auch die Bürgschaft in Anspruch genommen wird.</p>
				<p>Weiterhin ist zu begrüßen, daß in diesem Gesetz eine Befristung enthalten ist. Hier, das ist dank der Initiative unserer Fraktion gelungen, dieses Gesetz, das ja in gewisser Weise ein Maßnahmegesetz darstellt, nicht uferlos weiter läuft, sondern das Ende 1977 ausläuft. Darin sehen wir einen großen Vorteil, denn wenn bis dahin die Gesundungsmaßnahmen und Anpassungsmaßnahmen nicht erreicht sein sollten, beweist dieses Gesetz, daß es tatsächlich nicht den Forderungen, die wir als Parlamentarier an das Gesetz stellen, erfüllen wird.</p>
				<p>Es wird immer wieder die Frage gestellt: Was kostet das Gesetz? Ich glaube, es wird sehr viel weniger kosten, als heute noch vermutet werden wird. Die Bürgschaft wird in vollem Umfange nicht in Anspruch genommen werden, wenn sie überhaupt in Anspruch genommen wird. Die Strukturbeihilfen und damit die Steuerermäßigung entstehen ja nur dann, wenn tatsächlich neue Industrien an Rhein und Ruhr entstehen, und hier Kostenbelastungen für den Bund herauszurechnen, wäre meiner Ansicht nach nicht das Richtige. Entscheidend wird also für die Zukunft sein die Zusammenarbeit zwischen den betroffenen Unternehmen und dem Bundesbeauftragten. Wenn sie fruchtbar sein wird, wird das Gesetz sicher zur Gesundung des Bergbaus sehr viel beitragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Wir haben die Rednerliste geschlossen. Darf ich feststellen, ob die Fraktion dem Gesetz zuzustimmen bereit ist. Ich komme dann im zweiten Abteil zu den Entschließungen. Das ist eine sehr wichtige Frage, meine Damen und Herren! Das ist eine klare Auskunft, meine Damen und Herren. Ja, aber es ist doch im äußersten Volumen begrenzt, ja? Gut. – Um uns miteinander Klarheit zu geben. Vielleicht kann der Berichterstatter noch ein paar Worte sagen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name>, zu dem, was jetzt hier aufkommt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name>: Meine Damen und Herren! Das ist völlig unmöglich, den Umfang des finanziellen Engagements des Bundes heute hier zu fixieren. Kein Mensch kann heute schon wissen, in welchem Umfang von der Möglichkeit von Steuervergünstigungen zum Beispiel für Investitionen für die private Wirtschaft im Ruhrgebiet und darüber hinaus überhaupt Gebrauch gemacht wird. Aber weil das Engagement des Bundes begrenzt werden mußte, deshalb bin ich dafür eingetreten, daß das Gesetz, das nach den Vorstellungen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> unbefristet Geltung haben sollte, eine Frist bis zum 31. Dezember 1977 bekommen hat. Das war die einzige Begrenzung, die letzten Endes möglich war.</p>
				<p>Parlamentarischer Staatssekretär <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Meine Damen und Herren! Das Schwierige bei der ganzen Materie ist die Abschätzung des Risikos, die durch den Bürgschaftsrahmen uns aufgegeben wird. Dort kann man überhaupt nicht, auch nur annähernd, eine Zahl nennen. Während man in den anderen Bereichen, in der Frage der Investitionsprämie, in der Frage auch der Vergünstigungen, auch in der Frage der Leistungen, in etwa sagen kann, daß es soviel kosten wird unter den und den Voraussetzungen, wobei, wenn die Voraussetzungen nicht eingehalten werden, nach oben und nach unten, das auch wiederum mit bestimmten abgrenzbaren Vorstellungen einher gehen kann. Aber das Risiko einzuschätzen, das uns der Bürgschaftsrahmen auferlegt, der jetzt ja, wenn ich die Zahl recht im Kopf habe, bei 18,1 Milliarden steht, ist unmöglich. Das kann mit dem besten Willen heute niemand sagen. Das muß man einfach dann als das Risiko kalkulieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Ich möchte an dieser Stelle einmal unsere Debatte soeben unterbrechen, weil der Bundeskanzler nur für kürzere Zeit heute – Sie verstehen das alle, er muß gleich noch eine Rede halten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN032" type="comment"><p>Gemeint ist die Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesingers</name> zum Einzelplan 04 (Geschäftsbereich des Bundeskanzlers und Bundeskanzleramtes) im Rahmen der 2. Lesung des Bundeshaushalts 1968. Die Debatte über den Kanzleretat hat traditionell den Charakter einer Generalaussprache über die Politik der Bundesregierung. Für den Wortlaut der Ausführungen des Bundeskanzlers vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 165. Sitzung am 2. April 1968, S. 8608–8614.</p></note></seg> – in die Fraktion kommen kann. Ich begrüße Sie sehr herzlich, Herr Bundeskanzler! Wir freuen uns, daß es gelang, die Entscheidung zum frühestmöglichen Zeitpunkt herbeizuführen, meine Damen und Herren, und ich bitte Sie, Herr Bundeskanzler, zu uns zu sprechen.</p>
				<p>[5. Bericht des Bundeskanzlers]</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich bin nur geschwind herüber gekommen, um gleich hier in der Fraktion dafür zu sorgen, daß, nachdem nun Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> aus seinem Amt entlassen worden ist – ich komme eben vom Herrn Bundespräsidenten, der den neuen Innenminister, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, ernannt hat –, einige Gerüchte, die in den letzten Tagen herumschwirrten, gleich von vornherein wenigstens hier in unserem Kreise richtig gestellt werden.</p>
				<p>Daß ich das Ausscheiden des Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> tief bedauere, brauche ich Ihnen nicht zu sagen. Er hat sich ja erst auf mein intensivstes Zureden entschlossen gehabt, zu bleiben, nicht wahr, und er hat dann aber nach einer Unterhaltung, die er mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hatte, doch den Eindruck bekommen, daß das, was er für eine Voraussetzung seines Verbleibens in der Regierung hielt, nicht gegeben war. Wir waren in der Wertung dieses Sachverhaltes und sind, ich habe es ihm eben noch einmal gesagt, verschiedener Meinung. Aber das kommt unter Männern vor, und ich finde, daß es eigentlich eine merkwürdige Sache ist, wenn man immer wieder liest, die Minister in der Bundesrepublik klebten an ihren Stühlen. Und wenn einer nun mal – aus welchen Motiven auch immer – sagt, jetzt ist Schluß, jetzt gehe ich, dann wird daran auch herumgemäkelt! Das ist eine fürchterliche Sache. Ebenso scheint es, politisch das Ende aller Zeiten zu sein, wenn einer von seinem Ministeramt zurücktritt. In anderen Ländern ist es ganz selbstverständlich, daß ein Mann einmal aus seinem Ministeramt ausscheidet und bei einer andern Gelegenheit wieder eine neue Aufgabe in einem Kabinett übernimmt. Das wollte ich ausdrücklich sagen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> ist natürlich sehr getroffen durch den Vorwurf, den unberechtigten Vorwurf, den man ihm gemacht hat, erst mal so, dann mal so. Das erst mal so kam, nicht wahr, wobei er von vornherein sagte, daß er sich natürlich vorbehält, eine endgültige Entscheidung – das war kein Verbleiben auf Frist, das war eben eine falsche Meldung, die zunächst ausgegeben worden ist. Das ist das eine.</p>
				<p>Nun noch ein Wort zu meinem Vorschlag, ich mußte das natürlich auf meine Verantwortung nehmen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrundmannKonrad">Grundmann</name> hat mich sofort angerufen und gesagt, nachdem diese Meldungen in der Presse kamen, der Landesverband Rheinland beanspruche das Amt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN033" type="comment"><p>Vgl. »Lücke tritt nun doch zurück«, in: »Süddeutsche Zeitung« vom 29.3.1968; »Minister Lücke trat doch ab!«, in: »Express« vom 29. März 1968; »Bonn sucht neuen Innenminister«, in: »General-Anzeiger« (Bonn) vom 29. März 1968; »Innenminister Lücke scheidet endgültig aus dem Kabinett aus«, in: »Die Welt« vom 29. März 1968.</p></note></seg> Ich muß mich dagegen wehren (Beifall). Und zwar sofort, nicht wahr. Weiter, es ist unrichtig, daß ich irgend jemandem dieses Amt angeboten habe, und der hat es abgelehnt. Das stimmt nicht. Ich habe, wie Sie wissen, Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> gebeten, er solle das Amt des Innenministers übernehmen. Ich hatte mir gedacht: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> Innenminister, dann vielleicht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> als Wissenschaftsminister. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> hätte, das darf ich wohl sagen, wenn ich wirklich gedrückt hätte, wenn ich ihn wirklich am Portepee gefaßt hätte, in den sauren Apfel gebissen. Nicht wahr! Aber wir haben sehr ausführliche Unterhaltungen gehabt, sehr eingehende Unterhaltungen. Und ich habe auch mit anderen Leuten sehr eingehende Unterhaltungen gehabt, und ich habe daraus die Überzeugung gewonnen, daß es in diesem Augenblick tatsächlich ein Fehler gewesen wäre, wenn ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> aus seiner jetzigen Position, in der er sich hohen Respekt verschafft hat (Beifall) und in der er sich eine Sachkunde erworben hat, die nur durch sehr lange und sehr energische Arbeit erworben werden kann, rausgenommen hätte. Deswegen haben wir uns darauf geeinigt, wir haben also hart miteinander gerungen, aber das war das Ergebnis.</p>
				<p>Auch die Meldung, die herausgekommen ist, daß ich an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> ein Angebot gemacht hätte, das er abgelehnt habe, ist falsch.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN034" type="comment"><p>Vgl. »Kohl lehnt Lücke-Nachfolge ab«, in: »Allgemeine Zeitung« (Mainz) vom 1. April 1968.</p></note></seg> Die Sache war so: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> hat mich angerufen. Wir hatten seit längerer Zeit ausgemacht gehabt, wieder mal einen Spaziergang durch den Schönhof zu machen, was wir gelegentlich machen – er wandert auch so gerne wie ich, und das war wirklich nicht im Zusammenhang mit diesen Dingen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> hat mir sofort von sich aus Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> als den nach seiner Meinung geeigneten Nachfolger vorgeschlagen, auch meinte er, es wäre besser, wenn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> bliebe. So war es, und nun gibt es eine unrichtige Mitteilung eines Pressereferenten. Durch die weitere Behandlung in der Presse sind also unrichtige Geschichten herausgekommen.</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> war ja von vornherein mit im Rennen. Ich selber kannte ihn nicht so gut wie viele unserer Freunde aus der Fraktion. Er kam in den Bundestag, kurz bevor ich ausschied, ich habe ihn damals noch im Rechtsausschuß erlebt und habe ihn achten gelernt. Er hat im Kabinett als Parlamentarischer Staatssekretär loyalerweise sich sehr große Zurückhaltung auferlegt, und deswegen mußte ich eine ausführliche Unterhaltung mit ihm haben, um einmal zu sehen, wie er über die Dinge denkt, wie er sie sieht. Ich glaube, es ist so, wie es entschieden worden ist, richtig entschieden worden (Beifall). Und es ist auch gut, daß wir rasch entschieden haben. Die beiden Herren haben mich gebeten, sie jetzt bei der Fraktion zu entschuldigen. Es findet jetzt die Amtseinführung im Innenministerium statt. Ich habe natürlich Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> noch einmal meinen herzlichen Dank ausgesprochen. Er wird jetzt erst einmal sich ein bißchen den Wind um die Nase wehen lassen nach all dem Ärger, der durch das Drum und Dran entstanden ist – bei uns wird ja eine solche Sache zu einer Sensation. Im übrigen wird er nach wie vor einer unserer aktivsten Mitarbeiter und Kämpfer – wir kennen ihn ja – bleiben. Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> wünsche ich von ganzem Herzen Glück in einem wahrhaft nicht leichten Amt (anhaltender Beifall).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Bundeskanzler, wir danken für die rasche Entscheidung. Wir danken für die Information, und ich bitte die Fraktion, um 14.30 Uhr bei der Vereidigung unseres Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> im Plenum des Bundestages vollzählig anwesend zu sein. Wird das Wort noch gewünscht?</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Vielleicht darf ich noch eines sagen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Bundeskanzler!</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Vielleicht interessiert die Fraktion eine Erfahrung, die ich während der dreitägigen Wahlreise [durch Baden-Württemberg] gemacht habe. Sie war also ungewöhnlich, was die Teilnahme der Bevölkerung anlangte. Die dabei waren, wissen das ja. Und zwar selbst in den Gegenden, in denen die Bevölkerung üblicherweise ein bißchen zäh zu sein scheint wie im Schwarzwald. Die Bevölkerung ist, so wie ich es mir erwartet habe, zufrieden, positiv, von einer spontanen freudigen Herzlichkeit – so kann man es nennen. Die Versammlungen waren für Landtagswahlkundgebungen ungewöhnlich gut besucht. In Mergentheim sprach die Polizei von 10 000, unten in Tübingen von 8000 Leuten. Selbst in einem kleinen Städtchen wie Welzheim 3000! Ich mußte häufig in Dörfern Halt machen, in denen nichts vorgesehen war, weil ein paar hundert Leute zusammengekommen waren. Aber nun das Entscheidende. Die Bauern waren überall freundlich. Es ist also nicht etwa von vornherein eine feindliche Stimmung da. In Mergentheim war eine große Kundgebung. Da hatten die Bauern mich aufgefordert, Stellung zu nehmen. Da hatten sie also böse Plakate wie »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> an den Galgen!« Da habe ich gesagt: Weg damit! Schämt euch! – Und ich bin weggegangen. Dann waren aber Plakate da, da habe ich zu jedem Plakat Stellung genommen, und ich habe dann, was ich also brav über die Landwirtschaft gelernt habe, vorgetragen, was offenbar so gut war, daß man mir es abgenommen hat. Die Gesichter entkrampften sich. Sie wurden freundlicher. Man sah, wie sie sich unterhielten, und am Schluß haben sie Beifall gegeben. Natürlich waren einige NPD-Leute dabei. Da habe ich den Bauern einfach gesagt: Was wollt ihr denn eigentlich? Wenn ihr diese Männer wählt, und die dann in einem Parlament sitzen, Geschrei machen und sich dann wieder hinsetzen, ist eurer Sache nicht geholfen. Das war das stärkste Argument an dem Abend, das überhaupt kam. Ich habe selber von der NPD nicht viel feststellen können. Es war in den einzelnen Landesteilen verschieden. Also, wenn ich meine Erfahrungen zusammenfassen darf, dann würde ich sagen: Die Aussichten für die CDU sind gut. Das bedeutet aber nicht, daß man gleich jetzt sagen sollte: Alle die, die dem Kanzler, wenn er durchkommt, zuwinken, werden auch die CDU wählen, nicht wahr! Das ist so eine ganz freundliche Geste. Also, man muß arbeiten. Man muß noch kämpfen, aber im großen und ganzen habe ich einen guten Eindruck.</p>
				<p>Das Gespräch des Präsidiums mit dem Bauernverband<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN035" type="comment"><p>Am 21. März 1968 trafen in Bonn die Präsidien der CDU Deutschlands und des Deutschen Bauernverbandes zusammen. An der Aussprache nahm auch Bundeslandwirtschaftsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> teil. Vgl. hierzu »CDU-Pressemitteilungen« vom 21. März 1968.</p></note></seg> hat eine gute Wirkung, und am besten, das muß ich sagen, kommt an, wenn man ihnen nichts verspricht, sondern die Wahrheit sagt. Ich habe auf diesem großen Platz in Mergentheim, wo diese Plakate waren, und nun der Eindruck entstand, das gilt jetzt nur Bauern, meine Rede begonnen mit der Feststellung: Dies ist keine Bauernversammlung. Nun gab es natürlich einen Riesenbeifall, denn die Leute hatten sich geärgert darüber, daß die mit ihren Plakaten den ganzen Ablauf zu bestimmen schienen – auch wenn es keine Bauernversammlung ist, so sind die Bauernsorgen doch ernst zu nehmen, und ich werde sie an gehöriger Stelle meiner Rede mit dem gehörigen Nachdruck behandeln. So habe ich es dann gemacht, und so war es richtig. Und ich habe ihnen gezeigt, wo das Problem wirklich liegt. Daß es ein Vorgang unseres industriellen Zeitalters ist. Was wir keinesfalls tun können und dürfen, was wir auf alle Fälle tun können und müssen. Das ist also ganz gut angekommen. Ich würde also ermutigen dazu, im letzten Rest des Wahlkampfs in Baden-Württemberg die Bauern mit demselben Realismus anzusprechen. Sie wissen genau, daß sie letzten Endes nirgendwo ihre Sache besser aufgehoben haben als eben schließlich doch bei uns. Es sind so Schlauberger drunter, die sagen: Das nächste Mal wählen wir euch ja wieder. Aber diesmal jagen wir euch einen kleinen Schrecken ein. Nicht wahr! Ja, das ist so Bauernpolitik. Da muß man sie davor warnen. Also, das wollte ich doch noch wenigstens sagen.</p>
				<p>Studenten – ich rate keine Versammlungen in Universitätsstädten nach Eintreten der Dunkelheit! Ich hatte, da meine Stimme schließlich wegblieb, Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> gebeten, er soll auf alle Fälle in Tübingen einspringen. Um nicht den Eindruck zu erwecken, daß ich kneife, habe ich wie ein krächzender Rabe auch noch auf diesem Platz mit den 8000 Leuten gesprochen. Wenn es dunkel ist, dann können sich die Kerle verkriechen und können aus den verschiedensten Ecken, ohne daß man die sieht, lauthals schreien. Wir haben uns durchgesetzt, beide, nicht wahr, aber »Die Welt« schrieb<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN036" type="comment"><p>Vgl. »›Die Große Koalition ist eine Plackerei‹«, in: »Die Welt« vom 1. April 1968.</p></note></seg>, es sei mit leichtem Vorteil für die Regierungsseite ausgegangen. Also, nach Dunkelheit würde ich das in einer Universitätsstadt – das ist mein Rat an alle – nicht tun. Den Leuten muß man ins Gesicht sehen können. Die einzig schöne Sache, die passiert ist auf dem Markt, war die: Es schwenkte einer die Rote Fahne hoch oben. Da kam ein Tübinger und stupste ihn. Da fiel er runter ins Wasser.</p>
				<p>[Fortsetzung der Aussprache über das Kohleanpassungsgesetz]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Bundeskanzler, wir danken herzlich und wünschen Ihnen diese gute Laune auch über die Osterpause, wo wir nicht hier sind, meine Damen und Herren (Beifall). Meine Damen und Herren, wir waren beim Kohlegesetz und waren dabei, unsere Haltung dazu zu fixieren, um dann auf drei Anträge, die Entschließungen beinhalten, zu sprechen zu kommen. Erst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiuliniUdo_1965-10-19">Giulini</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GiuliniUdo_1965-10-19">Giulini</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Als Mitglied des Ausschusses für Wirtschaft bin ich an dem Gesetz ja nicht ganz unschuldig, und Sie können sich vorstellen, daß ich als Nicht-Kohlemann natürlich meine Bedenken in gehöriger Form vorgebracht habe, und Sie fragen sich mit Recht, meine Damen und Herren: Wie hoch ist das Risiko? Ja, das kann man in diesem Fall nicht geldlich beziffern, aber, und das scheint mir außerordentlich wichtig, wenn es eine Bundesoberbehörde gibt, die dem Wirtschaftsminister unterstellt wird, liegt es an uns, von dem Wirtschaftsminister alle halbe Jahre oder alle Jahre an dem Rechenschaftsbericht abzulesen, was denn nun tatsächlich ausgegeben worden ist, und über uns kann der Stop ja eintreten. Es gibt nun mal wirtschaftliche Vorgänge, die man nicht von vornherein im Risiko genau kalkulieren kann. Das ist so ein Fall. Wir glaubten aber mit der Einrichtung dieser Oberbehörde, die dem Wirtschaftsministerium unterstellt ist und damit auch unter die parlamentarische Kontrolle fällt, einiges getan zu haben. Das war das eine, was ich sagen wollte. Und das zweite ist, daß ich das Wort »nur« hineingebracht habe, nämlich bei dem Paragraphen, wo es die Enteignung angeht. Da haben wir hineingebracht, daß diese Art der Enteignung nur für diesen Zweck, für dieses Kohleanpassungsgesetz gelten darf, damit nicht aus irgendwelchen Gründen das herübergezogen werden kann in andere Bereiche.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, damit sind wir am Ende der Debatte. Darf ich zunächst zur Sache feststellen, daß wir also diesem Gesetz unsere Zustimmung geben werden. Etwas anderes ist hier nicht beantragt, meine Damen und Herren. Dann komme ich zur zweiten Frage: Unser Sprecher, wer wird das sein? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: Nach all den Mühen, die sich der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name> gerade mit diesem Gesetz gegeben hat, glaube ich, ist es richtig, wenn wir den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name> bitten, daß er für die Fraktion spricht. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name> hat mit Recht darauf hingewiesen, daß wegen der zur Verfügung stehenden sehr knappen Zeit, es von uns aus notwendig wäre, besonders darauf zu achten, daß wir mit der Zahl der Sprecher uns von vornherein so gering halten, daß dadurch die Dinge nicht unnötig ausgeweitet werden. Ich würde also deswegen vorschlagen, daß neben dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name> noch der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name> für die süddeutschen Kollegen spricht und daß ein Kollege aus dem sozialpolitischen Bereich noch spricht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name>: Es ist mit der SPD vereinbart, daß sowohl der Kollege von der SPD als auch ich den schriftlichen Bericht noch mündlich ergänzen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Also, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>, der spricht nur unsere Haltung aus. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> – Ja? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>, sind Sie bereit, dazu zu sprechen? – Es war der Vorschlag von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>, daß außer dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>, der also hier wirklich Verdienste am Zustandekommen dieser Gesetzgebung hat, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name> sprechen möge für die süddeutschen Kollegen und für den sozialpolitischen Bereich im weitesten Sinne und den strukturpolitischen Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>. Einverstanden? Danke schön, meine Damen und Herren!</p>
				<p>Ich komme zu den Entschließungsanträgen. Es sind zwei. Den einen hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> vorgetragen als erstes, der mit dem Eisenerzbergbau. Ich glaube, das liegt Ihnen vor, ja? Ja, ja, ja! Wird dazu das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall. Wir werden diesen Antrag einbringen. Dann kommt der zweite Antrag, der zu diesem Gesetz ergeht. Meine Damen und Herren, ich bitte um Ihre Aufmerksamkeit, weil ich da eine Frage habe, die mir nicht ganz klar ist, Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>. Ich will eben vorlesen, wie der Antrag heißt. Sie können ihn noch nicht haben. Der Bundestag wolle beschließen: Im Zuge des Anpassungsvorgangs im Steinkohlenbergbau können besondere Härten für diejenigen mit ständigen Arbeiten unter Tage oder den mit gleichgestellten Arbeiten beschäftigten Arbeitnehmern entstehen, die seit dem 31. Dezember 1948 ununterbrochen im Bergbau tätig sind und nach Vollendung des 55. Lebensjahres ihren Arbeitsplatz durch Stillegung verlieren, ohne die notwendigen Anwartschaften für die Knappschaftsausgleichsleistung zu erfüllen. Das ist also wirklich ein ernsthaft angesprochener Personenkreis unserer Gesetzgebung. Jetzt kommt die Forderung: Der Deutsche Bundestag ersucht die Bundesregierung, im dritten Teil des Gesamtsozialplans für diesen Personenkreis eine Sonderregelung zu treffen, die, falls eine Weiterbeschäftigung im Bergbau nicht möglich ist, betriebliche Lohnbeihilfen beziehungsweise betriebliche Zuschüsse bei Arbeitslosigkeit vorsieht.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN037" type="comment"><p>Vgl. den Entschließungsantrag der Koalitionsfraktionen vom 2. April 1968 zur 3. Lesung der Regierungsvorlage für ein Gesetz zur Anpassung und Gesundung des deutschen Steinkohlenbergbaus und der deutschen Steinkohlenbergbaugebiete, der bei einigen Enthaltungen angenommen wurde. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 166. Sitzung am 3. April 1968, S. 8742 u. 8780 (Umdruck 402).</p></note></seg> Das ist natürlich eine weitgehende Geschichte, meine Damen und Herren. Können wir dazu noch ein paar Worte verlieren, damit wir uns klar sind über das, was hier gemeint ist. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>: Meine Damen und Herren! Diese Sache hat eine lange Zeit der Diskussion beansprucht. Ich wiederhole zuerst einmal, was ich vorhin sagte, nämlich daß die SPD darauf aus war, die Voraussetzungen für die Knappschaftsausgleichsleistungen zu erleichtern und die Vorbedingungen herabzusetzen.</p>
				<p>Es gibt einen Kreis von Bergleuten, die sind bis 1948 einschließlich verpflichtet worden, im Bergbau zu arbeiten. Wenn diese jetzt im Zuge der Stillegungsmaßnahmen frei gesetzt werden, erfüllen sie die Voraussetzungen nicht, die man haben muß, wenn man die Knappschaftsausgleichsleistung bekommen soll, nämlich 25 Jahre im Bergbau tätig gewesen zu sein. Nach Adam Riese sind eben seit 1948 erst 20 Jahre vergangen. Wir haben uns dagegen gewehrt, weil dies eine neue Belastung der Knappschaftsversicherung bringen wird, und zwar im Jahr 1968 um 20 Millionen, in den folgenden Jahren ansteigend, möglicherweise bis etwa 40 Millionen jährlich. Zu dem Defizit, das die Knappschaft jetzt schon hat.</p>
				<p>Das müßte also wieder durch den Bundeshaushalt ausgeglichen werden. Darum haben wir uns mit Nachdruck dagegen gewehrt, aber auch deshalb, weil die Voraussetzung, 25 Jahre unter Tage gearbeitet zu haben, dann nicht erfüllt würde bei der Knappschaftsausgleichsleistung, und logischerweise natürlich auch dann nicht, wenn die Betreffenden inzwischen dann 60 Jahre werden und das etwas erleichterte Altersruhegeld der Knappen bekommen würden. Das heißt, sie würden weiterhin die Knappschaftsausgleichsleistung bekommen müssen und nie in die Knappschaftsrente kommen können, weil sie dort die Voraussetzungen nicht erfüllen. Selbstverständlich käme dann der Antrag, auch für das Knappschaftsaltersruhegeld die Voraussetzungen zu verringern, nämlich auf 20 Jahre zurückzugehen. Wenn wir aber dann, nach fünf Jahren auf 20 Jahre zurückgehen im Ruhegeld, würde das bei allen Ruhegeldempfängern eine Herabsetzung der Voraussetzungen bedingen. Das heißt noch einmal eine zusätzliche Belastung der knappschaftlichen Rentenversicherung mit Neuausgaben im Altersruhegeld. Wir haben uns dagegen gewehrt. Die SPD hat das schließlich eingesehen, daß sie da mit uns nicht zu Rande kommt.</p>
				<p>Wir haben dann überlegt, was man tun soll, weil dieser Personenkreis ja im wesentlichen Vertriebene und Flüchtlinge umfaßt, damit nicht eine soziale Unruhe in diesen Kreisen entsteht. Das, was wir Ihnen jetzt vorschlagen, bewirkt Folgendes: Erstens, der Betrieb, der knappschaftliche Betrieb wird versuchen müssen, den betreffenden Knappen, der also dienstverpflichtet wurde und noch nicht 25 Jahre im Bergbau ist, aber schon 55 Jahre alt ist, erst woanders neu bergmännisch anzulegen, ihn also zu verlegen. Das heißt, er wird gar nicht arbeitslos, sondern er wird verlegt und wird bei dieser Verlegung natürlich dann die noch fehlenden Jahre erfüllen, um dann später die Vor-aussetzungen des Knappschaftsaltersruhegelds oder die Knappschaftsausgleichsleistung zu erfüllen. Also, erst einmal wird der Betrieb ihn verlegen. Wenn der Betrieb diese Verlegung nicht vornimmt und ihn freisetzt, ihn also rausnimmt, dann wird dieser Betreffende die Knappschaftsausgleichsleistung nicht bekommen, aber dann soll für ihn im Gegensatz zu den anderen die Frist, die für ihn das Arbeitslosengeld aufstockt auf 90 Prozent und 80 Prozent seines früheren Einkommens verlängert werden, weil er wegen der fehlenden Jahre die Knappschaftsausgleichsleistung nicht bekommt. Der Betrieb hat es selber in der Hand, ihn zu verlegen oder ihm einen betrieblichen Zuschuß zu geben, und dies für eine längere Zeit als dem anderen. Das ist der Sinn.</p>
				<p>Wir hoffen, daß wir dadurch die Betriebe veranlassen, diesen Personenkreis zu verlegen, damit sie dann die sonstigen Voraussetzungen erfüllen, damit nicht ein Einbruch in die soziale Konstruktion der Knappschaftsausgleichsleistung und des Altersruhegeldes entsteht. Wir haben das gestern in den beiden Arbeitskreisen lange diskutiert. Es sind auch von der Seite des Bergbaus, insbesondere war Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringorumGerd_1965-10-19">Springorum</name> an der Diskussion beteiligt, keine Einwendungen erhoben worden, weil die zusätzlichen betrieblichen Leistungen, die eventuell da entstehen, sich in Grenzen halten, die noch einfach mit verkraftet werden können, wobei, wie gesagt, es beim Einzelunternehmen liegt, den Mann zu verlegen, um damit diese zusätzlichen Leistungen überhaupt zu sparen.</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Ich möchte nach den Bemerkungen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> nur einen Satz sagen, meine Damen und Herren! Ich darf die Fraktion sehr herzlich und dringend bitten, jeder Ausweitung der Knappschaftsausgleichsleistung sich mit Entschiedenheit zu widersetzen. Ich habe Ihnen einen schriftlichen Bericht gegeben über die Situation in der Knappschaft.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN038" type="comment"><p>Gemeint ist die Beantwortung der Kleinen Anfrage der FDP-Fraktion vom 10. Januar 1968 betreffend die Finanzsituation in der knappschaftlichen Rentenversicherung durch Bundesarbeitsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> am 24. Januar 1968. Vgl. BT-Drucksachen V/2460, V/2508.</p></note></seg> Wir können diese Situation nicht jetzt durch neue gesetzliche Maßnahmen noch weiter verschärfen. Deshalb bin ich dankbar für den Entschluß, der hier gefaßt worden ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpringorumGerd_1965-10-19">Springorum</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Es handelt sich hier zweifelsohne um einen Personenkreis, der durch die Stillegungen der Zechen außerordentlich hart betroffen würde, nämlich um den Kreis, der 1945, 1946 in den Bergbau dienstverpflichtet worden ist, seitdem nun ununterbrochen im Bergbau arbeitet, aber die Anwartschaften nicht erfüllt hat. Nun stehen wir im Grunde vor der Frage, soll diese Lasten für diesen Personenkreis der Bund über die Zuschüsse zur Knappschaft übernehmen oder sollen es die Betriebe bezahlen. Das ist, auf einen kurzen Nenner gebracht, die Frage. Und hier bin ich, obwohl ich sehr dem Bergbau mich zugetan fühle, doch der Meinung, daß wir aus Gründen der Erhaltung des Prinzips in der Knappschaftsversicherung hier keine Ausweitung der Knappschaftsausgleichsleistung vornehmen sollten, weil sie dann prinzipwidrig werden würde. Auf der andern Seite besteht durchaus die Möglichkeit, im Gesamtsozialplan hier die Zeit so zu verlängern, daß diese Betroffenen tatsächlich nicht nur der Arbeitslosenversicherung anheimfallen. Ich hätte nur noch eine Bitte: Man sollte doch einmal prüfen, es wird in jedem Falle, wenn wir hier den Termin nehmen – Ende 1948 – wieder Stichtaggeschädigte geben. Und hieraus entstehen wieder neue Schwierigkeiten. Wir haben auch noch nach 1948 Leute aus der Gefangenschaft in den Bergbau bekommen. Hier wäre ich dankbar, wenn man einen Termin suchen würde, der tatsächlich nur die Dienstverpflichtungen einschließt, und, soviel ich weiß, sind 1948 schon keine Dienstverpflichtungen mehr vorgenommen worden, sondern sie beschränken sich auf 1945 und 1946. Ich wäre also dankbar, wenn man hier einen Termin festsetzen würde, der nur die Dienstverpflichteten einschließen würde, denn nur die sind im Grunde durch diese Härte betroffen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Verstehe ich diese verschiedenen Diskussionsbeiträge richtig, daß wir diesen Antrag annehmen wollen? Ja? So verstehe ich auch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>? – Jawohl! Ja. Das Wort wird nicht gewünscht. Wir bringen diesen Antrag ein. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> nimmt das in die Hand mit der SPD – ja?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>: Ja, das läuft schon. Wir bringen ihn aber nicht ein, wenn die SPD etwa ihren Antrag ablaufen läßt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Das ist ganz klar. Das war ja von Anfang an unsere Geschäftsgrundlage. Dann ist das geklärt. Danke herzlich.</p>
				<p>[Fortsetzung der Beratungen zum Bundeshaushalt 1968]</p>
				<p>Meine Damen und Herren! Dann habe ich noch einen Antrag hier vorliegen. Der betrifft den Haushalt 09; Wirtschaft.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN039" type="comment"><p>Gemeint ist der Antrag der Fraktionen der SPD, CDU/CSU und FDP vom 2. April 1968 zur 2. Lesung des Einzelplans 09 – Geschäftsbereich des Bundesministers für Wirtschaft – des Haushaltsgesetzes 1968. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 166. Sitzung am 3. April 1968, S. 8780 f. (Umdruck 401).</p></note></seg> Da sind wir damit auch gleich fertig. Da sollen drei Positionen verändert werden. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ElbraechterAlexander_1953-10-06">Elbrächter</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ElbraechterAlexander_1953-10-06">Elbrächter</name>: Es handelt sich um das Warentestinstitut. Das Warentestinstitut war bislang dotiert mit einem Betrag von vier Millionen Mark im Jahr. Das Wirtschaftsministerium hat bei seiner Vorlage im Haushalt diesen Betrag gekürzt um eine Million Mark. Man kann darüber streiten, ob es sinnvoll war oder nicht. Zugegeben muß werden, daß das Warentestinstitut in der ersten Zeit höchst aufwendig und wenig effizient gearbeitet hat. Und daher hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> mir in einem persönlichen Brief geschrieben, er hätte es für notwendig gehalten, sozusagen einen Schuß vor den Bug zu geben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN040" type="comment"><p>Nicht zu ermitteln.</p></note></seg></p>
				<p>Tatsache ist aber jetzt, daß nach einer personellen Umbesetzung und auch einer organisatorischen Änderung dieses Institut seit etwa einem halben Jahr doch mit bemerkenswerten Erfolgen arbeitet; die Verbindungen zur Presse, die Verbindungen zum Rundfunk sind so gut gestaltet worden, daß jetzt der Leserkreis der Testergebnisse besser geworden ist. Wenn in diesem Augenblick die Mittel gekürzt würden um etwa 25 Prozent, wäre das ganze Mühen des letzten Jahres umsonst. Daher das Bemühen auch des Wirtschaftsausschusses, der sich mit dieser Frage in Berlin an Ort und Stelle eingehend befaßt hat, diese eine Million wieder aufzubessern.</p>
				<p>Die SPD macht folgenden Vorschlag: Ich nehme an, daß er abgestimmt ist mit dem Wirtschaftsministerium, daß 500 000 Mark aus dem Titel 973 b genommen werden, das heißt als Verpflichtungen des Bundes aus der Übernahme der Vermögens- und Kreditgewinnabgabe bei der Stillegung von Steinkohlenbergwerken, daß also diese Summe gekürzt wird von 8 Millionen auf 7,5 Millionen, und weiterhin will sie eine zweite Tranche von 500 000 Mark gewinnen aus dem Ansatz bei Titel 972, Leistungen des Bundes zur dezentralen Einlagerung von Kohlen. Ich weiß nicht, ob die Kolleginnen und Kollegen sich noch erinnern, daß so etwas auch einmal zu Hilfsmaßnahmen gehört hat. Sie will also diesen Betrag heruntersetzen von 18,5 auf etwa 18 Millionen Mark. Die SPD läßt wissen, daß sie bereit ist, ihren Antrag um eine halbe Million zu kürzen, wenn wir uns nicht einverstanden erklären mit der gesamten Summe, daß dann also der zweite Antrag gekürzt werden sollte. Ich persönlich möchte dafür plädieren, daß wir den Titel wieder auf vier Millionen heraufschleusen. Ich glaube auch, daß die Deckungsvorlage in Ordnung geht. Danke schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Ich mache darauf aufmerksam, daß die Herabsetzung, was der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ElbraechterAlexander_1953-10-06">Elbrächter</name> gesagt hat, die Vorlage der Regierung ist, keine Kürzung durch den Haushaltsausschuß. Ich würde darum bitten, daß es bei der ursprünglichen Vereinbarung bleibt, um eine halbe Million zu erhöhen, und zwar einfach deswegen, weil beide Deckungsvorschläge keine echten Deckungsvorschläge sind. Es handelt sich bei beiden um vertragliche Verpflichtungen, die unabhängig davon erfüllt werden müssen, wie hoch der Ansatz ist. Das heißt also, der Haushaltsausschuß müßte widersprechen, wenn um eine Million bei diesen Deckungsvorschlägen erhöht werden sollte. Eine halbe Million könnte man passieren lassen, obschon ich noch einmal darauf hinweise, wenn der Bedarf entsteht, muß unabhängig von der Höhe des Ansatzes der volle vertragliche Bedarf befriedigt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ElbraechterAlexander_1953-10-06">Elbrächter</name>: Ich glaube zu wissen, daß man im Hause des Wirtschaftsministeriums offenbar die Lage nicht so beurteilt, daß wirklich dieser Betrag voll in Anspruch genommen wird, so daß es sich der Sache nach, wenn auch nicht formal, um eine volle Deckung handelt. Ich möchte nachholen, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> mir mitgeteilt hat, daß er im nächsten Ansatz wieder auf die volle Höhe von vier Millionen gehen wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>, es sind drei Punkte in diesem Antrag. Sie empfehlen also, dem Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ElbraechterAlexander_1953-10-06">Elbrächter</name> nicht zu folgen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Ich schlage vor, der ursprünglichen Vereinbarung zu folgen, um eine halbe Million aufzustocken und den Deckungsvorschlag nach 3 zu nehmen, das heißt Titel 972. Das war auch der Vorschlag des Arbeitskreises III.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ElbraechterAlexander_1953-10-06">Elbrächter</name>: Der Arbeitskreis II ist natürlich für die volle Heraufsetzung, aber ich habe das ja ausgeführt, die SPD läßt wissen, daß sie gegebenenfalls, wenn wir partout uns nicht verständigen, auf diesen Vorschlag eingehen wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Dann empfehle ich, dem Kompromiß zu folgen. Es ist so beschlossen. Danke herzlich, meine Damen und Herren! Damit ist der Etat des Wirtschaftsministeriums einschließlich Kohleanpassungsgesetz erledigt. Nächste Ziffer ist Innenministerium. Ich nehme nicht an, daß wir heute eine breite Debatte haben werden, sonst würde ich Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name> bitten, sich zur Verfügung zu halten, um das Innenministerium zu verteidigen. Ja, ist doch klar, meine Damen und Herren. Das ist Parlament. Nächster Punkt: Bundespost. Nächster Punkt: Vertriebenenministerium, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>.</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren. Ich will nicht zum Etat des Vertriebenenministers sprechen, aber ich möchte doch Ihnen von einem Vorgang Kenntnis geben, der, glaube ich, für unsere politische Arbeit in den Wahlkreisen gerade auch dort, wo gewählt wird jetzt, große Bedeutung hat. Das Präsidium der CDU hat am vergangenen Mittwoch das Präsidium des BdV empfangen zu einer lange vorbereiteten Aussprache.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN041" type="comment"><p>Zum Verlauf und den Ergebnissen dieser Aussprache am 27. März 1968, an der auch Mitglieder der CDU/CSU-Bundestagsfraktion teilnahmen, vgl. »CDU-Pressemitteilungen« vom 28. März 1968.</p></note></seg> Das Präsidium, besetzt mit dem Herrn Bundeskanzler, dem Fraktionsvorsitzenden, verstärkt um einige Freunde aus der Fraktion, und das Präsidium des BdV in voller Stärke. Der Bundeskanzler hat dabei etwa anderthalb Stunden zu den Themen der Ostpolitik Stellung genommen und das Ergebnis ist doch so, daß die Haltung der CDU die Vertriebenen ungemein beeindruckt hat, und ich glaube, wir können mit unserer klaren Haltung, die nicht zuletzt auch vor dem Hintergrund des SPD-Parteitages in Nürnberg<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN042" type="comment"><p>Eine eingehende Aussprache über den Verlauf und die Ergebnisse des 18. Bundesparteitags der SPD in Nürnberg fand in der Fraktionssitzung vom 26. März 1968 statt. Vgl. Protokoll der Fraktionssitzung vom 26. März 1968, TOP 1.</p></note></seg> gesehen werden muß, draußen auf örtlicher Ebene die Vertriebenen außerordentlich fruchtbringend ansprechen. Ich wollte Sie nur auf diese Chance aufmerksam machen, denn man darf nicht vergessen, daß wir etwa 10,5 Millionen Vertriebene haben und etwa 3,5 Millionen Flüchtlinge und daß durch diese Klärung hier oben und die Klärung der Sozialdemokraten in Nürnberg für uns eine ausgesprochene gute Chance entstanden ist, die Sie alle unten nutzen sollten. Wenn Probleme da sind, die Sie selber nicht übersehen, Fachfragen, bitte lassen Sie mich das wissen, dann werden wir sie mit dem entsprechenden Material versorgen. Aber nur für den, der wirklich etwas eingehender unterrichtet sein müßte. Ansonsten, glaube ich, genügt dieser Hinweis.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich kann diese Hinweise von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> nur lebhaft unterstützen und nach meinen Wahlkampferfahrungen in Baden-Württemberg nur empfehlen, entsprechend so zu verfahren. Das Wort wird nicht gewünscht. Damit sind wir mit den Etats fertig, die bis Mittwoch einschließlich verabschiedet sein sollen. Nein, nein, jetzt geht die Reihenfolge weiter. 08, Finanzministerium – nichts. 10, Ernährungsministerium – nichts. Debatte gibt es bei jedem Haushalt. Ja, wer hält sich bereit von unsern Agrarpolitikern? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> – Meine Damen und Herren, es halten sich sämtliche Berichterstatter der Einzelpläne bereit und natürlich die Sprecher zu den einzelnen Fragen, wenn nötig. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SiemerJHermann_1953-10-06">Siemer</name> – gerne.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SiemerJHermann_1953-10-06">Siemer</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich melde mich jetzt erst, weil der Landesvater, der frühere Landesvater von Württemberg-Baden<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN043" type="comment"><p>Gemeint ist Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>, der von 1958 bis 1966 in Baden-Württemberg das Amt des Ministerpräsidenten ausübte.</p></note></seg> vorhin so einige beruhigende und sehr freundliche Worte gefunden hat. Die Bauernunruhen, die wir ja alle kennen. Ich möchte Sie aber davor warnen, zu glauben, daß die Bauernunruhen etwa zu vergleichen sind in Süddeutschland mit den norddeutschen Bauernunruhen, die wir alle kennen. Ich möchte auch hier etwas sagen zu der eben lange diskutierten Frage des EWG-Anpassungsgesetzes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN044" type="comment"><p>Vgl. »Gesetz zur Förderung der Eingliederung der deutschen Landwirtschaft in den Gemeinsamen Markt (EWG-Anpassungsgesetz)« vom 9. September 1965, BGBl. 1965 I S. 1201.</p></note></seg>, die ich in Vergleich ziehe zu dem eben behandelten Kohleanpassungsgesetz. Meine Damen und Herren, meine lieben Freunde. Ich will Ihnen folgendes sagen: Ein wesentlicher Punkt der Unruhen, die wir jetzt haben, ist die Tatsache, daß wir das EWG-Anpassungsgesetz von 1965 und damit ein klares Versprechen seitens des damaligen Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> an die bäuerlichen Organisationen im Hinblick auf die Verwirklichung des Getreidepreises gebrochen haben. So wirft man uns vor. Wir haben zwar das Gesetz nicht geändert, aber wenn Sie bedenken, was aus dieser gesetzlichen Änderung für eine phantastische Unruhe entstanden ist, und wenn Sie weiter berücksichtigen, daß es nur 260 Millionen waren, Herr Finanzminister, die zunächst zwei Jahre zurückgestellt wurden, dann 1967 gestrichen wurden, dann hätten wir uns damals etwas Besseres einfallen lassen sollen, als diese Zusage einfach wegzuwischen. Inzwischen, das will ich Ihnen auch sagen, haben wir ja längst die 260 Millionen im Jahre 1967 durch andere Maßnahmen ergänzt. Aber das kommt in der Landwirtschaft nicht an, daß wir im ersten und zweiten Konjunkturhaushalt neue Mittel zur Verfügung gestellt haben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN045" type="comment"><p>Gemeint sind das Kreditfinanzierungsgesetz 1967 – »Gesetz über die Aufnahme und Bereitstellung von Krediten zur Belebung der Investitionstätigkeit und zur Sicherung eines stetigen Wirtschaftswachstums im Rechnungsjahr 1967« vom 11. April 1967, BGBl. 1967 I S. 401 – und das von der Bundesregierung beschlossene und am 11. August 1967 von ihr vorgelegte Zweite Programm für besondere konjunktur- und strukturpolitische Maßnahmen 1967/68 (BT-Drucksache V/2070). Dadurch wurden für den Bereich der Landwirtschaft zusätzliche Mittel in einer Gesamthöhe von 320 000 000 DM zur Verfügung gestellt.</p></note></seg> Ich würde deswegen vorschlagen, das ist der Punkt, mit dem die Opposition, das ist die FDP, im Lande sehr viel Unruhe stiftet, daß wir uns überlegen, ich meine, jetzt ganz konkret fragen, ob es nicht möglich ist, die Wiederherstellung des EWG-Anpassungsgesetzes, das wir sowieso schon im Grunde als Zusicherung vom Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> haben, wiederherzustellen. Dann würden wir einen Unruhepunkt maßgeblich beseitigen.</p>
				<p>Und ein zweites: Die Unruhe in der Landwirtschaft ist sicherlich auch damit zu erklären, daß der sogenannte Strukturwandel in einem unvorstellbaren Maße Fortschritte macht. Wenn in anderen Gebieten der Wirtschaft Strukturwandel sich bemerkbar macht, dann ruft man nicht nur nach dem Vater Staat, sondern da macht man konkrete Gesetze, wie hier im Falle der Kohleanpassung. Aber, meine Damen und Herren, der Strukturwandel in der Landwirtschaft ist viel härter, viel härter wie in jedem anderen Berufszweig. Und hier geschieht, Herr Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, auf dem Sozialgebiet so gut wie nichts. Und da möchte ich eben ganz konkret fragen, daß es uns wirklich wichtig sein lassen muß, auch für die kommende Entwicklung unserer parteipolitischen Verhältnisse, diese Dinge mit in den Griff zu bekommen. Daß wir nicht, wenn es sich um die Fragen handelt, sozial auch in der Landwirtschaft die ausgehenden und die abgehenden Betriebe aufzufangen, wegen einiger Millionen Mittel schon gleich Schwierigkeiten bekommen, wie es immer wieder geschehen ist.</p>
				<p>Wir haben jetzt in einer Entschließung in Berlin am 5. März folgendes festgelegt: Erstens wollen wir, um diesen abgehenden Betrieben eine bessere Chance zu geben, sofort die Altershilfe erhöhen. Zweitens haben wir gemeinsam beschlossen, daß wir die Altershilfe, die mit einem lächerlichen Betrag von 150 Mark den Abgehenden sichert, erhöhen wollen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN046" type="comment"><p>Die Agrarbeschlüsse der CDU/CSU-Fraktion vom 5. März 1968 mündeten in ihrem Entschließungsantrag vom 13. März 1968 zur Beratung des Berichts der Bundesregierung über die Lage der Landwirtschaft gemäß Paragraph 4 des Landwirtschaftsgesetzes und deren Maßnahmen gemäß Landwirtschaftsgesetz und EWG-Anpassungsgesetz. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 159. Sitzung am 13. März 1968, S. 8262 f. (Umdruck 366).</p></note></seg> Hiergegen opponiert die SPD. Wahrscheinlich mit Recht. Weil das kostet. Und zwar sehr viel kostet, wenn ich wirklich die Erhöhung auf 200 Mark will. Aber, meine Damen und Herren, auch wenn das nicht geht, möchten wir überlegen, ob wir diese sozialpolitischen Verhältnisse der Landwirtschaft so weiter laufen lassen wollen für die Gegenden und Gebiete, wo der Landwirt keine Ausweichmöglichkeit hat. Um mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> zu sprechen, wo die Submarginalbetriebe sich mehren, weil der Fortschritt in unserm Wohlstand längst Formen annimmt, daß der Landwirt nicht mehr existieren kann. Das heißt, wo er keine Möglichkeit hat, auszuweichen in andere Betriebe. Und es genügt nicht, daß wir nur davon sprechen, sondern wir müssen uns wirklich auf dem Gebiete nicht nur was einfallen lassen. Es fällt uns genug ein. Sondern wir müssen dafür sorgen, daß für diese Aufgabe auch die Mittel bereit gestellt werden, Herr Bundesfinanzminister. Ich wiederhole die letzte Aussprache im Ausschuß für Ernährung und Landwirtschaft, in der der Parlamentarische Staatssekretär ihres Ministeriums<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN047" type="comment"><p>Albert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>.</p></note></seg> quasi gesagt hat: Ja, wir wollen versuchen, aus den Mitteln etwas bereitzustellen, aber eine konkrete Zusage kann ich nicht geben. Die SPD hat mit allen Mitteln dagegen geschossen. Dann fragt sie uns, ob unsere Entschließung echt gemeint ist, die wir am 5. März in der Fraktionssitzung verabschiedet haben? Dann werden wir, um es einfach zu sagen, in der Landwirtschaft und in der Öffentlichkeit, wenn man so vorgeht, unglaubwürdig, und alle unsere Entschließungen haben keinen Sinn, sondern wir machen nur die Pferde wild, und danach ist der Ärger in der Landwirtschaft größer als das, was wir vorher durch einen einstimmigen Beschluß hier verabschiedet haben. Darum möchte ich Sie bitten, Herr Finanzminister, ich sage das ganz offen und deutlich, ob wir die beiden Entschließungen im sozialpolitischen Bereich der Landwirtschaft verwirklichen können oder nicht. Wenn wir es nicht können, wenn also unser Bund für diese Aufgaben keine Mittel zur Verfügung stellen will, dann muß ich darum bitten, daß die Fraktion heute das sagt und nicht draußen den Bauern Hoffnungen macht, die nicht mehr in ihrem Bereich leben können, denen wir heute eine gewisse Erhöhung ihrer Rente in Aussicht stellen. Das ist die Kernfrage mit den Unruhen. Das möchte ich einmal sagen.</p>
				<p>Und wenn wir diese Dinge nicht beseitigen, werden wir in Norddeutschland, wie es Herr [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RehwinkelEdmund">Rehwinkel</name>]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN048" type="comment"><p>In der Vorlage: Rehling.</p></note></seg> immer so schön sagt, ein dauerndes Erdbeben haben in der Landwirtschaft bis zur kommenden Wahl. Und von diesem Erdbeben gewinnen die radikalen Elemente, darunter natürlich auch unsere heutige FDP, die heute nichts anderes tut wie Radikalismus in der bäuerlichen Bevölkerung. Das möchte ich verhindern, und darum erwähne ich noch einmal ausdrücklich, wenn wir nicht zu diesen Entschließungen stehen, sind wir nicht mehr in der Lage, mit offenem Visier gegenüber diesen Anwürfen in der FDP und der radikalen Parteien, die sich dort bilden, anzutreten (Beifall).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>.</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Lieber Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SiemerJHermann_1953-10-06">Siemer</name>, meine Damen und Herren! Ich gehe gerne trotz der Kürze der uns zur Verfügung stehenden Zeit auf diese Probleme ein. Ich gehe gerne auf die Argumente, die Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SiemerJHermann_1953-10-06">Siemer</name> angeführt hat, ein. Ich tue das nicht etwa mit verschlossenem Herzen oder mit verstocktem Sinne. Aber es ist eine nicht ganz zutreffende Kennzeichnung der Problematik, wenn man sagt, der Finanzminister soll das Geld dafür flüssig machen. Ich bin kein Geizhals, der so auf dem Sparstrumpf sitzt, dem jede Mark leid tut, die er ausgeben muß, weil er sie sozusagen als sein persönliches Eigentum betrachtet. Die Frage, ob und wie viel Geld flüssig gemacht werden kann, ist nicht so sehr eine Frage des Finanzministers als eine Frage der gesamten Bundesregierung und eine Frage der parlamentarischen Mehrheit. Wir stehen doch vor folgender Situation: Wir können und dürfen in absehbarer Zeit die Steuerlastquote nicht erhöhen. Erstens haben wir uns mit Recht festgelegt, Ruhe in die Wirtschaft zu bringen und die Investitionstätigkeit zu beleben. Aber abgesehen von diesem psychologischen Faktor haben wir auch in der Gesamtbelastungsquote Steuern, also öffentliche Abgaben aller Art, seien es Steuern, seien es sozialpolitische Zwangsabgaben, ein Niveau erreicht, das ohne Schädigung des gesamtwirtschaftlichen Apparates nicht mehr beliebig aus fiskalischen Gründen zur Deckung von neu auftretenden Forderungen erhöht werden kann.</p>
				<p>Ich bin fest überzeugt, daß diese Fraktion nicht in der Lage wäre, Steuererhöhungen für die Zwecke der Finanzierung dieser oder jener noch so berechtigten, nicht nur subjektiv, sondern objektiv berechtigten Forderungen vorzunehmen. Ich würde selbst mich dem auch naturgemäß widersetzen, weil das Wort der Regierung, keine Steuererhöhungen vorzunehmen, ohnehin unglaubhaft damit gemacht würde. Wir haben sowieso zur Zeit viel Unruhe. Unruhe, die einmal zusammenhängt mit der Frage der Gestaltung der Grundsteuer vom Jahre 1972 an. Es ist leider in der Berichterstattung in der Öffentlichkeit, obwohl ich es immer wiederholt habe, nicht zum Bewußtsein gekommen, daß, wenn eine Grundsteuererhöhung in Betracht kommt als Folge der Festsetzung der neuen Einheitswerte, es nach meiner festen Überzeugung nur die Grundsteuer B und nicht die Grundsteuer A sein kann.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN049" type="comment"><p>Die Grundsteuer ist eine Steuer auf das Eigentum an Grundstücken. Die Grundsteuer wird von den Gemeinden und Städten erhoben. Man unterscheidet zwischen Grundsteuer A und Grundsteuer B. Die Grundsteuer A wird auf Grundstücke der Landwirtschaft und die Grundsteuer B für bebaute oder bebaubare Grundstücke und Gebäude erhoben.</p></note></seg> Ich habe das jetzt auch in einem Artikel nochmals ganz deutlich, in einer Antwort auf eine Kleine Anfrage der FDP oder von eigenen Kollegen ganz klar und deutlich zum Ausdruck gebracht.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN050" type="comment"><p>Gemeint ist die Beantwortung der Kleinen Anfrage der Abgeordneten Wieninger, Ott und Genossen vom 14. März 1968 betreffend steuerliche Auswirkungen der neuen Einheitswerte durch Bundesfinanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> am 28. März 1968. Vgl. BT-Drucksachen V/2685, V/2792.</p></note></seg> Die Frage, ob die Grundsteuer B angehoben werden kann und muß, ist eine Frage, die der nächste Bundestag zu entscheiden hat.</p>
				<p>Ich möchte auch die Gelegenheit hier benutzen, um Ihnen zu sagen, damit Sie es draußen in Reden vertreten, daß die vor meiner Amtszeit beschlossene Neufestsetzung der Einheitswerte, die jetzt von den Finanzämtern vollzogen wird, natürlich nicht zu einer proportionalen Erhöhung der Grundsteuer führt. Sondern wir müssen dann Hebesätze, wir müssen Meßbeträge und Hebesätze ganz gewaltig heruntersetzen, damit das Volumen der Grundsteuer nicht astronomische Formen annimmt, die kein Mensch mehr bewältigen könnte. Ob wir bei den Grundsätzen bei der Neufestsetzung der Einheitswerte bleiben können, oder ob hier nach Vorliegen der Ergebnisse eine Novellierung angebracht ist, vermag man heute ebenfalls noch nicht zu sagen, aber die Neufestsetzung der Einheitswerte wird frühestens Ende 1970 abgeschlossen sein, und Regierung und Bundestag müssen sich dann im Jahr 1971 mit den konkreten Konsequenzen für die Neugestaltung der Grundsteuer, der Vermögenssteuer, der Erbschaftssteuer befassen.</p>
				<p>Sie wissen, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SiemerJHermann_1953-10-06">Siemer</name>, daß der wissenschaftliche Beirat beim Bundesminister der Finanzen, der aus hoch angesehenen Wissenschaftlern besteht, auf dessen Zusammensetzung und vor allen Dingen auf dessen Arbeitsergebnis der Finanzminister keinen Einfluß nehmen kann, die völlig weltfremde Forderung aufgestellt hat, die Grundsteuer insgesamt um zweimal je 50 Prozent zu erhöhen, also im Volumen zu verdoppeln, was überhaupt nicht in Betracht kommt. Im Hintergrund steht dann auch die Frage variabler Hebesätze für die Gemeindeeinkommensteuer. Auch hier haben die Wissenschaftler Vorschläge gemacht, nämlich eine Zusatzsteuer zu schaffen, bis zu fünf Prozent des zu versteuernden Einkommens nach dem Ermessen der Gemeinden. Auch das habe ich abgelehnt, weil das nicht zuletzt auch für die Landwirtschaft, soweit sie Einkommensteuer zahlt, eine relativ hohe Belastung wäre, eine unsoziale Proportion in der Gesamtsteuerbelastung darstellen würde.</p>
				<p>Jetzt komme ich zum zweiten Kapitel. Ich will mich kurz fassen. Wo bestehen noch ernsthafte Möglichkeiten für Einsparungen? Der Haushaltsausschuß hat sich ja große Mühe gegeben und hat 843 Millionen an Ausgaben eingespart. Ich hoffe, daß diese Einsparungen realistisch gesehen und festgesetzt worden sind. Ich nehme es bis jetzt auch noch an, daß diese Einsparungen zu erzielen sind. Aber wo können wir noch ernsthaft ansetzen? Ich möchte jetzt ja nicht in eine Detaildiskussion gehen zum Sektor Verteidigung. Wir haben die Auseinandersetzung im letzten Jahre ja erlebt um die Höhe des Verteidigungshaushaltes. Auch über den Sektor Landwirtschaft brauche ich nicht zu reden, weil hier nicht an eine Einsparung, sondern an eine Ausdehnung der Ausgaben zu denken ist. Dann kommt der Sektor Sozialpolitik. Ja, hier ist das Konzept des Finanzministers vielleicht etwas hart gewesen, es ist ja schon im Kabinettsausschuß für Finanzplanung, dann wieder im Kabinett, dann nochmals in der Koalitionsabsprache und zum Teil noch darüber hinausgehend etwas verdünnt worden. Ich sehe jetzt nicht, auch angesichts der näher kommenden Bundestagswahlen, was objektiv möglich wäre, sondern was politisch durchsetzbar ist, und da sehe ich keine großen Chancen für eine Ausgabeverminderung auf diesem Gebiete. Und ich glaube, ich sehe auch keinerlei Initiativen aus der Fraktion in dieser Richtung.</p>
				<p>Jetzt komme ich zu der Frage, was getan werden kann. Was getan werden muß, und darüber sollte man sich nicht im unklaren sein, kann nur auf dem Wege einer verstärkten Kreditfinanzierung bewältigt werden. Wir gehen ohnehin in der Kreditfinanzierung gegenüber den klassischen Zeiten des ersten Finanzministers Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> heute ganz andere Wege. Ich erinnere an das Stichwort: »Juliusturm«.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN051" type="comment"><p>Mit »Juliusturm« werden die in der Bundesrepublik Deutschland in den Jahren 1953 bis 1957 thesaurierten Überschüsse des Bundeshaushalts bezeichnet. Dieses Geld konnte dann zur Finanzierung des Aufbaus der Bundeswehr verwendet werden.</p></note></seg> Die Parole <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EtzelFranz_1949-09-07">Etzels</name>, am Rande des Defizits zu wandeln. Aber jetzt wandern wir nicht mehr am Rande des Defizits, jetzt wandeln wir aus einer Reihe von Gründen schon seit Jahren, wenn auch durch mittelfristige Finanzplanung mit absinkender Rate, massiv im Defizit. Wir müssen uns darüber im klaren sein, daß wir auf lange Zeit hinaus das für einen privatwirtschaftlich Tätigen unmögliche Mittel der Finanzierung langfristiger Investitionen durch kurz- und mittelfristige Mittel mit entsprechendem Deckmanagement, wie man das nennt, noch lange Zeit fortsetzen müssen. Wir dürfen bloß nicht in das Gebaren der Amerikaner und der Engländer hineinkommen, wo eine wesentlich höhere Staatsverschuldung bei allerdings niedrigerer Privatverschuldung pro Kopf oder pro Unternehmen besteht. Wir müssen also die Gefahr abwenden, einen großen, kurzfristig angelegten Schuldenberg aufzubauen, um ihn unter jeweiliger Aufnahme neuer Schulden bei fast keiner Tilgungsleistung jeweils vor uns herzuschieben. Solange wir noch deflationäre Effekte hatten bei uns, konnte das währungspolitisch unbedenklich getan werden. Wir sind jetzt an dem Übergang von deflationären Effekten zur Normallage. Ich sage ja nicht, zu inflationären Effekten, aber je mehr wir die deflationären Effekte überwunden haben, desto vorsichtiger und restriktiver müssen wir bei der Aufnahme von neuen Krediten sein (Beifall). Das heißt, hier muß dann darüber entschieden werden, das kann nicht der Finanzminister allein entscheiden, auch der Wirtschaftsminister kann es nicht mit ihm allein entscheiden, das können nur Bundesregierung und Koalition zusammen entscheiden, wieweit sind wir zur Überwindung aktueller Strukturfragen, zur Überwindung drohender politischer Probleme auf einer Reihe von Gebieten bereit, die Risiken und Gefahren einer erhöhten Kreditfinanzierung auf uns zu nehmen? Ein Tischlein Deck Dich, irgendein Hokuspokus, daß einem irgendwas Neues, Geniales einfällt, mit dem er auf einmal dann die Banknoten herauszaubern kann, das gibt es nicht mehr.</p>
				<p>Ich glaube nachgewiesen zu haben, eine Einnahmevermehrung ist vorerst nicht zu erwarten, in keinem Fall durch Steuererhöhungen. Wir sind froh, wenn wir die jetzt am 8. März vorgenommenen Steuerschätzungen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN052" type="comment"><p>Vgl. <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi>, Nr. 42 vom 28. März 1968, S. 344.</p></note></seg> in diesem Jahre auch tatsächlich einstellen können, also eine Milliarde Mark Reduzierung, im nächsten noch 300 Millionen Mark weniger gegenüber den Annahmen der mittelfristigen Finanzplanung. Was an höherem wirtschaftlichem Wachstum herauskommt, wird sich auf der Einnahmeseite positiv auswirken. Bloß möchte ich das nicht verfrühstückt sehen, bevor es überhaupt eingenommen ist. Denn sonst planen wir ja wieder im Vakuum, machen politische Versprechungen, deren Nichteinhaltung dann viel schlimmer sich auswirken, als zur rechten Zeit hier gesagt zu haben, das können wir und das können wir nicht.</p>
				<p>Ausgabekürzung, über das Kapitel habe ich keine schlaflosen Nächte mehr, weil ich weiß, daß es sinnlos ist, hier noch weiter zu gehen als das, was wir im letzten Jahre erreicht haben, also müssen wir uns gemeinsam überlegen, wo die währungspolitische und finanzpolitische Grenze für weitere Kreditaufnahme ist. Und haben wir die Entschlossenheit, dann nicht auf diesem Wege fortzufahren, sondern zu einmaligen Mehraufwendungen, die unter Umständen auf dem Weg der Kreditfinanzierung bewältigt werden können und müssen? Solche einmaligen Mehraufwendungen zur Überwindung aktueller Schwierigkeiten zu verwenden, aber in der Entschlossenheit, später auf diesem Wege nicht fortzufahren. Das Fortfahren würde uns in die Schleuderbahn von Neuem bringen.</p>
				<p>Ich wollte Ihnen damit nur gesagt haben, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SiemerJHermann_1953-10-06">Siemer</name>, daß ich nicht wirklich ein verschlossenes Herz und einen verstopften Sinn oder taube Ohren habe, aber daß ich schon einigermaßen die Gesamtheit, was riesige Gefahren und Möglichkeiten anbetrifft, im Auge haben muß. Und ich möchte eine Zahl ungern nennen. Ich habe hier die Unterlagen darüber da, was auf Grund der bis jetzt vorgelegten Gesetzentwürfe, vorgelegten Entschließungsentwürfe und in der Öffentlichkeit genannten Wünsche an Mehrbelastungen auf den Bundeshaushalt zukommt. Wenn davon nur die Hälfte Wirklichkeit wird, dann sind wir wieder genau so weit, wie wir vor zwei Jahren oder vor eineinhalb Jahren gewesen sind. Dabei bin ich – abschließend gesagt – von einem noch überzeugt, nach dem, was auf uns heute an wissenschaftlich-technischer Entwicklung zukommt, sind die Ansätze im Haushalt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>, auch die Steigerungsraten, auf die Dauer gesehen noch zu niedrig. Wir brauchen für das Jahr 1969, also für den nächsten Haushalt, keine Änderungen vorzusehen. Wenn wir aber auf gewissen Gebieten, wo wir heute noch in handwerklichen Minimaßstäben arbeiten, unsere industrielle Weltstellung erhalten sollen, dann muß der Plafonds hier einmalig im Jahr 1970 um 1 Milliarde aufgestockt werden, und der Haushalt Wissenschaft und Forschung muß von 1970 an statt mit einer Steigerungsrate von 16 Prozent mit Steigerungsraten zwischen 20 und 25 Prozent jährlich im Interesse unserer künftigen wirtschaftlichen Leistungsfähigkeit und demgemäß auch sozialen Leistungsfähigkeit erhöht werden. Wie das zu bewältigen sein wird, vermag ich heute noch nicht zu sagen. Wir drehen jetzt an der Schraube. Wir haben noch Zeit, uns das für den Haushalt 1970 zu überlegen. Aber in dieser Richtung muß der Haushalt in Zukunft strukturiert werden. Die Investitionsanteile des Haushaltes müssen promilleweise gesteigert werden, und in Konsumdingen müssen die Quoten promilleweise gesenkt werden, wenn dieser Staat in zehn Jahren noch das nur erhalten soll, was er heute noch darstellt (Beifall).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SiemerJHermann_1953-10-06">Siemer</name>: Ich möchte mich nicht weiter verbreiten. Ich bin dankbar, daß der Finanzminister noch einmal unterstrichen hat, worauf es ankommt, und daß wir trotzdem in der Landwirtschaft oft kleinlich politisch denken. Ich bin ganz Ihrer Meinung und unterstreiche das, was Sie zuletzt gesagt haben. Ich habe die Tage, Herr Finanzminister,</p>
				<p>Ihr mit einer großen Empfehlung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Servan-SchreiberJean-Jacques">Servan-Schreiber</name> herausgegebenes Buch gelesen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN053" type="comment"><p>Vgl. Franz Josef Strauß: Herausforderung und Antwort. Ein Programm für Europa. Vorwort von Jean-Jacques Servan-Schreiber, Stuttgart 1968.</p></note></seg> und kann nur feststellen, daß die Strukturwandlung auf dem landwirtschaftlichen Sektor noch so stark sein wird, daß vielen die Augen übergehen werden, und gerade deswegen erhebe ich meine Stimme und sage frühzeitig, wenn wir auf dem Sektor nicht genügend für den sozialpolitischen Sektor tun, dann können wir uns nicht wundern, daß die Unruhen ein unvorstellbares Ausmaß annehmen. Und ich bin nicht der Meinung, daß wir allein da sind. Aber wenn man sieht, und das kann doch jeder Bauer vergleichen, jeder an der Landwirtschaft interessierte Mann weiß das, welche Mittel aufgewandt werden auf Sektoren der Wirtschaft und dies mit den Mitteln für den sozialen Sektor in der Landwirtschaft vergleicht, dann ist das einfach erbärmlich zu nennen.</p>
				<p>Ich bin der Meinung, daß die Summe von insgesamt 5,4 Milliarden für die Landwirtschaft vielen einfach die Augen blenden, weil sie meinen, daß das der Bauer bekäme. Studieren sie den Plan einmal. Welche gesamtpolitischen, gesamtwirtschaftlichen Ausgaben diese 5,4 Milliarden enthalten, dann werden Sie mir zugeben, daß eine direkte Hilfe, wie es im sozialen Sektor des Bergbaues geschieht, in der Landwirtschaft gar nicht gegeben ist. Und wenn dieser Strukturwandel durch die Entwicklung unserer Forschung und Technik solche Ausmaße annehmen wird, wie wir sie auf vielen Sektoren schon vorausgesagt bekommen, wird das in der Landwirtschaft viel schwieriger werden, heute spricht man schon von elektronisch geleiteten Maschinen in der Landwirtschaft, wo wir gar keine Arbeitskräfte mehr gebrauchen. Dann muß ich frühzeitig schalten und sehen, daß die Gebiete, wo der Bauer nicht ausweichen kann, wo er sich langsam verschuldet und erbärmlich an den Bettelstab kommt, daß ich hierfür Fakten setze, damit in den sogenannten unterentwickelten Räumen, so will ich sie nun mal nennen, nicht ein Proletariat entsteht oder steht, was mit dem Bettelstab in die Ballungsgebiete wandern muß.</p>
				<p>Herr Minister, darum geht es mir. Daß wir die wenigen Mittel, die wir anfordern, die wir ja beschlossen haben, nun auch bekommen, um das sozialpolitische Gebiet in der Landwirtschaft, in der Hunderttausende in Jahren abgehen, nun noch auffangen können. Und wenn ich vergleiche, was vorhin von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> gesagt worden ist, wie die Mittel für die Knappschaft steigen werden, dann muß ich den Herrn Finanzminister fragen, das sind doch die Sorgen, nicht die paar sozialen Mittel, die wir in der Landwirtschaft zusätzlich verbrauchen. Wenn Sie heute im Etat nicht diese Mittel angefordert hätten, dann wäre wahrscheinlich die Unruhe von 1965 nicht gekommen. Dann hätten wir wahrscheinlich stillgeschwiegen. Aber so ist es nicht zu meistern. Wir brauchen eine klare Konzeption, die auch durchgehalten wird. Darum ringe ich. Daß diese Mittel eingesetzt werden. Können sie nicht eingesetzt werden, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>, dann sage ich immer noch, müßten wir aus unserem eigenen Haushalt einfach zwangsweise Dinge lassen, die gefahren werden müssen, um dieses Sozialproblem zu lösen. Das war mein Anliegen (Beifall).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>: Es ist, glaube ich, nicht vorgesehen, daß aus unserer Fraktion Anträge zum Haushaltsplan 10 eingebracht werden sollen. Aber, ich habe mich informiert, daß in der SPD heute morgen diesbezügliche Beratungen angestellt werden, und wir werden heute nachmittag hören, in welcher Richtung sich diese Anträge bewegen. Ich möchte aber hinzufügen und wiederholen, was ich schon einmal gesagt habe: Es gibt ohne Zweifel kein zweites Beispiel, wo die tatsächlichen anstehenden Ausgaben so stark abweichen wie bei uns. Das hängt zusammen mit der EWG-Gesetzgebung. Es werden nicht hunderte Millionen, sondern nach meiner Überzeugung wird der Betrag bestimmt die Milliardengrenze überschreiten, wo Verschiebungen sich zwangsläufig deshalb ergeben, weil die EWG-Gesetzgebung in zwei großen Bereichen nicht am 1. April abgeschlossen wurde.</p>
				<p>Der Ministerrat hat sich bekanntlich jetzt geeinigt, die eigentlichen Gesetze zwei Monate weiter in Kraft zu lassen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN054" type="comment"><p>Auf ihrer Ratstagung vom 25. bis 27. März 1968 befaßten sich die EG-Landwirtschaftsminister mit den Problemen, die sich hinsichtlich der Verwirklichung des Gemeinsamen Marktes bei Milch, Milcherzeugnissen und Rindfleisch ergaben. Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> vertrat die Ansicht, dass die Ausgaben des Agrarfonds zur Stützung von Milch- und Butterpreisen begrenzt und Preisstützungen nur für bestimmte Produktionsmengen gewährt werden sollten. Gegen diesen und einen italienischen Vorschlag, der eine Begrenzung der aufzubringenden Mittel vorsah, wandte sich der französische Landwirtschaftsminister, Edgar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FaureEdgar">Faure</name>, der jede nationale Differenzierung ablehnte. Der Ministerrat stellte fest, dass aufgrund der besonderen Schwierigkeiten der Marktlage nicht in allen Punkten Einigung zu erzielen war und dass daher der Gemeinsame Markt auf diesen beiden Sektoren nicht zu dem vorgesehenen Zeitpunkt verwirklicht werden konnte. Es wurde eine Übergangsregelung für die Zeit vom 1. April bis zum 1. Juni 1968 getroffen. Vgl. EA 1968, Z 88. </p></note></seg>, und dies wird hunderte Millionen in Bewegung bringen, die anders verwertet werden, anders ausgegeben werden müssen, als wie es der Haushalt vorsieht. Da haben wir keine Veranlassung, uns bei unserem Haushaltsausschuß zu beschweren. Wir sind vielmehr der Meinung, daß er tatsächlich durch einen Zusatz, den ich rechtlich allerdings nicht beurteilen kann in seiner Auswirkung, aber praktisch so auslege, daß der Haushaltsausschuß davon ausgeht, daß die insgesamt ausgewiesenen Summen auch in der Tat ausgegeben werden können und sollen (Beifall). Und in dem Zusammenhang glaube ich, ist es gut, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SiemerJHermann_1953-10-06">Siemer</name> das soziale Problem noch einmal angesprochen hat. Ich meine, wir haben auch keine Veranlassung, die Berliner Diskussion wieder aufleben zu lassen. Die Fraktion ist hier nach meinem Dafürhalten einen guten und richtigen Weg gegangen, aber es kommt darauf an, daß er – da folge ich Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SiemerJHermann_1953-10-06">Siemer</name> voll und ganz – konsequent weiter beschritten wird. So gesehen, würde ich sagen, daß wir keine Veranlassung haben, uns über die Aussagen und Standpunkte von Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> und Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> im Ernährungsausschuß zu beschweren, wo auf Grund unseres Entschließungsantrags beide Herren auf Verlangen der SPD- und FDP-Fraktion Rede und Antwort gestanden haben. Im Gegenteil, Sie haben sich voll und ganz und loyal zu unseren gemeinsamen Vorstellungen bekannt.</p>
				<p>Aber über eins darf und kann es keinen Zweifel geben, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SiemerJHermann_1953-10-06">Siemer</name>, da bin ich mit Ihnen einig, in dem sozialen Gebiet, wo es erstens um die Erhöhung der Altershilfe geht, wo es zweitens um die Frage geht, ob wir eine Versicherungspflicht im Bereich der Krankenversicherung einführen sollen, und wo es drittens darum geht, wie die Unfallversicherung gelöst werden soll. Hier kann man sagen, haben wir ja eine ähnliche Entwicklung wie im Bergbau. Die Zahl der Zahlenden sinkt jedes Jahr ab. Die Zahl der Berechtigten wächst jedes Jahr. Und wenn es auch längst nicht in dem Umfang erfolgt wie beim Bergbau, was ja auch durch die Zeitungen geht. Man hat zu Gunsten des Bergbaus den Haushalt um 400 Millionen aufstocken müssen. Dann wird man in der Bauernversammlung gefragt: Und für uns sollen keine 50 Millionen da sein? Das ist das Problem.</p>
				<p>Und, meine Damen und Herren, ich glaube, das müssen wir uns als Kollegen auch mal sagen. Es ist ungemein schwer für den, der nicht sozusagen in der Gemeinschaft dieser Menschen wohnt, die wirklichen Zusammenhänge zu erkennen. Sie sehen Felder, Sie sehen Häuser, sie sehen Viehbestände und alles Mögliche. Sie sehen aber nicht, daß viele, viele Bauern da sind, denen gehört ja doch nichts mehr. Der ganze Verkehrswert ist ja doch belastet. Und die Grünen Planmittel, die wir stolz verkünden, sind ja doch zum Teil auch weiter nichts als Lasten, die Generationen auf diesen Betrieben belasten. Wer weiß, daß es in Nordrhein-Westfalen Aussiedlungen gibt, die über 100 Jahre belastet sind. Vier Generationen müssen die Menschen arbeiten, bis sie die Schulden abbezahlt haben, wenn Sie ihren schönen Aussiedlungshof sehen. Das muß man wissen, und man muß wissen, wenn es heißt Aussiedlung, daß ein solcher Mensch seinen völligen Verkehrswert in Form von Hypotheken am Haus hat. Und wenn das Einkommen nicht mehr reicht, daß die Familie leben kann, dann hat er 150 Mark Altershilfe. Das hat er. Ja.</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UnertlFranzXaver_1953-10-06">Unertl</name>, man kann gewisse Dinge, die wir unter der Überschrift Strukturwandel gemacht haben, vielleicht heute für falsch halten. Aber kein Mensch hat auch diese stürmische Entwicklung vorausgesehen und kein Mensch hat die Auswirkung, die durch die Getreidepreissenkung und damit durch das Absinken des Einkommens in dem Umfang vorausgeahnt, wie es eingetreten ist. Wir haben ja doch zum Teil einen Preisverfall um 25 Prozent bei steigenden Kosten, und wir wissen ja noch gar nicht, welche Welle auf uns zukommt. Aber eines weiß ich, wenn wir der Argumentation von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SiemerJHermann_1953-10-06">Siemer</name> nicht folgen und mindestens im sozialen Bereich dafür sorgen, daß wir wenigstens dort etwas Ruhe, etwas Zuversicht und etwas Sicherheit hineinbringen, dann ist es wirtschaftlich nicht zu lösen. Denn wenn die deutsche Landwirtschaft mit etwa 30 Milliarden Einnahme als Wirtschaftsfaktor da ist, soll man sich nicht einbilden, daß man mit 100 Millionen Subventionen die Wirtschaftlichkeit herstellen kann. Das kann man nicht. Aber im sozialen Bereich, da können wir – ich würde sagen – mit 200 bis 300 Millionen Wunder wirken.</p>
				<p>Und, Herr Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, ich bin auch heute der Auffassung, daß wir hier den Überlegungen des Fachministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> folgen müssen, daß wir im Rahmen des Haushalts, wenn Sie keine einzige zusätzliche Mark haben, Verschiebungen vornehmen müssen und dafür noch in diesem Jahr eine Novelle der Bundesregierung zur Altershilfe beraten müssen. Weiter bin ich der Auffassung, daß, nachdem die Bundesregierung hier schon einmal eine Vorlage gemacht hat, die Frage der Unfallversicherung angegangen werden muß, das ist ja so, daß die Zahl der Betriebe immer abnimmt, die Zahl der Rentenberechtigten, zum Teil ja schon die ganze Generation, in der Industrie tätig ist, aber die Rente haben muß von den verbleibenden Betriebsleitern. Die Zahl der Beitragspflichtigen nimmt jedes Jahr ab. Und wir haben in ein paar Jahren eine Verdoppelung der Lasten. Wenn wir diese sozialen Bereiche nicht anfassen und einigermaßen befriedigend lösen, dann würde ich sagen, werden alle unsere wirtschaftlichen Überlegungen regelrecht überrollt und erdrückt. Und so, wie ich es sehe, ist es gut, daß diese Dinge noch einmal angesprochen wurden. Ich hätte den Wunsch, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> und ein anderer, der in diesen Dingen zuhause ist, sich unter Umständen für die Debatte zur Verfügung hält, wenn dieses sozialpolitische Problem in der Debatte hochkommt (Beifall).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name>: Ich möchte nicht etwas gegen das sagen, was der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SiemerJHermann_1953-10-06">Siemer</name> hier vorgetragen hat. Aber im Grunde ist doch diese Altershilfe, die verstärkte Altershilfe eigentlich eine Kapitulation und das Eingeständnis, daß man hier am Ende ist mit irgendwelchen Maßnahmen, die die Situation der Landwirtschaft dort noch verbessern könnten. Ich glaube, ich spreche nicht dagegen, aber es zeigt, daß man hier sagt, hier kann man nicht mehr machen, als denen, die wirklich ausscheiden wollen, ihr Leben noch einigermaßen fristen zu lassen. Gut! Aber, meine Herren, man sollte etwas Zweites auch noch tun. Und hier bin ich nicht so pessimistisch, daß das nicht möglich wäre. Man sollte auch etwas mehr noch in der Richtung tun, daß wirklich eine Ansiedlung von Industriebetrieben auf dem Land möglich wird. Moment! Meine Herren, ich habe einen Wahlkreis<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN055" type="comment"><p>Der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name> vertrat im Bundestag den Wahlkreis 197 (Balingen).</p></note></seg>, in dem sehr viele Gebiete sind, die landwirtschaftlich sich umstrukturiert haben, die in dieser Zeit, wo überall die Unruhe ist, relativ ruhig sind, wo die Bauern, die in der Industrie einen Arbeitsplatz haben, ihr gutes Einkommen neben der Landwirtschaft her haben. Und deshalb meine ich, meine Herren, ich spreche nicht gegen unsere Bauern, Sie werden es gleich feststellen. Deshalb meine ich, man sollte hier mehr tun.</p>
				<p>Und hier möchte ich den Finanzminister ansprechen. Ich habe in der letzten Fragestunde dem Herrn Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name> vom Bundeswirtschaftsministerium eine Zusatzfrage gestellt, wo ich ihn gefragt habe, warum man nicht diese Berlin-Regelungen, die man dort mit hohen Abschreibungsvergünstigungen und Investitionsprämien anwendet, nicht auch für die ländlichen Gebiete heute anwenden läßt und damit dann Anreize schafft, die wirklich einen echten Auftrieb für Betriebe geben können, die mit Expansionsabsichten sich tragen?<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN056" type="comment"><p>Gemeint ist die Zusatzfrage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörers</name> in der Bundestagssitzung am 27. März 1968 zur Mündlichen Anfrage des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZebischFranzJosef_1965-10-19">Zebisch</name>, welche Hilfsmaßnahmen die Bundesregierung in den von hoher Arbeitslosigkeit betroffenen Gebieten der Oberpfalz zu ergreifen gedenke, um den gefährdeten kleinen landwirtschaftlichen Familienbetrieben die von der Bundesregierung geforderte Nebenerwerbstätigkeit zu garantieren. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 161. Sitzung am 27. März 1968, S. 8426 f.</p></note></seg> Warum sollen die immer nur in den Ballungsräumen bauen? Warum sollten sie nicht auch auf dem Land sich niederlassen? Und, ja bitte, aber dazu gehört auch, daß Sie was tun, und deshalb möchte ich darum bitten, daß man sich mal ernsthaft überlegt, ob man das, was man jetzt im Kohleanpassungsgesetz wieder schafft, nämlich Investitionsprämien für Betriebe, die sich dort in dem Gebiet niederlassen, nicht auch in den konjunkturschwachen Gebieten ebenso anwenden kann. Dazu gehört eine Initiative, ich bin bereit, das in dem Finanzausschuß zu vertreten, und zwar wie ich es gesagt habe, Berlin-Regelung oder jetzt Kohleanpassungsgesetz auch für die ländlichen Räume. Damit kann ich Ihnen garantieren, so wie man die Abwanderung der Industrie in Berlin gestoppt hat, so wird man auch auf dem Land zusätzliche Arbeitsmöglichkeiten für unsere aus der Landwirtschaft ausscheidenden Bauern schaffen können. Das ist das eine.</p>
				<p>Und das zweite, meine Herren, und hier richte ich mich an die Fraktionsführung. Wir haben das Hearing jetzt gehabt zum <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>-Plan.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN057" type="comment"><p>Gemeint ist das Verkehrspolitische Programm der Bundesregierung für die Jahre 1968 bis 1972, dessen erste Beratung am 13. Februar 1968 stattgefunden hatte. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 155. Sitzung am 13. Februar 1968, S. 7946–8009 in Verbindung mit der BT-Drucksache V/2494.</p></note></seg> Und beim <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>-Plan hat sich ja herausgestellt, daß die Haltung unserer Fraktion richtig war, sehr skeptisch dagegen zu sein, gerade auch von dem Problem her, das wir hier ansprechen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN058" type="comment"><p>Gemeint sind die verkehrspolitischen Vorschläge der Fraktion der CDU/CSU, die insgesamt 16 Anträge und Gesetzentwürfe umfaßten. Vgl. BT-Drucksache V/2524.</p></note></seg> Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="##">Müller</name> von München, der beim Hearing in Berlin zur Raumordnung sprach, hatte von der raumordnerischen Seite ein vernichtendes Urteil über den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>-Plan gesprochen, und ich glaube, das gleiche Urteil haben auch die ländlichen Genossenschaften hier in diesem Raum vor drei oder vier Wochen, na in der letzten Woche abgegeben. Ich möchte darum bitten, Herr Fraktionsvorsitzender, die SPD hat hier schon so Andeutungen gemacht, daß man versuchen wird, im Laufe der Osterpause ein Kompromiß zu finden. Ich möchte darum bitten, daß man hier hart bleibt und nicht irgendwie seine Hand dazu reicht, daß diese Dinge, die auf dem Land sich besonders negativ auswirken, über den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>-Plan vielleicht nachher dann doch auf dem Wege eines Kompromisses zur Durchführung kommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Ich habe an dieser Stelle des Ernährungshaushalts noch eine Menge Wortmeldungen und möchte gern versuchen, durch ein paar eigene Beiträge vielleicht die Debatte vorzeitig zu beenden. Weil ich auf die Uhr gucken muß und wir noch viele Haushalte haben, meine Damen und Herren. Ich möchte natürlich auch eine Mittagspause uns allen gewähren, weil wir heute eine stramme Debatte bis abends spät haben werden.</p>
				<p>Das erste, was ich sagen möchte, ich bin ja auch unterwegs, meine Damen und Herren, in Deutschland und auch auf Wahlreisen. Ich habe auch radikalisierte Bauern getroffen. Und ich glaube, daß die Stimmung hier auch bei unseren Freunden sehr ernst ist und hier mit guten Worten allein nicht durchzukommen ist. Ich sage das so schlicht, meine Damen und Herren. Das zweite ist, daß wir diese zwölf Punkte in Berlin beschlossen haben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN059" type="comment"><p>Gemeint sind die Beschlüsse zur Agrarpolitik, die die Fraktion der CDU/CSU auf ihrer Sitzung in Berlin am 5. März 1968 verabschiedete. Die Agrarbeschlüsse enthielten Erwartungen an die Landwirtschaftspolitik der Bundesregierung auf der europäischen Ebene – konkret betrafen sie die seinerzeit laufenden Verhandlungen über die Milchmarktordnung in der EWG –, Forderungen zur besseren Koordinierung der allgemeinen Wirtschafts- und Strukturpolitik, unter anderem zur Schaffung zusätzlicher Verdienstmöglichkeiten im außerlandwirtschaftlichen Bereich in Regionen, wo landwirtschaftliche Arbeitskräfte im Rahmen der Strukturveränderung frei wurden, sowie Vorschläge zum Ausbau der Alterssicherung für Landwirte.</p></note></seg> Wenn man die erläutert, vernünftig erläutert, kommt man gut durch. Und nun kann man sie nicht nur erläutern, sondern wir müssen dafür sorgen, daß die realisiert werden (Beifall).</p>
				<p>Und wir haben in Berlin gesagt, wir haben drei große Strukturprobleme, nämlich das der Landwirtschaft, einschließlich ländlicher Räume, wir haben die Kohle, und wir haben die Bahn. Es ist jedermann deutlich, meine Damen und Herren, das ist bei der anderen Beschlußfassung heute offenkundig geworden, daß die Beseitigung von Strukturkrisen und Schwächen zu Gunsten besserer Strukturen natürlich auch öffentlicher Hilfe bedürfen. Da kann sich also, glaube ich, niemand täuschen. Das kann nicht nur für einen Bereich gelten.</p>
				<p>Wenn wir soweit übereinstimmen, meine Damen und Herren, dann würde ich sagen, wir stimmen diese Woche erst mal dem Ernährungshaushalt zu, werden also verbal abwehren, was die FDP sagt, bekräftigen unsere zwölf Punkte und werden alsbald nach dem Wiederzusammentreten den Arbeitskreis beauftragen, konkret festzustellen, was aus den zwölf Punkten geworden ist, und dann hier in der Fraktion zu berichten. Der Punkt ist erledigt, der ist nicht erledigt usw. Das ist, meine ich, die einzige Methode, wie wir in der Sache weiterkommen. Ja? Darf ich dann – ich bitte sehr um Entschuldigung die lieben Freunde, die sich noch gemeldet haben, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HofmannJosef_1965-10-19">Hofmann</name>? (ohne Mikrofon: unverständlich) Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> (Stuttgart): Meine Damen und Herren! Ich melde mich nur deshalb noch einmal, weil das, was Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name> hier zu den sozialen Maßnahmen gesagt hat, natürlich nicht das trifft, was wir meinen. Und so sollten wir von vornherein das nicht als Kapitulation qualifizieren, sondern hier geht es um den Strukturwandel, der sich vollzieht und vollziehen muß und den wir durch soziale flankierende Maßnahmen nicht zwingen, aber unterstreichen und hier abhelfen wollen. Also, so kann man das nicht sehen. Und ich bitte nochmals, meine Damen und Herren, ich bin auch viel jetzt bei den Bauern bei uns in Baden-Württemberg. Man darf die Dinge nicht so sehen, daß das jetzt schon wieder läuft und dann wieder alles gut wird. Wir haben die letzte Chance, wir haben die Bauern bis jetzt wieder so weit, daß sie glauben, am Schluß können sie doch nur von uns etwas erwarten. Aber wenn wir jetzt nicht die Programme durchführen, mit denen wir jetzt durch die Lande gehen, dann ist es in zwei oder vier Jahren aus bei der Landwirtschaft. Dann traut sich keiner mehr raus, weil sie dann sagen: Jetzt sind wir restlos verraten. Ich bitte also mit allem Nachdruck, das sehr ernst zu nehmen. Und wenn das, Herr Finanzminister, ein paar hundert Millionen kostet, ob Mehrausgaben oder Verlagerung im Haushalt, darüber läßt sich sprechen. Wenn man sagt, wir brauchen 400 Millionen mehr für den Bergbau, könnten wir das nicht mehr vertreten, wenn wir die Dinge hier scheitern lassen.</p>
				<p>Ich bitte Sie, nehmen Sie sich der Sache an; ich habe in Protestdemonstrationen – wie viele von uns – jetzt noch bestanden. Aber wenn wir das nicht tun, wenn wir den Strukturwandel nicht durch soziale Maßnahmen absichern und – ich sage es ganz offen – fördern, wird das weitreichende Folgen haben. Und den einen Gedanken noch. Wir geben nicht 200 oder 300 Mark, das wollte ich noch sagen, einfach, damit einer mehr Sozialleistungen hat, sondern mit bestimmten Auflagen bei langfristiger Verpachtung usw. Das wurde hier ganz unterschlagen. Es geht nicht nur um Sozialhilfe, sondern es geht tatsächlich um den erforderlichen Strukturwandel, der unvermeidlich ist, wenn in zehn Jahren unsere Landwirte nicht hoffnungslos abgehängt sein sollen im Vergleich zu allen übrigen Berufsschichten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReinhardCarl_1957-10-15">Reinhard</name>.</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Meine Damen und Herren! Ich nehme das nicht auf die leichte Schulter, was uns Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> gesagt hat. Und ich habe volles Verständnis auch für das Argument, wie ist es möglich, daß in einem Bereich einfach 280, 400 und dann über Jahre hinweg 575 Millionen mehr gewährt werden müssen und bei uns, wenn wir 250 Millionen wollen, um die Strukturbereinigung zu beschleunigen, ich meine jetzt landwirtschaftliche Altershilfe, heißt es, es ist das Geld nicht da. Erlauben Sie mir die bittere Feststellung, die Regierung ist nicht immer – nicht immer, sage ich – dümmer als das Parlament. Manchmal! Aber nicht immer. Warum ist man unserem Vorschlag nicht gefolgt, die Defizithaftung des Bundes bei der Knappschaftsversicherung aufzuheben? Kein Bergmann, kein ausscheidender Bergmann hätte deshalb einen Pfennig weniger bekommen, nur wäre der Wanderungsgewinn, den die anderen Versicherungen durch die Abwanderung in die andere gewerbliche Wirtschaft erzielt hatten, dann in stärkerem Maße zu Lasten der allgemeinen Rentenversicherung abgetragen worden.</p>
				<p>Bei mir ist die Frage ja gar nicht: Da hast du das Geld und da nicht. Solange wir noch einen Rechtsstaat haben, müssen wir, auch wenn die politische Entscheidung falsch war, wie ich es auch damals gesagt habe, die gesetzlichen Verpflichtungen erfüllen. 1967 280 Millionen mehr, 1968 400 Millionen mehr, sind 680 Millionen. In den folgenden vier Jahren je 575 Millionen mehr, das sind 2,3 Milliarden plus 680 Millionen, das sind für einen Zeitraum von sechs Jahren 3 Milliarden mehr, die in der mittelfristigen Finanzplanung nicht enthalten waren. Das Arbeitsministerium sagt, der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> ist leider nicht da, die Zahlen seien zwischen dem Finanzministerium und dem Arbeitsministerium gemeinsam errechnet worden. Das stimmt, aber nicht ganz. Das Finanzministerium hat keine personellen und technischen Möglichkeiten, die Zahl der Fälle zu errechnen. Das Finanzministerium hat sich beteiligt an der Errechnung auf Grund der vom Arbeitsministerium gelieferten Daten. Wir haben dann gemeinsam dasselbe Ergebnis errechnet, aber auf der Grundlage von wesentlich zu optimistisch geschätzten Daten. Wir mußten jetzt diese Daten revidieren, weil sie offenkundig falsch waren. Und damit wird die Frage wieder auftauchen, ob man nicht doch die damalige Regierungsvorlage in diesem Punkte wiederherstellen kann. Es bekommt kein Bergmann einen Pfennig weniger, aber die Abschmelzung des Vermögensberges bei der allgemeinen Rentenversicherung wird dann um diese hier in Betracht kommenden Beträge verstärkt werden, was zur Zeit noch kein Unglück ist. Wir müssen nur über die nächsten Jahre hinwegkommen. Und wäre man der Regierung gefolgt, wären wir finanziell etwas mobiler, als in der Defizithaftung hängen zu bleiben. Bei der Kriegsopferversorgung ist es auch so, aber das Volumen ist nicht so groß. Da kommen wir mit ungefähr 300 Millionen mehr raus, als in der mittelfristigen Finanzplanung vorgesehen war.</p>
				<p>Und jetzt noch ein letztes Wort: Es wird in diesem Bundestag vielleicht noch Anregungen geben, aber nicht mehr Auswirkungen. So, wie die Dinge liegen, so, wie wir finanzielle Liquidität und Mobilität brauchen, um mit brennenden Problemen, wie sie heute hier dargelegt worden sind, fertig zu werden, sollten wir uns hüten, für das Jahr 1970 oder 1971 Erhöhungen im Familienlastenausgleich oder der Kriegsopferversorgung in Aussicht zu stellen. Über die Änderung des Splittings, also Umschichtung innerhalb des Steuervolumens, kann man reden. Ob man das noch vor 1969 machen soll, möchte ich bezweifeln. Daß man es nach 1969 in Angriff nehmen muß, davon bin ich auch überzeugt. Aber jetzt schon wieder Zusagen, wie sie landauf, landab gegeben werden, 1970 Familienlastenausgleich – jährliche Auswirkung eine Milliarde, 1971 Kriegsopferanpassung – jährlich eine Milliarde, meine lieben Freunde, dann gewinnen wir die Mittel nicht, die wir brauchen, um Strukturmaßnahmen zu treffen.</p>
				<p>Und wenn ich weiß, daß diese Beschlüsse nicht kommen, dann fällt es mir viel leichter als einem Mitverantwortlichen für die Stabilität der Währung. Ich will hier meine Rolle gar nicht pathetisch oder emotional übertreiben, also von heiligen Gefühlen reden, aber es ist für mich als Mitverantwortlicher für die Stabilität der Währung viel leichter, die Kreditfinanzierung jetzt für die von Ihnen gewünschten Zwecke auszudehnen, wenn ich weiß, daß 1970, 1971 nicht neben der Mehrverschuldung neue konsumorientierte Lasten auftreten, die dann in Addition und Kumulierung unsere finanzielle Situation heillos gestaltet. Aus mir spricht nicht böser Wille gegen das eine oder gegen das andere. Bloß müssen wir uns einmal entscheiden nach Prioritäten, und hier liegt eine Priorität vor, nach Prioritäten unser langsam wachsendes Sozialprodukt und seinen steuerlichen Ertrag einzuteilen (Beifall).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReinhardCarl_1957-10-15">Reinhard</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReinhardCarl_1957-10-15">Reinhard</name>: Herr Minister, es ist wohl niemand in diesem Saal, der die Schwierigkeiten Ihres Hauses nicht sieht, und ich möchte auch in keiner Weise Ihre Verantwortung und Ihr Verantwortungsbewußtsein hier irgendwie herunterspielen, in keiner Weise. Aber wir müssen uns schon überlegen: In der Landwirtschaft ist ein Sterben im Gang, was nicht nur die Submarginalbetriebe betrifft, sondern alle Betriebsgrößenklassen. Und das kommt auf uns zu, und wir stehen jetzt hier vor der Öffentlichkeit. Wollen wir unser Wort halten, und wir haben Beschlüsse in Berlin gefaßt, und die werden als Versprechen aufgefaßt, und deshalb können wir und dürfen wir unter keinen Umständen hier zurückgehen. Wir müssen alle Möglichkeiten ausschöpfen, um diesem Strukturwandel zu helfen, zumindest die Härten zu mildern. Und gerade auf dem sozialpolitischen Bereich ist das durchaus nötig, und die Aufwendungen dieser Art sind Strukturmaßnahmen. Wir haben diese Berliner Beschlüsse gefaßt, und wir haben entsprechende Entschließungsanträge im Bundestag eingebracht. Ich meine, das mag uns bei den Bauern aufgewertet haben und sicherlich auch zum Wahlausgang in Baden-Württemberg beitragen. Aber die Bundestagswahl ist noch weit, und man wird fragen vor der Bundestagswahl, was habt ihr getan? Darüber müssen wir uns im klaren sein.</p>
				<p>Und, Herr Minister, eins möchte ich Ihnen sagen: Sie stehen in der Verantwortung. Wir können nicht verweisen auf das, was Herr Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> mit dem Präsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RehwinkelEdmund">Rehwinkel</name> besprochen und abgemacht hat mit den Zusagen in Verbindung mit der Getreidepreissenkung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN060" type="comment"><p>Am 30. November 1964 hatte sich die Bundesregierung mit dem Deutschen Bauernverband geeinigt, dass der Weizenpreis unter Ausgleich der Erlöseinbußen von 475,– DM auf 440,– DM je Tonne gesenkt werden sollte. Die Pläne der EWG-Kommission hatten eine Senkung auf 425,– DM je Tonne vorgesehen. Vgl. hierzu AdG 1964, S. 11562 f.</p></note></seg> – auch Sie stehen in der Verantwortung des EWG-Anpassungsgesetzes. Sie haben im vorigen Jahr gesagt: Pacta sunt servanda. Sie haben sich dafür ausgesprochen. Und Sie werden mit gewogen, wenn es darum geht: Hat die CDU das gehalten, was sie versprochen hat, oder war das Wahltaktik? Und in diesen Geruch können wir unter keinen Umständen kommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich habe mich zu Wort gemeldet, weil mehrfach während der Debatte die Frage der Defizithaftung in der knappschaftlichen Rentenversicherung angesprochen wurde, insbesondere die neu hinzugekommene Belastung von 400 Millionen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren! Sie müssen sich einmal vor Augen halten, daß hier Dinge geschehen, die auf die Sozialpolitik abgewälzt sind. Denn zusätzliche Defizite in der knappschaftlichen Rentenversicherung sind nicht entstanden, weil die Sozialpolitiker in völliger Verkennung aller Tatsachen die Leistungen an die Knappen vergrößert hätten. In der knappschaftlichen Rentenversicherung ist zum ersten Mal in der deutschen Sozialgeschichte eine bislang versprochene Leistung an Rente gekürzt worden. Die knappschaftliche Rentenversicherung ist die einzige Rentenversicherung, in der der Steigerungssatz durch das Finanzänderungsgesetz gekürzt wurde, also ein Abschmelzen der sozialen Leistungen in der knappschaftlichen Rentenversicherung für den einzelnen Betroffenen ist von den Sozialpolitikern dieser Fraktion in Kauf genommen und vertreten worden und gegenüber den Sozialdemokraten auch mit durchgesetzt worden. Man muß übrigens sagen, daß die loyal mitgearbeitet haben.</p>
				<p>Daß wir dann, Herr Bundesfinanzminister, die unmittelbare Defizithaftung der beiden anderen Rentenversicherungsanstalten nicht übernommen haben, sondern nur einen Teilbetrag umgeschichtet haben, hängt einfach damit zusammen, daß eben nicht nur ein Wanderungsgewinn entsteht bei den anderen Versicherungsträgern – ich teile weitgehend Ihre Meinung, daß die, die nicht mehr Knappen sind und jetzt Beitrag zahlen, natürlich mit ausgleichen müssen.</p>
				<p>Wir sehen also, daß der ganze Zusammenhang ungeheuer kompliziert ist. Daß man ihn nicht einfach mit einer Maßnahme abdecken kann, sondern daß hier eben entscheidend viele Dinge eine Rolle spielen, und lassen Sie mich die Bemerkung machen, daß eben auch das eine Rolle spielt, was wir jetzt im Ausschuß für Arbeit beraten, nämlich das Arbeitsförderungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN061" type="comment"><p>Die 1. Lesung des von der Bundesregierung eingebrachten Entwurfs eines Arbeitsförderungsgesetzes hatte am 13. Dezember 1967 stattgefunden. Er war überwiesen worden an den Ausschuss für Arbeit – federführend –, an den Ausschuss für Wirtschaft und Mittelstandsfragen – mitberatend –, an den Haushaltsausschuss zur Mitberatung und gemäß Paragraph 96 der Geschäftsordnung des Bundestages. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 143. Sitzung am 13. Dezember 1967, S. 7400–7422 in Verbindung mit der BT-Drucksache V/2291.</p></note></seg>, nämlich die gesamte Hereinnahme des Strukturwandels auch in die Bildung und Ausbildung der Menschen, die dann in andere Arbeitsplätze müssen, damit wir dann eben die Bereitschaft, die psychologische Bereitschaft sowohl wie auch die faktische Möglichkeit verbessern können.</p>
				<p>Herr Bundesfinanzminister, es drängt mich, auch ein Wort zur familiären Politik zu sagen. Sie haben uns davor gewarnt, Versprechungen zu machen, die eine höhere Belastung des Bundeshaushalts beinhalten. Alles, was ich an Besprechungen mitmache, und ich bin sehr beteiligt, auch in kleinen Kreisen außerhalb des Parlaments, nirgendwo ist gemeint, daß schlechtweg der Bundeshaushalt mehr belastet werden soll. Aber es ist eben auch das Wort da, das der Bundeskanzler gesagt hat, diese Ausbildungszulage muß wettgemacht werden. Wir wollen uns gar nicht darauf beziehen, daß also derselbe Betrag hier wieder hineinkommt. Ich will ein Wort dazu sagen: Wenn wir, die Christlich Demokratische Union, nicht von uns aus wirklich darauf hinwirken, daß in der Familie die Menschen eben zu heilen Menschen heranwachsen, daß der Bildungswille geweckt wird, daß in den bäuerlichen Familien der Wille geweckt wird, daß man anderswo tätig wird, daß man da auch die wirtschaftliche Situation der Familie verbessert, werden es Demagogen machen, dann wird es weiteren Auftrieb für die Dinge geben, die jetzt unter den Studenten schon im Gange sind. Wir haben im Familienbericht<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN062" type="comment"><p>Gemeint ist der von Bundesfamilienminister Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> am 25. Januar 1968 vorgelegte Bericht über die Lage der Familien in der Bundesrepublik Deutschland (BT-Drucksache V/2532).</p></note></seg> ja mit aller Eindringlichkeit dargelegt bekommen, welche nahezu unverständlichen Auswirkungen und Verquickungen unsere Konstruktion der Steuer hat.</p>
				<p>Wir sollten uns wirklich alle Mühe geben, daß wir Familienpolitik aus der Sicht der CDU betreiben, nämlich aus der Sicht, daß in der Familie der Mensch lernt, sowohl Einzelwesen, Individualist, Person zu sein, Personalität zu haben, aber daß er auch in der Familie lernt, mit anderen zusammenzuleben. Dem Bruder gegenüber ist man eher zurückhaltend als der Schwester gegenüber. Aber man setzt sich auch dem Bruder gegenüber leichter durch. Das ist unsere Politik. Da müssen wir das wahrmachen, was wir immer behaupten, daß die Erziehung eine Angelegenheit der Familie ist, und wir müssen dann auch darauf dringen, daß diese Familie wirtschaftlich in die Lage versetzt wird, eben nicht scheitern zu müssen in ihrer Erziehungsaufgabe daran, daß sie es finanziell nicht leisten kann. Hier ist ein Ausgleich zu schaffen, der eben noch vor 20, 30 Jahren keine Rolle spielte in diesem Maße. Aber so, wie sich die wirtschaftliche Entwicklung gewandelt hat, die wir ganz andere Größen im Bereich der Herstellung des Sozialprodukts haben, müssen wir auch dort erkennen, daß wir heute mit anderen Maßstäben herangehen müssen, daß wir also auch im Bereich der Familienpolitik uns zusammensetzen müssen, um einmal darüber zu reden, und da muß man dann eben auch wissen, daß das Gesamtvolk eine Verpflichtung hat, daß man also weder übertragen kann auf die Sozialversicherungsträger noch auf die Lohnsumme, sondern daß wahrscheinlich ein Ansatzpunkt gefunden werden muß, der nicht nur einen Personenkreis zwingt, und daß hier einfach nur eine Umverteilung eine Rolle spielt; man kann es nicht so machen: Man darf gar nichts mehr tun. Danke!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren. Ich muß Sie jetzt bitten, die Debatte einfach abzubrechen. Wir kommen sonst nicht zu Ende. Ich darf vorschlagen, daß wir hier zum Einzelplan 10 wie folgt verfahren: Wir stimmen dem Haushalt zu, bekräftigen in der Debatte unsere zwölf Punkte und werden nach den Ferien im Arbeitskreis, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>, die zwölf Punkte behandeln, um der Fraktion zu berichten, wie der Stand in den einzelnen Dingen ist. Wir haben nicht nur was in den Wind gesprochen, sondern wir meinen das ja auch, was da gesagt ist. Können wir so verfahren? Danke herzlich! Einzelplan 11, Arbeitsministerium: Ist dazu das Wort gewünscht? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>, dann Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederChrista_1961-10-17">Schroeder</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Ich will Ihnen, Herr Vorsitzender, das Geschäft nicht erschweren und nichts zum Einzelplan 11 sagen. Der Berichterstatter wird im Plenum noch einen mündlichen Bericht geben zusätzlich zu seinem schriftlichen Bericht und dabei einige politische Akzente setzen. Ich will also aus Zeitgründen nur etwas sagen zu dem Beschluß der Fraktion von gestern, der Fraktion zu empfehlen, einen Fraktionsantrag zum Einzelplan 11 einzubringen. Worum geht es bei dem Fraktionsantrag? Der Regierungsentwurf sah in Kapitel 11 02 einen neuen Titel vor mit der Zweckbestimmung »Förderung von gesellschaftlichen Maßnahmen für die älteren Menschen« mit einem Ansatz von 6 Millionen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN063" type="comment"><p>Dieser Antrag wurde schließlich als Änderungsantrag der Koalitionsfraktionen zur 2. Lesung des Einzelplans 11 – Geschäftsbereich des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung – des Haushaltsgesetzes 1968 eingebracht. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 167. Sitzung am 4. April 1968, S. 8903 (Umdruck 394 neu).</p></note></seg> Ich muß hinzufügen, daß hier die Bundesregierung, vor allem der Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung, einem Auftrag gefolgt ist, den er vom Plenum bekommen hat.</p>
				<p>Unsere Fraktion hat in einer Großen Anfrage zur Situation der älteren Menschen, ich glaube 1966, Stellung genommen und bestimmte Maßnahmen angeregt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN064" type="comment"><p>Gemeint ist die Große Anfrage der Fraktion der CDU/CSU vom 19. Februar 1964 betreffend die Situation der alten Menschen. Vgl. BT-Drucksache IV/1955.</p></note></seg> Ebenso lag damals ein Antrag der SPD vor.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN065" type="comment"><p>Gemeint ist der Antrag der Fraktion der SPD vom 12. Februar 1964 betreffend Vorlage eines Berichts über die Lebensverhältnisse der älteren Mitbürger. Vgl. BT-Drucksache IV/1922.</p></note></seg> In Ausführung dieser Großen Anfrage und dieses Antrages hat nun der Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung mit diesem Ansatz von 6 Millionen beabsichtigt, ergänzend zu den Aktivitäten der Verbände der freien Wohlfahrtspflege der Länder und der Gemeinden etwas zur Verbesserung der Situation der älteren Menschen zu tun. Ohne Zweifel ist durch die Rentenreform die finanzielle Selbständigkeit unserer älteren Menschen eine bessere geworden. Aber man wird dabei nicht stehen bleiben können. Ohne Zweifel geschieht durch die Verbände der freien Wohlfahrtspflege, die Länder und Gemeinden auf diesem Gebiet Vorbildliches. Aber die Finanzkraft der Verbände ist unterschiedlich und auch ihre Initiative ist unterschiedlich. Und der Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung wollte mit den 6 Millionen in bestimmten Bereichen wie Altenbegegnungsstätten, Altenwerkstätten, Rehabilitation für ältere Menschen usw. eine Initialzündung geben und Maßnahmen, die Modellcharakter haben, fördern.</p>
				<p>Der Haushaltsausschuß hat an sich das Anliegen des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung begrüßt. Er hatte allerdings Bedenken, diesem Titel zuzustimmen, und hat ihn dann aus folgenden Erwägungen gestrichen. Er hatte zunächst Bedenken in bezug auf die Abgrenzung der vorgesehenen Aktivität des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung zu der Aktivität der freien Wohlfahrtsverbände der Länder und der Gemeinden. Die Frage ist strittig, aber sie ist kein unbedingtes Hindernis. Das Hauptbedenken aber war, ob der Bund vor der Finanzreform neue Aufgaben und Belastungen übernimmt. Er hat gemeint, daß man dieser Frage erst näher treten sollte nach der Neuregelung, die in Aussicht genommen ist. Aus diesem Grunde hatte der Haushaltsausschuß den Ansatz gestrichen, aber der Berichterstatter wäre im Einvernehmen mit dem Haushaltsausschuß ermächtigt gewesen, das ist nunmehr überholt, den Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung zu ermuntern, auf diesem Gebiet weiter tätig zu werden und die Bedenken hinsichtlich der Abgrenzung abzubauen.</p>
				<p>Nun hat aber gestern der Fraktionsvorstand sich mit der Frage noch einmal beschäftigt und kam dann doch zu dem Ergebnis, daß in Ausführung unserer Großen Anfrage, unserer Initiative, die wir im Parlament ergriffen haben, dieser Ansatz wiederhergestellt werden sollte. Man könnte sagen: Nun, es bleibt nicht bei den 6 Millionen. Im nächsten oder übernächsten Jahr werden es mehrere sein. Das liegt in der Hand des Haushaltsausschusses. Aber ich bin doch der Meinung, daß mit den 6 Millionen durchaus etwas Erfreuliches, Gutes und Beispielhaftes geschehen kann, daß beispielsweise bei der Rehabilitation, für die wir seit Jahren einen Ansatz von 5 Millionen haben und mit diesen 5 Millionen doch eine ganze Reihe beispielhafter Einrichtungen auf dem Gebiet der Rehabilitation geschaffen werden konnten, neue Initialzündungen gegeben werden. Die Fraktion wird also abstimmen müssen, ob sie diesen Antrag als Fraktionsantrag einbringen will, oder ob er nur – was dann wahrscheinlich der Fall wäre – als Gruppenantrag eingebracht werden soll.</p>
				<p>Nun noch ein kurzes Wort zu dem Entschließungsantrag der CDU/CSU und der SPD. Die Bundesregierung wird in dem Entschließungsantrag ersucht, im Rahmen einer mittelfristigen volkswirtschaftlichen Gesamtrechnung jährlich eine Vorausschau über die Gesamtheit der sozialen Aufwendungen und ihre Aufbringung für einen Zeitraum von vier Jahren vorzulegen. Die Darstellung soll im Sozialbericht erfolgen. Ursprünglich wollte die SPD für sich alleine diesen Antrag einbringen, da er zum Gegenstand hat die Aufstellung eines Sozialbudgets. Dagegen wird nichts zu sagen sein. Das Verlangen nach einem Sozialbudget hat in den letzten Monaten vor allem im Zusammenhang mit dem Finanzänderungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN066" type="comment"><p>Vgl. »Gesetz zur Verwirklichung der mehrjährigen Finanzplanung des Bundes, II. Teil (Finanzänderungsgesetz 1967)« vom 21. Dezember 1967, BGBl. 1967 I S. 1259.</p></note></seg> und nachher an Aktualität gewonnen. Es wird sowohl vom Bundesarbeitsministerium als auch vom Bundesfinanzministerium unterstützt. Die Aufstellung eines Sozialbudgets ist auch in der Sozialenquete-Kommission<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN067" type="comment"><p>Vgl. BT-Drucksachen V/961 (Sozialenquete) und zu V/961 (Anlagenband zur Sozialenquete).</p></note></seg> vorgesehen gewesen, und auch ist vorgesehen, innerhalb der mittelfristigen Finanzplanung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN068" type="comment"><p>Vgl. die von der Bundesregierung am 6. Juli 1967 beschlossene Finanzplanung des Bundes 1967 bis 1971 in der BT-Drucksache V/2065.</p></note></seg> eine Aufstellung zu machen über die Entwicklung der sozialen Ausgaben. Ich würde also vorschlagen, dem Entschließungsantrag zuzustimmen, bin aber der Meinung, daß er wegen der Abgrenzung der hier gebrauchten Begriffe soziale Aufwendung, Aufbringung usw. überwiesen werden sollte an den sozialpolitischen Ausschuß und an den Haushaltsausschuß. Das schließt nicht aus, daß der Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung für dieses Jahr eine derartige Vorausschau aufgrund des geltenden Rechtes vorlegt. Das ist auch von ihm beabsichtigt. Ein Sozialbudget, so wie es hier gedacht ist, wird ohnehin wegen der notwendigen statistischen Berechnungen erst für das nächste Jahr vorgelegt werden müssen. Ob dafür ein Gesetz erforderlich ist oder nicht, das sollte in den Ausschüssen, denen dieser Entschließungsantrag überwiesen werden soll, noch geprüft werden. Und im übrigen kann er auch noch in den Unterausschuß, der aus den beiden Arbeitskreisen gebildet wurde und gerade mit der Frage der Vorausschau unserer sozialen Ausgaben und ihrer Entwicklung und der Aufstellung eines Sozialbudgets beschäftigt ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederChrista_1961-10-17">Schroeder</name> (Detmold) verzichtet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HofmannJosef_1965-10-19">Hofmann</name> (Mainz): Ich sage nur drei, vier Sätze. Erstens hat der Bundesfinanzminister uns hier eben gesagt, wie unsere Verhältnisse stehen. Ich wende mich gegen die 6 Millionen. Zweitens tun die Länder auf diesem Gebiet so gut wie kaum noch etwas. Drittens sind auf diesem Gebiet die Gemeinden sehr stark tätig. Und es ist viertens nicht notwendig, daß der Bund sich hier wieder auf einem Punkt aktiviert, wo er zuständigkeitsmäßig nicht vorhanden sein darf.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederChrista_1961-10-17">Schroeder</name> (Detmold): Ich darf noch einmal eine Ergänzung zu den Worten, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> gesagt hat, sagen: Es handelt sich hier nicht darum, daß man irgendwelche Aufgaben in bezug auf die Altenpolitik von den Ländern an den Bund heranziehen will. Das geht ja schon aus der Höhe dieser Summe von 6 Millionen hervor. Damit kann man keine große Altenpolitik machen oder etwa die Landesaltenpläne ersetzen. Sondern hier handelt es sich einfach um eine Stelle, die einmal koordinieren soll, Anregungen geben soll, die aber gemerkt hat, daß sie ganz ohne Mittel nicht weiterkommt. Es geht auch mal darum, einen neuen Weg zu fördern. Wir stehen hier auch vor einer neuen Situation. Es geht darum, mal einen Modellfall zu fördern, der auch manchmal nicht in die Kompetenzen der Länder gehört. Ich erinnere zum Beispiel an Altenwerkstätten und solche Dinge. Das machen die Länder zum großen Teil nicht. Wenn es mal um neue Situationen und die Förderung neuer Wege geht, dann braucht der Bund einfach diese Mittel. Ich erinnere zum Beispiel an den Jugendplan. Da haben wir es gehabt, daß der Bund Initiativen gegeben hat und jetzt manche Titel da nicht mehr nötig sind, weil die Länder es jetzt tun. Es ist hier einfach eine solche Stelle notwendig, die diese Dinge in die Hand nimmt. Wir haben das in den letzten Jahren sehr deutlich gesehen, und ich möchte Sie sehr bitten, diesem Antrag zuzustimmen. Wenn ich dies auch noch ergänzen darf. Es ist zu erwarten, daß auch die SPD diesen Antrag mit unterschreibt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name>: Herr Vorsitzender, meine lieben Kollegen. Ich habe volles Verständnis für die grundsätzliche Haltung meines, unseres Freundes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HofmannJosef_1965-10-19">Hofmann</name>. Und trotzdem muß ich ihm in dieser Sache widersprechen. Ich spreche mich aus für die Zustimmung zu den 6 Millionen, und zwar als Fraktionsantrag. Die Problematik des Übergangs der Menschen vom 65. Lebensjahr, das heißt vom aktiven Dienst in den Ruhestand, ist von einer so enormen Bedeutung, daß es notwendig ist, daß auch der Bund sich darüber Vorstellungen macht. Und mit den 6 Millionen kann er ja nur Modellfälle ausarbeiten. Aber ich sage Ihnen, meine lieben Kollegen, aus der Sache: Den Menschen, die meistens noch in irgendeinem Umfange arbeits- und leistungsfähig sind, in irgendeiner Weise Beschäftigungsmöglichkeiten zu geben, ist von nicht nur finanzieller Bedeutung, dies ist von sozialpolitischer Bedeutung allererster Ordnung, und ich bitte Sie deshalb um Zustimmung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>, haben Sie den Antrag mal da? Meine Damen und Herren! Das Wort wird nicht gewünscht. Darf ich mal den Antrag haben? Ja, jetzt, über die alten Menschen – ich muß ihn doch wenigstens mal gucken können. Wir hatten soviel andere Probleme, daß wir nicht – also der Antrag heißt zur 2. Lesung zu dem Kapitel sowieso, Titel sowieso, Förderung von gesellschaftspolitischen Maßnahmen für die älteren Menschen abweichend vom Antrag des Haushaltsausschusses in der Fassung der Regierungsvorlage aufrechtzuerhalten. Wer dafür ist, bitte ich um ein Zeichen – Gegenprobe. Das Erstere war die Mehrheit. Es ist entsprechend beschlossen. Was ist zum Arbeitsministerium noch zu sagen? Darf ich den noch einmal sehen? Der ist hier nicht angekommen. Ich finde das etwas schwierig. Der Entschließungsantrag heißt: Die Bundesregierung wird ersucht, im Rahmen einer mittelfristigen volkswirtschaftlichen Gesamtrechnung jährlich eine Vorausschau über die Gesamtheit der sozialen Aufwendungen und ihre Aufbringung für einen Zeitraum von vier Jahren darzulegen. Die Darstellung soll im Sozialbericht erfolgen. Das ist also das, was man im Jargon »Sozialbudget« nennt, ja? Da würde ich aber herzlich bitten, das nicht so aus der Fülle des Gemüts anzunehmen, sondern in den Ausschuß zu überweisen. Einverstanden? Wir bringen es ein. Ausschußüberweisung? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>, was ist sonst zu sagen zum Arbeitsministerium? Bitte, abschaffen sollen wir alle? Da würde ich nicht dafür sein. Danke schön, meine Damen und Herren. Verkehrsministerium – keine Anträge? Das ist ja gar nicht zu glauben! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: Schon bei der Verkehrsdebatte, die wir kürzlich hatten, meine Damen und Herren, habe ich die Fraktion um Unterstützung gebeten, die Bundesregierung zu bitten, ihren früheren Entschluß aus der Flughafen-GmbH Hannover-Langenhagen auszuscheiden, wieder rückgängig zu machen und Mitglied oder Gesellschafter dieser Flughafen-GmbH zu bleiben. Ich habe damals meine Begründung dieses Antrages zu Protokoll gegeben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN069" type="comment"><p>Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 155. Sitzung am 13. Februar 1968, S. 8014 f.</p></note></seg> Ich bin sicher, daß Sie dieses Protokoll alle gelesen haben und es deswegen nicht notwendig ist, daß ich jetzt hier im einzelnen noch einmal die besondere Situation begründe. Ich möchte hier nur ankündigen, daß die Kollegen aus Niedersachsen, und zwar interfraktionell, aus allen Fraktionen, FDP, CDU und SPD, unterstützt von Kollegen aus Berlin und aus dem Hamburger Raum, einen Entschließungsantrag zur 3. Lesung des Haushalts des Bundesministers für Verkehr einbringen, in dem die Bundesregierung ersucht wird, ihren früheren Beschluß als Gesellschafter aus der Flughafen-GmbH Hannover-Langenhagen auszuscheiden, rückgängig zu machen und weiterhin Gesellschafter dieser Gesellschaft zu bleiben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN070" type="comment"><p>Vgl. ebd., 168. Sitzung am 5. April 1968, S. 8973 (Umdruck 416).</p></note></seg> Ich kündige diesen Entschließungsantrag hiermit an und wäre dankbar, wenn er weitgehend von den Kollegen der Fraktion unterstützt würde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Ich will nicht mehr in die Sache einsteigen. Ich würde bitten, daß, wenn dieser Antrag eingebracht wird, er überwiesen wird. Ich habe darauf hinzuweisen, daß die Bundesregierung vom Rechnungsprüfungs- und vom Haushaltsausschuß ausdrücklich ersucht worden ist, aus Gesellschaften auszuscheiden, bei denen sie nur zu zahlen, aber nichts zu sagen hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Zunächst haben wir sicher alle Verständnis dafür, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name> seinen Antrag einbringen muß. Zweitens erinnere ich mich aus früheren Zeiten, daß ich da auch mal für votiert habe, und zwar im Kabinett, weil ich gesagt habe, dieser Flugplatz – ich war damals gesamtdeutscher Minister, mehr brauche ich nicht zu sagen. Also kann man da mal einen Antrag einbringen. Der kann dann in den Ausschuß gehen. Gibt es da noch etwas zu überlegen? So beschlossen. Ich danke! Keine neue Autobahn – nichts? Kein Kanal? Verteidigung, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ganz kurz: Die FDP bringt dem Vernehmen nach wieder ihre altbekannten, aber sehr folgenschweren Änderungsvorschläge, und zwar ein Kürzungsprogramm, dessen Schwerpunkt der Verzicht auf die nukleare Komponente ist, also der Wegfall der Atomträgerwaffen, Flugzeuge wie Raketen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN071" type="comment"><p>Vgl. ebd., 167. Sitzung am 4. April 1968, S. 8899 f. (Umdruck 430).</p></note></seg> Sie glaubt, damit 200 Millionen einsparen zu können. Wir werden uns auf diese fiskalische Sicht nach wie vor nicht einlassen, sondern sind der Auffassung […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN072" type="comment"><p>Lücke in der Überlieferung aufgrund des Wechsels des Tonbandes.</p></note></seg> muß das Ministerium dazu Stellung nehmen. Ich würde es persönlich nicht für glücklich halten, aber wahr ist, das sei gesagt mit einem Satz, daß uns dieses Thema allgemein zunehmende Sorge bereitet und auch bereiten muß. Es gibt heute Garnisonen, in denen doch eine ganz erkleckliche Anzahl von Unteroffizieren – vornehmlich Unteroffizieren – Mitglieder der NPD sind. Aber ich wollte das Thema in dem Sinne gar nicht jetzt hier anreißen, sondern nur darauf aufmerksam machen, daß das von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaffkaRudolf_1961-10-17">Kaffka</name> und Genossen wahrscheinlich angesprochen wird. Wir haben heute nachmittag – ich darf das nicht sehr laut sagen, Herr Vorsitzender – noch eine kleine Arbeitsgruppensitzung, wo wir uns mit den Einzelpunkten des uns bekannten FDP-Papiers von Mitte Februar noch einmal befassen wollen, damit wir am Donnerstag morgen dann – exakt vorbereitet – die Aussprache bestehen können. Ich danke sehr.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich habe die Bitte, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name>, daß man das hart zurückweist mit dem Argument, daß man in der gegenwärtigen Situation in den USA Tinte getrunken haben muß, um hier und jetzt die deutsche Integration in irgendeiner Weise in Frage zu stellen, wie es mit diesen beiden Anträgen doch geschieht. Ich bin sehr dafür, das hart zu tun, weil wir das auch draußen im Lande gebrauchen können, und wir werden alle dabei mithelfen. Das Ministerium muß man unterrichten, glaube ich, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name>. Ja? Na, das mit NPD-Kreisen. Na schön! Sonst ist hier nichts zu sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name>: Ich möchte nicht im Plenum dazu sprechen, aber ich möchte den Anlaß der Beratung hier benutzen, um unsern Freunden, die Mitglieder des Verteidigungsausschusses sind, einmal die Frage nahe zu legen, sie möchten prüfen, wie die Bundeswehr in irgendeinem Krisenfall sich die Versorgung mit Treibstoffen eigentlich vorstellt. Danke.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name>: Das ist ins Programm der Arbeitsgruppe bereits aufgenommen aufgrund eines Briefes an den Herrn Fraktionsvorsitzenden, der mir in Abschrift bekanntgegeben worden ist.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN073" type="comment"><p>Nicht zu ermitteln.</p></note></seg> Wir haben das eingeplant. Wir beide werden dazu den Termin hoffentlich bald vereinbaren können. Im Augenblick, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name>, hatten wir in der Arbeitsgruppe wirklich größere Sorgen, die Neuformierung der drei Teilstreitkräfte sowie der Rüstungsplan, das große Zukunftsprojekt, beschäftigen uns im Augenblick ganz besonders stark, daß wir dazu nicht kamen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Der Vorsitzende hat noch eine Bitte über Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name> an den Arbeitskreis alsbald nach der Pause. Es gibt ein paar nicht ganz klare Informationen über die plötzlich ansteigende Kurve der Kriegsdienstverweigerer, nicht nur bei Wehrpflichtigen, sondern auch bei Leuten, die sich zum Berufssoldaten verpflichtet haben. Es gibt da angeblich alarmierende Zahlen, und es gibt angeblich eine ganz stark absinkende Kurve von Mitbürgern, die sich überhaupt noch für den Soldatenberuf, vor allem für den Offiziersberuf bewerben. Wenn das so stimmen sollte, und wir alle, die wir draußen sind, werden gefragt, warum überhaupt noch Wehrpflicht, warum 18 Monate? Das alles hat psychologische Gründe, meine Damen und Herren, das alles gehört in eine Arbeitskreissitzung, weil uns sonst, meine Damen und Herren, die Basis der Sicherheit hier kaputt geht. Darf ich das eben los werden, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name>, mit den paar Worten und sie bitten, genau so dringlich wie die bäuerliche Frage alsbald nach der Pause das dort im Arbeitskreis zu erörtern und hier in der Fraktion zu berichten, weil wir notfalls was unternehmen müssen. Ja?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name>: Herr Vorsitzender! Nochmals ganz kurz. Es ist eine Klausurtagung vorgesehen, aber das ist hier nicht der Grund, weswegen ich hier noch einmal herkomme. Ich halte es doch für prüfenswert, ob nicht eine Form gefunden werden kann, daß auch ein größerer Kreis der Fraktion einmal zur Kenntnis bekommt, was wir vergangene Woche unter streng geheim auf der Hardthöhe hörten. Eine Übersicht über die weltpolitische Lage, in die unsere Situation eingebettet ist, dann, glaube ich, bekommen wir auch selber wieder die notwendige Argumentation. Uns Verteidigungsbeauftragten in der Fraktion geht es ja gelegentlich so, daß wir selbst hier nicht mehr ganz so sicher wie früher aufzutreten vermögen, denn wir hören ja entsprechende Töne. Ich meine, es wäre von Zeit zu Zeit notwendig, sich über die Lage, wie das Potential des potentiellen Gegners aussieht, Klarheit zu verschaffen. Dann sieht man die Geschichte ganz anders.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich glaube, das ist der eine Aspekt. Das andere kann damit zusammenhängen. Ich würde sehr herzlich bitten, daß wir alsbald, wir haben hier nur sehr kurze Zeit über Ostern und Pfingsten, diese Frage in der Fraktion erörtern. Denn wir sind angetreten mit dem Sicherheitsgesichtspunkt, und jeder spürt, daß es bröselt. Es gehört zu jeder Versammlung in meinem Wahlkreis, daß ein junger Mann aufsteht und sagt: Ich bin Soldat. Ich gammle. Was soll eigentlich die Wehrpflicht? – Er kriegt dann tosenden Beifall. Ein paar Intelligentere fragen schon, was soll eigentlich die Wehrpflicht, wo doch die Sowjetunion und die USA zum Beispiel einig sind in der atomaren Frage? Solche Fragen kommen. Die FDP macht das lebendig. Wir müssen darauf zu antworten wissen. Danke herzlich. – Meine Damen und Herren! Darf ich die nächsten Ressorts aufrufen? Gesundheit – haben wir alle, brauchen wir nicht darüber zu reden. Bundesverfassungsgericht? Bundesrechnungshof? Wirtschaftliche Zusammenarbeit? Bundesschatz? Bundeswohnungsbau? Gesamtdeutsche Fragen? Bundesrat? Familie? Da ist doch irgendwas! Bitte schön, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Pitz-SavelsbergElisabeth_1953-10-06">Pitz</name>. Nicht, was gesagt wird. Es geht jetzt um Anträge.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Pitz-SavelsbergElisabeth_1953-10-06">Pitz-Savelsberg</name>: Also zum Bereich innerhalb des Plans 29. Zum Bereich Familie haben wir verzichtet auf Entschließungen, weil die ja doch bisher nicht beachtet worden sind. Wir behalten uns aber vor, dazu zu reden. Zum Bereich Bundesjugendplan kommt ein Änderungsantrag, den Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name> vertreten wird. Vielleicht ist das zweckmäßig.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogtKarl-Heinz_1957-10-15">Vogt</name>: Meine Damen und Herren! Das, was eben Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Pitz-SavelsbergElisabeth_1953-10-06">Pitz-Savelsberg</name> hier angekündigt hat, möchte ich Ihnen kurz begründen. Wir haben mit dem Ministerium eben und auch mit der Fraktion der SPD Fühlung aufgenommen und abgesprochen, den folgenden Entschließungsantrag vorzulegen. Es ist kein Antrag auf Änderung materieller Dinge in diesem Haushalt. Zum Einzelplan 29 heißt es: Die Bundesregierung wird ersucht, erstens, in Beratungen mit den zentralen Organisationen der [freien] Jugendarbeit eine Verbesserung der politischen Bildungsarbeit zu erreichen. Dabei soll die Einführung eines Förderungsprogramms für die Jugendbildungsreferenten bei den Jugendverbänden geprüft werden. Zweitens wird sie ersucht, zu prüfen, ob [in Kapitel 29 02 Titel 571 a] die Positionen F. I. Ziffer 1,2,3, das sind die Positionen für die Förderung der zentralen Verbände im Bundesjugendring, Ring Politischer Jugend und sonstige Verbände, im Bundesjugendplan für das Jahr 1969 entsprechend erhöht werden können.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN074" type="comment"><p>Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 168. Sitzung am 5. April 1968, S. 8974 (Umdruck 396).</p></note></seg> Das, meine Damen und Herren, bitte ich Sie als Fraktionsantrag anzunehmen. Wir haben das vorhin mit dem Haus besprochen, und das Haus hat zugesagt, daß eine solche Formulierung durchaus vertretbar sei und auch im Interesse des Hauses sei. Darum bitte ich Sie, Herr Vorsitzender, darüber abstimmen zu lassen und das als Fraktionsantrag durchgehen zu lassen. Ich bin von der SPD informiert, daß die SPD zur Zeit eine Besprechungsgruppe hat und die Besprechungsgruppe unter Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> zugesagt hat, daß die Fraktion dieser Formulierung so zustimmen wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Es geht darum, wenn ich das hier richtig sehe, die politische Bildungsarbeit zu verstärken, und zwar in Beratungen mit den zentralen Organisationen der freien Jugendarbeit. Wird dazu das Wort gewünscht, meine Damen und Herren? – Danke sehr! – Wissenschaftliche Forschung? Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name>: Meine Damen und Herren, wenn wir diesen Antrag einbringen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Nein, das ist noch nicht so weit. Das kommt extra auf die Tagesordnung. Entschuldigung! Das gehört nicht, glaube ich – oder wollte noch jemand sprechen. Ich bin von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> unterrichtet, ich komme gleich darauf zurück. Sobald die Etats durch sind, kommt der Punkt. – Bundesschuld? – Versorgung? – Verteidigungslasten? – Zivile Verteidigung? – Allgemeine Finanzverwaltung? – Haushaltsgesetz? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brück</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Zu Einzelplan 60 noch, allgemeine Finanzverwaltung. Hier liegt ein Antrag der CSU vor, von dem wir aber herzlich bitten, daß er von möglichst vielen Kollegen unterstützt wird.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN075" type="comment"><p>Vgl. ebd., 167. Sitzung am 4. April 1968, S. 8905 (Umdruck 384).</p></note></seg> Es soll die Regierungsvorlage in der Verteilung der Mittel für die Ergänzungsabgabe wiederhergestellt werden. Ich weiß nicht, ob ich jetzt hier eine – Entschuldigung, Ergänzungszuweisung, das ist wieder was anders –, ich weiß nicht, ob das hier jetzt ausführlich debattiert werden soll. Das Faktum ist also folgendes, daß der Bundesrat sich auf gewisse Quoten der einzelnen betroffenen Länder geeinigt hatte und infolgedessen auch die Bundesregierung bei den Erläuterungen dieses Titels die Quotenaufteilung vorgenommen hat. Im Haushaltsausschuß sind dann aufgrund anderer Überlegungen die Quoten anders verteilt worden. Es sind von dem Anteil Bayerns 15 Millionen weggenommen worden und auf die anderen Länder verteilt worden. Wir sind also der Meinung, daß es dem Frieden zwischen Bundestag und Bundesrat dienlich wäre, auch der Befriedung innerhalb der Länder, wenn wir uns bei einer solchen Verteilungsquote an das halten wollten, was von Länderseite untereinander ausgehandelt worden ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Der Antrag war Gegenstand von Überlegungen im Arbeitskreis. Man kam zu dem Ergebnis, ohne daß ich die Diskussion wiederholen möchte, es bei dem Kompromiß, wie er im Haushaltsausschuß gefunden worden ist, zu belassen. Es handelt sich darum, daß sich eine Reihe von weiteren strukturschwachen Ländern durch den neuen Verteilungsschlüssel gegenüber dem Verteilungsschlüssel in den Vorjahren benachteiligt glaubte. Die SPD hatte ursprünglich weitergehende Änderungsvorschläge gehabt. Wir haben uns dann im Haushaltsausschuß auf diesen Kompromiß, der eine mittlere Linie geht, geeinigt. Es steht zu befürchten, daß der Kompromiß umgestoßen wird und Bayern dann möglicherweise noch schlechter stehen könnte wie bei diesem Kompromiß, weil die Interessen von vier anderen Ländern gegenüber den Interessen von Bayern berührt werden. Ich habe im übrigen, das muß ich hier sagen, für den Antrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> volles Verständnis. Er geht davon aus, daß diese Frage im Einvernehmen mit den Ministerpräsidenten und dem Finanzminister so ausgehandelt war. Leider ist dieses Einvernehmen dann von außen, von einem Land zunächst gestört worden. Es besteht also nicht mehr und deswegen wird es dann eben zu einer Kampfabstimmung kommen, deren Ausgang natürlich ungewiß ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> hat eben gesprochen davon, daß der Friede zwischen Bund und Ländern hier nicht gestört werden sollte. Ich halte es für viel wichtiger, daß der Friede unter uns nicht gestört werden sollte. Dieser Friede wird nämlich gestört, wenn die CSU-Landesgruppe daran festhält, diesen Antrag einzubringen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> hat schlicht davon gesprochen, daß es bei dem Antrag darauf ankommt, 15 Millionen DM, die den Bayern weggenommen wären, jetzt wieder zu geben. Er hat aber nicht gesagt, daß vorher Bayern 30 Millionen mehr gekriegt hat. Und jetzt noch 15 Millionen mehr bekommt als im vorigen Jahr. Der Verteilungsschlüssel des vergangenen Jahres sah vor, daß Bayern 60 Millionen bekam, der Verteilungsschlüssel dieses Jahr sieht vor, daß sie 90 Millionen bekommen, und durch den Beschluß des Haushaltsausschusses ist aus den 90 jetzt 75 gemacht worden. Dieser Beschluß, die 90 Millionen auf 75 zu reduzieren, ermöglicht, daß die kleineren Länder wie Rheinland-Pfalz, wie Schleswig Holstein, Niedersachsen wieder etwas mehr bekommen. Bei denen wäre nämlich das umgekehrte Ergebnis eingetreten. Bei Niedersachsen war es so, daß Niedersachsen nach dem Beschluß der Bundesregierung und dem Beschluß der Länderministerpräsidenten 15 Millionen DM weniger bekommen sollte als im vorigen Jahr. Bayern also 30 Millionen mehr, Niedersachsen 15 Millionen weniger. Daß das für uns nicht tragbar ist und daß wir uns dagegen zur Wehr setzen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, das, glaube ich, sollte verständlich sein.</p>
				<p>Es ist richtig, daß ein Beschluß der Ministerpräsidenten der Länder vorliegt. Dieser Beschluß aber, das hat uns der Kollege Finanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> gestern deutlich gemacht, woran das lag, ist zustande gekommen unter Voraussetzungen, die hinterher sich geändert haben. Die Länder sind nämlich zunächst davon ausgegangen, daß sie nicht insgesamt 130 Millionen Ergänzungszuweisungen, sondern insgesamt 260 Millionen bekommen. Und daher ist einige Verwirrung nachher unter den Ländern entstanden, die nicht restlos geklärt ist und die dazu beigetragen hat, daß das Land Niedersachsen während der Haushaltsberatungen den Antrag gestellt hat, diesen Beschluß zu revidieren. Ich stelle noch einmal fest: Der Verteilungsschlüssel, wie er im vorigen Jahr von der Bundesregierung aufgestellt war, sah vor, daß Bayern 60 Millionen bekam und nicht, wie in diesem Jahr vorgesehen, 90 Millionen bekam. Wenn Bayern jetzt 75 bekommt, bekommt es schon 15 Millionen mehr als im vergangenen Jahr, und wir würden auf diese Weise die Möglichkeit haben, den anderen Ländern, denen sonst Mittel gekürzt würden, einen Teil der Kürzung wieder zuzuführen. Ich glaube, das wäre die gerechtere und dem Frieden in der Fraktion besser dienende Regelung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Nur ein paar Bemerkungen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name> variiert von den Sätzen des vergangenen Jahres und den Sätzen dieses Jahres und meint, der Kompromiß sei ja noch für Bayern günstig. Ich spreche gar nicht einmal für Bayern. Ich spreche für das Prinzip. Nun wissen Sie, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>, was gerecht ist und Gerechtigkeit und womöglich auch die absolute Gerechtigkeit, darüber läßt sich sicherlich sehr, sehr viel sagen. Tatsache ist: Die Ministerpräsidenten, die Länder, alle Länder haben gemeinsam einen Schlüssel festgelegt, den die Bundesregierung übernommen hat. Und nach diesem Schlüssel sollte die Verteilung der 130 Millionen durchgeführt werden. Daneben gibt es noch 50 Millionen, an denen Bayern nicht partizipiert, sondern allein die finanzschwächsten Länder, darunter insbesondere das Saarland und auch Niedersachsen und Rheinland-Pfalz. Bayern nicht. Wenn ich heute hier diese Bemerkungen mache, dann nicht aus egoistischen Gründen für Bayern. Das Entscheidende sind die 15 Millionen sicherlich für Bayern nicht. Aber Tatsache ist, daß hier ein Länderschlüssel mit dem Finanzminister vereinbart wird. Und dann entsteht im Haushaltsausschuß eine Koalition, die diesen Schlüssel von sich aus ändert. Das ist das Kriterium! Und deshalb stellen wir diesen Antrag, und ich würde doch sehr bitten, daß wir den Versuch unternehmen sollten, daß hier diese ehemalige abgesprochene Regelung weiterhin Gültigkeit hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HofmannJosef_1965-10-19">Hofmann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HofmannJosef_1965-10-19">Hofmann</name> (Mainz): Der Beschluß der Ministerpräsidenten in diesem Punkt ist durch historische Fakten mittlerweile überholt. Auch das Land Rheinland-Pfalz hat weit mehr erhofft und hat im Haushaltsplan weit mehr eingestellt – mindestens 100 Millionen – und muß sich auch jetzt mit 78 Millionen zufrieden geben. Warum wollen Sie jetzt diesen schwer zustande gekommenen, von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> sehr sorgfältig dargestellten Kompromiß wieder aufs Spiel setzen, denn auch wir müssen dann für diese Dinge kämpfen, von denen wir glauben, daß sie für unsere Länder notwendig sind. Ich glaube, es ist sinnvoll, daß wir diese Auseinandersetzung nicht im Plenum durchführen. Dort werden sich Mehrheiten zufällig bilden. Wir werden dann mit der SPD-Mehrheit für die verschiedenen Länder gegeneinander abstimmen. Ich bitte Sie darum, die Bayern, für das nächste Jahr sich ein bißchen zu vertrösten. Vielleicht kann man es dann etwas anders machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Ich möchte also hier nur noch mal die Prozedur klarstellen. Dieser Antrag, wenn er jetzt in der 2. Lesung eingebracht wird, kann natürlich angenommen oder abgelehnt werden. Wenn er abgelehnt wird, dann bleibt es bei dem, was im Haushaltsausschuß mit Mehrheit beschlossen worden ist. Ich meine, man sollte jetzt nicht davon reden, daß damit also ein Kampf aller gegen alle eröffnet worden wäre. Das Petitum des Antrags geht dahin, die bereits im Bundesrat und nach den Bundesratssitzungen in ausführlichen Besprechungen zwischen den Ländern und dem Bundesfinanzministerium ausgehandelte Gesamtkompromißsituation zu erhalten. Man kann hier nicht nur zahlenmäßig von diesen 390 Millionen reden und das dann gegenüberstellen dem, was im Vorjahr und nach welchen Quoten dort verteilt worden ist, sondern das Problem ist insgesamt viel komplexer, viel umfassender. Das betrifft die 50 Millionen, von denen Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> schon gesprochen hat, das betrifft aber darüber hinaus auch noch weitere Sonderzuweisungen, die gegeben worden sind. Und hier hat man gesagt, an all diesen weiteren Unterstützungsmaßnahmen für einzelne, besonders schwache Länder soll Bayern nicht beteiligt werden. Und daraus rechtfertigte sich dann die neue Quotenansatzsumme, die hier festgelegt worden ist. Das war der Ausgangspunkt, und ich meine also, das Anliegen, das, was die Länder untereinander ausgehandelt haben und was sie mit dem Bundesfinanzminister ausgemacht haben und wie es uns vorgelegt worden ist, zu erhalten, hat nichts mit Egoismus oder einem Alleingang zu tun, sondern das hat doch einiges für sich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Darf ich mal zunächst fragen: Wann wird denn darüber abgestimmt, über [den Einzelplan] 60? Am Schluß? Dann weiß ich noch eine Chance – oder hat es keinen Zweck, mit einem bewährten kleinen Kreis eine Einigung zu versuchen? Ja, das ist also der einzige, der Geld haben will? Ja, wenn wir jetzt hier abstimmen, meine Damen und Herren, das ist überhaupt nicht repräsentativ. In dieser Frage. Also machen wir das im Plenum unten – ja? Danke herzlich! Meine Damen und Herren! Damit sind wir mit dem Haushalt – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brück</name> – Entschuldigung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brück</name> (Köln): Meine Damen und Herren! Ich bitte um Verständnis dafür, wenn ich Ihnen ein Anliegen vortrage. Im Haushaltsgesetz, in dem Entwurf dazu ist der Paragraph 11 um zwei, drei, vier neue Absätze ergänzt beziehungsweise erweitert worden. Diese Ergänzung beruht auf einem Entschließungsantrag, der seinerzeit unten im Plenum eingebracht worden ist, nämlich jede fünfte frei werdende Planstelle einzusparen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN076" type="comment"><p>Gemeint ist der Entschließungsantrag der Abgeordneten Rawe, Windelen, Hermsdorf, Opitz, Pohle, Franke (Osnabrück), Rinsche, Lampersbach und Genossen vom 13. Juni 1967 zur 3. Lesung des Haushaltsgesetzes 1967. Der Antrag wurde dem Innenausschuss – federführend – und dem Haushaltsausschuss – zur Mitberatung – überwiesen. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 115. Sitzung am 14. Juni 1967, S. 5730 u. 5738 (Umdruck 270).</p></note></seg> Die Praxis wird erweisen, ob dem Anliegen der Antragsteller in Zukunft Rechnung getragen wird. Ich bin da etwas anderer Meinung, sehe aber ein, daß man diesen Versuch machen sollte.</p>
				<p>Nun darf ich aber folgendes sagen, was ich nicht einsehe, daß praktisch durch den Bericht zu diesem Entwurf bereits ein Gesetz angesprochen worden ist, das uns in der vorigen Woche in die zuständigen Ausschüsse überwiesen worden ist. Es sind uns überwiesen worden einmal der Entwurf Änderung 75 Grundgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN077" type="comment"><p>Vgl. den von der Bundesregierung am 3. November 1966 eingebrachten Gesetzentwurf zur Änderung des Artikels 75 des Grundgesetzes (BT-Drucksache V/1086). Durch die Änderung des Artikels 75 sollte die Bundeszuständigkeit zum Erlaß von Rahmenvorschriften zur Vereinheitlichung des Dienstrechtes in Bund und Ländern erweitert werden.</p></note></seg> und Zweites Besoldungsneuregelungsgesetz.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN078" type="comment"><p>Vgl. den von der Bundesregierung am 5. März 1968 eingebrachten Entwurf eines Zweiten Gesetz zur Neuregelung des Besoldungsrechts (BT-Drucksache V/2635).</p></note></seg> Beide Gesetze haben die Absicht, jene angestrebte Harmonisierung, also die Zusammenführung der Besoldung von Bund, Ländern und Gemeinden, zu bewirken. In diesem Zweiten Besoldungsneuregelungsgesetz sind nun einige Dinge drin, was auch die Stellenpläne angeht, die praktisch, wenn das Haushaltsgesetz so verabschiedet wird, in diesem Jahre nicht mehr realisiert werden können.</p>
				<p>Wir wissen, die Herren des Haushaltsausschusses haben es nicht leicht in ihrer schwierigen Aufgabe. Sie haben auch 224 Millionen, die für die mittelfristige Finanzplanung angesetzt werden, gestrichen beziehungsweise anders verwendet. Darüber kann man sich unterhalten. Wenn wir aber draußen jetzt in der Öffentlichkeit klar machen sollen: Wir wollen harmonisieren, wir wollen 75 ändern – und dazu bin ich entschlossen –, dann ist es schlecht, klarzumachen, daß wir sagen, ja, die Regierung hat zwar die Vorlage gemacht, aber hinsichtlich der Stellenpläne soll das unter gar keinen Umständen wirksam werden.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, das ist ein schweres Unterfangen. Deshalb wollte ich Sie bitten, daß Sie einem interfraktionellen Gruppenantrag grünes Licht geben. Ob der angenommen wird, steht auf einem anderen Blatt. Da soll der Paragraph 11 einen neuen Absatz 5 erhalten. Dieser Absatz 5 soll folgenden Wortlaut haben: Der Haushaltsausschuß des Deutschen Bundestages wird ermächtigt, auf Antrag des Bundesministers der Finanzen Planstellen nach Maßgabe des zweiten Gesetzes zur Neuregelung des Besoldungsrechts umzuwandeln. Die umgewandelten Planstellen sind mit dem Vermerk »Künftig umzuwandeln« zu versehen. Über den weiteren Verbleib der umgewandelten Planstellen ist in dem nächsten Haushaltsplan zu entscheiden. Es soll ein interfraktioneller Gruppenantrag werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN079" type="comment"><p>Ein interfraktioneller Gruppenantrag kam nicht zustande. Vielmehr lagen zur 2. Lesung des Haushaltsgesetzes 1968 zwei Änderungsanträge vom 2. April 1968 vor, die nicht nur den gleichen Sinngehalt hatten, sondern sogar wortwörtlich übereinstimmten, was offensichtlich auf Abstimmungsprobleme in der Zusammenarbeit der beiden Koalitionsfraktionen in diesem Punkt zurückzuführen war. Es lagen vor zum einen ein Änderungsantrag der Fraktion der SPD, zum anderen ein Änderungsantrag der Abgeordneten Brück (Köln), Even, Wagner, Berger und Genossen. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 167. Sitzung am 4. April 1968, S. 8907 (Umdrucke 397 u. 411).</p></note></seg> Wir glauben – ich sage Ihnen das ganz offen –, daß wir damit viel Gift, was im Augenblick da draußen ausgestreut wird, einfangen können. Wie der Haushaltsausschuß dann befindet, das sage ich auch in diesem Kreise ganz offen, ist unserer Macht entzogen. Ich weiß, daß die beiden anderen Fraktionen, so habe ich mir sagen lassen, diesem Antrag zustimmen wollen in ihrer Mehrheit. Ich würde Sie bitten, damit wir einigermaßen draußen bestehen können, wenn Sie uns gestatten würden, diesen interfraktionellen Gruppenantrag einzubringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BremerRolf_1965-10-19">Bremer</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Eine gewisse logische Konsequenz liegt natürlich in dem Antrag drin, wenn man davon ausgeht, daß das Gesetz am 1. Juli in Kraft tritt. Dann sollen die Voraussetzungen auch geschaffen werden, daß es verwirklicht werden kann. Andererseits aber: Wie sieht es in der Praxis aus? Und davon hat sich der Haushaltsausschuß leiten lassen. Im vorigen Jahr hatten wir eine entsprechende Bestimmung und hatten auch ein Inkrafttreten des Ersten Besoldungsneuregelungsgesetzes am 1. Juli. Das führte dazu, daß im Oktober die erste Vorlage der Bundesregierung zur Verwirklichung dann in den Haushaltsausschuß gelangte. Eine sehr unausgereifte Konzeption, mit der wir uns lange herumgeschlagen haben und die am Ende, und das ist das Entscheidende, weil sie unausgereift war, in der Verwaltung sogleich wieder erneute Verzerrungen und Verärgerungen in der Beamtenschaft ausgelöst hat, die, wie uns maßgebliche Leute gesagt haben, in diesem Umfange noch nie vorhanden gewesen sind. Und dieses Durcheinander, was damals entstanden ist zwischen allgemeinen Personalvorlagen, die ja immer durch den Haushaltsausschuß laufen, dann dieser Vorlage, die dann im Herbst ja etwa nur kommen kann, und den anlaufenden Beratungen des neuen Haushalts schon, hatte den Haushaltsausschuß veranlaßt, diese Bestimmung zu streichen. Ich meine, auch noch darauf hinweisen zu sollen, daß in den Ländern, wenn ich recht informiert bin, im vorigen Jahr die Verwirklichung der Auswirkungen aus dem Ersten Besoldungsneuregelungsgesetz auch teilweise oder weitgehend erst zum 1. Januar vorgenommen worden ist. Ich glaube, wenn man also hier eine entsprechende Zeit gewährt, die eine sachliche Beratung und vor allen Dingen auch Ausarbeitung der Konsequenzen gewährleistet und damit zum 1. Januar die Verbesserungen des Stellenkegels in Kraft treten läßt, wäre der Sache besser gedient.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Was meinen Sie dazu, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brück</name>?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brück</name> (Köln): Ich möchte dazu die Bitte vortragen: Die Auswirkungen im Zweiten Besoldungsneuregelungsgesetz auf die Stellenpläne sind verhältnismäßig gering. Das steht auf jeden Fall einwandfrei fest. Und der Haushaltsausschuß, wenn er sich damit beschäftigt, ob er dann entscheidet, ist eine andere Frage, aber wir können doch nicht sagen auf der einen Seite, wir wollen harmonisieren, wir haben einen Dreistufenplan, wir wollen am 1. Juli die zweite Stufe in Kraft treten lassen, sagen aber schon im voraus, ja, das eine kommt aber sowieso nicht in Frage. Das muß man einmal ganz nüchtern sehen. Ich bin bestimmt bereit, immer einen vernünftigen Weg mit dieser Fraktion zu gehen, denn es gibt nicht nur den öffentlichen Dienst. Darüber sind wir uns wohl klar. Aber machen Sie uns bitte die Sache nicht zu schwer. Lassen Sie wenigstens den Antrag unten eingebracht werden, und ich wäre auch dankbar, wenn Sie nicht mit letzter Konsequenz dagegen gehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>: Meine Damen und Herren! Ich möchte mich hier für den Antrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brück</name> aussprechen. Dabei möchte ich auf folgende zwei Dinge hinweisen. Erstens, viele Maßnahmen, die in diesem zweiten Änderungsgesetz vorgesehen sind, sind nicht Maßnahmen, in denen der Bund irgendwie vorangehen will, sondern es sind Maßnahmen, die in den Ländern verwirklicht sind und bei denen wir praktisch nachziehen und die Bundesbeamten gleichstellen denen in den Ländern. Das ist das eine. Deshalb geht dieser Hinweis auf das Inkrafttreten in den Ländern zu einem späteren Termin ins Leere, denn hier haben wir einiges nachzuholen. Das zweite: Ich halte es an sich für ein unmögliches Verfahren, daß man auf der einen Seite ein Gesetz zum 1. Juli in Kraft treten läßt, und so ist die Absicht, mit anderen Maßnahmen aber dann die Verwirklichung dieses Gesetzes verhindert. Wenn wir der Auffassung wären, daß es insgesamt durch die Maßnahmen nicht durchdacht und ausgereift wäre, dann müßten wir uns konsequenterweise dazu entscheiden, das ganze Gesetz erst zum 1. Januar in Kraft treten zu lassen. Ich möchte mich deshalb dafür aussprechen, daß dem Antrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brück</name> stattgegeben wird. Ich glaube, daß dann in den Beratungen sowohl in den Ausschüssen, Innenausschuß, Rechtsausschuß und Haushaltsausschuß, noch genügend Gelegenheit gegeben ist, Schwierigkeiten, die uns in der Durchführung entstehen könnten, auszumerzen und zu einer vernünftigen Lösung insgesamt zu kommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Es mag unwahrscheinlich erscheinen, daß der Haushaltsausschuß hier dafür plädiert, daß ihm eine Ermächtigung nicht erteilt wird. Denn hier geht es darum, dem Haushaltsausschuß eine Ermächtigung zu erteilen, die er selbständig ausüben soll. Das mag ungewöhnlich erscheinen, daß der Haushaltsausschuß ausdrücklich bittet, ihm diese Ermächtigung nicht zu erteilen. Und ich bitte um Verständnis für die Gründe, die uns zu dieser Bitte bewegen. Wir haben im vergangenen Jahr im Zusammenhang mit dem Ersten Besoldungsneuregelungsgesetz Personalentscheidungen in drei bis vier Ebenen, in drei bis vier Abschnitten zu führen gehabt. Daß dabei völlig die Übersicht über die Personalwirtschaft, über die Zusammensetzung der Stellenpläne, der Stellenkegel verlorengeht, sollte, glaube ich, klar sein. Wir haben deswegen im letzten Haushaltsplan ausdrücklich, und zwar interfraktionell, beschlossen, daß wir in Zukunft Stellenplanberatungen überhaupt nur noch im Zusammenhang tätigen. Das heißt also unter Zusammenfassung aller Fragen, die für die Festsetzung der Stellenpläne notwendig und wichtig sind. Ich bitte also wirklich um Verständnis, daß wir Sie hier sehr herzlich darum bitten, uns nicht wieder diesem Druck auszusetzen, einige Teile der Stellenplanberatung vorweg vorzunehmen, damit Verzerrungen in Kauf zu nehmen, die wir nachher nur mühsam wieder kompensieren können. Es war für uns ein höchst unbefriedigendes Verfahren, und ich glaube, es müßte auch für das Parlament ein unbefriedigendes Verfahren sein, daß wir im vergangenen Jahr Zehntausende von Stellenhebungen ohne Prüfung im einzelnen einfach hinnehmen mußten, dann eine Fülle von Unebenheiten und Verzerrungen hatten, die wir dann, und dabei sind wir jetzt noch und damit werden wir noch Jahre lang beschäftigt sein, in mühsamen Einzelüberlegungen versuchen müssen, wieder zu aplanieren.</p>
				<p>Ich habe Verständnis für die Sorgen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brück</name>. Natürlich ist es keine gute Sache, wenn man nach außen sagen müßte, das Gesetz träte zum 1. Juli in Kraft, aber es könne nicht in Kraft gesetzt werden. Aber ich glaube, daß das eine etwas einseitige Form der Darstellung ist, die allerdings gebraucht wird. Das weiß ich. Denn die weitaus überwiegenden Auswirkungen, die linearen Maßnahmen und die meisten anderen treten selbstverständlich sofort in Kraft. Es handelt sich hier nur darum, daß die durch die Änderung der Bemessungszahlen für die automatische Höhereinstufung sich ergebenden Schlüsselzahlen dann insoweit erst zum 1.1. vollzogen werden, und zwar im Zusammenhang mit der Gesamtpersonalberatung. Es ist also wirklich nur ein verschwindend kleiner Teil, um den es sich hier handelt. Ich will nicht bestreiten, daß es für den Betroffenen natürlich interessant sein mag, ob er diese Einstufung nun einige Wochen früher oder später bekommt. Aber ich bitte doch zu verstehen, daß es dem Haushaltsausschuß ausschließlich darum geht, nun endlich einmal die Stellenplanberatungen und Entscheidungen im Zusammenhang beraten und abschließen zu können, und um sonst gar nichts. Ich bitte um Verständnis. Und ich glaube, wenn Sie das so darstellen, werden Sie auch bei den Betroffenen im öffentlichen Dienst eher Verständnis als Unverständnis finden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>: Ich glaube, es müßte dem Haushaltsausschuß durchaus möglich sein, in diesem Fall von der Verwaltung eine einzige Vorlage als Konsequenz des Zweiten Besoldungsneuregelungsgesetzes zu bekommen, so daß die Schwierigkeiten des vergangenen Jahres nicht zwangsläufig wieder auftreten müssen. Ich möchte aber doch auf etwas anderes hinweisen: Wenn wir hier die Frage der Stellenschlüssel, die ja gerade für die Harmonisierung, für die Gleichschaltung mit den Ländern von ganz besonderem Interesse sind, zurückstellen um ein halbes Jahr, weiß ich nicht, ob nicht die Stimmen, etwa bei der SPD, die sich jetzt schon zweifelnd über die Änderung des Artikels 75 Grundgesetz erheben, nun so stark werden, zu sagen, dann laßt uns doch auch die geplante Grundgesetzänderung Artikel 75 ein halbes Jahr zurückstellen, und wir kommen dann in größere Schwierigkeiten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Beim gegenwärtigen Blick auf die Uhr und beim Stand der Debatte meine ich, man kann die Kollegen nicht hindern, einen Gruppenantrag einzubringen. Welches Schicksal er hat, ist ziemlich offenkundig. Danke herzlich! Meine Damen und Herren, damit haben wir den Haushalt erledigt und – zum Haushalt noch Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnFriedrich_1961-10-17">Kühn</name> und dann kommt Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name> für den Arbeitskreis VI.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehnFriedrich_1961-10-17">Kühn</name> (Hildesheim): Nur sehr kurz, Herr Vorsitzender. Ich möchte bitten, daß die Fraktion einen gemeinsamen Entschließungsantrag aller drei Fraktionen zum Haushalt 06 Sozialhilfegesetz beitritt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN080" type="comment"><p>Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 166. Sitzung am 3. April 1968, S. 8781 (Umdruck 392).</p></note></seg> Es handelt sich darum, daß die oft geforderte Novelle zum Sozialhilfegesetz nun vorgelegt wird. Ich habe mich im Hause des Justizministers erkundigt. Das ist eine kabinettsreife Vorlage. Wir können also nichts zerschlagen. Wir haben aber bei der Gelegenheit die Möglichkeit, auch noch mal darum zu bitten, daß die Länder das Sozialhilfegesetz besser anwenden, als es in letzter Zeit praktisch geschieht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Einverstanden? So beschlossen – Danke herzlich! Damit ist der Haushalt erledigt. Aber jetzt noch ein kulturpolitischer Punkt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name>: Ganz kurz, meine Damen und Herren! Ich bitte, daß jetzt uns erlaubt wird, den Antrag, der Ihnen vorliegt, einzubringen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN081" type="comment"><p>Vgl. Antrag der Abgeordneten Martin, Schober, Geisendörfer, Hudak, Gottesleben, Hammans, Wex, Huys und der Fraktion der CDU/CSU vom 2. April 1968 betreffend Akademie-Reife (BT-Drucksache V/2804). Mit dem Antrag sollte die Bundesregierung die Bereitschaft der Länder prüfen, eine Akademie-Reife zu schaffen, die den Zugang zu wissenschaftlichen Fachhochschulen eröffnete. Zugleich sollten Schritte unternommen werden, die dazu beitrugen, die Berufschancen für Fachhochschulabsolventen zu verbessern. Solche Verbesserungen und damit die Eröffnung eines ausreichenden Stellenmarktes für Fachhochschulabsolventen wurden einmal von einer entsprechenden Änderung der Laufbahnvorschriften des öffentlichen Dienstes erwartet, zum anderen von der Bereitschaft der Privatwirtschaft, ausreichend geeignete und differenzierte Berufsbilder zu schaffen.</p></note></seg> Die Begründung dafür liegt Ihnen auch vor. Es ist die Konsequenz aus dem, was Sie gesagt haben in der Debatte zur Lage der Nation<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN082" type="comment"><p>Zur Debatte über den »Bericht der Bundesregierung über die Lage der Nation im gespaltenen Deutschland« vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 160. Sitzung am 14. März 1968, S. 8293–8382.</p></note></seg>, und zwar handelt es sich dabei um die Akademiereife, die wir eingeführt sehen wollen, und wir haben uns überlegt, daß wir nicht immer nur sagen können, was die Länder in all diesen Dingen tun können und sollten, sondern das, was vom Bund aus geht, jetzt in bezug auf die Akademiereife und die Differenzierung des Ausbildungswesens getan werden kann, dafür ist der Abschnitt B der Laufbahnvorschriften im Beamtenrecht zu prüfen, um andere Ausbildungsmöglichkeiten damit zu eröffnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchoberKurt_1965-10-19">Schober</name>: Darf ich noch eine Anregung zu Punkt c) geben. Da muß es doch wohl heißen, daß die Länder die Akademiereife einführen. Der Bund kann ja nicht die Akademiereife einführen. Vielleicht wäre es zweckmäßig zu sagen: Für den Fall, daß die Akademiereife eingeführt wird. Wir sollten da, glaube ich, keine Empfindlichkeiten der Länder wecken. Aber im übrigen haben wir das durchdacht, und die Begründung des Arbeitskreises VI, glaube ich, trifft hier das Wesentliche.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Wird hierzu das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall. Der Gruppenantrag wird gestellt. Ich habe Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> gebeten, vorher das Wort zu nehmen. Er hat jetzt das Wort und dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>, und dann haben wir hoffentlich diese Sitzung um 1 Uhr beendet.</p>
				<p>Parlamentarischer Staatssekretär <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Ich bedaure, meine lieben Kolleginnen und Kollegen, erst jetzt zu den heftigen kritischen Bemerkungen des Herrn Vorsitzenden zu Beginn der heutigen Sitzung Stellung nehmen zu können. Das liegt nicht an ihm. Das liegt an mir. Ich war heute morgen wegen anderer Verpflichtungen gehindert, rechtzeitig in der Fraktionssitzung zu sein. Sie wissen, um was es sich handelt: Es ist eine »dpa«-Meldung verlesen worden mit einer Äußerung von mir gegenüber meiner Heimatpresse. Ich darf folgendes klarstellen. Dafür werden Sie Verständnis haben, daß man in dieser Woche, wenn man auf den Haushalt angesprochen wird, nicht schweigen kann. Daß man dazu etwas sagen muß, wenn man gefragt wird. Und es handelte sich um ein solches Gespräch über den Haushalt 1968, in zweiter Linie über Risiken dieses Haushalts, über Risiken des Haushalts 1969 und folgende Jahre und schließlich – und das ist das Wesentliche, das lese ich Ihnen vor – handelte es sich um die Frage, wie ich reagiere auf Befürchtungen, die Bundesrepublik werde im nächsten Jahr finanziell wieder am Ende der Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> angekommen sein. Man bezog sich dabei auf eine »Spiegel-Äußerung« von der vergangenen Woche<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN083" type="comment"><p>Vgl. »Falsch geschätzt«, in: »Der Spiegel« vom 25. März 1968. Im kleinen Kreis sollte Bundesschatzminister Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> über die Verdienste seiner Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> gehöhnt haben: »Wenn alles gut geht, stehen wir im nächsten Jahr finanziell wieder am Ende der Regierung Erhard.«</p></note></seg>, und schließlich wurde ich gefragt nach der Meinung des FDP-Haushaltsexperten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name>, der für das nächste Jahr sogar den Zusammenbruch der mittelfristigen Finanzplanung vorhersagte.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN084" type="comment"><p>Vgl. ebd.</p></note></seg> Daraufhin habe ich geantwortet, und jetzt sage ich das wörtlich, denn das stimmt, wie es da steht, was ich gesagt habe: Ich sei mit Herrn Bundesfinanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> einig, daß die Konsequenzen gezogen werden, wenn unsere Finanzpolitik wegen des vor dem Wahljahr drohenden Ausgabedrucks nicht eingehalten werden kann. Und ich fügte hinzu, und diesen Satz gab ich schriftlich dem Reporter in die Hand, und so steht er jetzt auch hier. Kein Finanzminister könne im Amt bleiben, wenn seine Bemühungen um Aufrechterhaltung der finanziellen Stabilität an der Unvernunft der Interessengruppen oder an mangelnder Einsicht des Parlaments scheitere. Das war die Erklärung. Ich stehe auch dazu jetzt noch, und das Wort Rücktritt, das natürlich dann in der Überschrift steht, ist von mir nicht gebraucht.</p>
				<p>Ich wäre sicherlich sehr unklug, und so unklug bin ich hoffentlich nicht, daß man an diesen Tagen das Wort Rücktritt in den Mund nimmt (Beifall).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Ich danke für die Erklärung. Darf ich damit rechnen, daß wir mit Rücktritten während der Pause nicht zu rechnen haben? Danke herzlich, meine Damen und Herren. Das ist ein wichtiger Punkt. Jetzt kommt Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>.</p>
				<p>[6. Bericht aus dem Arbeitskreis II]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: Ja, Herr Vorsitzender, ich muß leider noch einen Bericht über die Beratungen im Arbeitskreis geben, weil wir da schon etwas in Verzug sind von der vorigen Woche her. Zunächst einmal möchte ich feststellen, daß eine Meldung zu einem Vorgang in der vorigen Ausgabe des Berichts über die Arbeitskreissitzung in der vorigen Woche falsch ist. Da wird geschrieben von einem Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name> und Genossen betreffend Forschungsauftrag zur Herstellung von Kartoffeln aus Kohle. Das ist ein offensichtlicher Druckfehler. Ich möchte unsere Kollegen aus der Landwirtschaft beruhigen, denn ich möchte den Kartoffelberg nicht noch mehr vermehren. Es muß richtig heißen: Forschungsauftrag zur Herstellung von Kraftstoff aus Kohle. Und zwar handelt es sich um einen Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnHansEdgar_1965-10-19">Jahn</name> und Genossen mit der Zielsetzung, daß die Bundesregierung beauftragt werden möge, Mittel bereitzustellen für die Durchführung von Forschungsaufgaben für die nächsten Jahre, um zu erforschen, ob nicht die Möglichkeit besteht, aus Kohle Kraftstoff zu gewinnen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN085" type="comment"><p>Vgl. Antrag der Abgeordneten Burgbacher, Jahn (Braunschweig), Burgemeister und Genossen vom 3. April 1968 betreffend Forschungsauftrag zur Herstellung von Kraftstoffen aus Kohle (BT-Drucksache V/2806).</p></note></seg> Hier wurde heute bereits in einem kleinen Nebensatz die Frage von Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name> aufgeworfen, ob unsere Kollegen im Arbeitskreis für Verteidigung sich überhaupt schon mal Gedanken gemacht hätten über die Versorgung der Bundeswehr mit Kraftstoffen in Krisenzeiten. Auch das hängt damit zusammen. Die Arbeitskreise II und III haben diesen Antrag Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnHansEdgar_1965-10-19">Jahn</name> und Genossen behandelt und empfehlen der Fraktion, diesem Antrag als Gruppenantrag den Weg freizugeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Das Wort wird nicht gewünscht. Entsprechend beschlossen. Danke schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: Dann ist ein anderer Antrag, der auch mit Flüssigkeiten zu tun hat, aber diesmal mit genießbaren Flüssigkeiten, von Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name> eingebracht, nämlich ein Antrag betreffend alkoholische Leichtgetränke. Der Herr Bundesfinanzminister hat, wie ich höre, in diesen Tagen eine Verordnung erlassen, die die Möglichkeit der Herstellung von Whisky-Soda-Mischgetränken vorsieht. Nun ist durch diese Verordnung eine gewisse Wettbewerbsverzerrung entstanden, weil nämlich Getränke aus Monopolsprit nicht gemischt werden können und weil Getränke aus weinbrandhaltigen Spirituosen ebenfalls nicht gemischt werden können, ohne daß dazu das Monopolgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN086" type="comment"><p>Vgl. »Gesetz über das Branntweinmonopol« vom 8. April 1922, RGBl. 1922 I S. 405.</p></note></seg> und das Weingesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN087" type="comment"><p>Vgl. »Weingesetz« vom 25. Juli 1930, RGBl. 1930 I S. 356.</p></note></seg> geändert wird. Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name> will nun zur Wiederherstellung der Wettbewerbsgleichheit mit seinem Antrag erreichen, daß der Paragraph 100 des Monopolgesetzes geändert wird und damit auch den monopolspritverbrauchenden Firmen die Möglichkeit gegeben wird, solche Mischgetränke herzustellen. Dagegen hatte der Arbeitskreis nichts einzuwenden, sondern hat auch hier empfohlen, diesen Antrag als Gruppenantrag passieren zu lassen. Nun kommt aber erschwerend hinzu, daß damit das Problem als Ganzes noch nicht gelöst ist, weil nämlich damit die Weinbrände noch nicht erfaßt sind. Wir müßten also nun noch, und das werden wir am 6. Mai in einer Gruppensitzung des Diskussionskreises Mittelstand tun, einen Antrag erarbeiten zur Änderung des Weingesetzes. Die Frage ist nun, ob wir hier zwei Anträge, einen zum Monopolgesetz und einen zum Weingesetz, brauchen oder ob wir beide zusammenfassen. Ich würde sagen: Wir sollten sie getrennt laufen lassen. Wegen der Eilbedürftigkeit wäre es vielleicht gut, wenn hier der eine schon laufen könnte, bevor der andere eingebracht ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wenn Whisky-Soda, nicht wahr, eilbedürftig ist, wollen wir uns dieser Argumentation nicht verschließen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: Ja doch, es gibt erhebliche Wettbewerbsverzerrungen. Dann hat Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SerresGuenther_1949-09-07">Serres</name> einen Antrag vorgelegt, zum umsatzsteuerlichen Grenzausgleich bei Waren im privaten Reiseverkehr.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN088" type="comment"><p>Vgl. Antrag der Koalitionsfraktionen vom 31. Mai 1968 betreffend umsatzsteuerlicher Grenzausgleich für nichtkommerzielle Waren an den Binnengrenzen des Gemeinsamen Marktes (BT-Drucksache V/2977).</p></note></seg> Zur Erleichterung des privaten Reiseverkehrs soll die umsatzsteuerliche Grenzkontrolle in Zukunft wegfallen. Der Wirtschaftsausschuß des Bundestages hat sich schon grundsätzlich diesem Anliegen angeschlossen, er empfiehlt jedoch, diesen Antrag interfraktionell einzubringen. Der Arbeitskreis hat dem zugestimmt und bittet auch die Fraktion für einen interfraktionellen Antrag.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Das Wort wird nicht gewünscht. Beschlossen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: Dann gab es eine Kleine Anfrage der Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">von Wrangel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BayernKonstantin_1965-10-19">Konstantin von Bayern</name> und Genossen betreffend Sprengstoffeinfuhren.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN089" type="comment"><p>Vgl. Kleine Anfrage der Abgeordneten Wrangel, Bayern und Genossen vom 4. April 1968 betreffend die Einfuhr von Sprengstoffen aus den Ostblockstaaten (BT-Drucksache V/2822).</p></note></seg> Dieser Antrag ist von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BayernKonstantin_1965-10-19">Konstantin von Bayern</name> im Arbeitskreis begründet worden. Der Arbeitskreis hatte zunächst gewisse Bedenken, ob dieser Antrag wohl passieren dürfte, aber wir haben dann doch beschlossen, der Fraktion zu empfehlen, diese Kleine Anfrage passieren zu lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Unter der Voraussetzung, daß Wünsche der Arbeitsgruppe Verteidigung erfüllt sind, ist das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BayernKonstantin_1965-10-19">Prinz Konstantin</name> zu sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: Dann ist eine Kleine Anfrage des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> betreffend Statut der Europäischen Unternehmen und des Europäischen Patentrechtes.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN090" type="comment"><p>Vgl. Kleine Anfrage der Abgeordneten Dichgans, Mommer und Genossen vom 28. März 1968 betreffend europäische Abkommen (BT-Drucksache V/2775).</p></note></seg> Die Anfrage zielt auf das Bestreben, die Unterzeichnung des europäischen Abkommens über das Statut der Europäischen Unternehmen zu beschleunigen. Auch gegen diese Anfrage waren im Arbeitskreis keine Bedenken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Einverstanden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: Dann gab es einen Entschließungsantrag. Da habe ich mich eigentlich gewundert, daß die Kollegen ihn vorhin beim Haushalt des Verkehrs nicht vorgebracht haben. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name> und andere hatten gestern einen Antrag angekündigt, eine Entschließungsantrag zur 3. Lesung des Bundeshaushalts bezüglich Vorlage eines Bundesverkehrswegeprogramms.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN091" type="comment"><p>Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 167. Sitzung am 4. April 1968, S. 8903 f. (Umdruck 385 neu).</p></note></seg> Der würde also auch noch beim Verkehrsproblem vorgebracht werden. Der Antrag lautet: Die Bundesregierung wird aufgefordert, dem Deutschen Bundestag bis zum 1.10.1968 das im verkehrspolitischen Programm angekündigte Bundesverkehrswegeprogramm für Schiene, Straße, Wasserstraße und Luftverkehr vorzulegen. Der Arbeitskreis war der Meinung, daß dagegen nichts einzuwenden sei und bittet, ihn passieren zu lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Als Gruppenantrag?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: Als Gruppenantrag. Dann haben wir uns gestern im Arbeitskreis mit der Frage Publizitätsgesetz befaßt. Ich darf darauf hinweisen, daß früher einmal der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeldenRembert_1961-10-17">van Delden</name> die Ansicht hatte, einen Gruppenantrag oder einen Fraktionsantrag zur Frage der Publizitätspflicht einzubringen. Auf Bitten des Arbeitskreises hat er das damals unterlassen, nachdem aus dem Bundesjustizministerium zu hören war, daß man eine damals bestehende Absicht, eine Regierungsvorlage zu diesem Problem einzubringen, fallengelassen habe. Wir haben das damals durchsetzen können, dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeldenRembert_1961-10-17">van Delden</name> gegenüber, daß er auch seinerseits auf die Initiative verzichtet hat. Jetzt hören wir, daß der Bundesjustizminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> eine solche Vorlage ausgearbeitet hat, die in Kürze dem Kabinett vorgelegt wird. Der Arbeitskreis hat gestern diese Situation besprochen und bittet, der Bundesregierung deutlich zu machen, daß, wenn diese Vorlage Kabinettsvorlage würde, wir mit einer Fraktionsvorlage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeldenRembert_1961-10-17">van Delden</name> kommen würden. Das würde also wieder ein Problem ergeben, weil die Koalitionsfraktion einen Antrag gegen einen Antrag der Bundesregierung dann einbringen müßte, und das wäre nach unserer Ansicht nicht sehr gut. Deswegen wollen wir dem Herrn Bundeskanzler beziehungsweise dem Staatssekretär einen Brief schreiben und auf diese Entwicklung aufmerksam machen, bevor das Kabinett darüber berät. Ich bitte um Zustimmung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Die Frage: Ist es richtig, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>, daß ich selbst einen Brief an den Kanzler schreiben werde? Kann man nicht endlich mal Ruhe in die Wirtschaft einkehren lassen? Meine Damen und Herren?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: Das wäre mir noch lieber, Herr Vorsitzender, wenn Sie den Brief schrieben. Damit wären die Probleme des Arbeitskreises II abgehandelt. Ich bedanke mich für Ihre Geduld.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Darf ich dazu noch ein Wort sagen, meine Damen und Herren. Dieser letzte Punkt mit der Ausdehnung der Publizitätspflichten – ich rufe in Erinnerung, daß ich mal die Arbeitsgruppe Aktienrecht geleitet habe. Das kommt gar nicht in Frage. Wir wollen nicht nur sagen, sonst kommt ein eigener Entwurf, sondern wir wünschen diesen Entwurf in dem verstopften Haus jetzt sowieso nicht mehr. Ja, ich danke herzlich. Wird sonst das Wort gewünscht? Dann rufe ich Verschiedenes auf. Ich habe nichts – dann aus dem Arbeitskreis IV Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>.</p>
				<p>[7. Bericht aus dem Arbeitskreis IV]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>: Herr Vorsitzender, ich werde mich bemühen, es sehr schnell zu machen. Wir hatten gestern vom Vorstand überwiesen bekommen eine Kleine Anfrage der Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FranzLudwig_1953-10-06">Franz</name> und weitere zur Frage der Härten auf Grund des Tarifvertrages über die zusätzliche Altersversicherung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN092" type="comment"><p>Vgl. Kleine Anfrage der Abgeordneten Franz, Wagner, Wieninger, Schlager und Genossen vom 5. April 1968 betreffend Verbesserung der Altersversorgung von Angestellten und Arbeitern im öffentlichen Dienst (BT-Drucksache V/2828).</p></note></seg> Wir empfehlen grünes Licht für die Gruppe. In der vorigen Woche und gestern haben wir uns beschäftigt mit dem Antrag zur Befreiung der Vorstandsmitglieder von Aktiengesellschaften von der Versicherungspflicht. Der Terminus ist falsch, aber ich will nur die Sache ansprechen. Wir haben uns gestern noch nicht zu einem Votum entschließen können. Der kleine Arbeitskreis von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name> muß noch einmal tagen. Das dritte, was ich sagen will, ist etwas wichtiger. Wir haben in der vorigen Woche einen sehr umfassenden Bericht des Herrn Bundesvertriebenenministers zu der Frage der Gesetzgebung für Zonenflüchtlinge bekommen. Der Arbeitskreis empfiehlt der Fraktion, daß sie den Bundesvertriebenenminister<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-04-02-t0805_WZ_FN093" type="comment"><p>Kai-Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>.</p></note></seg> ermuntert, in der Regierung weiter zu verhandeln. Es ist also zwischen den Staatssekretären doch wohl etwas weiter gekommen. Und der Finanzminister wird gebeten, daß wir dort bald zu einer Klarsicht kommen, wie das laufen soll.</p>
				<p>[8. Verschiedenes]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Das Wort wird nicht gewünscht. Ich danke Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>. Punkt Verschiedenes, meine Damen und Herren. 17 Uhr in 119 P treffen sich die Antragsteller von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name> und andere wegen der Arbeit. Ich wünsche der Fraktion, falls wir uns nicht mehr sehen, frohe Ostern, meine Damen und Herren!</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
