<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-05_1967-02-21-t1510_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#MarxStefan"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1966-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/V</title>
						<author>Stefan Marx</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno>https://d-nb.info/999060686</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1010550721</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1013/1</idno>
							<objectName>[Nicht überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 21. Februar 1967</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>37 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1967-02-21">
					<time type="start" when="15:10:00"/>
					<time type="end" when="18:29:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06"/>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">05</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-01" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2021-11-12" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
			<change when="2022-09-08" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="5">SVPs</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-05_1967-02-21-t1510_WZ_SVP-1" corresp="#cdu-csu-05_1967-02-21-t1510_WZ_div_SVP-1">A. TOP 1: Begrüßung durch den amtierenden Fraktionsvorsitzenden. – TOP 2: Bericht aus dem Ältestenrat. – TOP 3: Bericht des Bundeskanzlers. – TOP 4: Aussprache zum Bericht des Bundeskanzlers. – TOP 5: Kommissionen für die Reformen des Wahlrechts und der Finanzverfassung. – TOP 6: Mitbestimmung. – TOP 7: Europadebatte. – TOP 8: Kreditfinanzierungsgesetz und Steueränderungsgesetz/ Bericht aus dem Arbeitskreis III. – Fortsetzung TOP 6: Mitbestimmung.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1967-02-21-t1510_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>[1. Begrüßung durch den amtierenden Fraktionsvorsitzenden]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>: Meine Damen und Herren! Heute darf ich die Fraktionssitzung eröffnen, denn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> wird von seiner Auslandsreise erst heute nachmittag in Hamburg zurück erwartet. Es wird dies erst zu einer Zeit sein, daß wir wahrscheinlich heute auf ihn verzichten müssen. Das Wort hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> zum Ältestenrat.</p>
				<p>[2. Bericht aus dem Ältestenrat]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Bericht aus dem Ältestenrat: Die SPD hat erneut den Versuch unternommen, den Arbeitsrhythmus des Hauses zu ändern. Das liegt daran, daß die Sozialdemokraten anscheinend die für das Haus zur Verfügung stehende Zeit noch mehr als bisher verringern wollen. Sie haben jetzt ihre Fraktionsvorstandssitzung am Dienstagnachmittag um 15.00 Uhr, haben für Freitag 11.00 Uhr ihr Parteipräsidium angesetzt und ihre Fraktionssitzung am Dienstagnachmittag um 17.00 Uhr und wollten infolgedessen, daß wir am Freitag in Zukunft nur noch Fragestunde machen und das Plenum außer am Mittwochnachmittag am Donnerstag abgewickelt werden soll.</p>
				<p>Nach den Beratungen im Vorstand heute haben wir das, übrigens auch die FDP, kategorisch abgelehnt. Erstens sind ein ganzer Ausschußtag mehr als zwei halbe Ausschußtage. Wir brauchen den Donnerstag unter allen Umständen ganztägig für die Ausschüsse. Zweitens, wenn wir damit anfangen, wird das Abreisen von Freitagvormittag auf den Donnerstagmittag verlegt. Und der Deutsche Bundestag, der insgesamt sowieso mehr als fünf Monate Ferien hat und dazu noch eine freie Woche, kommt in der Bevölkerung in Verruf. Das können wir unter keinen Umständen mitmachen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>: Nachdem es der Bundeskanzler doch noch ermöglichen konnte, zu uns zu kommen – ich begrüße ihn recht herzlich –, brauchen wir auf den Bericht zur Lage nicht zu verzichten. Wird noch das Wort gewünscht zu den Ausführungen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>, zum Bericht aus dem Ältestenrat?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmel</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>, ich bin durchaus damit einverstanden mit der Beibehaltung der Woche so, wie sie vorgesehen ist. Und ich halte es für richtig, daß man dem Verlangen der SPD nicht entgegenkommt. Aber ich bitte, die Gespräche über die Änderung des Arbeitsrhythmus nicht einschlafen zu lassen. Sie wissen, daß es in der Fraktion immer noch Gruppen gibt, die der Meinung sind, daß es unökonomisch ist, daß man jede Woche 14 Stunden auf der Bahn sitzen muß, und daß wir das so wandeln könnten, daß wir 14 Tage wirklich tagen, auch Freitag und Montag, so daß man das Wochenende einmal heroben bleiben kann. Also, über diese Sache können wir uns auch einmal unterhalten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Dieser Punkt bleibt auf der Tagesordnung. Er wird erneut im Ältestenrat beraten. Ich mache aber darauf aufmerksam, daß wir die Diskussion über das Durchtagen freitags, sonnabends und montags in Abständen von zwei Jahren grundsätzlich immer wieder geführt haben. Die bisherigen Erfahrungen – ich will mich nicht erneut äußern – stimmen skeptisch.</p>
				<p>[3. Bericht des Bundeskanzlers]</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ich bitte um Verständnis dafür, daß ich heute nicht allzu lange bleiben kann. Ich habe noch eine ganze Reihe von Besprechungen. Heute ist der »Tag der Sorgenkinder«: Heute früh habe ich Bernhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauknechtBernhard_1949-09-07">Bauknecht</name> die Sorgen der Landwirtschaft vortragen lassen, nachher kommen die Amerikaner mit ihren Anliegen, dann kommt der Sudetendeutsche Rat, nachher die Freien Demokraten mit ihren Versuchen, diese Woche eine Debatte – wenigstens eine kleinere – über Nonproliferation zu erzwingen.</p>
				<p>Zwischen hinein ist es mir eine Freude, Ihnen meine Sorgen, meine Gedanken, meine Erfahrungen über zwei Komplexe darzulegen, die Sie wahrscheinlich besonders interessieren werden. Das eine ist der Bericht über den Besuch des englischen Premiers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilsonHarold">Wilson</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-02-21-t1510_WZ_FN001" type="comment">
							<p>Der britische Premierminister Harold <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilsonHarold">Wilson</name> und sein Außenminister George <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrownGeorgeAlfred">Brown</name> führten am 15. und 16. Februar 1967 in Bonn Gespräche mit Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> und Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>. Die Gespräche galten in erster Linie dem britischen Wunsch nach einem Beitritt zur EWG. Vgl. AdG 1967, S. 13013 f.; AAPD 1967, Nr. 55, 57.</p>
						</note></seg>, und was damit zusammenhängt, und das zweite ist – aber fürchten Sie nicht, daß ich damit zu sehr ins Technische gehe – noch einmal ein kurzes Eingehen auf den Atomsperrvertrag von meiner Seite. Sie haben darüber, wie ich ja höre, einen Bericht in der letzten Fraktionssitzung gehört. Sie sind also bestens unterrichtet. Ich werde einige Aspekte des Problems kurz behandeln.</p>
				<p>Zu dem Besuch des britischen Ministerpräsidenten und des englischen Außenministers! Das Wesentliche haben Sie ja in den Zeitungen gelesen. Ich kann es mir ersparen, das zu wiederholen. Das Problem war ja nicht gerade in sehr glückliche Umstände eingebettet, denn die beiden kamen hierher, nachdem sie Verhandlungen mit den Russen, mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KossyginAlexejNikolajewitsch">Kossygin</name> geführt haben, nachdem Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KossyginAlexejNikolajewitsch">Kossygin</name> öffentlich und unwidersprochen uns wegen unseres Wiedervereinigungsbegehrens als üble »Revanchisten« beschimpfen konnte.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-02-21-t1510_WZ_FN002" type="comment">
							<p>Der sowjetische Ministerpräsident Alexej <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KossyginAlexejNikolajewitsch">Kossygin</name> stattete Großbritannien vom 6. bis 13. Februar 1967 einen offiziellen Besuch ab. Vgl. AdG 1967, S. 12991–12994; EA 1967, D 136–144. Im Rahmen einer Pressekonferenz am 9. Februar 1967 in London antwortete er auf die Frage, welche Aktionen der Bundesregierung als konkreter und positiver Beweis für das aufrichtige Streben Bonns nach Frieden und Sicherheit in Europa gelten könnten: »Wir gehen davon aus, daß die Ergebnisse des Zweiten Weltkrieges keiner Revision unterliegen. Mit den Ideen des Revanchismus muß endgültig Schluß gemacht werden. [...] Die regierenden Kreise dieses Landes [d.i. die Bundesrepublik Deutschland] müssen ein und für allemal die revanchistischen Gedanken aufgeben, sie dürfen nicht einmal daran denken, daß diese verwirklicht werden könnten. Sie müssen den Gedanken fallenlassen, daß Westdeutschland jemals Kernwaffen erhalten wird. Es wird sie nicht erhalten! Man muß in der Bundesrepublik begreifen, daß die in Europa bestehenden Grenzen unantastbar sind. Ein realistischer Standpunkt in diesen Fragen wäre ein beträchtlicher Beitrag zur Minderung der Spannung in Europa, aber auch in der ganzen Welt.« Für den Wortlaut vgl. EA 1967, D 138 f.</p>
						</note></seg> Das Wiedervereinigungsbegehren, das im Deutschlandvertrag und in den Erklärungen unserer NATO-Partner von diesen selber feierlich als berechtigt bezeichnet worden ist und zu dem sie uns, der Wiedervereinigung in Frieden und Freiheit, ihre volle Unterstützung zugesagt haben.</p>
				<p>Es gab bisher bei allen diesen »Meinungsäußerungen« <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KossyginAlexejNikolajewitsch">Kossygins</name> – man soll so etwas auch einmal laut und deutlich sagen – eigentlich nur einen einzigen europäischen Staatsmann, der den Mut hatte, in einem solchen Fall sofort zu reagieren, das war Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SaragatGiuseppe">Saragat</name>. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SaragatGiuseppe">Saragat</name> hat sich den Text der beabsichtigten Ansprache vorlegen lassen und hat gesagt, wenn Sie die und die Stellen, die uns betreffen, nicht streichen, werde ich öffentlich sofort daran Kritik üben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-02-21-t1510_WZ_FN003" type="comment">
							<p>Gemeint ist offensichtlich der Staatsbesuch des sowjetischen Staatspräsidenten Nikolaj V. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PodgornyNikolajWiktorowitsch">Podgornyi</name> in Italien vom 24. bis 31. Januar 1967 in Italien. Vgl. AdG 1967, S. 12989–12991. Während dieses Besuchs griff er wiederholt die Politik der Bundesrepublik Deutschland an, der er Revanchismus und Militarismus vorwarf.</p>
						</note></seg> Man soll ein solches Wort des Dankes – und ich werde es ihm gelegentlich auch persönlich sagen – nicht vergessen. Man hat uns natürlich überall gesagt, man hätte dann – und das glaube ich gerne, das glaube ich auch unseren britischen Gästen – im Gespräch mit den Russen diese Dinge zurückgewiesen und den bekannten britischen Standpunkt wiederholt. Der bekannte britische Standpunkt ist ein bißchen fadenscheinig zu bewerten.</p>
				<p>Im übrigen darf ich Ihnen noch erzählen – das ist sicher sehr interessant – wir wollen einmal abwarten, was die Geschichte dazu sagen wird. Ich begehe keinen Vertrauensbruch, wenn ich das hier sage. Es hat der britische Premier mir gesagt, diese Gespräche zwischen ihnen und den Russen bedeuteten, wie er sich ausdrückte, »water mark«, das heißt also, den Pegelstand der Beziehungen zwischen Großbritannien und Rußland festzustellen. Er sagte, ich betone, er sagte Rußland, nicht Sowjetunion! – der Höchststand der Beziehungen, der jemals zwischen England und Rußland, also auch vor der Oktoberrevolution bestanden hätte, sei erreicht. So schätzt also der britische Premierminister diese Beziehungen ein. Ich fürchte, er wird diese Feststellung im Laufe der Jahre korrigieren müssen. Aber das ist eine Randbemerkung.</p>
				<p>Das alles war vorangegangen. Voran ging diese brutale Äußerung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KossyginAlexejNikolajewitsch">Kossygin</name>. Heute noch wird darüber gestritten, was er nun wirklich gesagt hat. Ich kann hier nur folgendes wiedergeben: Wir haben die Nachricht bekommen, er hätte zunächst gesagt, der Atomsperrvertrag werde zustande kommen, ob die Bundesrepublik wolle oder nicht. Wir wollten auf Nummer Sicher gehen und haben die Botschaft hier um eine authentische Mitteilung gebeten, was gesagt worden sei. Und darauf wurde dieselbe Fassung gesagt, die dann in TASS erschien, nämlich die brutale, daß die Bundesrepublik diesen Vertrag unterzeichnen müsse, ob sie wolle oder nicht.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-02-21-t1510_WZ_FN004" type="comment">
							<p>Vgl. EA 1967, D 138.</p>
						</note></seg> Und schließlich ist entscheidend, was wir als Antwort auf unsere Frage erhalten haben.</p>
				<p>Das war alles wenig erfreulich. Aber natürlich hätte es uns in unserer Haltung zu dem sehr wichtigen Problem, Großbritanniens Begehren, in die Europäische Gemeinschaft einzutreten, nicht beeinflußt. Nun wissen wir, meine Damen und Herren, natürlich wissen wir, daß diese Frage vom britischen Standpunkt aus keineswegs so geklärt ist, wie es in den Äußerungen einzelner Politiker erscheint. Ich habe eine ganze Reihe britischer Besucher gehabt in den letzten Wochen und habe die jedes Mal gefragt, ob es wirklich diesmal ernst sei, ob es insbesondere Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilsonHarold">Wilson</name> ernst sei. Es wurde mir von allen, mit Ausnahme eines einzigen, gesagt, sie wüßten es nicht. Allerdings fügten sie hinzu, nach ihrem Eindruck habe sich in der englischen öffentlichen Meinung ein Wandel vollzogen. Eine große Mehrheit wolle es nun. Ich habe denen immer gesagt: Ja nun, die öffentliche Meinung will überall Europa. Was für ein Europa, unter welchen Bedingungen, das sei die Frage.</p>
				<p>Das ist ja auch bei uns so, überall. Europa, das ist eine Parole. Aber die konkreten Vorstellungen! Nun, ich habe unsere englischen Besucher gefragt, was sie sich vorstellen. Sie sagten, sie seien bereit, sich nach den Bedingungen der Römischen Verträge einzurichten. Wir sind aber längst über den Wortlaut der Römischen Verträge hinaus. Wir haben viel mehr erreicht und wollen noch viel mehr erreichen, weshalb ich sie fragte, ob sie bereit seien, die volle Wirtschaftsunion mit allem, was dazugehört, also weitere gemeinsame Verkehrspolitik, gemeinsame Handelspolitik, gemeinsame Sozialpolitik, gemeinsame Währungspolitik, mitzumachen? Die Antwort lautete klar: Ja. Sie wollten das, denn sie sähen ein, daß man einfach vorwärtskommen müsse.</p>
				<p>Hinsichtlich der politischen Union bleiben sie vage. Das war die Erklärung, die abgegeben worden ist. Das Interessante an den Gesprächen war folgendes: Ich habe die Gespräche so geführt, daß ich natürlich Rücksicht nahm auf die Unterhaltungen, die wir in Paris zu dieser Frage gehabt haben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-02-21-t1510_WZ_FN005" type="comment">
							<p>Vgl. AAPD 1967, Nr. 16 u. 19.</p>
						</note></seg> Die Frage des Beitritts Großbritanniens zu den Europäischen Gemeinschaften gehört in Paris zu jenen Fragen, bei denen wir ausdrücklich feststellten, daß die beiden Regierungen sich nicht einig seien. Das erste war die NATO, das zweite war die Anwesenheit amerikanischer Truppen in Europa und das dritte war der Beitritt Großbritanniens zu den Europäischen Gemeinschaften.</p>
				<p>Ich habe ja Wert darauf gelegt, nichts im Unklaren zu lassen, also auch in dieser Frage nicht. Wir haben einen großen Teil unserer Zeit diesem Problem gewidmet bei den damaligen Unterhaltungen in Paris. Und die Haltung der französischen Regierung in dieser Frage war eindeutig hart. Die Zeit ist dafür noch nicht reif. Ich habe das nicht akzeptiert für uns. Ich habe gesagt, wir sind anderer Auffassung. Wir bleiben bei unserer Feststellung in der Regierungserklärung.</p>
				<p>Sie können also nicht erwarten, daß wir uns ihrer Auffassung anschließen. Natürlich ist die Lage so, daß wir auch nicht in der Lage sind, sie in eine andere Richtung zu drängen. Wir haben hier verschiedene Auffassungen. Das habe ich alles den britischen Besuchern gesagt. Ich habe gesagt, wir werden weiter dabeibleiben. Es ist für uns unvorstellbar, daß die Einigung Europas ohne Großbritannien sich vollziehen kann. Dieses Problem muß eines Tages gelöst werden.</p>
				<p>Aber nun war es sehr deutlich, daß unsere britischen Gäste den Versuch machten, von uns zu verlangen, daß wir mit massivem Druck, mit massivsten Mitteln auf Paris einwirkten, um Paris zu einer anderen Haltung zu bewegen. Wer die französische Auffassung zu diesen Dingen kennt, der weiß, daß damit unser eben erst wieder in Ordnung gebrachtes Verhältnis – das deutsch-französische Verhältnis sei, wie ich es gesagt habe, ein zartes Pflänzchen, das sorgfältig behandelt werden müsse – in Unordnung gebracht würde. Ich habe es ihnen in aller Ruhe erklärt. Ich habe ihnen gesagt: Sie können sich darauf verlassen, wir werden Sie unterstützen, wir werden unsere eigenen Argumente zusammen mit Ihren Argumenten bei unseren Konsultationen mit Paris vortragen. Vor allem aber erschien es uns unerträglich, daß sich noch einmal dasselbe wiederholte – unerträglich nicht nur für ein Land vom Range Großbritanniens, sondern unerträglich auch für ganz Europa. Wir müßten diese Situation vermeiden. Sie waren natürlich damit nicht glücklich, denn sie drückte der Gedanke: Was geschieht, wenn die nächsten, noch ausstehenden Besuche geleistet sind? Sie haben das mit Riesenschwung begonnen, nun erwarten sie, daß sofort etwas passieren müsse. Und sie haben eigentlich ziemlich naiv uns die Aufgabe zugeteilt, uns dazu etwas einfallen zu lassen. Sie haben uns um ihren Rat gefragt, was dann passieren könnte. Ich habe gesagt, dazu sei mir auch noch nichts Geistreiches eingefallen. Aber wenn ihnen etwas einfallen sollte, wäre ich gerne bereit, es sofort zu überlegen und unter Umständen, wenn es etwas Brauchbares sei, auch mitzuhelfen.</p>
				<p>Das sind Dinge gewesen, die – das möchte ich hier sagen – nicht fein waren. Er hat bekanntlich – das steht ja wieder im »Spiegel«<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-02-21-t1510_WZ_FN006" type="comment">
							<p>Vgl. »Wasser im Schiff«, in: »Der Spiegel« vom 20. Februar 1967.</p>
						</note></seg>, der ja immer wundervoll unterrichtet ist, nicht wahr, mindestens zum Teil – die Tischrede – ich hatte eine gemessene, aber freundliche, höfliche und Unterstützung zusagende Tischrede gehalten – dazu benutzt, zu sagen: Sie haben uns ihre Unterstützung beschworen. Das genügt nicht. Sie müssen! Nicht wahr, das war nicht fein. Ich hätte jedenfalls so etwas nicht gemacht.</p>
				<p>Aber im großen und ganzen kann man sagen, waren die Gespräche nützlich. Wir haben unsere Standpunkte klargemacht. Wir haben uns weder nach der britischen Seite etwas verbaut, noch haben wir unser Verhältnis zu Frankreich so gestört, daß die Franzosen hätten sagen müssen: Nun haben wir ihnen eben erst am 13. Januar in ausführlichen Gesprächen unsere Bedenken vorgetragen, die schlagen sie einfach in den Wind und gehen nun frisch und munter vor. Ich habe ihnen gesagt, wir hätten einen bequemen Ausweg gehen und sagen können: Wir wollen ja, aber die in Paris wollen nicht! Das wäre eine einfache Sache gewesen. Doch das sagen wir nicht. Ich hätte auch sagen können: Wir machen schöne Worte, reden von Europa und Großbritannien, tun aber nichts. Was wir ihnen anbieten, ist solide, ist ehrlich, redlich, ist das, was wir tun können. Aber was nun geschehen soll, wenn diese Besuchsrunde beendet ist, das muß zunächst Angelegenheit Großbritanniens sein.</p>
				<p>Es ist natürlich so, daß die englische Meinung einen Rückschlag erleiden könnte. Das sehe ich auch. Aber schließlich ist es ja Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilsonHarold">Wilson</name> gewesen, der nun derartig aufs Tempo drückt, daß er selber einen Weg finden muß, um aus dieser Geschichte herauszukommen, denn das ist mir klar: Wenn wir mit durchsetzen wollen, daß Großbritannien schließlich in die Gemeinschaft eintritt, können wir es nur mit Frankreich und durch Überwindung des französischen Widerstandes tun. Und das können wir nur in einer geduldigen – so habe ich es ausgedrückt – immer wieder geduldigen und beharrlichen überzeugenden Bemühung tun. Und je fester das deutsch-französische Verhältnis wird, je verlässlicher es auch für französische Augen erscheint, desto eher wird man in solchen Fragen auch auf unseren Rat hören.</p>
				<p>Das ist also das Ergebnis gewesen. Es bestehen keinerlei Abmachungen zwischen uns und den Franzosen in dieser Richtung, ganz im Gegenteil. Aber der Osten? Der hat es natürlich schon wieder besser gewußt. Er hat gemeldet, es bestehe eine Geheimabmachung zwischen uns und Frankreich, daß Großbritannien keinen Zutritt zu den Gemeinschaften habe. Das Schlußgespräch in Frankreich ist ja veröffentlicht worden. Es ist also ganz klar so gewesen, daß dies einer der Punkte war, bei denen wir festgestellt haben, darüber seien sich unsere beiden Länder eben nicht einig. Ich habe General <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> sehr starke Argumente dafür gebracht.</p>
				<p>Am Rande wurde dann noch das sehr schwierige Offset-Problem<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-02-21-t1510_WZ_FN007" type="comment">
							<p>1961 schlossen die deutsche und die amerikanische Regierung ein Offset-Abkommen, das vorsah, dass die Bundeswehr durch Waffenkäufe in den USA die Devisenausgaben der US-Truppen in Deutschland ausgleichen sollte. Dieses Abkommen wurde 1964 bis zum 30. Juni 1967 verlängert. Vgl. AAPD 1964, S. 61, Anm. 40; Ausführungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassels</name> zum Offset-Abkommen in der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 4. Oktober 1966, in: CDU/CSU<hi rendition="#smcap">Fraktionsprotokolle</hi> 1961–1966, S. 2026–2029. Mit der britischen Regierung bestand ebenfalls ein Devisenausgleichsabkommen, und zwar vom 27. Juli 1964, das im Juni 1965 bis zum 31. März 1967 verlängert wurde. Vgl. <hi rendition="#smcap">Auswärtiger Ausschuss</hi> 1965–1969, S. 328, Anm. 57. Von der Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> wurde mit der amerikanischen Regierung im September 1966 vereinbart, die Frage des Devisenausgleichsabkommens in Dreiergesprächen zu prüfen. Vgl. AAPD 1966, Nr. 301, 315, 335. Diese Gespräche begannen am 20./21. Oktober 1966. Dabei zeigte sich, dass sie wegen der haushaltspolitischen Probleme der Bundesrepublik nicht einfach werden würden. Vgl. Schreiben von Staatssekretär Carstens an Bundeskanzler Erhard vom 21. Oktober 1966, in: AAPD 1966, Nr. 348.</p>
						</note></seg> behandelt. Noch im Oktober hat man geglaubt, ihnen eine Summe von 350 Millionen versprechen zu können, und heute sitzen wir nahezu ratlos vor dem amerikanischen Offset-Problem. Das macht mir – soviel kann ich Ihnen offen sagen – im Augenblick mindestens soviel Sorgen wie der Nonproliferationsvertrag. Ich bin überzeugt, daß die Tendenz zur Verminderung der Truppenstärken in Europa etwas ist, was zum großen Teil unabhängig ist von diesem Problem des Zahlungsausgleichs. Das englische Weißbuch, das jetzt der englische Verteidigungsminister vorgelegt hat, fordert eine allgemeine Reduktion der Truppen im NATO-Bereich.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-02-21-t1510_WZ_FN008" type="comment">
							<p>Vgl. das am 16. Februar 1967 von der britischen Regierung veröffentlichte Verteidigungsweißbuch für das Haushaltsjahr 1967/68, in: EA 1967, D 238–244.</p>
						</note></seg> Die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MansfieldMichaelJ">Mansfield</name>-Bemühungen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-02-21-t1510_WZ_FN009" type="comment">
							<p>Gemeint ist der demokratische Mehrheitsführer im US-Senat, Mike <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MansfieldMichaelJ">Mansfield</name>, der am 31. August 1966 im Senat den Entwurf einer Resolution einbrachte, mit der festgestellt werden sollte, dass »eine wesentliche Verminderung der ständig in Europa stationierten amerikanischen Streitkräfte« vorgenommen werden könnte, »ohne daß dadurch unsere Entschlossenheit und unser Vermögen, unseren Verpflichtungen unter dem Nordatlantikpakt nachzukommen, beeinträchtigt würden«. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MansfieldMichaelJ">Mansfield</name> begründete den Vorstoß mit den amerikanischen Zahlungsschwierigkeiten und mit einer Verringerung der Spannungen in Europa. Für den Wortlaut vgl. EA 1966, D 623 f.</p>
						</note></seg>, die schon einen großen Teil der Stimmen des amerikanischen Senats hinter sich haben, sind ebenfalls unabhängig davon. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#McNamaraRobert">McNamara</name> hat seine eigenen Vorstellungen, von denen wir hintenherum erfahren. Aber es ist natürlich so, daß unsere Zahlungsunfähigkeit zu einer erheblichen Verschlechterung des Verhältnisses führen kann, weil man uns nicht ohne weiteres glaubt, nur ein paar Leute, die unsere Haushaltsprobleme genau kennen, glauben es uns, aber die öffentliche Meinung glaubt es uns nicht, sondern sagt vielmehr, es sei Böswilligkeit und Zahlungsunwilligkeit der Deutschen, die diesen Truppenabzug einfach wollen. Ich will die Frage noch einmal im Kabinett behandeln. Der Bundesfinanzminister<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-02-21-t1510_WZ_FN010" type="comment">
							<p>Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>.</p>
						</note></seg> ist da, so wie ich gesehen habe, ich nehme nicht an, daß er inzwischen eine Lösung für dieses schwere Problem gefunden hat. Ich wünschte, es könnte ihm dazu etwas einfallen.</p>
				<p>Nun, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilsonHarold">Wilson</name> sagte dann, das ist hochinteressant, wir müssen dann eben einen raschen chirurgischen Eingriff machen, deswegen sollte aber keine Feindschaft zwischen den beiden Völkern entstehen.</p>
				<p>Nun hinüber zu dem alten Nonproliferationsvertrag! Ich lese jetzt in englischen Zeitungen die Behauptung, daß wir in der Frage dieses Eingriffs deswegen so kühl seien – wie sie es nennen –, weil wir nicht mit der britischen Haltung in der Frage des Atomsperrvertrages übereinstimmen und jetzt durch eine Kombination dieser beiden Probleme einen gewissen Druck ausüben wollen. Dem ist keineswegs so. Man kann diese beiden Probleme – dafür ist das eine, über das ich jetzt spreche, zu ernst – gar nicht miteinander verbinden.</p>
				<p>Sie kennen die Problematik. Die Hauptfrage voraus: Wir müssen wissen, was es bedeutet, wenn wir wie andere Völker, wir aber insbesondere, einen solchen Vertrag unterzeichnen; welche Verpflichtungen hinzukommen zu denen, die wir in der WEU übernommen haben, und welche Auswirkungen das für unseren Rang als Volk und Staat für unsere Zukunft haben kann.</p>
				<p>Das ist die eine Frage. Die andere Frage, die die Diskussion weithin beherrscht, das sind die vielen, vielen Probleme, die zusammenhängen mit den Auswirkungen einer solchen möglichen Unterzeichnung des Vertrages auf das Gebiet der atomaren Forschung in Deutschland und der Nutzung dieser atomaren Forschung für friedliche Zwecke für unsere Wirtschaft, unsere Industrie. Das führt zu dem Problem der Ausbeutung, die sozusagen nebenher abfällt für die nuklearen Mächte, vor der Herstellung von Atombomben, Wasserstoffbomben, Trägersystem, Raketensystem usw. Es ist das Problem der Kontrolle. Ob eine Kontrolle, welche Kontrolle, durch wen, in welchem Umfang? Die Frage lautet – ich frage einfach –, könnten wir, vom Militärischen abgesehen, in unserer Entwicklung behindert werden, in unserer eigenen Forschung und eigenen Nutzung? Und wie können wir – das ist doch ein Gebiet, das muß man etwas mehr untersuchen – an dem, was die Amerikaner »spin off« nennen, also an dieser nukleartechnologischen Ausbeute, teilhaben?</p>
				<p>Dazu kann ich Ihnen nur sagen, haben wir schon bisher den Amerikanern klipp und klar gesagt, daß es hier für uns sehr ernst wird. Und wir haben alle Vorbereitungen getroffen, um den Amerikanern klarzumachen, worauf wir unter keinen Umständen verzichten können. Es gibt da eben gewisse Dinge, wenn die nicht sichergestellt sind, dann können wir es einfach vor unserem Volk und vor den kommenden Generationen nicht verantworten, Verpflichtungen zu übernehmen, die uns auf diesen Gebieten zu einer Macht x-ten Ranges herunterdrücken.</p>
				<p>Nun ist die Lage augenblicklich so: Wir haben in der Bundesregierung im Verteidigungsrat, wir haben aber auch hier in der Fraktion durch Zusammenarbeit mit der Arbeitsgruppe, die eingerichtet worden ist<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-02-21-t1510_WZ_FN011" type="comment">
							<p>Gemeint ist die Fraktionskommission betreffend den Nonproliferationsvertrag. Zu Mitgliedern dieser Kommission hatte der Arbeitskreis V in seiner Sitzung am 31. Januar 1967 die Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> (Vorsitz), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Guttenberg</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> (Honnef), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KopfHermann_1949-09-07">Kopf</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> gewählt. Vgl. ACDP, 08-001-049/3.</p>
						</note></seg>, das Problem im Griff. Es wird zunächst in Genf<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-02-21-t1510_WZ_FN012" type="comment">
							<p>Gemeint ist die 18-Mächte-Abrüstungskommission, die in Genf tagte. Im Dezember 1961 einigten sich die USA und die Sowjetunion auf die Einsetzung eines neuen Abrüstungsgremiums. Am 13. Dezember 1961 wurde dieser Vorschlag von der UNO-Vollversammlung angenommen, und am 14. März 1962 nahm die 18-Mächte-Abrüstungskommission in Genf ihre Arbeit auf. Vgl. dazu EA 1962, Z 9 u. 72.</p>
						</note></seg> nichts vorgelegt werden. Die Amerikaner wollten, bevor sie selber einen Text vorlegen, noch einmal uns konsultieren, um zu sehen, ob wir mit einem solchen Text einverstanden sein könnten. Und nach einer solchen Konsultation wollten sie auch noch keinen Vertragsentwurf vorlegen, sondern auch nur einen Text zur öffentlichen Diskussion.</p>
				<p>Damit ist erheblich Zeit gewonnen. Neuerdings kommen Nachrichten, daß auch die Russen sich einem allzu starken Beschleunigungsdruck widersetzen. Das ist natürlich keine sehr günstige Nachricht. Die Russen wollen sicher versuchen, den Vertragstext entsprechend ihren eigenen Vorstellungen zu gestalten, und daß wir dabei im Vordergrund ihres Interesses stehen, daran kann gar kein Zweifel sein. Wir halten Verbindung mit den Ländern, den nicht-nuklearen Mächten, die etwa die Möglichkeit hätten, selber nukleare Waffen herzustellen. Von denen bezeugt bis jetzt Japan die festeste und entschiedenste Haltung. Aber auch andere Länder haben da identische Auffassungen, die gleichen, wie wir sie auch haben. Es wird sich nun zeigen, wie diese Forderungen, diese Vorbehalte, diese Änderungswünsche in den kommenden Wochen organisiert werden können und wie sie sich durchsetzen werden. Ich bitte um Verständnis, wenn ich nun folgendes sage: Wir haben eine sehr lebhafte öffentliche Diskussion zu dieser Frage gehabt. Das war gut, das war richtig, hier hat die deutsche öffentliche Meinung gesprochen.</p>
				<p>Es haben auch viele einzelne Persönlichkeiten, Politiker und Nicht-Politiker gesprochen. Es war gut, daß einmal Stimmen unserer deutschen Professoren, die sonst immer jenseits des Zaunes stehen, sich bei dieser Frage zu Wort gemeldet haben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-02-21-t1510_WZ_FN013" type="comment">
							<p>Vgl. »Deutsche Forschung fürchtet um ihre Existenz«, in: »Frankfurter Rundschau« vom 14. Februar 1967.</p>
						</note></seg> Wir haben ja selber – das tut unser Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> – enge Fühlung mit Wissenschaftlern in dieser Frage. Ich glaube, daß wir nun in aller Ruhe das ganze Problem behandeln sollten. Es hat, meine Damen und Herren, keinen Zweck, öffentliche Emotionen aufzurühren. Und ich warne auf das dringlichste davor – welche Motive auch immer dafür maßgeblich sein sollten.</p>
				<p>Die Diskussion wird weitergeführt werden. Das ist selbstverständlich. Dieses Thema wird auch in Zukunft in der Presse, im Rundfunk und im Fernsehen und von dem einen und von dem anderen behandelt werden. Aber es darf nicht so kommen, daß dann am Schluß die Dinge so sind, daß hinterher die NPD kommen kann und sagen kann, da seht ihr es, sie haben die Interessen des Volkes verraten.</p>
				<p>Hier handelt es sich um eine ganz todernste Frage, und diese Sache verträgt alles andere mehr als einen übermäßigen emotionalen Aufwand. Was wir dabei fühlen, was wir dabei empfinden, das wissen wir alle. Aber wir wissen auch, daß das, was von uns verlangt wird, weithin die Besiegelung eines unseligen Erbes aus einer unseligen Vergangenheit ist. Wir betonen immer wieder nach draußen, daß wir als einziges Land mit gutem Beispiel vorangegangen sind. Und nun müssen wir versuchen, den Gedanken wirklicher Abrüstung, wirklicher nuklearer Abrüstung in Verbindung zu bringen mit diesem geplanten Abkommen, das in Wahrheit gar keine Abrüstung ist; das vielleicht, wenn man eine wirkliche Abrüstung vorhat, einen Beitrag für diese Abrüstung sein kann, denn auch wir wünschen nicht, daß eines Tages auf der Welt ein atomares Besitzerchaos vorhanden ist und dann irgendeine leichtsinnige Macht versehentlich eine Kettenreaktion auslöst. Ich muß dafür als Kanzler sorgen – und das sage ich meiner Fraktion in allem Ernst –, daß in dieser Frage auch die Koalition zusammengehalten wird, denn, meine Damen und Herren, es könnte sehr leicht sein, daß, wenn diese Dinge ungeschickt behandelt werden, darüber eine ganz schwere Koalitionskrise auftreten könnte.</p>
				<p>Das heißt nicht, daß wir dem Willen unserer Koalitionspartner folgen werden, sondern das heißt, daß wir in geduldiger Bemühung – ich habe nachher die Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> bei mir – die SPD jedenfalls davon abbringen müssen, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> in einem Fernsehgespräch mit Baron <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Guttenberg</name> gesagt hat, schlicht und einfach: Ganz egal, wie dieser Vertrag aussehen wird, erklärt der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> gelassen, es werde sich im Bundestag keinesfalls eine Mehrheit für die Ablehnung des Atomsperrvertrages finden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-02-21-t1510_WZ_FN014" type="comment">
							<p>Vgl. BPA-Mitschrift der ZDF-Sendung »Bonner Perspektiven« vom 19. Februar 1967.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Meine Damen und Herren, das ist ebenso unverantwortlich wie, wenn jemand kommen und sagen würde, auf keinen Fall werden wir unsere Unterschrift unter einen solchen Vertrag setzen. Beides ist falsch. Wir müssen ruhig und fest unseren Kurs fahren. Ich bitte die Fraktion sehr herzlich darum, mich in dieser Frage zu unterstützen. Ich erlebe es Tag um Tag, wie schwierig die Probleme einer Großen Koalition sind. Es können führende Persönlichkeiten in dieser Koalition sich noch sosehr bemühen, sie zusammenzuhalten, wenn außerhalb des eigenen Führungskreises Unordnung herrscht, Disziplinlosigkeit herrscht, wenn dort die Dinge einfach frei und wild zu wuchern beginnen.</p>
				<p>Und warten Sie jetzt einmal die Epoche der kommenden Landtagswahlkämpfe ab, dann werden wir ja erleben, wie gefährlich das alles wird. Ich brauche Ihnen nicht zu sagen, was es bedeuten würde, wenn diese Koalition scheitern würde. Ich habe oft genug gesagt, wenn eine normale Koalition mit einer starken Opposition scheitert, dann ist es eine Krise dieser Koalition. Wenn eine Große Koalition scheitert, dann ist es eine Krise des Staates, und ich wage nicht einzugestehen, welche Folgen das nach sich zöge. Sie dürfen zu mir das Vertrauen haben, daß ich das Steuer fest in Händen halte. Aber dann dürfen Sie mich auch verstehen, wenn ich Sie bitte, wenn ich Sie nachdrücklich und herzlich bitte, soweit Disziplin zu halten, daß in einer gefährlichen Situation nicht von außen her, von der Peripherie her Unruhe in das Ganze hereingetragen wird. Ich glaube, daß ich die SPD davon überzeugen kann, daß die Haltung, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> hier formuliert hat, lebensgefährlich für uns ist, denn wenn sich das herumspricht, kann man uns ja jede Bedingung diktieren. Und dann geht man ja davon aus, daß wir ja ohnehin unterzeichnen werden. Also, bitte, Hilfe und Vertrauen in dieser bisher schwierigsten Situation der neuen Bundesregierung und der neuen Koalition.</p>
				<p>[4. Aussprache zum Bericht des Bundeskanzlers]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>: Vielen Dank, Herr Bundeskanzler, ich glaube in Ihrem Sinne zu handeln, wenn ich die Kolleginnen und Kollegen der Fraktion bitte, nun nicht in eine neue, breite Diskussion über dieses Thema einzusteigen, sondern sich auf Fragestellungen, wenn die gewünscht werden, zu beschränken, da ja auch die Zeit des Bundeskanzlers leider sehr begrenzt ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">Merkatz</name>: Nur eine Frage: Heute veröffentlicht die »Welt« zum ersten Mal den Text der ausgearbeiteten Paragraphen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-02-21-t1510_WZ_FN015" type="comment">
							<p>»Die sieben Artikel des Atomsperrvertrages«, in: »Die Welt« vom 20. Februar 1967.</p>
						</note></seg> Entspricht dieser Text den Tatsachen? Es sind bis jetzt drei bis vier Versionen in verschiedenen Zeitungen veröffentlicht worden.</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Ich kenne den offiziellen Text oder auch nur einen einseitigen Text des Artikels 3 der Amerikaner noch nicht. Dieser Text lag ja bisher noch nicht vor. Ich habe auch diese Geschichte in der »Welt« noch nicht gelesen. Ich werde es nachprüfen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">Merkatz</name>: Noch eine Bitte, daß wir wirklich sichergehen: Ich habe gestern abend in meinem Wahlkreis die Erfahrung gemacht, daß die Leute gar nicht so unpolitisch sind, wenn man vernünftig und ruhig mit ihnen spricht. Aber wir müssen insoweit informiert sein, daß wir sauber Antwort geben können und nicht drum herumreden müssen.</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Ich werde die Fraktion absolut genau und strikt auf dem Laufenden halten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brück</name> (Köln): Herr Bundeskanzler, ich habe eine Frage. Wir haben am Freitag in 1. Lesung über die Frage der Parlamentarischen Staatssekretäre verhandelt<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-02-21-t1510_WZ_FN016" type="comment">
							<p>Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 95. Sitzung am 17. Februar 1967, S. 4343–4346 in Verbindung mit dem von der Bundesregierung am 13. Februar 1967 eingebrachten Entwurf eines Gesetzes über die Rechtsverhältnisse der Parlamentarischen Staatssekretäre (BT-Drucksache V/1402).</p>
						</note></seg> und werden das im Ausschuß<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-02-21-t1510_WZ_FN017" type="comment">
							<p>Gemeint ist der federführende Bundestagsinnenausschuss.</p>
						</note></seg> bald beschließen. Würde aufgrund dieser Gesetzesbestimmung dann auch die Richtlinienkompetenz sich dahingehend auswirken, daß wir auch einen Parlamentarischen Staatssekretär vor derartigen Äußerungen in der Zukunft bewahren?</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Ja, sicherlich! Ich kann meine mir zustehende Kompetenz, wenn ich sie einem Kabinettsmitglied gegenüber üben kann, natürlich mindestens ebenso auch gegenüber seinem Parlamentarischen Staatssekretär ausüben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Herr Bundeskanzler, teilen Sie die Auffassung, daß, wenn der Text des Vertrages im wesentlichen so bleibt, wie er jetzt ist, daß es dann zum Schluß für uns eine unerhörte Frage ist, zu unterschreiben oder nicht zu unterschreiben, wo dann fast nicht mehr abzuwägen ist, wo die größeren Nachteile liegen. Wenn wir unterschreiben, haben wir die Kontrollen. Unterschreiben wir nicht, haben wir die Isolierung, die daraus folgt.</p>
				<p>Würden Sie die Auffassung teilen, daß wir wirklich alles daransetzen müssen, auf diesen Vertrag jetzt Einfluß zu nehmen, zu ändern, dabei Vorschläge zu machen, unsere Meinung zu unterbreiten? Halten Sie in diesem Zusammenhang den Vorschlag von Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerCarlFriedrichFreiherrvon">Weizsäcker</name> der automatischen Prüfung hinsichtlich der »black boxes«, wie sich die Wissenschaftler ausdrücken, für verfolgbar?<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-02-21-t1510_WZ_FN018" type="comment">
							<p>In einer gemeinsamen Sitzung der Arbeitskreise V und VI der Fraktion der CDU/CSU, die am Morgen des 21. Februar 1967 stattfand, schlug der Atomphysiker Carl Friedrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerCarlFriedrichFreiherrvon">von Weizsäcker</name> in einem Gastreferat vor, an Kernreaktoren eine automatische Kontrolleinrichtung anzubringen. Man könne die Kontrolle Apparaten überlassen, die nur gelegentlich abgelesen zu werden brauchten. Für ein solches Verfahren hielt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeizsaeckerCarlFriedrichFreiherrvon">von Weizsäcker</name> eine internationale Übereinkunft für möglich. Vgl. Carl Friedrich von Weizsäcker: »Atomkontrolle nur durch schwarze Kästen. Ein Beitrag zur Diskussion um den geplanten Atomwaffen-Sperrvertrag«, in: »FAZ« vom 28. Februar 1967. Dieser Beitrag enthält den Wortlaut seines Referats vor den Arbeitskreisen der Fraktion der CDU/CSU.</p>
						</note></seg> Sollen wir wirklich den mit allem Ernst verfolgen?</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>, ich habe ja gesagt, wir gehen diesem Problem so gründlich wie nur irgend möglich zu Leibe. Und wir versuchen, herauszuholen, was irgendwie herauszuholen ist. Wenn die Verhandlungen erschöpft sind und es sich ergibt, daß nichts mehr zu ändern ist, dann erst stehen wir vor der Entscheidung, ob wir unterschreiben können oder nicht. Dafür habe ich in Oberhausen die Formel geprägt: Nichts zwingt uns zur Unterschrift unter einen solchen Vertrag als unsere eigene Einsicht und unser eigenes Gewissen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-02-21-t1510_WZ_FN019" type="comment">
							<p>Zu den Ausführungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesingers</name> auf dem Parteitag des CDU-Landesverbandes Rheinland am 11. Februar 1967 in Oberhausen vgl. <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi>, Nr. 16 vom 15. Februar 1967, S. 121–123.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>[5. Kommissionen für die Reformen des Wahlrechts und der Finanzverfassung]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>: Wird das Wort noch gewünscht? Wir dürfen Ihnen nochmals danken, verehrter Herr Bundeskanzler. Sie werden sich erinnern aus der letzten Sitzung, daß wir zwei Kommissionen zu besetzen haben, die zum einen Teil aus Mitgliedern dieser Fraktion und zum andern Teil aus Mitgliedern der Partei gebildet werden müssen. Da ist einmal die Wahlrechtskommission. Dafür hatten sich besonders viele Kollegen interessiert, und wir glauben, im Vorstand eine Lösung gefunden zu haben, der die Fraktion zustimmen kann, eine Lösung, die nämlich praktisch alle diejenigen Kolleginnen und Kollegen, die sich gemeldet haben, zum Zuge kommen läßt, indem wir neben jedem ordentlichen Mitglied einen Stellvertreter setzen, persönlichen Stellvertreter. Nach allen Erfahrungen mit diesen Kommissionen ist es so, wenn es so gemacht ist, daß die Stellvertreter genauso zum Zuge kommen wie die ordentlichen Mitglieder, weil die ja doch allemal zu bestimmten Terminen einfach nicht dabei sein können. Ich möchte Ihnen nun diesen Vorschlag hier in Vertretung vorlesen:</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>Ordentliches Mitglied</cell>
						<cell>stellvertretendes Mitglied</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
							<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>
						</cell>
						<cell>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
							<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>
						</cell>
						<cell>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name>
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
							<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name>
						</cell>
						<cell>
							<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name>
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name>
						</cell>
						<cell>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">von Eckardt</name>
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
							<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name>
						</cell>
						<cell>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name>
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name>
						</cell>
						<cell>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ElbraechterAlexander_1953-10-06">Elbrächter</name>
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelBernhard_1965-10-19">Vogel</name>
						</cell>
						<cell>
							<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>
						</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>
						</cell>
						<cell>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldGottfried_1961-10-17">Arnold</name>
						</cell>
					</row>
				</table>
				<p>Es kommen noch drei CSU-Mitglieder und deren Vertreter. Die Namen haben wir noch nicht bekommen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlohmIrma_1957-10-15">Blohm</name>: Ich habe die Frage, können die stellvertretenden Mitglieder an den Sitzungen immer genauso teilnehmen wie an den Bundestagsausschußsitzungen?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>: Das wird nicht möglich sein.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name>: Meine Frage: Sollte nicht für Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name> wieder eine Frau als Stellvertreterin benannt werden?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>: Ich habe nicht die Absicht, mich als Interessentin für diesen Ausschuß zu melden, aber ich bin der Meinung, daß es nicht gut ist, daß der ganze norddeutsche Raum von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name> allein vertreten wird. Ich glaube, wir überfordern ihn, wenn wir annehmen, daß die von uns vorgeschlagenen Kandidaten nur Stellvertreter für so aktive Männer und Damen sind, die immer da sind. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name> ist Stellvertreter für Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>. Ich unterstelle, daß ein so fleißiger aktiver Mann wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> immer da sein wird. Er wird also gar nicht herankommen. Wenn das möglich ist, daß die Stellvertreter teilnehmen, was eben meine Kollegin angeregt hat, wenn also die Antwort, die Sie eben meiner Kollegin gegeben haben, revidiert werden könnte, wenn also die Stellvertreter mit ihrem Rat dabei sein können, wenn sie wollen, dann hätte ich keine Bedenken wegen der Zusammensetzung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>: Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>, ich möchte Ihnen mal ganz klar folgendes sagen: Ich bin jahrelang Mitglied des Bundesparteiausschusses für diese Wahlrechtsfragen. Und wenn es eine Kommission gibt, bei der die regionalen Gesichtspunkte nicht den Ausschlag geben dürfen, dann ist es diese Kommission.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name>: Herr Vorsitzender, ich würde Sie dann doch bitten, vielleicht die Namen vorzulesen von der CSU, denn ich habe die große Hoffnung, daß die CSU es vielleicht doch ermöglichen kann, daß eine Dame auch bei ihrer Gruppe dabei ist und Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name> auf alle Fälle hier ordentliches Mitglied werden könnte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlohmIrma_1957-10-15">Blohm</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>, ich bitte, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name> hat es hier eben bereits vorgetragen, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name> oft durch Abwesenheit an diesen Sitzungen nicht teilnehmen kann und der norddeutsche Raum dann eben sehr schlecht vertreten ist. Ich bin der Meinung, daß man die beiden Namen umtauschen sollte, daß man Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name> als ordentliches Mitglied hinein nehmen sollte und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name> als Vertreter. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name> hat sich in den letzten Monaten wirklich intensiv mit dieser Materie beschäftigt, daß es nahezu ein Blödsinn wäre, daß man den nächsten damit beschäftigen würde, wenn der eine bereits die Materie beherrscht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>: Aber ich bitte Sie, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name> ist offiziell von Ihrer Hamburger Gruppe nominiert worden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OrgassGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>: Herr Vorsitzender, darf ich Sie vielleicht aufklären, daß diese Passage nicht stimmt, denn die Hamburger Landesgruppe hat sich einstimmig für Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name> entschieden und nicht für Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name>. Und dann wäre es doch wohl gut, wenn diesem Wunsch auch Rechnung getragen wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Darf ich folgendes mitteilen: 1. Der Landesvorsitzende von Hamburg<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-02-21-t1510_WZ_FN020" type="comment">
							<p>Erik <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name>.</p>
						</note></seg> hat mir gesagt, er sei der Vorschlag der Hamburger. 2. Der Landesvorsitzende der Hamburger hat mir gesagt, er sei bereit, in die Stellvertretung zu gehen, falls das gewünscht wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: Ich bin der Meinung, daß wir gestern im Fraktionsvorstand davon ausgingen, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name> Stellvertreter sein sollten. Das war jedenfalls meine Auffassung und darum habe ich gerade aus der Sicht Norddeutschlands gebeten, daß wir Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name> als hauptamtlichen Vertreter hineinnehmen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>: Nachdem Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name> die Erklärung abgegeben hat, die mir bis dato nicht bekannt war, können wir die Umstellung ja so vornehmen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name> vorne, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name> hinten. Ich bin leider nicht in der Lage, die Frage über die CSU zu beantworten, denn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> ist nicht da.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Ich bedauere, daß in diesem Falle, ich würde sagen, ausnahmsweise, bei uns keine Damen vorgesehen sind. Die Herren von der CSU sind die Herren:</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KempflerFriedrich_1957-10-15">Kempfler</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlagerManfred_1965-10-19">Schlager</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>: Mir bleibt nichts anderes übrig, als daß wir über diesen Änderungsvorschlag »<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name> statt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name>« abstimmen. Ich sage noch einmal, es hat sich keine Frau gemeldet.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name>: Das ist doch eine ganz einfache Situation. Für Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name> wünschen wir auch wieder eine Frau als Stellvertreter. Nach dem, was Sie vorgelesen haben, ist Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ElbraechterAlexander_1953-10-06">Elbrächter</name> Stellvertreter. Es tut mir leid, daß ich dann bitten müßte, daß Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ElbraechterAlexander_1953-10-06">Elbrächter</name> zurücktreten müsse. Aber in einer so wichtigen Kommission ist eine Frau jederzeit notwendig und am Platze.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederChrista_1961-10-17">Schroeder</name> (Detmold): Ich schlage als Vertreter für Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name> die Abgeordnete Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolfErika_1965-10-19">Wolf</name> vor.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>: Es ist sehr schwer für eine Frau, jetzt zu diesem Argument »eine Frau« etwas zu sagen. Ich bin der Meinung, daß das hier nicht eine Sache des Geschlechtes ist, sondern eine Sache des Sachverstandes. Ich habe mich nicht für Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ElbraechterAlexander_1953-10-06">Elbrächter</name> ausgesprochen, weil er ein Niedersachse ist, so sehr ich Wert darauf lege, daß Norddeutschland auch vertreten ist, sondern weil er in den ganzen Verhandlungen der Wahlrechtskommission der 2. und 3. Legislaturperiode Erfahrungen aus den Argumenten dieser Zeit hat. Wenn Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolfErika_1965-10-19">Wolf</name> in diesen Dingen ebenso erfahrungsreich mitgearbeitet hätte, hätte ich nichts dagegen. Aber die Erfahrung und das Wissen und der Sachverstand in diesem Problem sollten einen Vorrang haben vor der Diskussion Männer oder Frauen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: Wenn der Vorschlag, Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolfErika_1965-10-19">Wolf</name> zu benennen, gemacht wird, dann muß ich darauf bestehen, daß dann ein anderer Kollege aus Nordrhein-Westfalen, aber nicht Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ElbraechterAlexander_1953-10-06">Elbrächter</name>, ausscheidet.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>: Die CSU hat jetzt endgültig ihre Mitglieder benannt.</p>
				<p>Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlagerManfred_1965-10-19">Schlager</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KempflerFriedrich_1957-10-15">Kempfler</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>.</p>
				<p>Dann stelle ich das Tableau so, wie ich es vorgelesen habe mit der Abänderung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name> – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name>, zur Abstimmung – bei einigen Gegenstimmen angenommen.</p>
				<p>Die zweite Kommission: die Finanzverfassungsreform</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BremerRolf_1965-10-19">Bremer</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HesbergCarl_1953-10-06">Hesberg</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RinscheGuenter_1965-10-19">Rinsche</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Vittinghoff-SchellFelix_1961-10-17">von Vittinghoff-Schell</name>.</p>
				<p>Die Mitglieder, die die Partei stellt, sind noch nicht ganz geklärt. Ich darf vielleicht noch zur Erläuterung sagen, daß wir vom Vorstand Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name> wegen seiner besonderen Funktion<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-02-21-t1510_WZ_FN021" type="comment">
							<p>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name> war in der Fraktion zuständig für den Kontakt zu den Landtagsfraktionen von CDU und CSU in den Bundesländern.</p>
						</note></seg> vorgesehen hatten, daß er aber verzichtet hat zugunsten von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BremerRolf_1965-10-19">Bremer</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name>: Ich hätte doch eine ganz große Bitte, bei den Namen, die Sie vorgelesen haben, habe ich vermißt einen Mann, der doch vielleicht auch die landwirtschaftlichen Belange mit vertreten könnte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Vittinghoff-SchellFelix_1961-10-17">Vittinghoff-Schell</name> – Wer ist dafür, daß wir das Tableau so annehmen? Abstimmung: Gegen eine Stimme (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>) angenommen.</p>
				<p>[6.] Mitbestimmung</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>: Wir haben am Donnerstag voriger Woche in der Fraktionssitzung hier uns darüber unterhalten, ob die Fraktion dem Antrag der SPD beitreten soll, die die Regierung auffordern wollte, einen Gesetzentwurf vorzulegen, der die Mitbestimmung bei den jetzt der Mitbestimmung unterliegenden Betrieben, die am 1.1.1966 in der Mitbestimmung waren, auf die Dauer drin behalten wollte und eine Regelung für die Übergangszeit schaffen sollte.</p>
				<p>Wir haben damals beschlossen, daß wir erstens die SPD bitten wollten, diesen Antrag zurückzustellen, daß wir zweitens die Bundesregierung auffordern wollten, sofort den Vorschlag des Bundesarbeitsministeriums mit zu behandeln. Daß wir drittens unsere Bereitschaft erklärten, wenn die Bundesregierung beschlossen hat, diesen Antrag initiativ vorzulegen. Falls die Bundesregierung nicht entschied, war unser vierter Beschluß, wollten wir mit der SPD-Fraktion selbst initiativ werden.</p>
				<p>Ich habe in Ihrem Auftrag in einem Koalitionsgespräch mit der SPD verhandelt und das vorgetragen. Die Führung der SPD hat sich bereit erklärt, ihren eigenen Antrag bis heute zur Vorstandssitzung der SPD zurückzustellen, wenn eine gewisse Aussicht besteht, daß wir uns noch dem Antrag anschließen, falls der Antrag der SPD verändert würde.</p>
				<p>Ich habe daraufhin gebeten, das gestern im Vorstand zu behandeln. Wir haben heute morgen noch einmal diese Kommission zusammengehabt. Der Vorstand war gestern der Auffassung, wir sollten dem SPD-Antrag nicht beitreten, weil wir ihn sehr ändern müßten, wenn wir ihm beitreten können sollten, aber der SPD sagen, wir würden das nicht als ideal empfinden, wenn sie ihn alleine einreichen würde.</p>
				<p>Mit diesem Stand des gestrigen Vorstandes bin ich dann heute in die Vorbesprechungen gegangen. Heute morgen in der Vorbesprechung waren wir uns einig, daß wir der SPD freistellen sollten, ob sie ihren Antrag einbringen sollte – sie will ihren Antrag einbringen –, daß wir aber der Bundesregierung empfehlen wollten, morgen abschließend über die Vorlage des Bundesarbeitsministeriums zu beraten.</p>
				<p>Es war uns inzwischen bekannt geworden, daß morgen in der Kabinettssitzung der Antrag des Bundesarbeitsministers beraten werden sollte. Die Kabinettsbesprechung um 11 Uhr hat folgendes ergeben: Die SPD ist bereit, das heißt, die Unterhändler der SPD sind bereit, ihrer Fraktion vorzuschlagen, den Antrag der SPD völlig fallen zu lassen, wenn wir gemeinsam, CDU und SPD, einen Antrag einbringen, der nichts weiter vorsieht, als die Frist, wie lange ein Betrieb unter 50 Prozent Umsatz der gesetzlichen Mindesthöhe nicht Mitbestimmung haben muß, von zwei Jahre auf fünf Jahre ausdehnen. Wenn wir also nicht festlegen, daß jeder Betrieb, der einmal der Mitbestimmung unterlag, auch drin bleibt, sondern nur festlegen, daß diese Frist von zwei auf fünf Jahre ausgedehnt wird. Dies empfiehlt sich aus zwei Gründen: Erst nach einer längeren Zeit kann man feststellen, ob es sich überhaupt für das Unternehmen lohnt, in eine andere Art hineinzukommen. Dazu bedarf es sowieso einer längeren Frist. Ein solcher Antrag, und das ist das Aktuelle, hätte weiterhin zur Folge, daß diese Frage jetzt bei der Mitbestimmung nicht akut wird, weil dann diese Zweijahresfrist um drei weitere Jahre verlängert würde, weil dann nämlich erreicht würde, daß bei Rheinstahl<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-02-21-t1510_WZ_FN022" type="comment">
							<p>Mit Ablauf des Jahres 1966 machte bei der »Rheinischen Stahlwerke AG« erstmals der Umsatz im Verarbeitungsbereich während zweier aufeinanderfolgender Jahre über 50 Prozent des gesamten Konzernumsatzes aus, weshalb für Rheinstahl nicht mehr die qualifizierte Mitbestimmung des Montan-Mitbestimmungsgesetzes, sondern die Drittelbeteiligung der Arbeitnehmer im Aufsichtsrat nach dem Betriebsverfassungsgesetz in Frage kam.</p>
						</note></seg> die Frist erst 1970 eintreten würde, wenn nichts dazwischen kommt, wenn nicht in der Zwischenzeit durch diese von der Regierung einzusetzende Kommission<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-02-21-t1510_WZ_FN023" type="comment">
							<p>In seiner Regierungserklärung vom 13. Dezember 1966 kündigte Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> die Berufung einer Sachverständigenkommission zur Mitbestimmungsfrage an. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 80. Sitzung am 13. Dezember 1966, S. 3661.</p>
						</note></seg> eine Lösung für das ganze Problem gefunden wird.</p>
				<p>Wir hätten also für den aktuellen Anlaß eine weitere Zeit von drei Jahren. Es würde also auch nicht in den Wahlkampf 1969 hineinfallen. Wir hätten außerdem die Möglichkeit, daß sich die Regierung inzwischen die Frage überlegt, wie sie es angekündigt hat. Wir könnten außerdem das, was die Regierung morgen beschließt, bei den Ausschußberatungen einarbeiten, hätten also den Vorteil, daß die SPD mit beitritt, so daß wir das am Freitag in 1. Lesung überweisen können und damit rechtzeitig noch das Gesetz in 2. und 3. Lesung Mitte März noch verabschieden könnten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Ich mische mich im allgemeinen nicht in die Sachfragen ein. Aber hier ist folgendes festzuhalten: In den Koalitionsbesprechungen ist die Initiative auf diesem Gebiet, das für die Koalition in ihrer Gesamtheit ganz erheblichen Sprengstoff enthalten kann, der Bundesregierung überwiesen worden. Die SPD-Fraktion hatte das im ersten Gang auch respektiert, denn sie hatte nur einen Antrag eingebracht, der die Regierung zu einer Initiative auffordert.</p>
				<p>Vor diesem Hintergrund und vor dem Hintergrund der Tatsache, daß das Kabinett morgen über eine eigene Initiative Beschluß fassen will, habe ich persönlich Bedenken, nach dem ganzen Sachstand einen Tag vor der Kabinettssitzung mit einer Initiative aus den Reihen der beiden Koalitionsparteien aktiv zu werden. Die Fristsorgen, die entstehen, kann ich verstehen. Aber sollten wir nicht zumindest den naheliegenden Beschluß der Regierung abwarten und bei einer Sache, bei der wir einvernehmlich die Federführung bei der Regierung deponiert haben, der Regierung die Chance geben, sich zu äußern? Ein solches Verfahren halte ich der Regierung gegenüber nach der Absprache, die wir getroffen haben, für nicht zweckmäßig.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: Nach dem Ergebnis der Gespräche von heute vormittag war ich der Meinung und bin es jetzt noch, daß wir in erster Linie darauf abgestellt hatten, mit der SPD im Hinblick darauf zu verhandeln, daß sie ihren Antrag zurückstellen möge, weil inzwischen ein Regierungsantrag in Kabinettsberatung sei und dieser Regierungsantrag in Kürze vorliege. Erst für den Fall – so, meine ich, wären wir verblieben –, daß die Bundesregierung diesen Antrag nicht einbringen würde, wollten wir dann gemeinsam mit der SPD einen Antrag einbringen, der diese Frist von fünf Jahren beinhaltet.</p>
				<p>Sie haben in Ihrem Rundbrief<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-02-21-t1510_WZ_FN024" type="comment">
							<p>Nicht zu ermitteln.</p>
						</note></seg>, den Sie an verschiedene Kollegen geschickt haben, geschrieben, daß Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BalkeSiegfried_1957-10-15">Balke</name> usw. mit diesem Fünfjahres-Vorschlag einverstanden wären. Ich muß das etwas einschränken. Die Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BalkeSiegfried_1957-10-15">Balke</name> haben nicht gesagt, daß sie einverstanden sind. Sie haben gesagt, es sei bekannt, daß ihre Organisationen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-02-21-t1510_WZ_FN025" type="comment">
							<p>Gemeint sind offensichtlich der Bundesverband der Deutschen Industrie (BDI) und die Bundesvereinigung der Deutschen Arbeitgeberverbände (BDA). <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name> war seinerzeit geschäftsführendes Präsidialmitglied des BDI, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BalkeSiegfried_1957-10-15">Balke</name> Präsident des BDA.</p>
						</note></seg> gegen eine Änderung des Mitbestimmungsgesetzes seien, aber sie würden einen Antrag, wenn er eingebracht würde, tolerieren.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>: Zunächst darf ich zu dem, was Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name> gesagt hat, sagen, daß ich hier bewußt an die Gesprächsteilnehmer und nur an sie – ich kann nichts dafür, wenn das Ding hier (Mikrophon) nicht funktioniert.</p>
				<p>Ich habe bewußt hineingeschrieben, daß ich nach dem Gang der Verhandlungen annehmen muß, daß das etwas ist, was von den Kollegen nicht zurückgewiesen wird. Ich muß dazu sagen, es ist natürlich, wenn man in einer Koalition ist, sehr schwierig, wenn man immer wieder in Verhandlungen geschickt wird und vom Verhandlungsergebnis eigentlich nur das zurückbringen darf, was die eigene Fraktion wünscht.</p>
				<p>Das ist natürlich furchtbar schwierig. Verhandlungen zu führen, heißt doch eigentlich, zu geben und zu nehmen. Und ich mußte feststellen: Die SPD ist von ihrem Antrag runter, und zwar hätte dieser Antrag der SPD eine Fixierung der Mitbestimmung in den Betrieben, die am 1.1.1966 darunter fielen, für alle Zeiten zur Folge gehabt. Die SPD hat sich bereit erklärt, diesen Antrag fallen zu lassen. Sie war eben, und das bitte ich zu beachten, bereit, die Einbringung eines Antrags zu verschieben, bis die Bundesregierung gesprochen hat.</p>
				<p>Meine Erkundungen bei der Antragsannahmestelle und die Lage hier im Hause hatten ergeben, daß dann die Frist nicht gewahrt werden könne. Wenn wir also einen Antrag der Bundesregierung, den sie morgen beschließen würde, nicht rechtzeitig haben, dann müßten wir auch initiativ werden. Wenn aber dann jemand am Freitag widerspricht, ist der Laden aus. Dann können wir erst in der zweiten Märzwoche, also nach dem 13. März, lesen, am 15. [März] frühestens. Dann können wir es überhaupt nicht mehr lesen, bevor das Betriebsverfassungsgesetz für Rheinstahl angewendet werden muß. Ich bin der Meinung, hier ist die SPD über ihren Schatten gesprungen.</p>
				<p>Und das, was wir jetzt vorschlagen, bedeutet keine materielle Änderung. Nur die Karenzzeit, was zwischen der Veränderung des Hereinkommens, aber auch des Herauskommens bleibt, sind dann fünf Jahre. Ich bin der Meinung, das ist etwas, was wir vertreten können, weil wir uns nicht einmal darauf festgelegt haben, daß dann ein solcher Betrieb drin bleiben muß. Und wenn wir erreicht haben, daß die Regierungskommission Zeit genug hat, das zu beraten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ElbraechterAlexander_1953-10-06">Elbrächter</name>: Ich bitte doch, so zu verfahren, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> vorgeschlagen hat. Ich teile die Auffassung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> nicht, daß wir hier in einer besonderen Verpflichtung sind. Wir wollen uns doch ganz ehrlich darüber im klaren sein, daß die Frage der Mitbestimmung eine der schwierigsten Fragen in dieser Fraktion ist. Ich warne also davor, irgend etwas zu unternehmen, was die Dinge präjudiziert.</p>
				<p>Wenn wir den Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> übernehmen, präjudizieren wir die Frage und kommen insofern in dieser Fraktion in Schwierigkeiten. Ich rate daher dazu, so zu verfahren, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> vorgeschlagen hat, also zunächst mal die Regierung nach einer Lösung suchen zu lassen, die wir dann vielleicht akzeptieren können. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>, es ist nicht so, daß die SPD so geschlossen materiell für die Mitbestimmung ist, wie das vielleicht nach außen hin erscheint.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Ich stimme dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ElbraechterAlexander_1953-10-06">Elbrächter</name> inhaltlich voll zu, daß es sich bei der Mitbestimmungsfrage um ein sehr heißes Eisen handelt. Aber, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ElbraechterAlexander_1953-10-06">Elbrächter</name>, das Eisen wird noch heißer, wenn wir jetzt versuchen sollten, für die eine oder andere Meinung in der Fraktion über geschäftsordnungsmäßige Kniffe hier Vorteile erreichen zu können. Ich glaube, das sollten wir als redliche Leute, die hier redlich um etwas ringen, ausschalten. Ich glaube, das hat Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> schließlich nachgewiesen, daß, wenn wir diese Initiative nicht ergreifen, etwas Negatives passiert, nämlich daß ein maßgeblicher Betrieb der Stahlbranche aus der qualifizierten Mitbestimmung herausfällt.</p>
				<p>Und nun glauben Sie mir – ich sage das ohne jeden Hintergedanken –, ich möchte, daß wir in dieser Fraktion, ohne daß das Terrain vergiftet ist, Zeit haben zu einer vernünftigen, zu einer sachlichen Aussprache. Und die Zeit gewinnen wir, wenn wir jetzt nicht um geschäftsordnungsmäßig mögliche Maßnahmen Fakten schaffen, die dann nachher Entwicklungen unter Umständen zurückdrehen müßten. Das ist hier nicht gewollt.</p>
				<p>Ich habe wirklich die herzliche Bitte, daß wir uns den Anfang der Diskussion um die wirklich schwere Frage nicht dadurch erschweren, daß wir jetzt über geschäftsordnungsmäßige Dinge unsere Diskussion, die nötig ist, verhindern. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>, ich würde Ihnen zustimmen in Ihrer Argumentation, wenn die Bundesregierung den Zeitpunkt, der ihr geboten war, wahrgenommen hätte, um diese Frage in Angriff zu nehmen. Wenn ich boshaft wäre, ich bin es aber nicht und unterstelle deshalb auch nicht, daß man in der Bundesregierung auch aus geschäftsordnungsmäßigen Dingen eine Beratung verzögert hat. Nach außen könnte der Eindruck entstehen, zumindest könnte er durch eine geschickte Propaganda nach außen hin sehr geläufig gemacht werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>, in aller Freundschaft, aber mit aller Klarheit. Von geschäftsordnungsmäßigen Kniffen und Tricks ist hier überhaupt keine Rede. Damit das mal klar ist. Das Kabinett hat den Punkt morgen auf der Tagesordnung, und der Bundeskanzler legt großen Wert darauf – wie er mir vorhin gesagt hat –, daß das Kabinett eine Chance bekommt, diese Sache zu erörtern. Ich wiederhole, bei den Koalitionsvereinbarungen ist gesagt worden, weil diese Materie Sprengstoff zwischen den Fraktionen bilden kann, daß man sich im Kabinett über diese Dinge einigen wollte.</p>
				<p>Ich plädiere hier nicht für oder gegen dieses Gesetz, damit das klar ist. Ich plädiere dafür, und ich sage, wir erreichen die Fristen auch, daß das Kabinett, das den Punkt morgen auf der Tagesordnung hat, die Chance kriegt, darüber zu sprechen, und gehe nicht 16 Stunden vorher mit einer Initiative aus dem Haus, die die Möglichkeit, es in den eigenen Reihen zu erörtern, schmälert.</p>
				<p>In der Sache selbst, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>, damit wir uns recht verstehen, die Koalitionsbesprechungen decken nach meiner Auffassung das, was Sie und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> wollen. Aber ich finde, wir sollten in beiden Koalitionsfraktionen, die das damals bewußt auf die Ebene des Kabinetts gehoben haben, wenn am nächsten Tag die Kabinettssitzung ist, unseren Ministern aus beiden Koalitionsfraktionen die Chance geben, dies zu erörtern. Ich weiß, daß der Punkt schon einmal auf der Tagesordnung des Kabinetts war und daß er von der Tagesordnung abgesetzt worden ist. Ich bedauere das wie Sie, weil man damit in Zeitverdrückung kommt. Aber ich plädiere noch einmal dafür, diesen kurzen Zeitraum dieser Regierung – es ist unsere Regierung – zu geben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> (Bochum): Unabhängig davon, wie die Fraktion entscheiden wird, scheint es mir angebracht zu sein, ein paar Dinge ins rechte Licht zu rücken. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ElbraechterAlexander_1953-10-06">Elbrächter</name>, es geht hier doch gar nicht um die entscheidende Frage wie Mitbestimmung, Ausgestaltung, Ausdehnung usw.; darum geht es doch nicht. Das wissen Sie genauso gut wie ich. Ich wäre Ihnen sehr dankbar gewesen, Sie hätten das hier in dieser Deutlichkeit ausgesprochen. Es geht doch ganz einfach darum, daß vor einigen Jahren die Mitbestimmenden, die Arbeitnehmervertreter in dem Aufsichtsrat von Rheinstahl dem Erwerb von Henschel zugestimmt haben, obwohl sie genau wußten, daß sie nach der alten Fassung des Gesetzes, der Mitbestimmungsnovelle für Eisen und Stahl<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-02-21-t1510_WZ_FN026" type="comment">
							<p>Vgl. »Gesetz zur Ergänzung des Gesetzes über die Mitbestimmung der Arbeitnehmer in den Aufsichtsräten und Vorständen der Unternehmen des Bergbaus und der Eisen und Stahl erzeugenden Industrie« vom 7. August 1956, BGBl. 1956 I S. 707.</p>
						</note></seg>, unter Umständen ihres Rechtes der Mitbestimmung verlustig gingen. Und es war damals die eindeutige Übereinstimmung aller Betroffenen und Beteiligten in diesem Konzern, der ja auch noch fünf Töchter hat, die mitbestimmig sind, daß durch diesen Vorgang die Mitbestimmung nicht beseitigt werden sollte. Und man hat deshalb eine Vereinbarung getroffen, die aber jetzt nicht mehr länger gegenüber den Aktionären eingehalten werden kann.</p>
				<p>Das ist die Tatsache, die man sehen muß. Und daß aus diesem Grunde der Vorstand von Rheinstahl bereits die notwendigen Maßnahmen ergriffen hat, um eine Neuwahl der Aufsichtsratsvertreter innerhalb des Rheinstahl-Konzerns nach dem Betriebsverfassungsgesetz vorzunehmen. Diejenigen unter uns, die das schon mal haben durchführen müssen, wissen, was das für eine Menge Geld kostet und welche Konsequenzen unter Umständen mit Anfechtungstatbeständen bei solch einem großen Konzern mit der Belegschaftszahl als Folge nach sich ziehen könnte. Aber das nur am Rande.</p>
				<p>Das ist allein die Problemstellung, um die es jetzt hier geht. Nun hat der Arbeitsminister die Initiative ergriffen, und durch einen unglücklichen Akt konnte die Sache im Kabinett nicht mehr beraten werden. Jetzt steht die Sache erneut an. Und wir haben eine neue politische Situation, die es in diesem Augenblick zu beachten gilt. Und darauf kommt es mir im Augenblick alleine an, daß nämlich die SPD einen Antrag faktisch vorbereitet hat, der erstens weitergeht als das, was der Arbeitsminister vorgeschlagen hat und hoffentlich auch das Kabinett akzeptieren wird, und der zweitens in der Öffentlichkeit, wenn es nicht zu der schlüssigen Handlung kommt, zu der der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> gemäß unseren Vereinbarungen heute morgen vorgetragen hat, dann wieder in die Öffentlichkeit geht und der SPD noch mehr Wasser auf die Mühle bringt gegenüber der CDU/CSU, als daß im Augenblick schon der Fall ist, oder wie es beim Arbeitslosengeld passiert ist.</p>
				<p>Worum es hier geht, ist gar nichts anderes, als in diesem Konzern das, was an Übereinstimmung beider Beteiligten, Arbeitgeber und Arbeitnehmer, zunächst nur vereinbarungsgemäß erreicht worden ist, jetzt nachträglich – und nun erlaube ich mir auch die Feststellung im Sinne der Regierungserklärung, nämlich der Verhinderung der Aushöhlung gewisser Mitbestimmungsrechte – zu sanktionieren. Und hier steht der Zeitablauf vor uns.</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>, Sie können natürlich sagen, warten wir das morgen ab, wenn Sie gleichzeitig die Garantie übernehmen, daß nicht die SPD am Freitag kommt und diese Sache kaputt macht. Die Gefahr steht aber vor uns, so daß dann zum 31. März dieses Jahres, wo die Sache entschieden sein muß für Rheinstahl, weil andernfalls anders gehandelt werden muß in diesem Konzern. Wenn Sie die Garantie übernehmen, können wir uns auf dieses Datum verständigen.</p>
				<p>Ich weiß genau, daß Sie die Garantie nicht übernehmen können. Das ist die Problemstellung. Wir haben ja schon in der vorigen Woche und heute morgen ernsthaft darum gerungen, um aus diesem Dilemma herauszukommen. Ich sage es noch einmal, vordergründig ist es ein politisches Problem, weil sonst die SPD ins Ruhrgebiet hineingeht und sagt: Wir waren diejenigen, die das erst anstacheln mußten, um die Regierung dazu zu bringen oder zu zwingen. Das kriegen Sie doch aus der Presse nicht raus. Das steht doch schon drin, und Sie unterstützen das doch, wenn wir nicht zu der Lösung kommen, wie Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> es vorgeschlagen hat. Meine Meinung ist die: Wir können politisch gar nicht anders handeln, nachdem die Sache so verfahren ist, sich auf diesen Kompromiß mit der SPD-Repräsentanz zu einigen, und die Sache möglichst heute noch der Antragsannahmestelle übergeben, damit keine Frist versäumt wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name>: Ich habe zwei Fragen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>, ich bin mit Ihnen der Meinung, daß Sie erfolgreiche Koalitionsgespräche geführt haben, denn das, was uns heute präsentiert wird, ist sicher wesentlich besser als das, was die SPD gestern vorhatte. Was das Verfahren anlangt, so müssen wir uns mal ganz nüchtern die Frage stellen, was kann morgen aus dem Kabinettsbeschluß herauskommen. Erste Möglichkeit: Es wird das beschlossen, was Sie, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>, jetzt vorschlagen. Ich halte es für das Wahrscheinlichste. Ich bin auch durchaus der Meinung, daß man sich darüber unterhalten kann. Dann schwächen wir die Regierung, wenn wir heute das als Fraktion betreiben, was die Regierung morgen tut. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>, das ist dann nicht Wasser auf die Mühlen der SPD gießen, sondern im Gegenteil, dann sieht es so aus, als sei die Regierung zu etwas gezwungen worden, was sie sonst vielleicht nicht getan hätte.</p>
				<p>Ich bin also der Meinung, wir sollten der Regierung diese Möglichkeit geben, und ich glaube, wir werden dann auch einen Weg finden, das äußerstenfalls auch rückwirkend in Kraft treten zu lassen. Wir haben doch schon ganz andere Dinge so gemacht. Die Kosten der Abstimmung – das scheint mir nicht das entscheidende Argument zu sein. Aber das ist meine letzte Frage, wenn nun morgen das Kabinett was ganz anderes beschließt, was dann? Dann ist unsere Lage doch noch viel schlechter. Deshalb möchte ich mich dem Vorschlag von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> anschließen. Wir warten jetzt ab, was die Regierung morgen beschließt. Und wenn die Regierung einen solchen Kompromißvorschlag akzeptiert, dann werden wir uns gemeinsam den Kopf zerbrechen, wie wir das möglichst rasch und reibungslos in die Praxis übersetzen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name>: Die SPD-Fraktion hat keinen Gesetzentwurf, keinen Initiativentwurf vorgelegt, sondern lediglich einen Antrag angekündigt, wonach die Regierung beauftragt werden sollte, ein Mitbestimmungssicherungsgesetz dem Bundestag vorzulegen. Nun wissen wir aber, daß die Regierung vorhat, dies morgen zu behandeln. Deshalb sollte man der Regierung die Zeit lassen und die Entscheidung des Bundeskabinetts abwarten und ihr nicht vorgreifen.</p>
				<p>Wenn gesagt wird, es sei eilbedürftig wegen Rheinstahl, so wurde gestern von verschiedener Seite im Vorstand dazu gesagt, gerade Rheinstahl sei keineswegs eilbedürftig, denn Rheinstahl ist jetzt durch den Ankauf und die Angliederung der Henschelwerke erst in diese Situation gekommen. Rheinstahl hat die Henschelwerke keineswegs deshalb angegliedert, um aus der Mitbestimmung herauszukommen und die Mitbestimmung auszuhöhlen. Das war nicht der klar erkennbare Zweck. Und ich darf daran erinnern, was die Bundesregierung in ihrer Regierungserklärung gesagt hat. Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> hat in seiner Regierungserklärung gesagt, er spreche sich gegen Bestrebungen aus, die dem bewußten und erkennbaren Zweck einer Aushöhlung der bestehenden paritätischen Mitbestimmung dienen. Von einer solchen Absicht kann bei Rheinstahl keineswegs die Rede sein. Wenn bei Rheinstahl diese qualifizierte Mitbestimmung nicht mehr gelten soll, dann entspricht das eben dem geltenden Gesetz.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-02-21-t1510_WZ_FN027" type="comment">
							<p>Siehe Anm. 26.</p>
						</note></seg> Sie tun nichts anderes als das, was wir im Jahre 1951 zu diesen Dingen beschlossen haben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HortenAlphons_1965-10-19">Horten</name>: Ich möchte nicht zur Sache sprechen, sondern auch von meiner Seite dasselbe zum Ausdruck bringen, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> eben gesagt hat, daß es dringend notwendig ist, daß innerhalb unserer Fraktion über die Sache der Mitbestimmung sehr ernst, sehr ruhig und sachlich und gründlich gesprochen wird. Aber ich möchte daran anschließen, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> zum Stil der ganzen Sache gesagt hat. Es ist doch so, daß heute morgen die beiden Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BalkeSiegfried_1957-10-15">Balke</name> gesagt haben, daß anzunehmen ist, daß die SPD-Fraktion noch die Entscheidung der morgigen Kabinettssitzung abwartet, was doch an sich, gerade nach dem, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> über die Koalitionsvereinbarung gesagt hat, auch das Natürliche gewesen ist. Es geht mir irgendwie gegen den Strich, daß wir nun, weil die SPD nicht das Selbstverständliche tut, ihr nachgeben sollen. Deswegen bin ich absolut dafür, die Stellungnahme von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> zu unterstützen und den Antrag von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> abzulehnen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>: Man hat das Gefühl, als ob man überhaupt nicht gesprochen hat. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HortenAlphons_1965-10-19">Horten</name>, ich habe vorhin zum Beispiel ausdrücklich erklärt, daß die SPD-Fraktion mit uns der Meinung war, wir könnten die Regierung abwarten. Daraufhin habe ich mich bei der Antragsannahmestelle erkundigt. Ein Gesetzentwurf in 1. Lesung kann nicht gelesen werden, wenn eine ausreichende Mehrheit widerspricht und der Antrag nicht drei Tage vorher vorgelegen hat, wobei der Tag der Vorlage nicht zählt. Wenn Sie also morgen abwarten, den Regierungsentwurf drucken lassen als Fraktionsinitiative und einreichen, kann die FDP am Freitag die Lesung verhindern. Das hatte ich vorhin schon gesagt, und nur deshalb waren wir zu dem Schluß gekommen, Ihnen vorzuschlagen, daß wir heute ausdrucken lassen, damit die 1. Lesung am Freitag geschehen kann, damit es in den Ausschuß gegeben werden kann, damit die Verabschiedung des Gesetzes vor dem 31. März stattfinden kann.</p>
				<p>Am 31. März muß nämlich bei Rheinstahl die Wahl ausgeschrieben werden. Das Gesetz muß sowieso rückwirkend wirken, weil bei Rheinstahl die zwei Jahre schon vorbei sind. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ElbraechterAlexander_1953-10-06">Elbrächter</name>, Sie haben vorhin gesagt, das ist eben gerade geltendes Recht. Das stimmt. Damit haben Sie, meine Damen und Herren, einen Dolus gegen uns begangen, gegen unseren Beschluß in Düsseldorf auf dem Bundesparteitag<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-02-21-t1510_WZ_FN028" type="comment">
							<p>Einen förmlichen Beschluss zur Mitbestimmungsfrage fasste der Düsseldorfer CDU-Bundesparteitag von 1965 nicht. Vgl. CDU, 13. <hi rendition="#smcap">Bundesparteitag</hi>. In seinem Bericht über die Sitzung des Arbeitskreises II (Soziale Sicherheit – stabile Wirtschaft) konnte der Vorsitzende der CDU-Sozialausschüsse, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, lediglich feststellen, dass Übereinstimmung darüber bestanden habe, »daß eine Aushöhlung der bewährten Mitbestimmung in allen Formen nicht im Einklang steht mit den Grundvorstellungen der Christlich Demokratischen Union« und »für eine weitere Gestaltung der Mitbestimmung im Rahmen veränderter wirtschaftlicher Entwicklungen, nicht zuletzt auch im Blick auf stärkere Konzentration im Rahmen der europäischen Wirtschaft, neue Überlegungen angestellt werden müssen für die Zukunft«. Für den Wortlaut ebd., S. 642. Vorausgegangen war eine lebhafte Debatte über dieses Thema in der Sitzung des Arbeitskreises. Vertreter der CDU-Sozialausschüsse hatten geklagt, die Mitbestimmung leide an Auszehrung, weshalb es die Pflicht der CDU sei, hier einzugreifen. In der fünften Wahlperiode des Bundestages müsse geprüft werden, ob die im Montanbereich praktizierte Mitbestimmung nicht auf diejenigen Wirtschaftsbereiche, für die nur das Betriebsverfassungsgesetz gelte, ausgedehnt werden müsse, die eine starke Konzentrationstendenz aufweisen. Nach jahrelangen Versprechungen müssten endlich Taten folgen, sonst werde die CDU unglaubwürdig. Von Unternehmerseite war dagegen im Arbeitskreis eingewandt worden, die im Montanbereich praktizierte Mitbestimmung dürfe auf keinen Fall ausgeweitet werden, bevor nicht das Betriebsverfassungsgesetz voll ausgeschöpft sei. Je mehr Marktwirtschaft und Wettbewerb es im Übrigen gebe, um so weniger Mitbestimmung sei nötig. Im schwieriger werdenden internationalen Wettbewerb müsse sich die Unternehmerinitiative verantwortlich entfalten können. Auch sei zu bedenken, dass die Konkurrenten der deutschen Wirtschaft keine Mitbestimmung kennen. Vgl. ebd., S. 306–320.</p>
						</note></seg>, gegen das, was wir hier bei der Regierungserklärung gesagt haben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-02-21-t1510_WZ_FN029" type="comment">
							<p>In seiner Regierungserklärung vom 13. Dezember 1966 erklärte Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>, die Bundesregierung lehne Bestrebungen ab, die den Zweck einer Aushöhlung der Mitbestimmung verfolgten. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 80. Sitzung am 13. Dezember 1966, S. 3661.</p>
						</note></seg> – Jawohl, Sie haben ihn begangen, weil Sie nämlich damit sagen: Ja, da habt ihr eben Pech gehabt. Die zwei Jahre sind um, Rheinstahl kommt erst mal raus.</p>
				<p>Ob wir bei anderen Firmen was anderes machen, das werden wir dann vielleicht sehen. Wir werden ja doch wieder nicht rechtzeitig kommen und dann werden die andern schon rausfallen. Dafür werden wir schon sorgen. Das ist eine Illoyalität gegenüber denen, die hier bereit waren, nicht zu verlangen, daß jeder Betrieb in der Mitbestimmung bleibt und daß allein die Frist verlängert wird.</p>
				<p>Mehr wollen die Antragsteller nicht, als daß die Frist von zwei Jahren – und zwar nicht begrenzt, sondern für immer – auf fünf Jahre ausgedehnt wird. Die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BalkeSiegfried_1957-10-15">Balke</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name>, besonders <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name>, haben heute morgen gesagt, daß sie bei ihren Versammlungen jetzt am Wochenende zu dieser Sache die meisten Anfragen bekommen haben und daß das die größte Unruhe im Ruhrgebiet verursacht hat.</p>
				<p>Und einigermaßen entsetzt bin ich, verzeihen Sie, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name>, wenn ich das sage, über Ihren Diskussionsbeitrag. Ich habe ausdrücklich am Ende der Sitzung, an der Sie teilgenommen haben, gefragt, ob das übereinstimmende Meinung ist. Mehr als fragen, ob das übereinstimmende Meinung sei, kann man nicht. Mir ist von Ihnen keine Anmerkung gemacht worden. Ich habe mich dann bei allen Gesprächsteilnehmern für die gute Übereinkunft bedankt. Sie haben dagegen nicht Einspruch eingelegt. Ich finde das irgendwie merkwürdig im ganzen Verfahren.</p>
				<p>Zu einem darf ich noch kommen. Letzten Endes ist die Frage einfach so zu entscheiden: Wollen Sie, daß Rheinstahl in diesem Frühjahr nach dem Betriebsverfassungsgesetz wählt oder nicht? Wenn Sie das nicht wollen, wenn Sie Ihren Kollegen also sagen wollen, wir haben euch damals nur vertrösten wollen, dann müssen Sie den Antrag ablehnen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name>: Darauf will ich gleich entgegnen. Wir hatten heute vormittag um 9 Uhr in der Arbeitsgruppe, bei der Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BalkeSiegfried_1957-10-15">Balke</name> und Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name> dabei waren, eine Vorbesprechung. Dabei sind wir davon ausgegangen, daß die SPD voraussichtlich, genau wie sie das gestern auch im Vorstand getan hat, bei ihrem Antrag bleiben wird und wir dann sagen werden, gut, bringen wir den Antrag ein. Er geht dann in den Ausschuß, und wir warten die Entscheidung des Kabinetts ab. Dann hat sich aber beim Koalitionsgespräch wider Erwarten herausgestellt, daß die Teilnehmer dieses Gesprächs von Seiten der SPD erklärt haben, sie wollten heute nachmittag in ihrer Fraktion durchzusetzen versuchen, daß man vom ursprünglichen Antrag abgeht und sich auf den Boden eines gemeinsamen Entwurfs SPD/CDU im Sinne dieser fünf Jahre begibt. So ist man verblieben. Daraufhin habe ich erklärt, wenn das heute mittag in der Fraktion kommt, habe ich nichts dagegen. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> hat gesagt, ich muß die Sache bei der Fraktion vortragen. Damit war ich ganz selbstverständlich einverstanden, aber nur damit.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ElbraechterAlexander_1953-10-06">Elbrächter</name>: Ich brauche nicht zu betonen, daß man mir nicht gut den Vorwurf machen kann, illoyal zu sein oder gar mit Geschäftsordnungstricks zu arbeiten. Ich glaube, niemandem liegt das so fern wie mir. Aber ich muß doch zur Sache sagen, daß weithin im Lande eine Initiative von uns so verstanden wird, daß das, was wir in Düsseldorf beschlossen haben, gilt, daß wir nämlich Manipulationen des jetzt geltenden Mitbestimmungsrechts nicht dulden wollen. Und niemand ist hier, der das etwa billigte.</p>
				<p>Aber das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> von Rheinstahl erzählt hat, und die Erwerbung von Henschel ist doch der beste Beweis dafür, zeigt, wie unsinnig ökonomisch dieses Mitbestimmungsgesetz wirken könnte, wenn es nicht vernünftig angewandt wird. Also, ich warne dringend davor, daß wir die Bundesregierung durch einen Initiativantrag festlegen. Wenn dann in der Sache anders beschlossen wird, als es meinen Vorstellungen persönlich entspricht, bin ich derjenige, der bestimmt zu den Beschlüssen der Bundesregierung stehen wird.</p>
				<p>Aber jetzt sehe ich nicht ein, daß wir hier vorgreifen, denn, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>, wenn Ihre Freunde vielleicht beunruhigt sind, meine Freunde in Niedersachsen sind zumindest ebenso beunruhigt, und die Gefahr ist groß, daß wir Wähler verlieren durch solche Manipulationen. Das muß doch auch mal gesagt werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>: Mir mutet das an wie der Streit um des Kaisers Bart. Natürlich steckt mehr dahinter, das leuchtet mir ein, als bloß das Formelle, daß morgen das Kabinett sich darüber äußern soll. Sonst würden wir ja nicht so lange darüber sprechen. Ich möchte nur sagen, mir erscheint die Lösung, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> vorgetragen hat, als das Optimale, das wir angesichts der gegenwärtigen Situation erwirken können. Und es dreht sich in Wirklichkeit doch nur um drei ganze Betriebe, und konkret jetzt um einen, nämlich um Rheinstahl. Und ich verstehe nicht, warum wir uns den Risiken, die hier geschildert worden sind, aussetzen sollen. Wieso sollen wir nicht ausschließen, daß wir in Schwierigkeiten kommen, die in der Öffentlichkeit, bei unseren eigenen Anhängern usw. entstehen, nur damit morgen das Kabinett die Möglichkeit erhält, sich dazu zu äußern. Ich verstehe es wirklich nicht; wenn das der einzige Grund wäre, dann wäre mir die ganze Diskussion unverständlich.</p>
				<p>Ich glaube aber, daß irgendwie noch etwas anderes dahinterstecken muß. Wenn wir aber an der Glaubwürdigkeit der Regierungserklärung sowohl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhards</name> 1965<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-02-21-t1510_WZ_FN030" type="comment">
							<p>In seiner Regierungserklärung vom 10. November 1965 erklärte Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>, dass sich die Bundesregierung aus grundsätzlichen rechtlichen, volkswirtschaftlichen und politischen Erwägungen nicht zu einer Ausdehnung der Mitbestimmung über den Montanbereich hinaus verstehen könne. Zugleich wende sie sich aber gegen Bestrebungen, die dem Zweck einer Aushöhlung der bestehenden qualifizierten Mitbestimmung dienten. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 4. Sitzung am 10. November 1965, S. 23.</p>
						</note></seg> wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesingers</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-02-21-t1510_WZ_FN031" type="comment">
							<p>Siehe Anm. 29.</p>
						</note></seg> jetzt festhalten wollen – ich jedenfalls habe einen Betrieb von Rheinstahl und Betriebsrat und Belegschaft in meinem Wahlkreis. Ich weiß, wie die Leute darüber denken und wie sie auf die Sache achten. Ich wollte bloß sagen, wir sollten nicht wegen einer solchen Geschichte, wegen der sich die betreffenden Betriebsführungen ja gar keinen Arm ausreißen, uns jetzt hier in eine zwielichtige Situation begeben. Ich würde deshalb wirklich sagen, wir können dem Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> zustimmen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Zunächst eine Richtigstellung! Ich habe hier nicht behauptet, daß hier mit Geschäftsordnungstricks gearbeitet wird, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>. Sondern ich habe gesagt, daß es den Eindruck haben könnte, und das wäre schlecht. Unwiderlegt geblieben ist, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>, von Ihnen, daß die Einhaltung der notwendigen Fristen in bezug auf Rheinstahl nicht garantiert werden kann. Dasselbe hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> auch zugegeben mit einer sehr vagen Formulierung, daß man schon irgendwie hinkommen wird. Mir wäre es lieber gewesen, wenn Sie gesagt hätten, wie man hinkommen wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Damit das ganz klar ist: Die Fristeinrede der FDP für diesen Freitag ist durch kein Mittel auszuschließen, wenn sie davon Gebrauch machen kann, dann kommt es nicht auf die Tagesordnung. Zweitens, ich habe jetzt den Eindruck gewonnen, als ob die tatsächlichen Erkenntnisse über die Eibedürftigkeit dieser Vorlage bei dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>, bei Ihnen und bei der SPD erst gestern entstanden sind. Wäre das nicht so, dann ist mir allerdings der Antrag der SPD vollständig unerklärlich. Der Antrag der Sozialdemokraten ging dahin, die Bundesregierung zu bitten, einen Gesetzentwurf vorzulegen. Hätten wir diesen Antrag in dieser Woche am Freitag angenommen, dann hätte sich die Bundesregierung damit überhaupt erst in der nächsten Woche zum ersten Mal beschäftigen können. Die SPD muß sich doch bei diesem Antrag etwas gedacht haben, oder aber bis zum gestrigen Zeitpunkt haben alle, die SPD ebenso wie wir, die zeitliche Situation anders beurteilt. Und es ist erst heute morgen eine neue Beurteilung der Zeitsituation entstanden. Sonst ist der SPD-Antrag schlichter Unfug.</p>
				<p>Die SPD ist bereit, die Regierungsvorlage mit uns als Antrag einzubringen. Sie wollen ja nicht mehr ihren Entschließungsantrag vorlegen. Was die SPD uns bisher gesagt hat, ist einfach: Bitte unterschreibt den Antrag mit, dann ist alles in Ordnung. Und seht zu, daß er nicht in den Ausschuß kommt, sondern nehmt ihn gleich im Plenum an. Und ihre Absicht war – das hat mir Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> gesagt –, daß dies diese Woche geschehen solle. Das war ihr offizielles Petitum. (Zwischenrufe)</p>
				<p>Alles das, was bis gestern über diese Sache debattiert worden ist, stimmt seit heute morgen nicht mehr, weil nach der gemeinsamen Auffassung der Koalitionspartner sich die Lage aus Fristgründen grundlegend geändert hat. Das hätte aber für diese Diskussion ganz am Anfang stehen müssen.</p>
				<p>Ich schlage folgendes vor, daß wir, was die Diskussion erleichtern könnte, die Diskussion hier abbrechen und mit einem andern Punkt fortfahren. Ich will einmal feststellen, wie uns das bisher in jedem Punkt gelungen ist, ob die FDP auf eine Fristeinrede verzichtet, wenn wir die Sache erst morgen nachmittag einbringen. Wenn ich diese Zusage der FDP bekomme – wenn sie sie gibt, dann hält sie sie auch –, können wir beiden Wünschen gerecht werden, des Kabinetts und der Kollegen hier. Ich brauche für diese Erkundigung 15 Minuten. Wenn wir für diese Zeit die Debatte aussetzen und etwas anderes diskutieren, sind wir diesen Teil los.</p>
				<p>Wenn wir damit einverstanden sind, sehe ich das als einen Auftrag an, mich in diesem Sinne zu erkundigen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OrgassGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>: Das wäre ein guter Vermittlungsvorschlag, aber ich glaube, es kommt noch eine weitere Komponente hinzu, dann müßten Sie mit dem Wort der FDP sich auch von der SPD ein Wort einhandeln, daß sie nicht heute abend ihrerseits initiativ wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Ich gehe das erst einmal klären, wenn Sie einverstanden sind.</p>
				<p>[7.] Europadebatte<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-02-21-t1510_WZ_FN032" type="comment">
							<p>Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 96. Sitzung am 22. Februar 1967, S. 4371–4411.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#FurlerHans_1953-10-06">Furler</name>: Ich kann mich kurz fassen. Die sogenannte Europadebatte umfaßt drei Punkte: einmal die Große Anfrage der SPD<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-02-21-t1510_WZ_FN033" type="comment">
							<p>Vgl. Große Anfrage der Fraktion der SPD vom 25. Oktober 1966 betreffend Europapolitik (BT-Drucksache V/1042).</p>
						</note></seg>, die schon vor der Großen Koalition hier eingebracht wurde, den interfraktionellen Antrag<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-02-21-t1510_WZ_FN034" type="comment">
							<p>Vgl. Antrag der Fraktionen der CDU/CSU, SPD und FDP vom 19. Oktober 1966 betreffend Halbjahresbericht der Bundesregierung über die Tätigkeit der Europäischen Gemeinschaften, des Europarates und der Westeuropäischen Union (BT-Drucksache V/1010).</p>
						</note></seg>, einen Bericht über die europäische Entwicklung durch die Regierung, und dann die Agrarfinanzierung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-02-21-t1510_WZ_FN035" type="comment">
							<p>Vgl. Antrag der Fraktion der SPD vom 14. Juni 1966 betreffend Auswirkung der EWG-Agrarfinanzierung auf den Bundeshaushalt (BT-Drucksache V/687) in Verbindung mit der Stellungnahme des Haushaltsausschusses vom 31. Januar 1967 (BT-Drucksache V/1383).</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Wir haben im Arbeitskreis eine Dreiteilung der Arbeit beschlossen. Wir haben beschlossen, daß zunächst zu den allgemeinen europäischen Fragen Stellung genommen wird. Ich bin beauftragt, dies zu tun. Ich kann ganz kurz sagen, um welche drei Fragen es geht. Einmal um unsere allgemeine Politik hinsichtlich der Europäischen Gemeinschaften. Wir müssen dabei bleiben. Die Regierung, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, wird das selbst vortragen. Er wird auch nichts anderes vorschlagen, als daß wir die bisherige Politik, die wir seit Jahren betrieben haben, beibehalten, daß wir dafür sind, die Gemeinschaften zu stärken, daß wir den wirtschaftspolitischen Einigungsprozeß aber auch sehen als eine Voraussetzung für die politische Entwicklung.</p>
				<p>Ich glaube, wir müssen hier sehr deutlich werden, damit man uns nicht überrollt von der Seite der Regierung; damit Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> nicht so tun kann, als habe er diese Europapolitik neu inauguriert. Die zweite Frage wird sein, daß wir in Konsequenz dessen verlangen, daß diese berühmte Fusion der Exekutiven<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-02-21-t1510_WZ_FN036" type="comment">
							<p>Gemeint ist der Zusammenschluss der Europäischen Gemeinschaften (EGKS, EURATOM, EWG).</p>
						</note></seg> kommt, denn wir stehen auf dem Standpunkt, die Exekutiven der Gemeinschaft müssen gestärkt werden. Und zur Stärkung trägt diese Fusion bei; wobei wir auch ganz nebenbei sagen, daß wir nach wie vor – und der Bundestag hat dies ja auch x-mal ausgesprochen – auch die Rechte des Europäischen Parlaments verstärken wollen.</p>
				<p>Zweiter Punkt: Beitritt Englands. Ich glaube, ich brauche dem nichts hinzuzufügen, was der Herr Bundeskanzler gesagt hat. Wir bleiben auch hier bei unserer alten, grundsätzlichen Auffassung, daß nämlich die Europäische Wirtschaftsgemeinschaft erweitert werden sollte, vor allem durch den Beitritt Englands. Ob das im Augenblick möglich ist, ist eine Frage, die natürlich jetzt nicht in den Einzelheiten diskutiert werden kann. Ich glaube, wir können die Einstellung einnehmen, daß wir über diese Frage es im Moment weder zu einer Krise innerhalb der Gemeinschaft noch zu einer Krise mit Frankreich kommen lassen wollen, daß wir aber alles tun werden, um unsere bisherige Politik, die Gemeinschaft zu erweitern, beizubehalten. Denn vergessen Sie nicht, wenn England beitritt, wird das Arrangement mit den übrigen europäischen Staaten groß genug werden. Was dazu führt, daß das ganze Problem EFTA wegfallen würde. Auch deshalb sind wir der Meinung, daß von der EWG aus alles getan werden sollte, um den Graben nicht tiefer werden zu lassen, als er jetzt schon ist.</p>
				<p>Ich möchte ganz zum Schluß eine europäische Sorge zum Ausdruck bringen, nämlich die Sorge, daß unsere doch sehr zähe und auch in der EWG erfolgreiche Europapolitik nicht gefährdet werden darf durch neue Umstände dieser berühmten Auseinandersetzung über den Nichtverbreitungsvertrag. Ich will zum Vertrag selbst nicht Stellung nehmen, möchte nur sagen, wir würden großen Wert darauf legen, mindestens diesen europäischen Vorbehalt durch eine Interpretation zu bekommen, daß Europa, selbst wenn es einmal in einer sehr konkreten Form als Bundesstaat entstehen würde, nicht ausgeschaltet ist aus diesen atomaren Beziehungen. Ich möchte aber auch sagen, wir müssen verhindern, daß EURATOM zerschlagen wird. Wir wollen uns für die Kontrollen durch EURATOM einsetzen, und wir wollen uns vor allem dafür einsetzen, daß Europa durch diesen Vertrag nicht wieder in neue Hälften zerteilt wird, daß vor allem nicht durch diesen Vertrag und seine wirtschaftspolitischen Auswirkungen, seine Kontrollauswirkungen selbst die EWG wieder in zwei Teile zerlegt wird. Das war allgemein, nur um unsere allgemeine Politik hinsichtlich des Vertrages zu unterstützen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">Merkatz</name>: Lieber Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FurlerHans_1953-10-06">Furler</name>! Ich halte es für völligen Wahnsinn, im gegenwärtigen Augenblick eine Debatte über Europafragen zu führen – Sie haben hier Probleme angeritzt, die wir ja beide kennen. Wir können diese Debatte wahrscheinlich nicht verhindern, aber wir müssen uns darüber klar sein, daß, wenn der Beitritt Englands kommt, dann die Ummodelung kommt, vorausgesetzt, daß Frankreich überhaupt mitmacht. Dann kommt die Ummodelung der Verträge und dann geht alles in den Teich.</p>
				<p>Und glauben Sie wirklich, daß wir angesichts der großen Skepsis in der Öffentlichkeit gegenüber der Entwicklung, die da stattfindet, überzeugend wirken, wenn wir an unsere Integrationspolitik mit dem Ziel der politischen Gemeinschaft erinnern? Also, wenn die Stoßrichtung gemacht werden sollte, dann sollten wir sehen: Was sagt die FDP zur Agrarpolitik? Dazu ist allerhand zu sagen. Das ist etwas Aktuelles, was unsere Wähler hören wollen.</p>
				<p>Und der zweite Punkt ist die Aufrechterhaltung der Europaklausel beim Nichtverbreitungsvertrag. Auch über die übrigen Dinge, vor allem den Komplex des Beitritts Englands, wäre viel zu sagen. Aber nur in die dokumentarische Bestätigung von etwas einzutreten, was doch nicht kommt, ist sehr gefährlich (Zwischenrufe). Es ist nicht zu verhindern, denn die SPD bestand darauf, daß ihre Große Anfrage beantwortet wird. Und es ist durchaus möglich, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> eben die Anfrage dazu benutzen will, ein Europakonzept zu entwickeln, das nicht neben unserem Konzept liegt.</p>
				<p>Aber leider ist Gegenstand der Debatte – das können Sie heute in der Zeitung lesen – das, worauf die SPD vor allem Wert legt, die Frage des Beitritts Englands. Dazu müssen wir uns doch stellen, und da können wir uns in keiner anderen Weise stellen, als daß wir entsprechend unserer jahrelangen Politik dafür sind, sofern England die bisherige Entwicklung akzeptiert und die Verträge von Rom übernimmt. Auf eine andere Linie können wir uns wohl nicht begeben, bei allem Taktischen, was der Herr Bundeskanzler gesagt hat, was ich an sich auch gutheiße.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name>: Ich soll in der Debatte über den wirtschaftlichen Teil etwas sagen. Ich werde mich natürlich, was den Inhalt betrifft, nach dem Verlauf der Debatte richten, und ich werde jetzt nur einige Grundgedanken hier vortragen. Zunächst einmal würde ich feststellen, daß das Programm des Gemeinsamen Marktes zur guten Hälfte erfüllt ist. Daß die Agrarpolitik praktisch zu 95 Prozent erfüllt ist, daß jetzt der Übergang von der Zollunion zur Wirtschaftsunion vor sich gehen muß, daß wir dann nur noch die Zeit bis 1970, also nur noch 3 Jahre für diesen Übergang von der Zollunion zur Wirtschaftsunion haben, und daß wir im Juli 1968 die Zollunion vollendet haben.</p>
				<p>Bis zu dieser Vollendung der Zollunion haben wir noch eine ganze Menge in der Bereinigung der Handelspolitik durchzuführen. Dann stehen vor uns die Fragen der Steuerharmonisierung, der Sozialharmonisierung, der Verkehrspolitik, der Energiepolitik, der Wirtschaftspolitik. Also, die drei Jahre sind randvoll ausgefüllt, wenn man den Termin einhalten will. Wichtig ist, daß die Kommission das Prinzip der mittelfristigen Vorausschau eingeführt und Berichte darüber vorgelegt hat. Daß diese mittelfristige Vorausschau praktisch sich in dem Gedanken bewegt, in denen sich hier im Hause die Beratungen über das Stabilitätsgesetz bewegen, und daß der Versuch der ist, die sechs Länder der Gemeinschaft in der mittelfristigen Wirtschaftspolitik auf gleiche Ziele auszurichten. Und daß es der Wille ist, den Versuch zu machen, daß der Ministerrat Richtlinien für die mittelfristige Wirtschaftspolitik macht, um zu erreichen, daß die Spannungen innerhalb der Gemeinschaft – die wir ja erlebt haben – auf ein Minimum reduziert werden, das heißt, es soll eben aus den sechs Ländern eine Wirtschaftseinheit werden. Daß die politische Integration kleingeschrieben wird – das hat eventuell unser Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FurlerHans_1953-10-06">Furler</name> zu machen –, daß sich aber gewisse Dinge auch ökonomisch ergeben, wie zum Beispiel aus dem EURATOM-Vertrag der Versuch – ich wage gar nicht zu sagen –, daß die Fünf auf einer einheitlichen Linie auch Bundes-EURATOM-Vertrag sagen, bei dem sich übrigens die Vereinigten Staaten verpflichtet haben beziehungsweise gewisse Verpflichtungen gegenüber EURATOM eingegangen sind, die mit den jetzigen Verträgen nicht in Übereinstimmung zu bringen sind. Auch muß man auf die Tatsache hinweisen, daß zum Beispiel in den Beziehungen mit den Ostblockländern auf dem Agrarsektor heute schon keine Souveränität der sechs Länder mehr besteht, sondern daß Importverträge auf dem Agrarsektor auch mit den Ostblockstaaten nur über die EWG-Kommission geschlossen werden können. Und die Tatsache vollendet sich immer mehr auf anderen Gebieten, je mehr aus der Zollunion die Wirtschaftsunion bis 1970 wird.</p>
				<p>Selbstverständlich ist es kein Problem, über das Thema zwei Stunden zu reden. Aber ich glaube nicht, daß jeder von uns über 15 Minuten sprechen soll, umso mehr, als unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RichartsHans_1953-10-06">Richarts</name> noch zu den sehr wichtigen Fragen der Agrarpolitik sprechen muß, die ja neben der Großen Anfrage ein besonderes Thema haben. Hier ist ja die Frage, wie wirkt sich die Agrarpolitik auf den Haushalt der Bundesrepublik aus. Also, das wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RichartsHans_1953-10-06">Richarts</name> machen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">Merkatz</name>: Ich glaube, es ist wohl jedem aufgefallen, wie vorsichtig und mit welcher Vorsicht und Zurückhaltung der Herr Bundeskanzler heute morgen die Frage des Beitritts Englands behandelt hat. Ich habe heraus gehört, er – unsere Regierung – wird sich auf keinen Fall vor den englischen Wagen gegen Frankreich spannen lassen. Deswegen wäre es viel besser, wenn wir auf die landwirtschaftlichen Dinge, auf praktische Fragen losgehen und nicht so sehr an den Grundsätzen herumbasteln.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> (Bergstraße): Noch zwei Worte: Erstens, ich bin der Auffassung von Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FurlerHans_1953-10-06">Furler</name>, daß die Beantwortung der Großen Anfrage unausweichlich ist. Wir wissen das schon seit vier Wochen, daß das kommt. Zweitens, zu der Englandfrage würde ich auch dazu neigen, vor allem nach den Darlegungen unseres Herrn Bundeskanzlers, die Sache mit äußerster Vorsicht zu behandeln. Hier stehen wir ohne jeden Zweifel in einem schwierigen Konflikt, einerseits zwischen unserem französischen Partner, der die bekannte Haltung hat, und andererseits zwischen unseren Partnern in Belgien und Italien, deren gegenteilige Haltung wir kennen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-02-21-t1510_WZ_FN037" type="comment">
							<p>Der britische Premierminister Harold <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilsonHarold">Wilson</name> und sein Außenminister George <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrownGeorgeAlfred">Brown</name> befanden sich im Januar/Februar 1967 auf einer Sondierungsreise durch die EWG-Mitgliedstaaten. In Italien und Belgien fand der britische Wunsch nach einem EWG-Beitritt Zustimmung. Weder die italienische noch die belgische Regierung sahen unlösbare Probleme für eine Aufnahme Großbritanniens in die EWG. Der stellvertretende italienische Ministerpräsident, der Sozialistenführer Pietro <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NenniPietro">Nenni</name>, erklärte gar, für den Fall, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> an seiner ablehnenden Haltung gegenüber einem EWG-Beitritt Großbritanniens festhalte, sollten die fünf anderen EWG-Staaten, Großbritannien und alle anderen europäischen interessierten Staaten auf dem Weg der wirtschaftlichen und politischen Einigung voranschreiten, ohne sich durch die Haltung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulles</name> zurückhalten zu lassen. Es gelte dann eben, Europa ohne das gaullistische Frankreich, aber mit dem sozialistischen Großbritannien zu errichten. Vgl. AdG 1967, S. 12946 f. u. 13013.</p>
						</note></seg> Hier ist also äußerste Vorsicht am Platze.</p>
				<p>Ich glaube, was unsere Freunde im Ausland interessieren würde, wäre ein Wort – und darüber habe ich bisher leider nichts gehört – zu der Frage, wie wir uns das Verhältnis zwischen Deutschland und Frankreich, das Sonderverhältnis im Rahmen der EWG vorstellen. Ich glaube, wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FurlerHans_1953-10-06">Furler</name> da ein paar Worte sagen würde, daß wir selbstverständlich auf engsten Kontakt mit allen unseren Partnern Wert legen, würde das in einigen Nachbarländern sehr beruhigend wirken, denn ich habe am Wochenende auf einem Parteikongreß unserer Parteifreunde im Ausland sehr stark gespürt, daß in diesem Punkte eine sehr große Unruhe herrscht.</p>
				<p>Und jetzt noch ein letzter Punkt zur Frage der Fusion: Hier war das Thema angesprochen worden bei einer anderen Gelegenheit, ob man die Frage des zukünftigen Top-Managements, des ständigen Wechsels des Vorsitzenden alle zwei Jahre, ansprechen soll. Ich glaube, wir sollten uns ganz klar auf die Linie stellen, die im EWG-Vertrag steht. Man kann, aber man muß nicht erneuern.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#FurlerHans_1953-10-06">Furler</name>: Selbstverständlich wird der Beitritt Englands mit der nötigen Vorsicht behandelt; aber auch so, daß wir nicht in den Mißkredit kommen, uns einmal vor den Wagen Englands spannen zu lassen, aber auch nicht ausschließlich vor den Wagen Frankreichs. Wir müssen hier eine selbständige Haltung einnehmen, die natürlich auf unsere engen Beziehungen zu Frankreich Rücksicht nimmt. Selbstverständlich sehe ich ein, daß ich etwas zu dem Verhältnis der engen Beziehungen zu Frankreich und der Behandlung der übrigen Mitgliedstaaten sagen muß. Wir können natürlich jetzt nicht dahin kommen, daß wir prompt heimgezahlt bekommen, wir machten in der EWG nur noch mit Frankreich zusammen ohne Rücksicht auf die übrigen Partner. Das würde ja dem europäischen Geist total widersprechen.</p>
				<p>In der Frage der Fusion möchte ich gar nicht auf diese technischen Dinge eingehen. Ich bin auch der Meinung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, daß unser praktiziertes System gar nicht so besonders glücklich ist. Man kann eben auch auf Schlechtes zu roulieren; das ist auch eine sehr wichtige Einsicht. Ich möchte über Details gar nicht sprechen, um den Regierungsverhandlungen nicht vorzugreifen.</p>
				<p>[8. Kreditfinanzierungsgesetz und Steueränderungsgesetz – Bericht aus dem Arbeitskreis III]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>: Was ich zu sagen habe, fällt mit dem Bericht aus dem Arbeitskreis III zusammen. In dieser Woche steht noch an die 2./3. Lesung des Kreditfinanzierungsgesetzes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-02-21-t1510_WZ_FN038" type="comment">
							<p>Vgl. den Antrag der Fraktionen der CDU/CSU und SPD vom 16. Februar 1967 betreffend ein Gesetz über die Aufnahme und Bereitstellung von Krediten zur Belebung der Investitionstätigkeit und zur Sicherung eines stetigen Wirtschaftswachstums im Rechnungsjahr 1967 (BT-Drucksache V/1436) in Verbindung mit der Stellungnahme des Haushaltsausschusses vom 23. Februar 1967 (BT-Drucksache V/1472).</p>
						</note></seg> und die 2./3. Lesung des Steueränderungsgesetzes.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-02-21-t1510_WZ_FN039" type="comment">
							<p>Vgl. den Antrag der Fraktionen der CDU/CSU und der SPD vom 31. Januar 1967 betreffend ein Gesetz zur Änderung von Verbrauchssteuergesetzen, des Gesetzes über das Branntweinmonopol, des Zollgesetzes und des Umsatzsteuergesetzes (BT-Drucksache V/1358) in Verbindung mit der Stellungnahme des federführenden Finanzausschusses vom 22. Februar 1967 (BT-Drucksachen V/1455, zu V/1455) und gemäß Paragraph 96 der Geschäftsordnung des Bundestages des Haushaltsausschusses vom 22. Februar 1967 (BT-Drucksache V/1467).</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>(Es folgt der Bericht aus dem Arbeitskreis III, der im Protokoll nicht festgehalten und im Band gelöscht ist.)</p>
				<p>[Fortsetzung der Aussprache über die Mitbestimmungsfrage]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>: Ich muß jetzt die Diskussion wieder aufleben lassen über den Punkt der Mitbestimmung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Ich habe von der FDP die Auskunft bekommen, daß von ihrer Seite eine Fristeinrede nicht ausgeschlossen ist. Wir müssen also mit Fristeinreden rechnen und damit mit der Möglichkeit, daß dieser Punkt erst in drei Wochen auf die Tagesordnung kommen kann.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>: Ich habe hier noch Wortmeldungen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> eben gesagt hat, haben wir befürchtet, daß also eine Fristeinrede von der FDP kommt. Nun möchten wir eine so wichtige Sache nicht an der Geschäftsordnung des Hauses scheitern lassen, wir möchten sie auch nicht formalistisch behandeln, weil es hier um eine politische Frage geht, die außerordentlich wichtig ist.</p>
				<p>Ich versichere hier, daß wir mit dieser Frage keine Vorwegnahme der Gesamtdiskussion der Mitbestimmung haben wollen, und das soll auch hier gar nicht geschehen. Vielleicht ist für Sie folgende Information noch wichtig. Die Herren, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> vorhin genannt hat, sind ja von Anfang an in die Gespräche eingeschaltet gewesen. Es ist so, daß wir von den Herren der Wirtschaft hier etwa kein freudiges Ja erwarten können und auch kein freudiges Ja erwartet haben, daß man aber auch aus politischen Gründen in Gesprächen zwischen den Sozialpartnern einer solchen Regelung der Verlängerung der Zweijahresfrist auf fünf Jahre den Vorzug gibt, weil damit in der Rechtsfrage überhaupt nichts präjudiziert wird.</p>
				<p>Es ist bekannt, daß das in einer losen Aussprache zwischen den Sozialpartnern schon behandelt worden ist, daß man also keineswegs von Seiten der Wirtschaft laut schreit, zumindest bei unseren Freunden, wenn es zu einer solchen Regelung kommt. Was ist nun gewollt? Nach dem jetzigen Recht fällt ein Betrieb nach zwei Jahren aus der qualifizierten Mitbestimmung, wenn die Geschäftsbasis sich geändert hat, wenn also die Verarbeitung mehr als 50 Prozent des Gesamtvolumens ausmacht. Das wäre bei Rheinstahl jetzt der Fall. Rheinstahl hat aber selbst mit den Arbeitnehmern den Beschluß gefaßt, daß Henschel aufgekauft wird. Durch den Kauf von Henschel ist nach zwei Jahren die Mitbestimmungsbasis entfallen. Es geht also jetzt darum, daß die damalige Zusage aufrechterhalten wird.</p>
				<p>Wir wollen auch jetzt nicht in eine Auslegung des Düsseldorfer Beschlusses des Parteitages eintreten. Das kann vielleicht hier und da verschieden gewertet werden. Bei uns ist es so bewertet worden: Keine weitere Aushöhlung der Mitbestimmung! Und darunter fällt eben jetzt Rheinstahl. Ich meine, wir haben schon in den Koalitionsgesprächen die Situation im Revier erörtert – Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name> hat uns heute morgen gesagt, daß er auf einem Podiumsgespräch sehr intensiv auf diese Fragen angesprochen worden ist.</p>
				<p>Ich darf Sie davon unterrichten, daß wir zur Zeit eine sehr lebhafte politische Landschaft im Revier haben. Der Ihnen sicherlich auch bekannte Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeegerHeinz">Seeger</name>, der wegen seiner Linkstendenz bekannt ist und damals aus dem Vorstand der IG Holz ausgeschlossen worden ist, der reist jetzt durch das Revier und macht Arbeitslosenversammlungen und putscht jetzt die Leute auch im Hinblick auf Mitbestimmung auf. Uns wäre sehr daran gelegen, wenn wir zu dieser eleganten Lösung, die wir in dem Koalitionsgespräch heute morgen dort besprochen haben, kämen. Damit wäre überhaupt nichts präjudiziert, und es könnten beide Seiten eine solche Regelung tragen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name>: Ich möchte auf einen Gesichtspunkt hinweisen, der heute mittag noch nicht zum Ausdruck kam: Zunächst möchte ich bitten, die Sache leidenschaftslos zu behandeln und davon auszugehen, daß wir Gesetze haben. Wir stimmen heute nicht darüber ab, ob die Montanmitbestimmung richtig war oder nicht, sondern darüber, welche Übergangsfrist richtig ist oder falsch, also nicht über ein Mitbestimmungsproblem im Grundsätzlichen.</p>
				<p>Nun, zwei Jahre? Wir könnten der Meinung sein, die seien angemessen. Man kann aber auch der Meinung sein, bei einem so komplizierten Zusammenwachsen, wie es das Zusammenwachsen großer Werke bedeutet, daß zwei Jahre eine etwas knappe Frist sei. Und ich unterstütze deshalb den Vorschlag der fünf Jahre, und zwar für mich aus folgendem Grunde: An der Ruhr ist ohne Konzentration das anstehende Problem nicht zu lösen, auch nicht das Kohleproblem. Wir haben also politisch die Pflicht, der Konzentration die Wege zu ebnen und nicht sie zu erschweren. Wenn wir an der Frist von zwei Jahren festhalten, dann werden eine ganze Menge von reinen Mitbestimmungselementen die Konzentrationsbemühungen gefährden. Und diese Gefährdung wird bei fünf Jahren in hohem Maße ausgeschlossen sein.</p>
				<p>Ich appelliere deshalb an Sie zum Nutzen des Reviers, aus wesentlichen Gesichtspunkten also – die Kohle ist zum Beispiel ohne Konzentration nicht in die Wettbewerbsordnung unterzubringen. Die horizontale und vertikale Konzentration müssen wir erleichtern und nicht erschweren. Und deshalb halte ich die Lösung für angemessen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>: Im Einverständnis mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> formuliere ich die Frage folgendermaßen: Wer ist für den vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> vorgetragenen Initiativantrag? Bitte um das Handzeichen – Abstimmungsergebnis: 39 Ja, 33 Nein.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Der Vorsitz wechselt von Peter Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name> auf Theodor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>. Neues Thema: Kreditfinanzierungs- und Steueränderungsgesetz.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OrgassGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>: Es ist vorhin mitgeteilt worden, daß der Arbeitskreis III einige Änderungen hinsichtlich der Verschiebung des Volumens vorgesehen hat innerhalb des Gesamtbetrags von 2,5 Milliarden. Das sind an sich bei dieser Summe zwar nur kleine Fische. Ich bin aber der Auffassung, daß an den Positionen, wo diese Änderungen vorgenommen worden sind, sie zu beängstigenden gesellschaftspolitischen Konsequenzen führen können. Da wird insbesondere ein Minus beim sozialen Wohnungsbau von 42 Millionen angesetzt und zugunsten des landwirtschaftlichen Wegebaues verwendet.</p>
				<p>Ich bin durchaus der Meinung, daß der Landwirtschaft hier geholfen werden soll und auch in gleicher Höhe, aber ich möchte deswegen sagen, es wäre für uns alle wesentlich einfacher und auch gesellschaftspolitisch nicht so verfänglich, wenn man diese benötigten 42 Millionen DM dann aus dem Ansatz des Bundesfernstraßenbaus herausnimmt, der ohnehin über eine halbe Milliarde Mark hat. Denn beim sozialen Wohnungsbau, der jetzt also mit 150 Millionen stand und nun nur noch gut 100 Millionen hat, ist sowieso nur noch ein kleines Rudiment von dem, was an sich im Wohnungsbaugesetz enthalten ist.</p>
				<p>Und wir müssen dabei auch sehen, daß gerade diese Mittel eine Initialzündung bedeuten, weil sie ja nur etwa 10 Prozent des Volumens ausmachen, was dabei dann wieder in den Wohnungsbau mit hinein fließt, weil das andere über andere Kredite kommt. Und wenn Sie die neuesten Zahlen kennen, nämlich 200 000 arbeitslose Bauarbeiter, und Sie andererseits wissen, daß gerade die Bauwirtschaft – ob man es will oder nicht – hier eine Zwischenfunktion einnimmt, und wir auch die gesellschaftspolitische Komponente mit sehen müssen, nämlich die Versorgung mit entsprechendem sozialen Wohnungsbau, dann wäre gerade diese Entscheidung eine falsche.</p>
				<p>Und ich möchte die Fraktion sehr nachdrücklich und dringend bitten, daß sie die Änderung nicht bei der Position sozialer Wohnungsbau vornimmt, sondern beim Bundesfernstraßenbau, wo es zwar auch schmerzlich sein wird, aber in keiner Weise in dieser Form. Auch muß bedacht werden, daß ein Absinken des sozialen Wohnungsbaus auf die künftigen Haushalte gerade im Rahmen einer mittelfristigen Finanzplanung negative Folgewirkungen haben muß. Und das, was Sie jetzt einsparen, kommt zwangsläufig in größerer Höhe bei einem künftigen Wohnungsgeld in einem erhöhten Ansatz auf Sie wieder zu, denn jede Verteuerung des Wohnungsbaus wird zwangsläufig langfristig die Mieten höher heben auf viele Jahre hin. Dann haben wir einen Schwarzen Peter auf lange Zeit, den wir jetzt kurzfristig von uns wegschieben wollen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: Ich darf feststellen, daß der Arbeitskreis II heute morgen sich ebenfalls mit diesem Problem befaßt hat im Hinblick auf die vorgeschlagene Trennung der Bindungsermächtigungen für landwirtschaftliche Siedlungen von Vertriebenen. Der Arbeitskreis II war der Meinung, diese Bindungsermächtigungen nicht anzutasten, sie so zu belassen, wie sie sind, aber er hat den Beschluß gefaßt, der Fraktion zu empfehlen, dem Haushaltsausschuß zu empfehlen, die für die Landwirtschaft vorgesehenen Mittel um 50 Millionen aufzustocken für den Wegebau und um weitere 100 Millionen aufzustocken für Investitionsmaßnahmen. Woher die Mittel genommen werden, das soll der Haushaltsausschuß, der ja dazu beauftragt worden ist, in eigener Regie entscheiden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name>: Ich möchte von vornherein sagen, die Notwendigkeit, auf dem landwirtschaftlichen Sektor hier etwas aufzustocken, scheint unbestritten zu sein. Aber ich muß dem zustimmen, was vorhin gesagt wurde: Wir dürfen dann nicht ausgerechnet in diese Bereiche hineingehen, um etwas zu holen, wo a) ein besonderer Bedarf und b) eine besondere Konjunkturwirksamkeit bei der Durchführung gegeben wird. Das trifft sowohl für den Landwirtschaftssektor als auch für den Wohnungsbausektor zu. Aber ich möchte hier Ihr Augenmerk auf den Studentenwohnheimbau einmal richten, einen Bereich, wo wir seit Jahren einen erheblichen Nachholbedarf haben.</p>
				<p>Wir können nicht nur Plätze an den Universitäten für die Studenten schaffen, sondern wir müssen ihnen auch die Möglichkeiten geben, in der Nähe der Universitätsstädte zu wohnen. Und Sie wissen alle, daß die Universitätsstädte in der Bundesrepublik die Orte mit der größten Wohnungsnot nach wie vor sind. Und zum Letzten darf ich Ihnen sagen, wenn wir dem Auftrag des Eventualhaushalts gerecht werden, und darauf habe ich in der letzten Fraktionssitzung hingewiesen, nämlich Konjunkturwirksamkeit, dann muß ich Ihnen sagen, ich habe mich vorhin noch einmal beim Ministerium für Familien- und Jugendfragen versichert, für 20 Millionen liegen fertige baureife Anträge für Studentenwohnheime vor. Wenn wir nicht so stimmen, daß die 20 Millionen gegeben werden, hat das einen weiteren Nachteil.</p>
				<p>Die Länder haben sich in den vergangenen Tagen bereit erklärt, ebenfalls 20 Millionen für diesen Zweck zur Verfügung zu stellen. Wir werden also hier keine Studentenwohnheime bauen können und auch die Hilfe der Länder außer acht lassen. Deshalb bitte ich Sie für diesen Teil, die 20 Millionen aus der größeren Position des Fernstraßenbaus zu nehmen und den Studentenwohnheimbau unberührt zu lassen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>: Ich beantrage, die Regierungsvorlage wiederherzustellen und den Wohnungsbau bei 150 Millionen zu belassen. Ich begründe es damit, daß allein im Lande Bayern zur Zeit 9200 fertige Anträge vorliegen mit 500 Millionen öffentlichem Mittelbedarf, davon 250 Millionen zur Eigentumsmaßnahme und weitere 100 Millionen für Kinderreiche. Wenn wir diese 150 Millionen belassen, dann bedeutet das, daß wir im günstigsten Falle 10 000 Sozialwohnungen im Bundesgebiet finanzieren können. Davon entfielen allein auf das Land Bayern knapp 2000 Wohnungen. Es wird niemand in diesem Hause sein, der behauptet, daß damit an einer falschen Stelle die Baukonjunktur angehalten wird. Im Gegenteil, es ist vernünftiger, in diesem Sommer die Bauarbeiter zu beschäftigen, als diese 50 oder 40 Millionen abzuzweigen, um die Bauarbeiter beim Arbeitsamt zum Stempeln zu schicken. Ich beantrage deshalb, ohne zu sagen, wo ich streichen will, die Regierungsvorlage zu belassen bei 150 Millionen DM.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name>: Die Rezession in der Wirtschaft ist in den Randgebieten besonders stark. Und da muß man sich mal angucken, wo es die meisten Arbeitslosen gibt. Es gibt zum Beispiel das Arbeitsamt Cham im Bayrischen Wald mit 40 Prozent. Wo werden die Studentenwohnheime gebaut? Weitgehend in den Räumen, in denen von einer Konjunkturabschwächung im Bausektor relativ wenig zu spüren ist. Das muß einmal ganz klar gesagt werden. Wenn man nämlich dieses Programm ansieht, muß man daran denken, was das Ziel dieses Programms ist, nämlich konjunkturbelebend zu wirken, besonders in den Räumen, die eine solche Belebung erforderlich machen, und deswegen meine ich, daß wir es bei dem Beschluß im Arbeitskreis III belassen sollten, die 20 Millionen für den Studentenwohnheimbau auf den Landwirtschaftstitel umzusetzen.</p>
				<p>Das zweite, was ich sagen möchte. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name> hat natürlich keine Straße in seinem Wahlkreis und ist auch noch nie wegen einer solchen beim Bundesverkehrsminister vorstellig geworden. Dasselbe trifft sicher auf den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgassGerhard_1965-10-19">Orgaß</name> zu. Aber ich möchte hier einmal eines ganz deutlich sagen, daß in den ordentlichen Haushaltsmitteln des Jahres 1967 für den Bundesfernstraßenbau weniger vorgesehen ist, als was das Ist des vergangenen Jahres gewesen ist.</p>
				<p>Im Bundesfernstraßenbau sind folgende Kürzungen vorgenommen worden: 500 Millionen gleich mal zu Anfang, dann 175 Millionen im zweiten Gang und weitere 50 Millionen, um die Verpflichtung abzugelten gegenüber den Nahverkehrsbetrieben, die durch den »Transporterkrieg«<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-02-21-t1510_WZ_FN040" type="comment">
							<p>Nicht zu ermitteln.</p>
						</note></seg> an Schäden entstanden sind. Das macht 725 Millionen DM weniger, als tatsächlich nach der Zweckbindung unbedingt für die Notwendigkeiten des dritten Vierjahresplanes vorgesehen waren.</p>
				<p>Es hilft ja alles nichts: Weil wir große Siedlungsgebiete erschließen müssen – man kann ja nicht hinfahren, weil die Straßen zu eng geworden sind –, meine ich, daß man diese 535 Millionen DM, die in diesem Haushalt vorgesehen sind, bei dem Bundesfernstraßenbau beläßt, weil es erstens konjunkturbelebend ist, zweitens die Programme vorliegen und damit auch sichergestellt wird, daß das langfristige Programm durch den dritten Vierjahresplan erfüllt wird, und drittens ein Teil der Kürzungen nicht mehr aufgehoben wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> (Bad Schwalbach): Die Mitbestimmung dieses Eventualhaushalts kann doch nur sein, zusätzlich dort zu helfen durch Finanzzuweisungen, das heißt durch Aufträge und durch daraus herauskommende Arbeiten, wo freie Kapazitäten sind oder wo eine überdurchschnittliche Arbeitslosigkeit bekämpft werden soll. Mehr kann und darf mit diesem Gesetz nicht gemacht werden, denn sonst sind wir noch in diesem Jahr wieder in der Inflation. Und genau das dürfen wir nicht, auch wenn es noch so wünschenswert wäre, dies oder jenes zu tun, was aber in diesem Rahmen unzweckmäßig ist.</p>
				<p>Wenn wir uns unter dieser Überlegung die Vorschläge des Arbeitskreises III ansehen, dann sollten wir nicht vergessen, daß die Regierung zunächst für den Wohnungsbau überhaupt keine Mittel vorgesehen hatte. Und warum nicht? Weil nämlich im Jahre 1966 mehr Wohnungen fertig gestellt worden sind als jemals in einem Jahre früher. Und darunter ein sehr hoher Prozentsatz im sozialen Wohnungsbau.</p>
				<p>Zweitens, wir haben in den Länderhaushalten, und ich weiß nicht, wer sich auf einen Länderhaushalt genau besinnen kann, durchgehend über mindestens drei Jahre die Darlehen, die der Bund den Ländern gibt, die sie in ihrem Haushalt verteilen, bis sie sie endgültig abrufen. Wir haben also einen erheblichen Puffer an zur Verfügung gestellten Mitteln für den sozialen Wohnungsbau bei den Ländern liegen, so daß wir die Ausgabe der Gelder, die wir jetzt hier ausgeben könnten, in diesem Jahr ganz bestimmt nicht erleben, sondern erst in den künftigen Jahren. Ich meine deshalb, wir sollten die Mittel dort lassen, wo sie der Arbeitskreis III vorgesehen hat, und nicht dahin tun, wo wir sie wirtschaftlich in den nächsten Jahren nicht kontrollieren können, nämlich beim Wohnungsbau. Dort kommen sie im übernächsten Jahr erst zur Wirkung, und das haben wir dann nicht mehr im Griff.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauknechtBernhard_1949-09-07">Bauknecht</name>: Es wurde vorhin davon gesprochen, der Eventualhaushalt soll in erster Linie dazu dienen, dort wieder die Konjunktur zu beleben, wo sie stagniert. Ich kann Ihnen nur sagen, daß heute jede Belebung in den rein ländlichen Bereichen fehlt. Das bitte ich einmal zur Kenntnis zu nehmen. Durch die gewaltige Kürzung des Agrarhaushalts liegt jetzt die ganze Rationalisierung der landwirtschaftlichen Betriebe, die sich ausdrückt durch Umbauten oder Neubauten im Zuge der Spezialisierung der Betriebe, die von uns gefördert wird, völlig still.</p>
				<p>Zweitens liegt die Althofsanierung total danieder. Ich will von der Aussiedlung nicht sprechen, sie muß zurückgedämmt werden. Da sind wir auch einverstanden. Aber gerade diese Gebiete können nicht bedient werden, und es liegen etwa 20 000 Anträge vor für die Rationalisierung der landwirtschaftlichen Betriebe, die im wesentlichen das ländliche Bauhandwerk beschäftigt. Das kann alles nicht bedient werden, wenn Sie hier nur eine so schwache Aufstockung vornehmen wollen für die Landwirtschaft, wie sie der Arbeitskreis III vorgeschlagen hat. Der Arbeitskreis II hat sich infolgedessen mit diesen Gegebenheiten beschäftigt. Er hat einstimmig empfohlen, die Mittel für die Landwirtschaft um 150 Millionen anzuheben. Ich bitte Sie, daß Sie sich diesem Antrag anschließen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Die bisherige Diskussion hat bereits gezeigt, wie schwierig es ist, in einem solchen Konzept noch ein Stäubchen zu bewegen. Bitte überlegen Sie sich die Größenordnungen, 2,5 Milliarden! Wir unterhalten uns wahrscheinlich, wenn die anderen Wortmeldungen noch kommen, eine Dreiviertelstunde über den Betrag von 62 Millionen, das sind ungefähr die Größenordnungen, um die es hierbei geht. Das, was im Arbeitskreis herausgekommen ist, ist natürlich auch ein Kompromiß zwischen verschiedenen Vorhaben. Der Arbeitskreis II votiert dafür, den Landwirtschaftssektor um 150 Millionen anzuheben.</p>
				<p>Das wäre natürlich alles sehr wünschenswert, aber es taucht sofort die Frage auf, woher das nehmen. Deshalb war das, was im Arbeitskreis III vorgeschlagen ist, 62 Millionen dazuzulegen, daß wir die Gesamtsumme von 200 Millionen haben. Wenn natürlich das, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name> gesagt hat, zutrifft, daß man sagt, wir überlassen das dem Haushaltsausschuß, woher er das nehmen soll, dann ist die Diskussion sehr schnell beendet. Aber hier geht es nun auch darum, zu sehen, wo die Gelder denn herkommen sollen. Dabei war eben die Meinung die – das ist inzwischen jetzt auch deutlich geworden –, daß unter all den Positionen, die hier zur Debatte stehen, der soziale Wohnungsbau, der um 150 Millionen erhöht wird, eine geringfügige Reduzierung um 42 Millionen ertragen möchte. Sie müssen also immer die Situation sehen, zunächst war in der Regierungsvorlage überhaupt nichts vorgesehen, dann sind hier in diesem Eventualhaushalt 150 Millionen vorgesehen. Es bleiben auch nach dem, was der Arbeitskreis III Ihnen vorschlägt, immer noch für den sozialen Wohnungsbau zusätzlich 108 Millionen. Das ist die Summe, um die es hier geht.</p>
				<p>Und ich würde Sie recht herzlich darum bitten, machen Sie dem Haushaltsausschuß die Arbeit nicht so schwer. Ich würde Ihnen empfehlen, nehmen Sie den Vorschlag an. Sollte das natürlich nicht der Fall sein, dann kann man es natürlich nicht so machen, wie Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name> es gesagt hat; er sagt gar nichts dazu, wo es denn herkommen soll. Und dann muß natürlich auch gesagt werden, wo es herkommen soll. Und da muß ich sagen, im Arbeitskreis III ist bei der Erwägung – es steht ja die andere Position noch zur Disposition, nämlich die Frage, ob beim Straßenbau weggenommen werden soll – gesagt worden, beim Straßenbau ist ja schon in den bisherigen Maßnahmen zum Ausgleich des Haushalts 1967 soviel weggekürzt worden, daß wir mir den 42 Millionen auf einen anderen Sektor ausweichen müssen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>: Als im Arbeitskreis darüber gesprochen worden ist, habe ich sofort gesagt, wir werden hier beim Eventualhaushalt eine antizipierte, vorweggenommene, neuaufgelegte Haushaltsdebatte haben, und wir werden natürlich in der Fraktion genau dasselbe besprechen wie heute. Und so ist es auch gekommen. Ich glaube aber – und schließe mich damit den bewegten Worten meines Vorredners an –, daß wir im Arbeitskreis eine weise Entscheidung getroffen haben, indem wir nicht so übermäßig viel, aber immerhin etwas weggenommen haben, nicht so in dem Maße wie Arbeitskreis II, der gleich 150 Millionen für die Landwirtschaft zulegen wollte. Wir haben uns Gedanken gemacht, woher es kommen soll und haben die Gesichtspunkte vorgetragen, daß wir einen Investitionshaushalt – ich betone einen Investitionshaushalt – haben, und genau dahin die Mittel lenken müssen, wo die größten Arbeitslosenziffern liegen. Das kann meines Erachtens durchaus erreicht werden dadurch, daß wir den Vorschlägen des Arbeitskreises III zustimmen. Ich darf noch dazu sagen, daß wir als Redner für die Plenarsitzung vorschlagen für diese Frage Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>, für die Fragen des Steueränderungsgesetzes Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schmid-BurgkKlaus_1965-10-19">Schmid-Burgk</name> und für die Frage der Agrarfinanzierung Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OrgassGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>, wir glauben gern, daß Sie guten Glaubens sind, nur wir glauben anderes, und das ist der Dissens. Wenn hier gesagt worden ist, daß wir die Dinge vor allem konjunkturpolitisch sehen müssen, dann sind wir umso mehr einverstanden, denn genau dieses Argument spricht für uns neben der gesellschaftspolitischen Komponente. Jeder, der auch nur ein klein wenig mit offenen Augen durchsieht, wird sehen, ob beim Straßenbau oder beim Wohnungsbau in gleicher Weise arbeitsintensiv gearbeitet werden kann. Und wir sagen, daß die Arbeitsintensität im Wohnungsbau wesentlich besser ist als im Straßenbau. Also, von der Konjunkturspritze her kann es demnach nur für den Wohnungsbau sein.</p>
				<p>Und wir müssen ja dabei sehen, bei diesem Wetter, wo man beinahe in Hemdsärmeln laufen könnte, 200 000 arbeitslose Bauarbeiter. Das ist das Problem, vor dem wir stehen, und deswegen der Eventualhaushalt. Nun ist hier noch einiges gesagt worden mit dem Begriff 1966, die größten Bauergebnisse, also brauchen wir nicht. Da muß man doch einmal sehen, wie langfristig die Geschichten sind. In der Vergangenheit haben wir aufgrund des hohen Bauüberhanges Gott sei Dank noch 1966 dieses Ergebnis gehabt. Aber wir sollten nicht zurückschauend diese Dinge betrachten, sondern für die Zukunft, und dann sehen wir, daß wir im kommenden Jahr, wenn wir so weitermachen, nicht mehr 400 000 Wohnungen hinbekommen. Das ist die Misere, vor der wir stehen.</p>
				<p>Und es muß wohl noch einer gewissen Geschichtsklitterung das Wort gesprochen werden, was hier von Seiten des Haushaltsausschusses gesagt wurde. Da wurde uns einmal vorgerechnet, daß beim Bundesfernstraßenbau ohnehin so viele Mittel gestrichen worden sind. Das ist zuzugeben. Aber hier wird gesagt, beim Wohnungsbau, der ja schon 150 Millionen hat, soll jetzt um ein geringes gestrichen werden. Ist das so schlimm? Meine Herren, Sie vom Haushaltsausschuß müssen das besser im Kopf haben. Es geht doch darum, daß wir durch das Haushaltssicherungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-02-21-t1510_WZ_FN041" type="comment">
							<p>Vgl. »Gesetz zur Sicherung des Haushaltsausgleichs (Haushaltssicherungsgesetz)« vom 20. Dezember 1965, BGBl. 1965 I S. 2065.</p>
						</note></seg> bereits zweimal 210 Millionen DM gestrichen haben, die eine gesetzliche Verpflichtung des Bundes sind, und daß man dann mit Bindungsermächtigung in gewisser Weise die Dinge gestreckt hat. Aber Bindungsermächtigungen bedeuten doch nichts anderes, als daß der Schwur in Zukunft auf uns zukommt, wenn wir jetzt hier auch wieder streichen. Dann ist die Malaise umso schlimmer. Und daß wir von daher diese 150 Millionen noch bekommen haben, ist nicht ein Zusatz, sondern ein kleiner Ausgleich von dem, was uns vorher genommen worden ist. Und das muß offen gesagt werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Ich glaube nicht, daß wir der Klärung der Sache dienen, wenn jeder Redner, der gesprochen hat, noch einmal spricht, denn wir tauschen hier fortgesetzt nur dieselben Argumente aus.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehnFriedrich_1961-10-17">Kühn</name> (Hildesheim): Ich will nichts mehr zu der Frage des sozialen Wohnungsbaus sagen. Ich glaube, das ist hinreichend gesagt, obwohl man hier noch einige Argumente auch vom Standpunkt der Familienpolitik beitragen könnte. Ich will aber auf ein anderes hinweisen, nämlich auf die 20 Millionen Kürzung für den Studentenwohnheimbau. Hier ist vorhin gesagt worden, das sei problematisch. Es handelt sich hier ja um eine Konjunkturspritze, die in die Gebiete hineingehen müßten, die in einer besonderen Notsituation rein arbeitsbeschaffungsmäßig sich jetzt befinden. Und da ist so getan worden, als ob diese Frage des Studentenwohnheimbaues in diesem Zusammenhang überhaupt nicht erwähnt zu werden braucht. Ich darf von Niedersachsen einmal sagen, wir haben allein drei Universitätsstädte im unmittelbaren Zonenrandgebiet, Braunschweig, Göttingen und Hildesheim. Und wenn wir jetzt hier 20 Millionen abstreichen, dann bedeutet das, daß wir in der Effizienz 40 Millionen abstreichen, denn wir entlasten gleichzeitig die Länder, die die gleiche Summe zusätzlich geben müssen. Ich glaube, das müßte man sehen.</p>
				<p>Und hier frage ich mich wirklich, wenn diese 20 Millionen im Hinblick auf das, was ich eben gesagt habe und im Hinblick auch darauf, daß ich es allmählich nur noch schwer ertragen kann, daß immer beim Haushalt der Familien- und Jugendfragen die Abstriche gemacht werden, daß ich mir wirklich überlege, ob wir dann nicht die Alternative, die Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name> hier aufgestellt hat, zumindest für diesen relativ kleinen Komplex, anpacken müßten, denn er hat gesagt die doppelte Effizienz, weil die Länder in der gleichen Höhe zuschießen müssen, und weil wir hier neben den konjunkturpolitischen und den familienpolitischen auch die beschäftigungsmäßigen Gründe im Zonenrandgebiet einbeziehen müssen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HesbergCarl_1953-10-06">Hesberg</name>: Angesichts einer Fertigstellung von über 600 000 Wohnungen im vergangenen Jahr und eines erheblichen Überhanges kann es natürlich befremden, daß man sich für den sozialen Wohnungsbau besonders einsetzt. Aber bei den 600 000 Wohnungen haben wir weniger als 25 Prozent im sozialen Wohnungsbau gebaut. Alle anderen Wohnungen sind in einem Mietrahmen zwischen 4 und 6 Mark. Und wenn Sie bedenken, daß eben noch weite Kreise junger Familien und Kinderreiche versorgt werden müssen, dann ist es durchaus berechtigt, daß man diesen Ansatz, wie er gewesen ist, aufrechterhält. Deswegen möchte ich auch meinerseits dafür plädieren. Denken Sie doch auch an folgendes: Wir haben hier Verpflichtungen zu erfüllen wegen des Abbaus der Wohnungszwangswirtschaft. Wir werden immer bekniet, die Termine hinaufzusetzen, weil nicht genügend sozialer Wohnungsbau vorhanden ist, gerade in diesem entscheidenden Jahr bitte ich Sie, diese Argumente doch entsprechend würdigen zu wollen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReinhardCarl_1957-10-15">Reinhard</name>: Der Investitionshaushalt soll die Arbeitslosigkeit bekämpfen in den Gebieten, wo sie besonders stark ist. Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConringHermann_1953-10-06">Conring</name> hat in der vorigen Fraktionssitzung Zahlen angegeben aus Norddeutschland, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name> hat sie aus dem Bayrischen Wald angegeben. Alle Maßnahmen, die bisher vorgesehen sind, kommen zum wenigsten in die Gebiete, wo tatsächlich eine starke Arbeitslosigkeit vorhanden ist. Ich glaube, das kann man unumwunden sagen. Wenn die Fernstraßen ausgebaut werden, dann werden Maschinen eingesetzt, werden Ausländer eingesetzt und wenig deutsche Arbeiter. Wir bitten darum, daß für den Wirtschaftswegebau 50 Millionen mehr eingesetzt werden. Da werden die ländlichen Bauunternehmungen unterstützt. Dort werden Arbeitslose beseitigt. Wir bitten darum, daß 100 Millionen mehr in die Investitionshilfe fließen. Und wir tun das, weil wir überzeugt sind, daß mit dieser Hilfe nicht nur 100 Millionen mobilisiert werden, sondern zusätzlich 600 Millionen. Damit ist eine wirkliche Hilfe für die ländlichen Gebiete verbunden. Und deshalb bitten wir Sie, zu Lasten des Wohnungsbaus und zu Lasten der Fernstraßen diese Mittel in den Investitionshaushalt für die landwirtschaftlichen Vorhaben vorzusehen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoossHeinrich_1961-10-17">Stooß</name>: Zunächst möchte ich um Verständnis dafür bitten, wenn die Landwirtschaft sich bemüht, über den Eventualhaushalt mehr Mittel zu bekommen. Ich brauche nicht im besonderen zu erwähnen, wie stark die Landwirtschaft durch die Abstriche betroffen worden ist. Das hat viel Verbitterung ausgelöst, und nun besteht eine Möglichkeit, über den Eventualhaushalt wieder einiges zu korrigieren. Ich glaube, es ist vorhin von einem Berichterstatter gesagt worden, daß sich der Landwirtschaftsminister im Kabinett natürlich um einen viel höheren Betrag bemühte. Wenn ich recht vernommen habe, um 400 Millionen. Er ist damit nicht durchgekommen. Aber ich möchte doch darauf hinweisen, daß der Finanzminister uns in seiner ersten Runde, möchte ich sagen, gesagt hat: 750 Millionen für die Wirtschaft für die verschiedenen bekannten Bereiche und 100 Millionen für landeskulturelle Maßnahmen. Gedacht war dabei an die Landwirtschaft.</p>
				<p>Nun aber zu dieser Vorlage, die wir heute morgen unterbreitet bekommen haben, hier ist eine Verplanung im Bereich von 2,5 Milliarden vorgenommen, und dabei ist insgesamt die Landwirtschaft mit 138 Millionen bedacht. Nach der ersten Äußerung des Finanzministers sollten wir bei 850 Millionen mit 100 Millionen bedacht werden. Deshalb möchte ich schon sagen, das ist eine neue Enttäuschung für die Landwirtschaft, wenn wir bei den 2,5 Milliarden rund 138 Millionen bekommen sollen.</p>
				<p>Ich habe deshalb auch heute die Position unterstützt, daß wir beim Wohnungsbau wegnehmen sollten, weil auch ich der Auffassung bin, der Wohnungsbau war ja zunächst gar nicht bedacht. Und ich bin auch der Meinung, bei aller Dringlichkeit, die beim Wohnungsbau gegeben sein mag, daß man hier auch mit etwas weniger ein Programm durchziehen könnte, das den tatsächlichen Bedürfnissen des Wohnungsbaues genügen würde. Ich teile die Auffassung, die vorhin Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name> bezüglich der Straßenbaumittel geäußert hat. Hier hat man im Vorhinein schon gekürzt, und wenn man sich gerade die ländlichen Bereiche ansieht, die sehr vernachlässigt sind, dann haben wir ja hier bezüglich des Straßenbaues sehr viel nachzuholen.</p>
				<p>Nun haben wir gehört, daß der Arbeitskreis II, ich habe mich darüber gefreut, eine Empfehlung ausgearbeitet hat, die über das hinausgeht, was der Arbeitskreis III empfohlen hat, nämlich 150 Millionen der Landwirtschaft zuzuführen. Programme für die Verwendung dieser Mittel liegen in reichem Maße vor, darüber gibt es gar keinen Zweifel. Ich möchte deshalb bitten, daß diese beiden Empfehlungen oder Anträge zur Abstimmung gestellt werden, und zwar zunächst der Antrag des Arbeitskreises II und – wenn es notwendig ist – dann eben auch noch der Antrag des Arbeitskreises III.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name>: Es ist beim Wohnungsbau die Frage, ob die Länder mit ihren Anteilen überhaupt hinzutreten können. Das muß man bedenken. Zweitens möchte ich eines sagen, daß wir im Wohnungsbau eine permanent steigende Tendenz der Preise haben, während wir im Straßenbau eine ständig sinkende haben und jetzt das Niveau des Jahres 1961 erreicht haben. Vielleicht als Letztes, daß bei der Baumaschinenindustrie vor allen Dingen die Zweige völlig flach liegen, und das interessiert ja vor allem auch das Revier, die im Erdbau und Tiefbau eingesetzt werden können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>: Wir haben im Plenum Gelegenheit, uns grundlegend zu blamieren dadurch, daß wir einen gemeinsamen Antrag der CDU/CSU und der SPD haben. Glaubt jemand in diesem Raum, daß die SPD es sich entgehen lassen wird, daß wir beim Wohnungsbau die Mittel wegnehmen und woanders hinnehmen? Es ist an sich nicht meine Aufgabe, wenn ich für Beibehaltung dieser Summen bin, einen Deckungsvorschlag zu liefern, mache es hier aber und stelle den Antrag, den gemeinsamen Antrag beim Wohnungsbau zu belassen und die Mittel für die Landwirtschaft beim Straßenbau hineinzunehmen. Ich bitte, darüber abzustimmen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConringHermann_1953-10-06">Conring</name>: Ich möchte nur wenige Bemerkungen machen: Erstens, bei der ersten Tranche, von der soeben Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoossHeinrich_1961-10-17">Stooß</name> gesprochen hat, wurden zunächst 750 Millionen vorgesehen und dann wurden sie um 100 Millionen erhöht für die Landwirtschaft; dann kamen die Erweiterungen, die 1,6 Milliarden, insgesamt dann ja 2,5 Milliarden. An diesen 1,6 Milliarden war die Landwirtschaft insgesamt mit 38 Millionen beteiligt. Das ergibt die Distanz, daß bei dem Bild von 2,5 Milliarden die Landwirtschaft insgesamt mit 138 Millionen beteiligt wird.</p>
				<p>Und es ist ja bekannt, daß bei Beschlußfassung im Kabinett einige Minister davon ausgingen, daß in der ersten Tranche die 100 Millionen gegeben werden sollen und in der zweiten Tranche die 138 [Millionen]. Es ist gar nicht so, daß das Kabinett ganz einmütig der Auffassung gewesen sei, daß nur 138 [Millionen] gegeben werden sollten. Meine Damen und Herren, wenn Sie sich 2,5 Milliarden ansehen und dann davon ausgehen, daß wirklich insgesamt 238 Millionen der Landwirtschaft zur Verfügung gestellt werden, dann kann man das wirklich nicht für zu hoch ansehen, zumal die ganze Investitionshilfe im ordentlichen Haushalt des Bundestages von 144 Millionen um 100 Millionen Investitionshilfe auf 40 Millionen gekürzt ist. Da glaube ich, müssen Sie uns wohl zugestehen, daß wir da etwas tun müssen, und das ist ja auch erfreulicherweise sowohl im Arbeitskreis III wie im Arbeitskreis II deutlich geworden.</p>
				<p>Der Wohnungsbau hat das ungewöhnlich gute Jahr 1966 hinter sich. Nach allen Zählungen ist es das beste Jahr im Wohnungsbau insgesamt gewesen, wie es hier nach der offiziellen Zählung vorliegt. Nun soll ja der Wohnungsbau nicht mal gestrichen werden, sondern von dem Mehr, was der Wohnungsbau bekommt, soll ein gewisser Teil, 150 Millionen soll er ja mehr bekommen, gestrichen werden, nämlich 50 Millionen. Ist das so furchtbar tödlich für den Wohnungsbau? Ich würde den Vorschlag machen, daß wir vom Wohnungsbau 50 Millionen wegnehmen und vom Straßenbau auch etwas. Dann sind wir sehr bald da, wo wir eigentlich hinwollen. Es handelt sich ja gar nicht um große Differenzen.</p>
				<p>Wie sieht es beim Straßenbau aus? Beim Straßenbau stehen im Straßenbauplan 3,5 Milliarden. Zu den 3,5 Milliarden kommen die 660 Millionen hinzu, und dann kommen jetzt wieder noch etwa 535 Millionen hinzu. Ist es nun wirklich so schlimm, von über 4 Milliarden einen geringen Teil für landwirtschaftliche Zwecke abzuzweigen? Ich glaube, wir regen uns hier unnütz auf um solche Summen, was nicht in diesem Maße zu sein braucht. Ich würde auch der Meinung sein, wir sollen sehen, was der Arbeitskreis II einstimmig beschlossen hat, dem sollten wir zustimmen und einen Teil vom Wohnungsbau und einen Teil vom Straßenbau nehmen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Ich glaube nicht, daß wir uns noch gegenseitig überzeugen, zumal die Argumente jetzt immer dürftiger werden und zum Teil einfach nicht stimmen. Ich glaube, wir sollten uns doch einmal die politische Situation überlegen. Meine Damen und Herren von der Landwirtschaft! Sie sind sich doch klar darüber, daß Sie für Ihren Antrag oder für den Antrag des Arbeitskreises III von der Koalition todsicher keine Mehrheit finden werden, und es wäre meiner Meinung nach zweckmäßiger gewesen, wenn wir überlegt hätten, wie kann man so etwas tun? Meiner Meinung nach wäre es doch eher möglich gewesen, wenn man meinetwegen von jeder vorhandenen Position des Eventualhaushaltes, sagen wir mal, 5 Millionen weggestrichen hätte, als das Ganze nun auf einen Betrag zu legen. Sie müssen es doch selbst für unmöglich ansehen, daß zum Beispiel 10 Millionen für Studentenwohnungen einfach in den Ausguß geworfen werden, obwohl jeder weiß, in welchem Notstand wir uns hier befinden.</p>
				<p>Ich möchte wirklich hier vermittelnd wirken, damit wir hier nicht zu einer Entscheidung kommen, die einem auf jeden Fall weh tun wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name>: Nur eine Richtigstellung bei Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConringHermann_1953-10-06">Conring</name>. Es ist einfach nicht wahr, wenn wir hier die Behauptung aufstellen, als hätte der Wohnungsbau nach wie vor eine Zuwachsrate. Wenn Sie das Statistische Mitteilungsblatt lesen, stellen Sie fest, daß in dem zweiten Halbjahr 1966 ein Rückgang der Baugenehmigungen um 13 Prozent zu verzeichnen ist. Und ich muß noch einmal sagen, bei der Langfristigkeit auf dem Bausektor wird die eigentliche Krise und die Auswirkung des vergangenen Jahres Ende dieses oder nächsten Jahres zu spüren sein. Und so muß man hier auch vernünftig und objektiv die Situation sehen.</p>
				<p>Wir haben nach wie vor einen erheblichen Wohnungsbedarf in den Großstädten. Und wenn Sie auf das flache Land hinweisen, dort gibt es zigtausende unerledigter Anträge von Familienheimen, wo Bauwillige seit Jahren auf die paar tausend Mark warten. Und wenn sie hier die Mittel bekommen, können sie sofort auch mit dem Bau beginnen und auch in den ländlichen Räumen, wo freie Kapazitäten sicher sind, die Konjunktur wieder anwärmen. Also, von der Seite her, trifft das Argument überhaupt nicht zu. Der Wohnungsbau ist ein ganz erheblicher Faktor für die Aufrechterhaltung und die Stärkung der Konjunktur.</p>
				<p>Und was den Studentenwohnheimbau betrifft, hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnFriedrich_1961-10-17">Kühn</name> mit Recht auf das Zonenrandgebiet hingewiesen. Ich möchte nun noch einmal sagen, 20 Millionen DM sind für fertige baureife Projekte vorhanden. Die Länder legen 20 Millionen dazu. Das geht auch ins Zonenrandgebiet. Die Universitätsstädte sind vielfach Städte mittlerer Größe, wo ebenfalls eine freie Kapazität vorhanden wäre, und außerdem ein erheblicher Bedarf. Nur noch eine Zahl: Wir haben bislang für 20 000 Studenten Wohnheimplätze geschaffen, im gleichen Zeitraum einen Zuwachs an neuen Studenten von 50 000. Ich glaube, wir sollten das mit sehen. Und ich möchte noch einmal den Antrag stellen, für den Studentenwohnheimbau diesen Betrag bei dem Titel Fernstraßenbau wegzunehmen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Die Rednerliste ist fertig. Nun hätten wir es zunächst mit folgendem Antrag zu tun, nämlich mit dem, ob wir dem Vorschlag des Arbeitskreises III folgen wollen. Wie auch immer diese Abstimmung ausfallen wird, entscheiden wird unstreitig der Haushaltsausschuß. Eine ganz nüchterne Feststellung!</p>
				<p>Es ist ja auch interessant, zu erfahren, wie denn nun der Koalitionspartner sich zu den Beratungen des Haushaltsausschusses äußert. Was soll ich jetzt heute abend mit einer solchen Zufallsentscheidung, wenn ich Ihnen folgendes vorschlage: Wir werden morgen nachmittag, etwa 16.00 oder 17.00 Uhr, sowieso die Fraktion noch einmal zusammenrufen. Wir sehen morgen besser, wie die Dinge gelaufen sind, und wir behandeln es dann, als wenn wir jetzt bei dieser Besetzung – aber, wenn Sie wollen, lasse ich abstimmen – eine Abstimmung herbeiführen, die vielleicht, je nachdem, wie die Dinge in den Ausschüssen laufen (kleine Pause durch Bandwechsel erzwungen) – es wäre mir leid, wenn jemand aus dem Haushaltsausschuß, ohne zu votieren, sagen würde, ob er diese Prozedur für besser halte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Ich glaube, daß Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> mit seinen Bedenken nicht Unrecht hat. Ich habe vor dieser Sitzung ein Gespräch mit dem Haushaltsobmann der SPD gehabt, und ich habe ihm unverbindlich die Richtung unserer Vorstellungen mitgeteilt. Er hat mir gesagt: Ich glaube nicht, daß eine Chance dafür besteht, daß innerhalb der SPD die Vorstellungen akzeptiert werden. Unter dieser Prämisse weiß ich nicht, ob uns eine Abstimmung hier die Entscheidung erleichtern oder erschweren würde. Ich glaube, die Richtung dieser Vorstellungen hier ist sehr deutlich geworden. Wir haben sie zur Kenntnis genommen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Ich werde gerade darauf aufmerksam gemacht – ich muß zugeben, daß ich selber hier nicht genau aufgepaßt habe –, daß wir ja zwei Anträge haben. Der Kollege sagte mir gerade, daß wir zunächst den Antrag des Arbeitskreises II, weil er der weitergehende sei, zur Behandlung hätten. Der also vorsehe, die Mittel für die Landwirtschaft um 150 Millionen natürlich zu Lasten des Straßenbaus zu vermehren. Dann werden Sie doch erleben – nehmen Sie mir das nicht übel –, daß dieser Antrag so unter den Tisch fällt und der nächste dann anders unter den Tisch fällt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauknechtBernhard_1949-09-07">Bauknecht</name>: Damit kein Mißverständnis entsteht. Zunächst einmal ist der Antrag des Arbeitskreises II der weitergehende. Aber ich bitte jetzt folgendes festzuhalten. Nur die Mittel beim Bundesfernstraßenbau sollen gekürzt werden, die über den Antrag des Arbeitskreises III hinaus gebaut werden, nicht alles, damit hier Klarheit herrscht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>: Ich schließe mich dem Vorschlag des Herrn Vorsitzenden und dem an, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> gesagt hat. Ich glaube nicht, daß über den Antrag des Arbeitskreises II abgestimmt werden kann, denn es fehlt jede substantielle Deckung. Ich würde sagen, wir sollten die Abstimmung zurückstellen. Was ereignet sich denn? Es ereignet sich folgendes: Über den Antrag wird jetzt abgestimmt und die gesamten Vertreter der Landwirtschaft sind dagegen, weil sie nicht genug haben, und die gesamten Wohnungsbaupolitiker sind auch dagegen, weil es von ihnen genommen werden soll. Dann wird der Antrag des Haushaltsausschusses abgelehnt. In dieser Besetzung, wo noch nicht einmal 50 Damen und Herrn der Fraktion versammelt sind.</p>
				<p>Dann muß abgestimmt werden über den Regierungsentwurf, und da ergibt sich auch keine Mehrheit, weil die Landwirtschaft auf der einen Seite dies will, und die Wohnungsbaupolitiker stimmen dann zwar dafür, sie sind dann nicht zufrieden mit dem, was sie im Regierungsentwurf mit den 138 Millionen haben. Da wir aber noch nicht wissen, was der Koalitionspartner macht, und da sich das erst im Haushaltsausschuß morgen herausstellen wird, bin ich der Ansicht, diese Sache zunächst zu vertagen auf Donnerstagnachmittag, bis wir darüber Klarheit gewonnen haben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Wenn ich Ihnen vorhin den Vorschlag gemacht habe, habe ich mir das wohl überlegt. Wir können eine Abstimmung durchführen. Da wir aber doch ganz offensichtlich einen Kompromiß ansteuern müssen – natürlich um der Landwirtschaft zu helfen, natürlich um den Wohnungsbau nicht zu schädigen –, muß man doch ein wenig Zeit für solche Dinge gewinnen, und ich mache Ihnen ernsthaft noch einmal den Vorschlag, daß wir uns morgen nachmittag im Lichte der Erkenntnisse, die wir bis dahin gewonnen haben, eine Lösung anstreben, die wir gemeinsam vertreten können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Als ich vorhin meinen Bericht über den Ältestenrat gab, habe ich unwidersprochen angekündigt, daß die Fraktion am Donnerstagnachmittag dafür freigehalten ist, zur endgültigen Beschlußfassung über diese Gesetze zusammenzutreten, weil dann erst die Berichte vom Haushalts- und Finanzausschuß vorliegen. Ich habe das vorhin gesagt und dem Verfahren, ob am Donnerstag nach dem Bericht des Haushalts- und Finanzausschusses zusammenzutreten ist, ist nicht widersprochen worden. Man könnte also sagen, es sei durch Schweigen indirekt in der Gesamtfraktion gebilligt worden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Störungen.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Sind Sie geneigt, meinen auf Güte und Ausgleich und einen möglichst guten Kompromiß bedachten Vorschlag anzunehmen? Ja? Dann bedanke ich mich für Ihre Einsicht. Sie wird zu Ihrem Schaden nicht sein.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>: Ich bin völlig zufriedengestellt mit dem, was Sie sagen. Ich finde nur, die Argumentation vorhin, wir seien jetzt nur noch wenige, die sticht nicht. Laut Geschäftsordnung ist die Fraktion immer beschlußfähig.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReinhardCarl_1957-10-15">Reinhard</name>: Ich möchte doch noch etwas sagen. Die Argumentation von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> war so: die SPD wird wahrscheinlich nicht zustimmen, deshalb vertagen wir die Abstimmung. So geht es ja nun wirklich nicht. Außerdem halte ich die Verschiebung der Abstimmung nicht für glücklich. Jedes Mitglied unserer Fraktion hatte die Gelegenheit, hier zu sein. Wenn wir so verfahren würden, daß wir bei geringer Besetzung die Abstimmung aussetzen, würde es sich ab 16.00 Uhr gar nicht mehr lohnen, hier in der Fraktion anwesend zu sein. Wir haben jetzt eine Stunde über diesen Punkt debattiert. Wir haben praktisch nutzlos debattiert. Ich meine, wir sollten abstimmen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReinhardCarl_1957-10-15">Reinhard</name>, ich glaube, wir haben eben entschieden, das heute nicht zu tun. Ich hatte deshalb für die Aussetzung der Abstimmung plädiert, nicht weil so wenig anwesend seien, sondern weil ich habe kommen sehen, daß wir so jetzt nicht zu Lösungen kommen können. Ich will aber zu einer guten Lösung kommen im Interesse der Landwirtschaft. Und deshalb brauche ich Zeit, nicht weil so wenig Leute da sind.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
