<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-05_1966-12-13-t1508_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#MarxStefan"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juni 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1966-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/V</title>
						<author>Stefan Marx</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno>https://d-nb.info/999060686</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1010550721</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1012/1</idno>
							<objectName>[Nicht überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 13. Dezember 1966</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>28 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1966-12-13">
					<time type="start" when="15:08:00"/>
					<time type="end" when="17:40:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#AdornoEduard_1961-10-17"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">05</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-05_1966-12-13-t1508_WZ_SVP-1" corresp="#cdu-csu-05_1966-12-13-t1508_WZ_div_SVP-1">A. TOP 1: Bericht des Fraktionsvorsitzenden. – TOP 2: Aussprache über die Regierungserklärung des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Bundeskanzlers</name> (a. Innenpolitik; b. Außenpolitik). – TOP 3: Bericht aus dem Ältestenrat mit Aussprache.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1966-12-13-t1508_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>[1. Bericht des Fraktionsvorsitzenden]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich eröffne unsere Fraktionssitzung. Wir haben zu Beginn, meine Damen und Herren, die traurige Pflicht des heute nacht verstorbenen Kollegen Dr. Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VerbeekHans_1965-10-19">Verbeek</name> zu gedenken. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VerbeekHans_1965-10-19">Verbeek</name> ist heute nacht kurz nach Mitternacht verstorben nach einer mehrwöchigen sehr [...]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-13-t1508_WZ_FN001" type="comment">
							<p>Lücke in der Überlieferung.</p>
						</note></seg> zu uns gekommen und war uns ein bewährter und treuer Kollege und vielen von uns ein rechter Freund geworden. Er ist nicht einmal 50 Jahre geworden und hinterläßt seine Frau und drei Kinder. Er ist einer heimtückischen Krankheit zum Opfer gefallen. Aber es spricht für seine Gesinnung, die viele von uns kennen, daß er gleichwohl an den wichtigen Abstimmungen [teilnahm], soweit er konnte, auch am 8. November [1966] hier war.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-13-t1508_WZ_FN002" type="comment">
							<p>Am 8. November 1966 beriet die Fraktion die Stellungnahme ihres Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> im Bundestag zu dem Antrag der Fraktion der SPD vom 31. Oktober 1966, Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> solle gemäß Artikel 68 des Grundgesetzes die Vertrauensfrage stellen. Vgl. CDU/CSU-<hi rendition="#smcap">Fraktionsprotokolle</hi> 1961–1966, S. 2192–2197.</p>
						</note></seg> Wir werden an seinem Grabe vertreten sein und seinen Angehörigen ein gutes Gedenken bewahren und ihnen, soweit unsere Kräfte reichen, für die Zukunft zur Verfügung stehen. Ich danke Ihnen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich begrüße herzlich den Herrn Bundeskanzler. Bevor wir zu dem Hauptpunkt unseres heutigen Gesprächs kommen, möchte ich zwei andere Dinge vorweg erledigen.</p>
				<p>Das eine ist dies, ich möchte noch einmal all den Kollegen aus dem Bereich Finanzen, Steuern, Haushalt herzlich danken, die durch ihre Vorarbeit in der schwierigen Zeit, als wir keine Majorität im Hause hatten, dieses parlamentarische Kunststück fertiggebracht haben, in der vergangenen Woche diese drei Gesetze zu verabschieden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-13-t1508_WZ_FN003" type="comment">
							<p>Gemeint sind folgende Gesetze: »Erstes Gesetz zur Überleitung der Haushaltswirtschaft des Bundes in eine mehrjährige Finanzplanung (Finanzplanungsgesetz)« vom 23. Dezember 1966, BGBl. 1966 I S. 697, »Zweites Gesetz zur Überleitung der Haushaltswirtschaft des Bundes in eine mehrjährige Finanzplanung (Steueränderungsgesetz 1966)« vom 23. Dezember 1966, BGBl. 1966 I S. 702, »Gesetz über die Feststellung eines Nachtrags zum Bundeshaushaltsplan für das Rechnungsjahr 1966 (Nachtragshaushaltsgesetz 1966)« vom 23. Dezember 1966, BGBl. 1966 II S. 1579.</p>
						</note></seg> Dies war eine einmalige Sache, daß wir in der 2. und 3. Lesung zur Vorlage hatten, was in der 1. Lesung von der Opposition abgelehnt worden war, was zum Teil von der Regierung mit der FDP, zum Teil von uns kam und nun neue Mehrheiten finden mußte. Wir hatten noch keine Regierungserklärung und keine Aussprache darüber. Das alles hat es in der deutschen Parlamentsgeschichte der Nachkriegszeit nicht gegeben, und ich danke auch herzlich der Fraktion für ihre Kompromißbereitschaft mit Ausnahme der einen Frage, wo wir alle reingefallen sind, egal wie wir gedacht haben, es kostet 140 Millionen DM, ist die Sache insgesamt gutgegangen, und ich möchte dafür herzlich danken.</p>
				<p>Das zweite ist folgendes. Wir hatten uns verständigt, im Januar die Wahlen zum Fraktionsvorstand vorzunehmen. Da hierzu sowohl nach der Satzung wie aufgrund eines Antrags des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-13-t1508_WZ_FN004" type="comment">
							<p>Vgl. Anlage zum Schreiben des Parlamentarischen Geschäftsführers Will <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> an die Mitglieder der Fraktion der CDU/CSU vom 8. Dezember 1966, in: BA, N 1371-69. Darin machte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> Vorschläge zur Änderung der Arbeitsordnung der Bundestagsfraktion, die auf eine wesentliche Verkleinerung des Fraktionsvorstandes abzielten. Insbesondere sollte die Kooptationsmöglichkeit abgeschafft werden.</p>
						</note></seg> einige formale Vorentscheidungen zu fällen sind, zum Beispiel über die Zahl der Mitglieder des Vorstandes, empfiehlt Ihnen der Fraktionsvorstand, so zu verfahren, daß in der ersten Woche, in der wir wieder zusammentreten, also nach dem 15. Januar, zunächst diese Formalien durch Beschluß erledigt werden, Satzungsänderung, Zahlen usw., und in der Woche darauf, wenn dies erledigt ist, die Wahlen mit den Namen vornehmen. Wenn Sie damit einverstanden sind, würden wir so verfahren. Der Vorstand wird dafür sorgen, noch einmal die Satzung allen Kollegen zur Verfügung zu stellen, weil nur wenige Kollegen sie bei den ständigen Akten haben, wie wir den Eindruck haben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name>: Meine Damen und Herren, der Herr Fraktionsvorsitzende hat eben ein Lob für die vergangene Woche gezollt. Aber ich möchte folgendes sagen. Hier in der Fraktion war es eine schwierige Prozedur, einigermaßen klarzukommen. Dabei haben der Herr Bundeskanzler und der Finanzminister Grundsätzliches gesagt, und auch Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> hat auf die Grundlagen der Unionspolitik bei künftigen Maßnahmen hingewiesen. Ich meine, wir sollten in der Zukunft Zufallstreffer vermeiden. Wir wissen, daß es noch um mehr als 3 Milliarden DM geht. Wir sollten zusammen vorher beraten, bevor eine Linie festgelegt wird, auch von der Regierung. Ich denke, je mehr wir vorher miteinander reden, um so mehr muß dann bei der Beratung im Plenum miteinander gestritten werden. Und ich wollte vorschlagen, wir sollten zur Bewältigung dieser Probleme eine gemeinsame Tagung der Fraktion, wie früher unter Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> öfter einmal üblich, uns vornehmen, um da den gemeinsamen Weg zu finden, den wir dann gemeinsam durchstehen.</p>
				<p>[2. Aussprache über die Regierungserklärung des Bundeskanzlers]</p>
				<p>[a) Teil 1: Innenpolitik]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich danke für diesen Hinweis, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name>. Es ist einer von mehreren Hinweisen, die wir im Januar für die künftige Fraktionsarbeit machen müssen, auch aufgrund der personellen Entscheidungen. In der Bundesregierung werden wir ja unsere Arbeit auf dem wirtschaftlichen Gebiet, insgesamt auf dem Informationsgebiet, auf dem auswärtigen Gebiet mit ein paar neuen Akzenten und auch mit ein paar organisatorischen Konsequenzen vollziehen müssen. Wir wollen das nur alles nicht heute tun, sondern wir wollen jetzt einmal die Weihnachtsferien erreichen, damit wir dann im Januar diese Dinge erledigen können.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich komme dann zu dem Punkt, der uns heute zusammenführt, einer Aussprache über die Regierungserklärung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-13-t1508_WZ_FN005" type="comment">
							<p>Für den Wortlaut der Regierungserklärung vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 80. Sitzung am 13. Dezember 1966, S. 3656–3665.</p>
						</note></seg>, der Vorbereitung der Debatte dazu. Der Fraktionsvorstand hat heute morgen sich zwei Stunden mit der Regierungserklärung befaßt, seine Debatte aber nicht ganz beenden können. Ich habe hier noch einige Wortmeldungen, die zunächst dann dran kommen. Wir waren deshalb unter Zeitdruck, weil um 13.00 Uhr der Ältestenrat tagte. Meine Damen und Herren, ich will jetzt davon Abstand nehmen, von mir aus in diesem Augenblick zur Regierungserklärung etwas zu sagen. Ich möchte gern viel hören, weil wir ja dazu reden müssen. Wir haben uns im Vorstand gleich darauf verständigt, daß wir die Debatte einteilen in eine Abteilung Innenpolitik insgesamt, so wie auch die Gliederung der Regierungserklärung war, und eine Abteilung Außenpolitik insgesamt. Es sei denn, daß das Wort zum allgemeinen über beides hinaus gewünscht wird.</p>
				<p>Wir haben uns im Fraktionsvorstand auf drei Dinge verständigt. Zunächst darauf, und dies ist eine einmütige Auffassung des Vorstandes, daß der Vorsitzende der Fraktion ermächtigt ist, in seiner Rede zur Regierungserklärung zu sagen, diese Fraktion stimme der Regierungserklärung zu. Natürlich deutlich zu machen, daß man in Einzelheiten noch diskutieren wird und um den besten Weg wird ringen müssen. Zum zweiten ist strittig die Frage, im Hause strittig die Frage, wer die Debatte beginnt. Unser Standpunkt ist bekannt. Wer hier anfangen wird, wird der Präsident entscheiden. Ich glaube, daß ist im Augenblick eine kluge Verhaltensweise. Dritter Punkt für die Debatte. Es ist nicht unser Interesse, diese Debatte irgendwie abzukürzen, sondern sie muß so laufen und so gründlich sein, wie es nur geht für dieses Haus. Zugleich sind wir in einer bißchen anderen Lage als bisher bei Debatten zu Regierungserklärungen, weil wir bisher, vor allem bei der ersten Regierungserklärung, aber auch bei der ersten Haushaltslesung, immer darauf Wert legten, daß eventuelle Richtigstellungen, Angriffe usw. zunächst von der Regierungsbank selbst erledigt wurden. In der neuen Lage wird es notwendiger sein, daß die Herrn stellvertretenden Vorsitzenden, die Arbeitskreisvorsitzenden, die Obleute, die Ausschußvorsitzenden, also die Kollegen, die einen gewissen Bereich zusammen sehen, sich auch unvorbereitet oder extemporiert, wie immer man meint, in die Debatte herein begeben.</p>
				<p>Wir werden also mit dem Vorsitzenden anfangen, je nach dem, an welcher Stelle er drankommt. Es wird dann, unserer Tradition und guten Übung entsprechend, der erste Sprecher der CSU für uns in der zweiten Runde sein, dies wird Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauerJosef_1953-10-06">Bauer</name> sein. Wir werden dann, wenn das dies Haus wünscht, und es wird es wahrscheinlich wünschen im Hinblick darauf, daß am Donnerstag der Außen- und der Verteidigungsminister bei der NATO in Paris sein müssen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-13-t1508_WZ_FN006" type="comment">
							<p>Am 15./16. Dezember 1966 fand in Paris eine Ministerratstagung der NATO statt. Vgl. AdG 1966, S. 12885–12888.</p>
						</note></seg>, möglicherweise dann nach den allgemeinen Umgängen die Debatte aufgliedern in einen innenpolitischen und außenpolitischen Teil, der dann im wesentlichen am Freitag herankäme. Hierzu müßten nun außer den eben genannten Herren im einzelnen sich die Arbeitskreise morgen früh noch unterhalten, um die Redner für die verschiedenen Bereiche, und ich hoffe, es sind recht viele, damit viele Kollegen auch durch kurze Beiträge sich beteiligen können, hier herankommen. Im Hinblick darauf bitten wir, jetzt in der Sitzung der Fraktion sich mehr auf Hauptpunkte der politischen Debatte zu beschränken, das andere morgen in die Arbeitskreise zu geben, und dies auch im Hinblick darauf, daß wir ja auch hier vorne uns erst heute nacht auf die Aussprache vorbereiten können, weil wir ja auch erst jetzt die Regierungserklärung kennen und haben.</p>
				<p>Ich habe noch einen praktischen Punkt, nur damit wir das gleich erledigt haben, der Herr Bundeskanzler hat in der Regierungserklärung nichts gesagt zum Problem und zur Errichtung der Parlamentarischen Staatssekretäre. Die Absicht ist gleichwohl aufrechterhalten. Wir werden das debattieren, wenn die entsprechende Vorlage aus der Regierung kommt, so daß diese Frage von uns vor Weihnachten definitiv, so sind wir übereingekommen, nicht mehr entschieden oder behandelt zu werden braucht.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, soweit, glaube ich, kann ich das abschließen, ja, es ist vollständig über die Sitzung des Vorstandes berichtet worden. Darf ich dann zunächst bitten die Kollegen, die im Vorstand nicht mehr zu Wort gekommen sind, da wir abbrechen mußten, jetzt ihr Wort zu nehmen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauerJosef_1953-10-06">Bauer</name> (Wasserburg): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, meine Wortmeldung war ja von heute vormittag aus dem Vorstand. Trotzdem darf ich das, was ich dort sagen wollte, nun auch hier in der Fraktion fortsetzen. Ich darf noch einmal, Herr Bundeskanzler, die Sorge, die heute vormittag schon zum Ausdruck gebracht wurde, noch einmal kurz unterstreichen, noch einmal wiederholen, weil wir jetzt vor der Fraktion sind, daß nämlich unter gar keinen Umständen bei dieser Debatte am Donnerstag und am Freitag der Eindruck, wie es heute, ich glaube, es war der Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, sehr verkürzt gesagt hat, der Eindruck des leichten Geldes entstehen könnte. Als ob wir nunmehr in dieser Großen Koalition mit leichter Hand Politik betreiben würden, die nicht mehr von dem obersten Ziel der Geldwertstabilität bestimmt werde. Wir müssen klarstellen, daß die Geldwertstabilität neben der Vollbeschäftigung und den anderen Punkten in dieser Quadratur erstes Ziel bleibt und nicht untergeht. Und deshalb glaube ich, Sie wären gut beraten, wenn Sie nach Möglichkeit am Donnerstag oder Freitag bei der Aussprache, wo Sie sicher Gelegenheit haben werden, ja öfters noch einmal in die Debatte einzugreifen, diesen Zweifel ausräumen und vor der Öffentlichkeit klarstellen.</p>
				<p>Sie haben dann erfreulicherweise auch von den wachsenden Außenverpflichtungen gesprochen und dabei als eines der Beispiele die wachsenden Verpflichtungen in der EWG angeführt. Ich glaube, dafür sind wir Ihnen ganz besonders dankbar, weil das mit zu den großen Sorgen gehört. Aber, Herr Bundeskanzler, ich darf darauf aufmerksam machen, daß all diese wachsenden Verpflichtungen zunächst einmal vertragliche Bindungen sind, die wir eingegangen sind, und Sie haben im gleichen Atemzug dann von dem hoffentlich großen Erfolg der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name>-Runde<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-13-t1508_WZ_FN007" type="comment">
							<p>Gremium aus GATT und EWG-Kommission, das den Vorschlag des amerikanischen Präsidenten John F. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name> aus dem Jahr 1961 zu einer allgemeinen Zollunion zwischen 1964 und 1967 verhandelte. Die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name>-Runde legte im Juni 1967 eine Entschließung vor, wonach das Zollniveau der Mitgliedsländer um etwa 35 Prozent gesenkt wurde. Vgl. AdG 1964, S. 11209 f. u. 1967, S. 13272 f.</p>
						</note></seg> gesprochen. Auch hier in der Kennedy-Runde kommt erneut etwas auf uns zu, was sich zwar nicht unmittelbar, möglicherweise in Haushaltssorgen, niederschlagen wird, sondern daß es möglicherweise für bestimmte Wirtschaftsbereiche besonders hart und besonders schmerzlich wird.</p>
				<p>Und ich darf ein drittes noch sagen. Sie haben heute zwei wesentliche Strukturprobleme angesprochen, nämlich die Sorgen bei der Steinkohle. Sie haben von der Notwendigkeit gesprochen, daß hier mit Hilfe der Verstromung und mit Hilfe fester Kontingente auch im Bereich der Stahlerzeugung der Bund mithelfen muß. Ich darf doch bei dieser Gelegenheit, zwar nicht als Landwirt, aber doch immerhin auf das dritte große Strukturproblem hinweisen, daß wir vielleicht in irgendeiner Form mit einem Satz, wenn schon von Strukturproblemen die Rede ist, mit irgendeinem Satz auch bei der Debatte am Donnerstag und Freitag wenigstens anklingen lassen müssen, denn das ist das dritte große Strukturproblem, wenn Sie so wollen.</p>
				<p>Und eine letzte Frage, Herr Bundeskanzler, ich habe heute ja die Regierungserklärung auch sehr spät, wie alle übrigen Kollegen, bekommen. Es ist bei der Frage der Wahlrechtsänderung zwar ganz klar und deutlich die Rede davon, daß nach 1969 hier eine entscheidende Änderung eintreten soll. Aber ich habe nicht mehr, vielleicht lag es an mir, daß ich es nicht richtig gelesen habe, nichts mehr entnehmen können, von der Übergangslösung. Herr Bundeskanzler, Sie erinnern sich, daß wir immer davon gesprochen haben, daß wir den Übergang finden wollen und daß wir dann endgültig nach 1969 das, wie Sie sich ja immer auszudrücken pflegten, mehrheitsbildende Wahlrecht endgültig finden wollen. Das sind die paar Bemerkungen, auf die ich mich im Augenblick beschränken wollte.</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren. Ein paar Worte auch nach dem Eindruck unserer Debatte heute früh im Vorstand und zugleich als Antwort auf das, was eben Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauerJosef_1953-10-06">Bauer</name> gesagt hat. Zunächst bitte ich noch einmal, daß Sie sich klarmachen, es handelte sich um die Regierungserklärung der Großen Koalition. Sie konnten also natürlich nicht erwarten, daß das wohlvertraute alte Programm der CDU/CSU in voller Reinheit erscheinen würde. Aber Sie können sich denken, daß ich sehr zäh für das Entscheidende unseres Programms gekämpft habe und da, wo Kompromißformeln gefunden werden mußten, sind sie bewußt so formuliert, daß die eigentlichen Entscheidungen, die es auszukämpfen gilt, im Plenum des Hauses eben Gelegenheit geben, für die Fraktion ihren Standpunkt zu sagen.</p>
				<p>Ich darf also gleich das eine Problem, das sicher manchem Sorge macht, die Frage Wachstum, Stabilität, ansprechen. Wachstum und Stabilität sind mehrfach in dieser Regierungserklärung als gleichwertige Ziele angesprochen. Es ist kein Geheimnis, daß der Wirtschaftsminister, Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>, ein wenig wachstumsorientierter, expansionsorientierter ist als viele von uns. Aber ebenso wie es seine einseitige Wachstumstendenz gibt, gibt es auch eine einseitige Stabilitätstendenz. Meine Damen und Herren, ich weiß, auch aus den Gesprächen mit den Herren der Bundesbank, daß dieser Passus über die Restriktionen, über die Lockerung der Restriktionen, wortgenau mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlessingKarl">Blessing</name> abgestimmt worden ist. Und zwar in einem stufenförmigen Verfahren, zunächst in einem dreistündigen Gespräch des Wirtschaftsministers mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlessingKarl">Blessing</name> und einigen weiteren Herren. Dann habe ich mich selber noch vergewissern wollen, habe mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlessingKarl">Blessing</name> selber gesprochen, und am Abend, als sich ein gewisser Dissens ergab oder vielmehr ein gewisses Zurückziehen von Herrn Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlessingKarl">Blessing</name> gegenüber dem, was er Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> zunächst gesagt hatte, weil er Schwierigkeiten im Zentralbankrat hatte, kam diese letzte Formulierung zustande. Die letzte Formulierung erlaubt es der Fraktion durchaus, in der Debatte darauf hinzuweisen, daß man, und man kann ja an Formulierungen in der Regierungserklärung anknüpfen, nun ja nicht über eine wachstumsorientierte Wirtschaftspolitik dieses mühsam erkämpfte Ziel – oder zu erkämpfende Ziel – der Währungsstabilität aus den Augen verliert. Sie haben Formulierungen genug, die Ihnen da helfen können. Innerhalb der Regierung, des Kabinetts müssen wir eben jetzt sehen, die beiden Dinge gegeneinander abzuwägen. Aber ich sage auch hier mit vollem Ernst, ich bin kein Experte, meine Damen und Herren, aber ich habe mich um diese Fragen wirklich gekümmert und mit hervorragenden Experten gesprochen, auch innerhalb der Bundesbank selber. Die Frage, wie man welche Linie einzuhalten hat, ist wirklich die Frage nach einer Gradwanderung. Und ich gehöre auch zu denen, die nicht ohne weiteres daran glauben, daß einmal eine begonnene Rezession so ohne weiteres durch ein Wundermittel von Konjunkturspritzen wieder in Ordnung gebracht werden kann. Auch Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-ArmackAlfred">Müller-Armack</name> warnt gerade davor mit ganz großem Nachdruck. Also, ich erwähne das nur, aber ich bin froh, Sie geben mir eine Stütze, wenn Sie in entsprechender Form in der Debatte diesen Gedanken der Stabilität auch vortragen.</p>
				<p>Nun zur Landwirtschaft. Ich kann das mit einem Wort sagen. Ich habe es in der Regierungserklärung schon gesagt. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> zum Beispiel wollte von mir, daß ich einige Sätze über die Verkehrsproblematik sage. Ich sagte dann im Kabinett, wenn ich da anfange, kommt mit Recht jedes Ressort und dann muß ich diesen üblichen Katalog vorlegen und dabei sogar gefährliche Absichtserklärungen abgeben in einer Situation, wo wir ja noch gar nicht wissen, wozu wir überhaupt fähig sind. Ich habe deutlich gemacht, daß es gerade wegen unserer sehr harten finanzpolitischen Ankündigungen jetzt nicht so sein kann, daß man mit der Holzaxt sich einen Weg durchs Gestrüpp bahnt, sondern daß man, meine Damen und Herren, ich sage das wegen der Debatte, die kommt, nicht weil ich Spaß habe, ein zweites Mal eine Regierungserklärung abgeben muß. Man kann nicht einfach mit der Holzaxt das Gestrüpp lichten wollen, rücksichtslos. Wir haben natürlich unser Programm, und die CDU/CSU in dieser Regierung hat ihr Programm, und sie wird zusehen, daß das auch durchgesetzt wird. Deswegen haben Sie Verständnis dafür, daß ich ganz radikal gesagt habe, außer diesen Dingen wird heute in dieser Regierungserklärung nichts gesagt und nichts versprochen.</p>
				<p>Zum Wahlrecht, die Übergangsgeschichte ist drin, schwach, wie Sie sehen werden, einfach deswegen, weil in den Verhandlungen ja auch nicht mehr erreicht worden ist. Aber immerhin habe ich das ausdrücklich verlangt, und es ist mir vom Koalitionspartner auch zugestanden worden, daß ein solches Übergangswahlrecht eben überprüft wird, und wir werden darauf drängen, daß es auch geschaffen wird. Zum außenpolitischen Teil möchte ich jetzt nichts sagen, weil da auch bisher im Vorstand noch keine Wortmeldungen vorlagen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Es wurde ja schon im Vorstand deutlich, daß zur Frage Stabilität, Wachstum von der Fraktion etwas gesagt werden sollte. Stabilität kommt zwar in der Regierungserklärung vor, aber wenn ich es richtig gelesen habe, so ist auf Seite 4 folgende<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-13-t1508_WZ_FN008" type="comment">
							<p>Den Mitgliedern der Bundestagsfraktion lag offensichtlich eine Abschrift der Regierungserklärung vor, die nur dem internen Gebrauch diente.</p>
						</note></seg> gesprochen von den mehr haushaltspolitischen Maßnahmen der Regierung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-13-t1508_WZ_FN009" type="comment">
							<p>Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 80. Sitzung am 13. Dezember 1966, S. 3657–3659.</p>
						</note></seg>, wobei in 13 Punkten diese haushaltspolitischen Maßnahmen meiner Meinung nach zumindest ab der Ziffer 3 voll anzuerkennen sind und mit diesen dort angekündigten Maßnahmen sicherlich auch das erreicht werden kann, was wir insbesondere auch für die Jahre 1968 und folgende benötigen. Allerdings wird, wenn man einen Vergleich zieht mit den Ausführungen zum wirtschaftspolitischen Teil auf Seite 12 folgende, der in 4 Ziffern nun die Vorstellungen der Regierung auch in Maßnahmen klarlegt<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-13-t1508_WZ_FN010" type="comment">
							<p>Vgl. ebd., S. 3660 f.</p>
						</note></seg>, deutlich, daß in den ersten beiden Punkten zum finanzpolitischen Programm ein sehr starker, ein krasser Unterschied besteht zu dem, was im wirtschaftspolitischen Programm ausgesagt wird. Nämlich dort ist in der Hauptsache die Rede vom Wachstum und hier bei der haushaltspolitischen Ziffer 1 und 2 findet sich das Wort Stabilität überhaupt nicht. In diesen beiden Ziffern, ich will das ja nur deutlich machen. Ich bin auf der anderen Seite der Meinung, daß selbstverständlich, was hier gesagt worden ist, eintreten kann, daß in dem Augenblick, wo eine gewisse Beruhigung, so könnte man es, glaube ich, ausdrücken, innerhalb von langen Monaten durch Maßnahmen langer Monate, sie können u.U. sogar von zwei Jahren reden, daß diese Maßnahmen nun wirksam geworden sind und zu einer gewissen Beruhigung geführt haben. Daß es aber bei dieser Beruhigung gar nicht lange mehr zu dauern braucht, um das Ganze etwas tiefer abstürzen zu lassen, so daß also dieser schmale Grad, wie Sie es, Herr Bundeskanzler, ausgedrückt haben, im Gegensatz zu dem, wie man dahin gekommen ist, zur Beruhigung doch nicht miteinander zu vergleichen ist und insofern die Gefahr besteht, daß, wenn wir das eine oder andere vielleicht zu stark, das eine oder andere aber auch vielleicht gar nicht tun, dann die Gefahr der Rezession besteht. Auf der anderen Seite dürfte man auch feststellen, und das sollte die Fraktion unten bei der Diskussion wohl auch sagen, daß wir meiner Meinung nach sowohl noch Übernachfrage als auch Überkapazität haben. Und das würde also bedeuten, daß man die Übernachfrage dämmt und versucht, die Überkapazität, soweit wie möglich, auszufüllen. Und da drin liegt die Schwierigkeit, oder abzubauen, das ist richtig Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, vor allen Dingen dann abzubauen, wenn eben durch die Hektik der letzten Jahre zuviel Kapazität für die Dauer geschaffen worden ist. Ich meine, man sollte auf diese Fragen hinweisen.</p>
				<p>Aber der gefährlichste Passus scheint mir, Herr Bundeskanzler, zu bestehen im wirtschaftspolitischen Teil unter der Ziffer 3, auch das ist heute morgen im Vorstand angeklungen, wobei davon gesprochen worden ist, daß man mit 2,5 Milliarden DM in einem Eventualhaushalt oder gemäß Paragraph 3 des Stabilitätsgesetzes nach Verabschiedung unter Umständen dazu beitragen will, die Konjunktur nun etwas wieder anzuheizen. Wenn man die Haushaltssituation sieht und wenn es richtig ist, was ich persönlich für richtig halte, daß wir im Jahre 1967 eine Deckungslücke von 3 Milliarden oder 3,3 Milliarden DM, wie gesagt worden ist, vor uns haben, wobei der Kapitalmarkt von uns auch bereits mit weit über eine Milliarde DM belastet ist, wenn ich mal die Papiere an die Sozialversicherung beiseite lasse, dann kann ich mir schlechterdings es nicht vorstellen, daß es überhaupt noch annähernd tragbar wäre, von einem Eventualhaushalt von 2,5 Milliarden DM oder darunter zu sprechen. Und ich würde bitten, daß wir vielleicht auch in dieser Frage als Fraktion deutlich unten im Plenum machen, daß wir nach wie vor der Meinung sind, daß mit einem Eventualhaushalt und 2,5 Milliarden DM weiterer Kapitalmarktmittel unter Berücksichtigung, daß der Kreditmarkt von uns im Jahre 1966 ja mit Nachtrag einer Milliarde DM usw. schon etwas abgeschöpft wird, daß wir da keinen Glauben haben können, daß so verfahren werden kann. Ich glaube, das sollte die Fraktion deutlich machen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, dies ist ein sehr wichtiger Punkt. Ich glaube, was das Übergangswahlrecht betrifft, so ist hier in der Tat eine Formulierung gefunden, für die wir Verständnis haben, aber ich glaube, unsere Position bleibt hier, etwas stärker zu drängen in dieser Richtung. So waren wir verabredet. Und was die Inanspruchnahme des Kapitalmarkts betrifft, so war unsere Position, ich glaube, wir sollten sie ruhig noch einmal sagen, die öffentliche Hand auf dem Kapitalmarkt möglichst zurückzuhalten. Das war unsere Position, die haben wir hier öfter beschlossen. Ich glaube, daran ändert sich nichts, denn es war eine sehr hilfreiche Erklärung des Herrn Bundeskanzlers, wenn er sagt, daß er aus der Debatte natürlich auch ein paar Akzente solcher Art, die ja nicht das Verabredete sprengen, sondern nur die verschiedenen Wirkkräfte deutlich machen, sehen möchte. Ich glaube, da haben wir schon zwei Punkte klar.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WinkelheideBernhard_1949-09-07">Winkelheide</name>: Meine Damen und Herren, Herr Bundeskanzler, Sie haben heute nachmittag erklärt, daß es die Regierungserklärung einer Großen Koalition ist. Dafür haben wir Verständnis, aber um so mehr glaube ich, müßten die Sprecher unserer Fraktion das eigene Profil unseres Wollens, was heute morgen in der großen Regierungserklärung auch im Detail nicht zum Ausdruck gekommen ist, deutlich machen, denn eine Regierungserklärung ist ja nicht für den Augenblick bestimmt, sondern auch für das Jahr 1969, wo wir die Wahlen gewinnen wollen. Da möchte ich nur vier Anmerkungen machen. Die erste Anmerkung ist die Frage des Bundeszuschusses, der angesprochen ist, und die Rentenfrage. Da ist teilweise positiv zu gesprochen worden, teilweise auch negativ. Bei der Überprüfung der Bundeszuschüsse muß man aber auch ehrlich sagen, die Strukturgeschichte der Kohle, weil die Knappschaft doch uns davonläuft, und das kann man nicht den Versicherten anlasten, das sind Dinge die im einzelnen, glaube ich, in der Aussprache angeführt werden müssen, sonst erhalten wir eine große Unruhe unter den 8,5 [Millionen] Rentnern, die wir heute haben.</p>
				<p>Das zweite Problem, die Familienpolitik, ist im Vorstand bereits angesprochen worden, daß da noch einige Worte zu gesagt werden, denn die Familienpolitik können wir nicht fallen lassen, auch nicht in dieser Aussprache und der Regierungserklärung. Herr Bundeskanzler hat dankenswerterweise ein klares Wort zur Familienpolitik im Vorstand gesagt. Ich wäre ihm dankbar, wenn er das hier wiederholen würde, denn das beruhigt dann viele Gemüter. Aber eine Anmerkung dazu, da ist auch eine Formulierung in der Regierungserklärung drin, wir müssen Einkommensgrenzen setzen. Ich warne vor Einkommensgrenzen, denn wo Einkommensgrenzen gesetzt werden in der Familienpolitik, wandert die Familienpolitik in die Fürsorgepolitik über. Ich warne davor, daß wir Einkommensgrenzen überstrapazieren.</p>
				<p>Dann möchte ich bitten, daß ein Wort zum Eigentum gesagt wird. Das Eigentum ist überhaupt nicht angesprochen heute in der Regierungserklärung, und ich glaube, das müßte vom Hauptsprecher der Fraktion sicherlich getan werden.</p>
				<p>Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> hat heute morgen im Vorstand das Mitbestimmungsproblem angesprochen. Hier ist auch in der Regierungserklärung das Wort gefallen, daß die Aushöhlung nicht stattfinden soll<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-13-t1508_WZ_FN011" type="comment">
							<p>Im Zusammenhang mit der Ankündigung, dass zur Mitbestimmungsfrage eine Sachverständigen-kommission berufen werde, hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> erklärt, dass die Bundesregierung Bestrebungen ablehne, »die den bewußten und erkennbaren Zweck einer Aushöhlung der Mitbestimmung verfolgen«. Für den Wortlaut vgl. ebd., S. 3661.</p>
						</note></seg>, aber wir würden auch, meine ich, nicht hinter den Erklärungen zurückgehen, die der Parteitag in Düsseldorf beschlossen hat, denn Parteitagsbeschlüssen haben für uns auch noch Gültigkeit.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-13-t1508_WZ_FN012" type="comment">
							<p>Einen förmlichen Beschluss zur Mitbestimmungsfrage fasste der Düsseldorfer CDU-Bundesparteitag von 1965 nicht. Vgl. CDU, 13. <hi rendition="#smcap">Bundesparteitag</hi>. In seinem Bericht über die Sitzung des Arbeitskreises II (Soziale Sicherheit – stabile Wirtschaft) konnte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> lediglich feststellen, dass Übereinstimmung darüber bestanden habe, »daß eine Aushöhlung der bewährten Mitbestimmung in allen Formen nicht im Einklang steht mit den Grundvorstellungen der Christlich Demokratischen Union« und »für eine weitere Gestaltung der Mitbestimmung im Rahmen veränderter wirtschaftlicher Entwicklungen, nicht zuletzt auch im Blick auf stärkere Konzentration im Rahmen der europäischen Wirtschaft, neue Überlegungen angestellt werden müssen für die Zukunft« (Ebd., S. 642). Vorausgegangen war eine lebhafte Debatte über dieses Thema in der Sitzung des Arbeitskreises. Vertreter der CDU-Sozialausschüsse hatten geklagt, die Mitbestimmung leide an Auszehrung, weshalb es die Pflicht der CDU sei, hier einzugreifen. In der fünften Wahlperiode des Bundestages müsse geprüft werden, ob die im Montanbereich praktizierte Mitbestimmung nicht auf diejenigen Wirtschaftsbereiche, für die nur das Betriebsverfassungsgesetz gelte, ausgedehnt werden müsse, die eine starke Konzentrationstendenz aufweisen. Nach jahrelangen Versprechungen müssten endlich Taten folgen, sonst werde die CDU unglaubwürdig. Von Unternehmerseite war dagegen im Arbeitskreis eingewandt worden, die im Montanbereich praktizierte Mitbestimmung dürfe auf keinen Fall ausgeweitet werden, bevor nicht das Betriebsverfassungsgesetz voll ausgeschöpft sei. Je mehr Marktwirtschaft und Wettbewerb es im übrigen gebe, um so weniger Mitbestimmung sei nötig. Im schwieriger werdenden internationalen Wettbewerb müsse sich die Unternehmerinitiative verantwortlich entfalten können. Auch sei zu bedenken, dass die Konkurrenten der deutschen Wirtschaft keine Mitbestimmung kennen. Vgl. ebd., S. 306–320.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name> (Honrath): Herr Vorsitzender, meine sehr geehrten Damen und Herren. Ich glaube, es ist notwendig, wenn wir in die Fraktionsberatung der Regierungserklärung eintreten, doch ein grundsätzliches Wort zu sagen. Und ich möchte doch hervorheben von mir aus, auch aus der Sicht, aus der ich tätig bin, daß wir die Regierungserklärung als Ganzes doch als einen sehr guten Wurf unbeschadet einzelner Differenzierungen betrachten müssen. Ich glaube, hierauf hat der Herr Bundeskanzler Anspruch, und ich halte es für richtig, daß die einzelnen Herren in der Diskussion, um das gleich vorweg zu sagen, aus welchem Bereich unserer großen Fraktion sie auch kommen mögen, das auch unterstreichen müssen, daß es sich jetzt hier bei dieser Großen Koalition nicht mehr um ein Experiment, sondern um eine politische Zielsetzung handelt, die, koste es, was es wolle, zu einem Erfolg führen muß. Ich persönlich bin, wenn ich zu Wort kommen sollte, jedenfalls entschlossen, das zu unterstreichen, damit der politische Wille auch sichtbar wird, und zwar gerade im Anfang der Regierungsarbeit.</p>
				<p>Wenn ich mir ein leichtes Wort der Kritik erlauben darf, so bezieht sich das vielleicht nicht so sehr auf den Herrn Bundeskanzler, sondern auf die Reaktion unserer Fraktion. Die Regierungserklärung beginnt mit einer Darstellung der Krise.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-13-t1508_WZ_FN013" type="comment">
							<p>Seine Regierungserklärung hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> mit folgenden Worten eröffnet: »Der Bildung dieser Bundesregierung, in deren Namen ich die Ehre habe, zu Ihnen zu sprechen, ist eine lange, schwelende Krise vorausgegangen, deren Ursachen sich auf Jahre zurückverfolgen lassen. Ihr offener Ausbruch erfolgte kaum ein Jahr nach den Wahlen zum fünften Deutschen Bundestag, die einen eindrucksvollen Vertrauensbeweis für meinen Vorgänger, Professor Ludwig Erhard, erbracht und den Parteien der bisherigen Regierungskoalition deren Fortsetzung ermöglicht hatte. In der Folge belasteten innenpolitische Schwierigkeiten, innerparteilicher Zwist und außenpolitische Sorgen die Arbeit der Regierung, bis schließlich die Uneinigkeit über den Ausgleich des Bundeshaushalts 1967 und über die auf lange Sicht notwendigen finanzpolitischen Maßnahmen zum Auseinanderbrechen der bisherigen Koalition und zu einem Minderheitskabinett führten. Aus den dadurch notwendig gewordenen Koalitionsverhandlungen ist die neue Regierung der großen Koalition hervorgegangen.« Für den Wortlaut vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 80. Sitzung am 13. Dezember 1966, S. 3656.</p>
						</note></seg> Und ich habe es nicht gerade glücklich empfunden, daß, als die Fehler der Vergangenheit skizziert worden sind, gerade unsere Fraktion in einen solchen Applaus ausbrach. Es hat mich also im Grunde genommen politisch etwas gestört, und ich würde sagen, wenn übermorgen in der Debatte sichtbar wird, daß es sich hier um eine Gemeinschuld des ganzen Parlaments handelt, daß dann der Applaus der Fraktion wirksamer wäre, als wenn es sich um unsere eigene Anlastung handelt.</p>
				<p>Im Ganzen gesagt, glaube ich, brauchen wir jetzt nicht über Einzelheiten zu sprechen. Das Problem der Stabilität und Expansion, meine Herren, liegt so auf dem Tisch, aber es ist doch, glaube ich, eine, ich will nicht sagen, eine theoretische Frage, aber wir dürfen das Verhältnis von wünschenswerter Stabilität und notwendiger Expansion im Quantitativen nicht überbewerten. Wenn ich eine kleine Anmerkung machen darf, so habe ich Formulierungen zur Wirtschaftspolitik, wo Summen und Prozentsätze genannt worden sind, die ich nicht für klug gehalten habe. Ich halte es nicht für klug, daß wir von 2,5 Milliarden DM schon sprechen. Ich halte es auch nicht für richtig, und ich habe es auch gestern Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> in einer anderen Aussprache gesagt, daß die kontrollierte Expansion von 4 Prozent als Ziffer in die Debatte geworfen ist, wenn das auch eine erstrebenswerte, ich möchte sagen, Quantifizierung ist, so ist doch das Problem, wann sie erreichbar ist, doch noch völlig offen. Und ich glaube, wir sollten im Rahmen der wirtschaftspolitischen Diskussion unterstreichen, daß das Rezessive unserer Situation, insbesondere auf dem industriellen Sektor, nicht voll, möchte ich sagen, in der Regierungserklärung zum Ausdruck kommt, und ich bin persönlich der Ansicht, daß wir wirklich auf einer Gradwanderung zwischen Rezession und normalem Wachstum wandern, wo durchaus die Möglichkeit besteht, daß wir abrutschen können. Ich glaube, das sollte aus der Sicht der Industrie in dieser Diskussion hervorgehoben werden. Insbesondere auch im Hinblick auf die Ermahnungen der Tarifpartner scheint mir der Kostenfaktor im Rahmen unserer gesamten Produktion und im Rahmen unseres gesamten Wachstums etwas in der Regierungserklärung zu wenig behandelt worden zu sein. Aber insgesamt gesehen, muß ich sagen, ist die Regierungserklärung eine wohlabgewogene Darstellung unserer wirtschaftlichen Situation, und wir können durchaus mit Hervorhebung dieser oder jener Akzente die Diskussion führen.</p>
				<p>Aber auf einen Punkt, meine sehr verehrten Damen und Herren, möchte ich noch hinweisen, der mir politisch wichtig zu sein scheint. In der Regierungserklärung hat der Herr Bundeskanzler mitgeteilt, daß nunmehr auch wieder zur Übung der Schaffung des Wirtschaftskabinetts geschritten worden ist. Und er hat mitgeteilt, daß ein sozusagen internes Wirtschaftskabinett geschaffen worden ist. Meine Befragung hat ergeben, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> den Vorsitz in diesem Wirtschaftskabinett bekommt. Ich persönlich halte diese Entscheidung des Bundeskanzlers, sie gehört nicht zur Zuständigkeit der Fraktion, aber sie gehört zur Möglichkeit der kritischen Äußerung der Fraktion zum Gegenstand, für nicht richtig. Und zwar aus folgenden Gründen.</p>
				<p>Der gesamte Komplex Wirtschaft, meine Herren, ist in einer Totalität an die SPD gegangen, Wirtschaft, Verkehr, Entwicklung und Wohnungsbau. Wir haben natürlich aus dem Rahmen der Finanzpolitik, Finanz- und Schatzministerium, gewisse Einwirkungsmöglichkeiten und korrespondierende Kontrolle. Aber meine Herren, das Wirtschaftskabinett unter dem Vorsitz des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> zeigt ein politisches Verhältnis zur Macht der SPD, mit dem wir uns auseinandersetzen müssen. Und wenn ich in Erinnerung rufe, daß früher das Wirtschaftskabinett unter dem Vorsitz von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluecherFranz_1949-09-07">Blücher</name> stand, der das Schatzministerium unter sich hatte.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-13-t1508_WZ_FN014" type="comment">
							<p>In seiner Funktion als Stellvertreter des Bundeskanzlers übernahm Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluecherFranz_1949-09-07">Blücher</name> den Vorsitz in dem 1951 gebildeten Kabinettsausschuss für Wirtschaft. Vgl. Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung. Kabinettsausschuss für Wirtschaft, Band 1: 1951–1953, bearbeitet von Ulrich Enders, München 1999, Einleitung, S. 28. Bundesschatzminister ist er nicht gewesen. Von 1949–1957 stand er an der Spitze des Bundesministeriums für Angelegenheiten des Marshallplans, das nach der Bundestagswahl von 1953 umbenannt wurde in Bundesministerium für wirtschaftliche Zusammenarbeit.</p>
						</note></seg> Und ich bin der Ansicht, es hätte auch im Rahmen des Vorstandes hierüber einmal diskutiert werden müssen, daß hier eine Möglichkeit für uns gegeben wäre, den Rahmen Wirtschaft auch unter unserer Verfügungsgewalt zu halten, beziehungsweise die Dinge organisatorisch etwas mehr zu beherrschen, und ich glaube, wir werden uns, verehrter Herr Bundeskanzler, im Laufe der nächsten drei Jahre daran gewöhnen müssen, daß aus der SPD im Rahmen ihres Eintritts in die Regierung eine Intensität, möchte ich sagen, zur Macht und zur politischen Wirksamkeit entstehen wird, der wir selbst nicht von unserer Seite mit einer allzu großen vornehmen Gelassenheit gegenübertreten müßten. Und ich glaube, das sollten wir im Rahmen der Diskussion auch Ihnen hier in der fraktionsinternen Diskussion über die Regierungserklärung in allem Freimut unterbreiten, weil ich der Ansicht bin, hier können ganz essentielle Weichen gestellt werden, von denen wir wissen müssen, daß sie auch auf Geleise führen, die in unserem Bahnhof landen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich habe etwas die Befürchtung, als wenn wir uns in der Fraktion etwas auf einer falschen Fährte befänden, nämlich auf einer falschen Fährte dergestalt, als daß wir schon die Aussprache über die Regierungserklärung führen. Das sollte doch wohl nicht die Aufgabe sein, die uns zunächst gestellt ist, sondern die Aufgabe sollte doch sein, daß wir unser eigenes Fraktionsprofil nun hier in Grundsätzen herausarbeiten, um es morgen deutlich zu machen. Es war doch ganz klar, und das hat der Herr Bundeskanzler dankenswerterweise doch in aller Klarheit heute morgen gesagt, daß diese Regierungserklärung notwendigerweise ein Kompromiß war mit dem Koalitionspartner. Wir können doch jetzt, meine sehr verehrten Damen und Herren, diesen Kompromiß nicht weiterführen, sondern wir haben doch in der Tat gegenüber dieser Regierungserklärung die Meinung der Fraktion herauszustellen. Daß diese Meinung nicht so sein wird, daß sie nun der Regierung von vornherein entgegenarbeitet, darüber bin ich mir vollkommen klar, das soll auch nicht geschehen. Aber es wäre doch für Sie, verehrter Herr Bundeskanzler, die geringste Hilfe, wenn wir auf eine Linie sofort einschwenken würden, für die Sie schon Opfer bringen mußten und wahrscheinlich noch mehr Opfer bringen müssen, wenn die Fraktion nicht eigene Akzente setzt.</p>
				<p>Ich hatte mir dasselbe Stichwort hier aufgeschrieben, das Stichwort Wirtschaftskabinett, und ich bin erfreut darüber, daß ich zu demselben Ergebnis komme, wie auch der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name> kommt. Ich sehe uns doch in der akuten, in der ganz akuten Gefahr, daß das, was wir politisch gewinnen könnten, in den nächsten Monaten und Jahren dann gewonnen wird, dank der Wirtschaftspolitik der SPD, dank dem unter Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> geführten Wirtschaftskabinett, daß dann der Finanzminister, der von uns gestellt wird, nach draußen als der Buhmann hingestellt wird, der es nicht in Ordnung bringt, daß wir soziale, gesellschaftspolitische, familiengerechte Leistungen usw. im gewünschten Umfang geben können. Ich glaube, wir müssen doch morgen hier ganz klar den Ausgangspunkt setzten, und der Ausgangspunkt ist doch, nachdem so klar erklärt worden ist, daß diese Koalition eine Koalition auf Zeit ist, daß wir die nächste Regierung allein stellen werden und nicht die Sozialdemokraten. Mir scheint, daß es richtig wäre, verehrter Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, aber ich habe leicht sagen, ich habe jetzt meine Meinung gesagt, daß man diese Fraktionssitzung so schnell wie möglich beendete, damit unter Umständen heute noch die Arbeitskreise zusammentreten können, um zu den einzelnen Sachproblemen wirklich eine Fraktionsmeinung zu erarbeiten. Lassen Sie mich aber jetzt noch ein abschließendes Wort sagen. Ich habe eben den Widerstand gehört, den mein verehrter Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WinkelheideBernhard_1949-09-07">Winkelheide</name> fand, als er von den Grenzen der Familienpolitik sprach. Sie sind sich doch klar darüber, meine sehr verehrten Damen und Herren, wenn Kindergeld usw. nach Gehaltshöhen in Zukunft bemessen werden sollte, daß dann selbstverständlich auch die Frage auf den Tisch muß, ob die bisherigen Kinderfreibeträge von Steuern dann noch eine Berechtigung haben, und wir werden diese Frage natürlich auch bei den Kindern der Beamtenschaft zu stellen haben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohm</name>: Herr Bundeskanzler, meine lieben Freunde, ich möchte zunächst einmal sagen, daß bei dem Anfang der Regierungserklärung denjenigen, die der früheren Regierung angehört haben, nicht wohl gewesen ist, noch weniger bei dem Beifall der Fraktion dazu. Ich glaube, das war in dieser Form doch etwas zu sehr die rote Seite der Koalition, die hier gesprochen hat. Ich darf mich weiter dem anschließen, was Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> zur Frage des Eventualhaushaltes gesagt hat. Ich möchte das unterstreichen. Ich habe diesen Begriff bisher noch nicht kennengelernt. Ich darf aber auf eine Angelegenheit eingehen, die mir besonders am Herzen liegt, und das sind die Fragen, die mit den Heimatvertriebenen im ganzen und im speziellen zusammenhängen. Herr Bundeskanzler in der Ziffer 8....</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohm</name>, ich bitte eine Sekunde um Entschuldigung. Wir sind noch bei Innenpolitik. Wir wollten das trennen, die Abteilung Außenpolitik rufen wir dann auf.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohm</name>: Ja, Verzeihung, aber ich meine, es ist ein Punkt, der auch hier in der Innenpolitik meiner Ansicht nach erscheint. Es ist ja sehr schwer, diese Fragen zu trennen. Ich bitte mich dann nochmals für die andere Sache, wenn Sie das als Außenpolitik ansehen, aufzurufen. Für mich ist also die Politik, die die Heimatvertriebenen betrifft, nicht eine Außenpolitik.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohm</name>, wir hatten uns geeinigt auf die Gliederung nach der Regierungserklärung, dabei ist das im außenpolitischen Teil untergebracht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohm</name>: Deswegen habe ich eben zuerst auf Ziffer 8 hingewiesen. Der Herr Bundeskanzler hat in Ziffer 8 gesagt, die Gesetzgebung über die Abwicklung von Kriegs- und Nachkriegsfolgen sollte abgeschlossen werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-13-t1508_WZ_FN015" type="comment">
							<p>Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 80. Sitzung am 13. Dezember 1966, S. 3658.</p>
						</note></seg> Die Finanzlage beweist, daß sie durch neue Zahlungen für die Vergangenheit nicht belastet werden könne. Ich habe gewisse Bedenken gegen diese Formulierung und möchte die Frage stellen, nachdem ja vorher ausdrücklich erklärt worden ist, daß die dynamische Rente bestehen bleiben soll. Nachdem über die Kriegsopferfragen hier auch eine gewisse Dynamik der Entwicklungen in Behandlung in den Ausschüssen gebracht worden ist. Nachdem wir mit der Lastenausgleichsgesetzgebung nicht am Ende sind. Ob damit gesagt werden soll, daß dies alles nunmehr durch endgültige abschließende Gesetze geregelt werden soll. Denn das ist natürlich eine Frage, der wir draußen gegenüberstehen und auf die wir eine klare Antwort geben müssen. Damit möchte ich mich zunächst einmal beschränken. Ich muß aber zu diesen anderen Fragen noch Stellung nehmen, weil sie wirklich wichtig sind.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, darf ich dann zunächst fragen, ob zu der allgemeinen innenpolitischen Debatte, soweit sie nicht in den Arbeitskreisen zu führen ist, jetzt noch das Wort gewünscht wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauknechtBernhard_1949-09-07">Bauknecht</name>: Herr Bundeskanzler, Sie sind in ihrem Heimatland Baden-Württemberg dafür bekannt gewesen, das haben Sie auch in ihren acht Jahren [als Ministerpräsident] bewiesen, daß Sie ein besonderer Freund der kleineren Landwirtschaft sind und Ihnen das Agrarstrukturproblem sehr am Herzen lag. Und in dieser Frage habe ich jetzt zwei leichte Zweifel bekommen. Der erste Zweifel. In dem Punkt 10 dieser Sofortmaßnahmen heißt es, die Förderung und Forschung in Schlüsselbereichen usw. sei weit ertragreicher für den Wohlstand unseres Volkes als Subventionen, die nur der Erhaltung von stagnierenden Bereichen dienen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-13-t1508_WZ_FN016" type="comment">
							<p>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauknechtBernhard_1949-09-07">Bauknecht</name> zitiert hier den Punkt 9. Punkt 10 beschäftigt sich mit der Frage von Steuererhöhungen, auf die die neue Bundesregierung »nicht von vornherein« verzichten wollte. Durch steuerliche Maßnahmen durfte freilich das wirtschaftliche Wachstum nicht beeinträchtigt werden. Vgl. ebd., S. 3659.</p>
						</note></seg> Ist da die kleinere Landwirtschaft mit einbezogen, ist das eine Abkehr von ihrer bisherigen Politik? Die zweite Sache. Bisher wurde der Begriff Gießkanne nur für die Landwirtschaft gebraucht. Ist das auch hier nur speziell für die Landwirtschaft gedacht oder an allgemeine Subventionen, die ja weit mehr noch als in der Landwirtschaft weithin ausgestreut werden? Diese beiden Fragen hätte ich gerne beantwortet.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, es gibt in der Fraktion Kollegen, denen diese Regierungserklärung etwas zu sehr nach Wachstum riecht, und ich möchte nur darum bitten, daß man den Satz beachtet, den der Herr Bundeskanzler auf der Seite 12 hier ausgesprochen hat, wo er davon spricht, daß diese staatliche Autorität den Unternehmen die notwendige Sicherheit gibt, um ihre betrieblichen Planungen und ihre Investitionsentscheidungen auf eine Wiederbelebung der Konjunktur zu richten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-13-t1508_WZ_FN017" type="comment">
							<p>Vgl. ebd., S. 3661.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Meine Damen und Herren, Sie wissen, daß ich selbst in der Wirtschaft tätig bin, und ich kann Ihnen nur sagen, daß von diesem Impuls, von diesem neuen Vertrauen auf diese Regierung sehr, sehr viel für die Wiederbelebung der Konjunktur abhängig ist. Und deshalb möchte ich davor warnen, hier aus kleinlicher Kritik an dem Mann, der das verfaßt hat, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> offensichtlich, gewisse Abstriche hier schon wieder anzudeuten, die draußen den Eindruck erwecken könnten, daß wir es gar nicht so ernst meinen, daß wir hier wieder ein neues Vertrauen oder neue Belebung geben wollen. Meine Damen und Herren, und noch eines, wenn ein Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> den Satz hier hereinsetzt, und Herr Bundeskanzler, ich denke ja, daß Sie von ihm den Satz bekommen haben, ein stärkeres Wachstum der Realeinkommen darf nicht in eine neue Preissteigerung ausarten, Stabilität im Wachstum kann nur dann gesichert werden, wenn ein enges Zusammenwirken mit den autonomen Tarifvertragsparteien zustande kommt. Der Spielraum der Expansionspolitik hängt entscheidend von dem Erfolg einer freiwilligen und gemeinsamen Aktion der Gewerkschaften und Unternehmerverbände ab. Wenn das Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> sagt, dann können wir uns dafür nur beglückwünschen, daß das ein SPD-Wirtschaftsminister sagt. Ich glaube, meine Damen und Herren, daß wir froh und dankbar für diese Regierungserklärung sein können. Vor allem auch was die Innenpolitik anbelangt, und Herr Bundeskanzler, ich kann Ihnen nur sagen, was ich bisher an Echo von zu Hause gehört habe, das war absolut positiv.</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Meine Damen und Herren, damit kein Irrtum aufkommt, die Regierungserklärung habe ich verfaßt, sie ist also nicht eine Addition von Arbeitspapieren, die ich bekommen habe. Ich habe natürlich Arbeitspapiere bekommen, habe sie aber nur benutzt, um die Regierungserklärung zu formulieren, wobei ich selbstverständlich in einigen Sätzen, und zwar gerade in den Sätzen, die eben unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name> angesprochen hat, wirklich die Dinge übernommen habe, von denen ich gesagt habe, das ist eine sehr gute Sache, daß diese Sätze ein sozialdemokratischer Wirtschaftsminister formuliert hat. Und meine Damen und Herren, ich möchte Sie wirklich bitten, gehen Sie nicht einfach davon aus, na ja, das sind eben Sozialisten und die haben heimlich und listig finstere Pläne im Kopf. So ist es nicht. Natürlich sehen sie manche Dinge anders als wir. Aber Sie haben Sozialdemokraten in der Regierung, ich weise insbesondere auf einen Mann wie Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> hin, ich kann aus den Kabinettsberatungen jetzt keine Geheimnisse erzählen, aber ich kann Ihnen sagen, daß ich in manchem Augenblick froh war, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> eingegriffen hat und ein deutliches Wort gesprochen hat. Haben Sie also Vertrauen, daß wir die Dinge in der Hand behalten.</p>
				<p>Was das Wirtschaftskabinett anlangt, ist das gestern abend noch in die Regierungserklärung hereingekommen, seine Zusammensetzung ist noch gar nicht weiter besprochen worden. Vorsitzender ist der Bundeskanzler, nicht der Wirtschaftsminister. Bei all diesen Kabinetten ist Vorsitzender der Bundeskanzler, und wir sind so stark darin vertreten, daß Sie die absolute Beruhigung haben dürfen, daß in diesem Kabinett die Dinge, auf die es uns ankommt, ganz sicher zur Geltung kommen.</p>
				<p>Und jetzt muß ich natürlich noch die an mich persönlich gerichteten beiden Fragen meines alten Freundes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauknechtBernhard_1949-09-07">Bauknecht</name> beantworten. Die Gießkanne ist für alles gemeint gewesen und keineswegs etwa nur für die Landwirtschaft, nur für die Landwirtschaft, für alles. Zweitens, ich darf unser altes Du gebrauchen. Du weißt, daß ich immer gesagt habe, in Baden-Württemberg, wo Lebenschance und Lebenswille ist, wird die Regierung unsere kleinbäuerliche Landwirtschaft unterstützen. Beides, Lebenschance und Lebenswille. Und wo Lebenschance bei nüchternem Urteil nicht mehr vorhanden ist, da handelt es sich um diesen stagnierenden Bereich, und nur da.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> (Bergstraße): Herr Bundeskanzler, in der Regierungserklärung, vielleicht habe ich es übersehen, ist mir nicht aufgefallen, daß von der Verabschiedung der Notstandsgesetze die Rede ist.</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Das ist von beiden Partnern als absolute Selbstverständlichkeit angesehen worden und ist deswegen gar nicht erst besonders als Programmpunkt aufgenommen worden. Wir sind uns in dieser Frage vollkommen einig.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, damit ist die Abteilung Innenpolitik jetzt beendet.</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Meine Damen und Herren ich wollte nicht unbedingt sprechen. Aber ich will auch den Vorwurf vermeiden, daß ich zu allem, was hier vorgebracht worden ist, geschwiegen habe, während man von mir eine Stellungnahme erwartet hat. Ich darf zunächst einmal sagen, daß die Regierungserklärung die Handschrift des Bundeskanzlers trägt. Wir haben sie in der heute vorliegenden Fassung, die wenig in der Kabinettsitzung gestern verändert ist, ganz wenig, nur in einzelnen Punkten, zum Teil redaktionelle Formulierungen, gestern abend in einer Kabinettsitzung von 5 bis 11 Uhr behandelt, aber der Bundeskanzler hat gestern, als von verschiedenen Seiten – sowohl von Seiten der SPD-Kollegen wie von Seiten einiger Unionskollegen – diese oder jene Änderung, diese oder jene Ergänzung gewünscht wurde, in sehr entschiedener Weise gesagt, das ist meine Regierungserklärung, und ich lasse mich nicht darauf ein, daß jetzt quer durch die Aufgabengebiete aller Ressorts hinweg wieder eine Addition von Bekundungen guten Willens, von Zielsetzungen oder von Orientierungen erfolgt und zum Schluß einer drauf kommt, daß doch dieses oder jenes Detailproblem dann eben doch übersehen sei. Ich habe selbst auch eine Reihe von Zuschriften bekommen, daß zum Beispiel in besonderem Maße, ich sage es jetzt nicht ironisch, ich bitte das Wort nicht ironisch zu verstehen, aber nur um ein Beispiel zu geben, daß in besonderem Maße auch die Frage der heimatvertriebenen Landwirte angesprochen werden sollte. Und eine Reihe ähnlicher Briefe. Wenn der Bundeskanzler danach verfahren wäre, dann hätte die Regierungserklärung 50 bis 60 Druckseiten umfaßt, ihre Verlesung hätte drei Stunden erfordert, der Effekt wäre bestimmt geringer gewesen, als er so ist, wo bestimmte politische Schwerpunkte gesetzt worden sind.</p>
				<p>Zum zweiten bestreitet niemand, daß der Bundeskanzler der Vorsitzende sämtlicher Kabinettsausschüsse ist, sowohl des wichtigsten, des Wirtschaftskabinetts, wie eines ebenfalls sehr wichtigen, des Bundesverteidigungsrats, wie auch eines neu, gestern ins Leben gerufenen, des Finanzplanungsausschusses, bei dem ich die Stellvertretung übernehmen werde. Ich glaube nicht, daß man dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> das Recht absprechen kann, in einem Wirtschaftskabinett der Stellvertreter des Bundeskanzlers im Vorsitz des Ausschusses zu sein. Ich sage das nicht jetzt, um eine faule Koalitionsabsprache zu rechtfertigen, sondern ich glaube, daß das eine sachgerechte, zweckmäßige, plausible und dem Gebot der Solidarität, das auch diese Koalition für sich fordern kann, entsprechende Lösung ist.</p>
				<p>Ich darf ferner sagen, ohne hier in eine falsche apologetische Tonart zu verfallen oder ohne hymnische Weisen anzustimmen, daß ich froh bin, daß die SPD den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> und keinen anderen präsentiert hat. Ich habe mich in Vorbereitung der Kabinettssitzungen, auch in Vorbereitung der Beratung über die Regierungserklärung, als der Bundeskanzler Vorschläge von den einzelnen Ressorts einholte, die zum Teil wiederzufinden sind, aber nur zum Teil wiederzufinden sind, ein guter Teil stammt aus dem Kanzleramt, und die Gesamtdiktion und der Gedankenduktus stammt von ihm selber, eingehend mit den wirtschaftspolitischen Konzeptionen des Herrn Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> befaßt. Ich bin zu der Auffassung gekommen, daß er Anfang der 50er Jahre, wenn ich jetzt einen einfachen Ausdruck gebrauchen darf, der zwar nicht sehr präzise ist, aber trotzdem verständlich ist, ursprünglich wesentlich weiter links stand, als er heute steht. Aber wenn er Anfang der 50er Jahre in der SPD diese Auffassung, die er damals vertreten hat, schon vertreten hätte, dann wäre er aus der Partei ausgeschlossen worden, weil schon seine damaligen Auffassungen von der damaligen prä-Godesberger Linie erheblich abgewichen sind. In der Zwischenzeit hat auch er eine ganz beträchtliche Wanderung hinter sich, und ich möchte ihn heute bezeichnen als einen Mann, der etwa auf der Mittellinie steht zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoepkeWilhelm">Röpke</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KeynesJohnM">Keynes</name>, etwa auf dieser Mittellinie. Wir hatten uns ja bei den Koalitionsverhandlungen zugesagt, daß keine Seite der anderen Seite ihre personellen Entscheidungen aufzwingt. Wir wären in eine sehr ungute Situation gekommen, wenn zum Beispiel die SPD, um ihre guten Beziehungen zu den Gewerkschaften zu betonen, einen Mann wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GleitzeBruno">Gleitze</name> herausgestellt hätte, der als Wirtschaftsminister in NRW ist. Also, unter den von der SPD zu bietenden Möglichkeiten möchte ich sehr wohl sagen, daß wir mit dem Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> und der Ernennung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schillers</name> einverstanden sein können, weil er, und das hat das Gespräch gestern nacht, Herr Bundeskanzler, glaube ich, sehr deutlich bewiesen, sich ausgesprochen hat, sogar mit einer großen Schärfe, im übrigen sehr unterstützt von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, für das unternehmerische Denken und die unternehmerische Freiheit und dabei ganz offen zu erkennen gegeben hat, daß er frühere Ideen, zum Beispiel Globalsteuerung durch Investitionskontrollen, was ja noch zum jüngsten Arsenal der SPD gehört hat, heute nicht mehr für richtig hält.</p>
				<p>Und Globalsteuerung wenden wir ja schon seit geraumer Zeit an, auch wenn wir es nicht allzu laut zugeben. Im übrigen heißt nun einmal, man möge mir diese Bemerkung erlauben, soziale Marktwirtschaft nicht unbedingt liberale Marktwirtschaft. Zwischen sozialer Marktwirtschaft und liberaler Marktwirtschaft gibt es ganz erhebliche Unterschiede, und ich glaube, daß das in den ersten Jahren der Bundespolitik angewandte Konzept des laissez faire, laisser aller absolut richtig war und daß jeder interventionistische Eingriff damals unseren wirtschaftlichen Erfolg gefährdet, zumindest vermindert hätte. Wir sind aber aus einer ganzen Reihe von Gründen, die ich jetzt im einzelnen nicht aufzählen kann, die auch nicht in unserer Schuld liegen, nicht in der Schuld der früheren Bundeskanzler und der früheren Regierungen liegen, sondern die dem großen technisch, industriebedingten Wandel entsprechen, in eine Situation gekommen mit gewissen Globalinterventionen, daß man nämlich mit Haushaltspolitik, mit Finanzpolitik einerseits, mit Geld- und Kreditpolitik andererseits auch wirtschaftspolitische Wirkungen erzielen muß. Daß diese Zeit jetzt angebrochen ist und noch eine nicht übersehbare Dauer anhalten wird, das läßt sich durch kein Argument aus der Welt schaffen, im Gegenteil, der Begriff soziale Marktwirtschaft erlaubt sehr wohl in der einen Phase ein solches Verhalten und in der anderen Phase ein anderes Verhalten. Wobei natürlich Begriffe wie Zwangswirtschaft, Landwirtschaft, Verwaltungswirtschaft, Einzeldirigismus auch nach wie vor als außerhalb dieses Bereiches liegend bezeichnet werden müssen.</p>
				<p>Ich komme zu einem weiteren Punkt. Ich möchte Sie nicht lange aufhalten, aber vor mir liegt eine Erhebung des Allensbacher Institutes, aus der hervorgeht, daß 74 Prozent der Bevölkerung sich gegen Steuererhöhungen ausgesprochen haben. Aber interessant ist hier, daß diejenigen, die die Steuererhöhungen abgelehnt haben, einige Vorschläge gemacht haben, [für] Lohn- und Einkommensteuererhöhung waren nur 4 Prozent, dagegen waren 69 Prozent. Aber jetzt geht es an, Körperschaftssteuer für Aktiengesellschaften und GmbHs erhöhen, 42 Prozent dafür und 5 Prozent dagegen. Dann ist interessant, Steuern für Genußmittel erhöhen, immerhin dafür 42 Prozent und dagegen 15 Prozent, das heißt, daß der von uns als letzter Ausweg gewählte dritte Weg, zusätzliche dritte Weg, in bescheidenem Maße Verbrauchssteuern zu erhöhen, bei der Bevölkerung noch als kleineres Übel empfunden wird, als etwa der Weg der Erhöhung der Ertragssteuern. Und dann kommt noch ein interessanter Posten, der heißt Verteidigungsausgaben kürzen, 67 Prozent. Hier hat der Bundeskanzler gestern sehr deutlich gesagt, er werde keine Politik mitmachen, die sozusagen den Verteidigungshaushalt als Reservefonds für die Bedienung aller anderen Ausgaben benutze. Und dann kommt hier noch ein Vorschlag, Zuschüsse für die Landwirtschaft zu kürzen: 36 [Prozent] dafür und 15 [Prozent] dagegen. Ich werde mich selbstverständlich bemühen, es jedem recht zu machen, das heißt also, einerseits selbstverständlich keine weiteren Steuern zu erhöhen, weil das aus wirtschaftspolitischen Gründen untragbar ist, auch Einsparungen entweder überhaupt nicht oder jeweils anderswo vorzunehmen. Ich werde mich deshalb auch hüten, hier in Einzelheiten zu gehen, bevor der Finanzplanungsausschuß des Kabinetts klare Grundlagen erarbeitet hat.</p>
				<p>Ich erhebe jetzt gar keine Vorwürfe, weder gegen die frühere Regierung noch gegen meinen Vorgänger im Amte oder etwa gegen das Parlament, aber es ist unbestritten, daß wir früher keine Arbeitsgrundlage für die Verteilung des Ausgabenzuwachses einerseits und keine Arbeitsgrundlage für die automatisch durch gesetzliche andere rechtliche oder politische Verpflichtung entstehenden Mehrausgaben hatten. Ich bin auch, um hier einen gestern schon im Kabinett aufgetretenen Irrtum zu beseitigen, nicht der Meinung, daß der Finanzplanungsausschuß des Kabinetts etwa die Aufgabe hat, Streichungen vorzunehmen. Der Finanzplanungsausschuß kann nur die Aufgabe haben, unter Zugrundelegung bestimmter Daten und Fakten, zum Beispiel Wachstum, reales und nominales Wachstum der Wirtschaft, bestimmte Entwicklungen des Kapitalmarktes, zu errechnen, was auf dem Boden der bestehenden Rechtslage an Mehreinnahmen zu erwarten ist, und andererseits zu errechnen, was die heute noch bestehenden gesetzlichen, rechtlichen und sonstigen Verpflichtungen an Mehrausgaben erfordern, und dann im Kreise der Fraktion, zunächst einmal Vorstand und Arbeitskreis <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-13-t1508_WZ_FN018" type="comment">
							<p>Gemeint ist der Fraktionsarbeitskreis III (Haushalt, Steuern und Finanzen).</p>
						</note></seg>, einmal zu versuchen, zu einer Übereinstimmung der Auffassungen zu kommen.</p>
				<p>Und ich bin auch fest überzeugt, daß ich unterstützt werde in dem Vorschlag, in erster Linie zu sparen, aber selbstverständlich auch mit dem Zusatz, aber anderswo zu sparen. Ich glaube, daß ich mich in dieser Prophezeiung auf sicherem Boden bewege. Es ist auch aus gutem Grunde vom Bundeskanzler die Formulierung aufgenommen worden, daß die zu verlangenden Opfer auf allen Gebieten und für alle Schichten, das heißt sachlich zweckmäßig, als Lösungsmöglichkeit überzeugend und auch nach den Grundsätzen einer christlich-sozialen, also einer sozial gerechtfertigten Politik konzipiert werden müssen. Aber über eines, meine sehr verehrten Damen und Herren, gibt es nicht den leisesten Zweifel, daß die heute bestehenden gesetzlichen, rechtlichen und zu politischen Gewohnheiten gewordenen Verpflichtungen heute bereits über 100 Prozent der zu erwartenden Einnahmen ausmachen. Wovon allein rechtlich zwingende Verpflichtungen ungefähr schon die Größenordnung von 92 Prozent erreicht haben. Ich erinnere Sie daran, daß, ohne daß ich jetzt das Jahr genau angeben kann, aber etwa Mitte der 50er Jahre, wir durch rechtlich zwingende Verpflichtungen nur etwa 75 Prozent des Haushalts festgelegt hatten und noch 25 Prozent für eine gestaltende Politik übriggeblieben sind.</p>
				<p>Ich darf, ohne jetzt allzu sehr ins Detail zu gehen, sagen, wie soll man sich denn verhalten, wenn es heißt, Konsumausgaben zu kürzen, es steht nicht drin Sozialkonsum, sondern Konsumausgaben zu kürzen. Nun weiß jedermann, daß Investitionen eines Tages auch Konsum bedeuten. Aber die sind ja hier nicht gemeint, hier sind unmittelbar konsumwirksame Leistungen gemeint. Konsumausgaben kürzen – fühlt sich jeder betroffen, stellt sich aber die große Frage, wo sollen die Konsumausgaben gekürzt werden. Konsumausgaben des Bundes sind das Minimum, was unter christlich sozialer Politik heute noch verantwortet werden kann. Sagt man dann »Investitionsausgaben kürzen«, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name> sagte heute morgen, daß im Bundeshaushalt etwa 14 Milliarden DM an Investitionsausgaben drin sind, sagt man also »Investitionsausgaben kürzen«, dann erhebt sich mit Recht ein genauso lautes Geschrei, weil in der heutigen Wirtschaftslage eine Kürzung von Investitionsausgaben, das sind doch in der Hauptsache Bauausgaben und Aufträge aus dem Verteidigungssektor, zu noch größeren Unzuträglichkeiten führen, als sie dort bereits aufgetreten sind.</p>
				<p>Bei mir, oder in Abwesenheit beim Staatssekretär, läuft buchstäblich das Telefon heiß, nicht nur von Seiten der Ressortkollegen, sondern jetzt auch aus den Ländern, weil Rechnungen, die vor Weihnachten fällig sind, die vor Weihnachten bezahlt werden sollen, nicht mehr bezahlt werden können. Ein Protesttelegramm des bayerischen Innenministers<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-13-t1508_WZ_FN019" type="comment">
							<p>Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkBruno">Merk</name>.</p>
						</note></seg>, das den Streichungsmaßnahmen von mir auch die Zuschüsse für die Wasserversorgung in Bayern zum Opfer gefallen seien und die hier angefallenen Rechnungen nicht da seien. Anruf des Finanzministers von Saarbrücken<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-13-t1508_WZ_FN020" type="comment">
							<p>Reinhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KochReinhard">Koch</name>.</p>
						</note></seg> in ähnlicher Form, Brief des Finanzministers von Schleswig-Holstein<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-13-t1508_WZ_FN021" type="comment">
							<p>Hans-Hellmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#QualenHansHellmuth">Qualen</name>.</p>
						</note></seg> mit dem gleichen Petitum.</p>
				<p>Ich darf Ihnen jetzt einmal folgendes sagen. Die Einnahmen des Bundes werden im Jahr 1966, das läßt sich heute bereits mit absoluter Sicherheit sagen, eine Milliarde niedriger sein, als wie bei Aufstellung des Haushalts 1966 veranschlagt worden sind. Wir waren noch bis vor 14 Tagen bei 700 Millionen DM, wir haben noch acht Tage abgewartet und haben jetzt die Schätzung um weitere 300 Millionen DM herabgesetzt, diese eine Milliarde DM erscheint weder im Nachtragshaushalt 1966 noch im Ergänzungshaushalt 1967, sie muß nach der Rechtslage im Haushaltsjahr 1968 dann als Defizit, also als Mehrausgabe eingesetzt werden. Die ist überhaupt nicht drin. Diese Milliarde ist nicht einmal drin, meine Damen und Herren, bei den 3,3 Milliarden DM Defizit, die sich für das Haushaltsjahr 1967 ergeben. Wir warten jetzt noch ab, was der Steuertermin vom 10. Dezember erbringt. Ich glaube, daß wir es morgen oder übermorgen wissen werden. Wenn der Steuertermin nicht besser ausfällt, als wir erwartet haben, dann muß ich noch einmal an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlessingKarl">Blessing</name> herantreten, den Bundesplafonds beinahe bis zur letzten Grenze, den Bundeskreditplafonds auszunutzen, weil sonst, es möge nicht über diesen Raum hinaus dringen, weil das sehr unerfreulich ist, wir am 27. Dezember aus den Kassenbeständen die Gehälter, Löhne, Renten und Pensionen nicht in vollem Umfange auszahlen können. Und ich hielte einen solchen Start, daß man anfängt mit einer Teilauszahlung von Löhnen und Gehältern, für eine politisch in jeder Hinsicht unerträgliche Angelegenheit. Lieber versuchen wir, noch einen Kredit außerhalb des Plafonds zu beschaffen, als etwa den Beginn der Tätigkeit dieser Koalition und dieser Regierung mit einer solchen Maßnahme zu belasten. Aber so liegt die Wirklichkeit.</p>
				<p>Im nächsten Haushaltsjahr, ich habe es bereits erwähnt, 3,3 Milliarden DM Defizit aus den Gründen, die ich bereits im Parlament genannt habe. Und bei diesen 3,3 Milliarden DM Defizit sind auch die 800 Millionen DM zusätzlicher Mindereinnahmenschätzungen für 1967 bereits drin. Sonst sind es etwa 2,5 Milliarden DM, aber die Mindereinnahmen werden sich nicht auf 1,1 Milliarden DM belaufen, was wir eingesetzt haben bereits in den Ergänzungshaushalt, sondern sie werden sich voraussichtlich auf 1,9 bis 2 Milliarden DM belaufen. Darum hängt von der wirtschaftlichen Entwicklung des nächsten Jahres ab, und zwar sowohl von einer Wiederbelebung der Investitionstätigkeit wie andererseits einer wieder funktionsfähigen Kapitalmarktsituation, ob diese Schätzung, daß wir nur mit 2 Milliarden DM Mindereinnahmen zu rechen haben, stimmt, oder ob wir etwa im April oder Mai von neuem eine Einnahmeschätzungskorrektur werden vornehmen müssen.</p>
				<p>Und ich darf noch etwas Weiteres sagen. Der Nachtragshaushalt 1966, der ja im Parlament Gott sei Dank lautlos über die Bühne gegangen ist, stellt den Finanzminister vor eine menschlich wie politisch wie technisch fast nicht zu verkraftende Aufgabe. Ich beklage mich gar nicht, aber ich sage es nur. Denn dadurch, daß 1,1 Milliarden DM Mehrausgaben angefallen sind, weil Wohngeld, weil Kindergeld, weil Kriegsopferfürsorge usw. Mehrausgaben im Jahre 1966 erfordert haben, als im Haushaltsplan 1966 drin war. Ich rede jetzt gar nicht von der Offsetzahlung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-13-t1508_WZ_FN022" type="comment">
							<p>1961 schlossen die deutsche und die amerikanische Regierung ein Offset-Abkommen, das vorsah, dass die Bundeswehr durch Waffenkäufe in den USA die Devisenausgaben der US-Truppen in Deutschland ausgleichen sollte. Dieses Abkommen wurde 1964 bis zum 30. Juni 1967 verlängert. Vgl. AAPD 1964, S. 64, Anm. 40; Ausführungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassels</name> zum Offset-Abkommen in der Sitzung der Fraktion der CDU/CSU am 4. Oktober 1966, in: CDU/CSU-<hi rendition="#smcap">Fraktionsprotokolle</hi> 1961–1966, S. 2026–2029. Mit der britischen Regierung bestand ebenfalls ein Devisenausgleichsabkommen, und zwar vom 27. Juli 1964, das im Juni 1965 bis zum 31. März 1967 verlängert wurde. Vgl. <hi rendition="#smcap">Auswärtiger Ausschuss</hi> 1965–1969, S. 328, Anm. 57. Von der Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> wurde mit der amerikanischen Regierung im September 1966 vereinbart, die Frage des Devisenausgleichsabkommens in Dreiergesprächen zu prüfen. Vgl. AAPD 1966, Nr. 301, 315, 355. Diese Gespräche begannen am 20./21. Oktober 1966. Dabei zeigte sich, dass sie wegen der haushaltspolitischen Probleme der Bundesrepublik nicht einfach werden würden. Vgl. Schreiben von Staatssekretär Carstens an Bundeskanzler Erhard, in: AAPD 1966, Nr. 348.</p>
						</note></seg>, das ist ein Kapitel für sich. Deshalb hat das Kabinett einen Pauschalbeschluß gefaßt, daß der Finanzminister diese eine Milliarde und 60 Millionen DM von anderen mit dem Haushalt 1966 parlamentarisch bewilligten Mitteln auf dem Wege der Betriebsmittelkürzung und Streichung einfach ausgleichen muß. Es kam im Kabinett zu einer Vereinbarung, wo der Finanzminister, wo ich also nicht völlig willkürlich verfahren kann, es sind schon die Positionen genannt worden. Aber wir mußten die Betriebsmittel noch weiter kürzen als die eine Milliarde und 60 Millionen DM, weil die Kassensituation des Bundes, wie ich sie vorhin geschildert habe, nicht erlaubt, daß wir uns so entblößen, um dann am 27. Dezember vor einer noch größeren Schwierigkeit in der Auszahlung der laufenden Verpflichtungen zu stehen.</p>
				<p>Ich persönlich mache auch aus meiner Meinung kein Hehl, ich bin damit nicht durchgedrungen, aber ich halte es für außergewöhnlich schwierig, die 3,6 Milliarden DM plus weitere 168 Millionen, das sind also dann 3,8 Milliarden DM, diese 3,8 Milliarden DM bis zum 30.6.1967 in dieser oder jener Form, in Form von zahlungsbilanzwirksamen Leistungen an die Vereinigten Staaten von Amerika zu erbringen. Nachdem man aber auch in diesem Falle pacta sunt servanda als Grundsatz aufgestellt hat, kann man sehr wohl auch sagen, geschlossene Gesetze sind Versprechen an den Staatsbürger, die man dann durch entsprechende Gesetzesänderungen zum Teil wieder reduziert hat.</p>
				<p>Wir stehen also ohne jeden Zweifel vor folgenden Fragen, ohne daß ich jetzt noch weiter ins Detail gehen möchte. Bleibt der Grundsatz aufrechterhalten, daß als erstes Mittel für den Haushaltsausgleich, nicht als einziges, aber als erstes, den Prioritäten nach Einsparungen vorzunehmen sind? Bleibt das aufrechterhalten? Darüber müssen wir uns unterhalten. Zweitens, bleibt es aufrechterhalten, daß als zweite Priorität die Abschaffung von Steuerprivilegien und Steuerpräferenzen – siehe auch weitere Maßnahmen auf dem Gebiete der Sparförderung und anderswo – als zweites Mittel herangezogen werden? Und daß erst als drittes Mittel an eine Steuererhöhung herangegangen werden muß?</p>
				<p>Ich bin dabei der Auffassung, daß in der heutigen Wirtschaftslage jede Steuererhöhung wirtschaftlich problematisch ist, daß aber eine Erhöhung der Ertragssteuern angesichts des Zusammenhanges zwischen Ertrag und Investitionsbereitschaft in der gegenwärtigen Situation schlechter ist als eine Erhöhung, eine maßvolle Erhöhung der Verbrauchssteuern, wie wir sie vorgenommen haben<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-13-t1508_WZ_FN023" type="comment">
							<p>Gemeint sind die Erhöhung der Mineralölsteuer und der Tabaksteuer sowie die Vergrößerung des Aufkommens der Branntweinsteuer durch eine Änderung der Monopolausgleichsabgaben. Vgl. »Zweites Gesetz zur Überleitung der Haushaltswirtschaft des Bundes in eine mehrjährige Finanzplanung (Steueränderungsgesetz 1966)« vom 23. Dezember 1966, BGBl. 1966 I S. 702; »Siebentes Gesetz zur Änderung des Tabaksteuergesetzes (Zweites Steueränderungsgesetz 1966)« vom 28. Dezember 1966, BGBl. 1966 I S. 747.</p>
						</note></seg> und, offenes Problem Umsatzsteuer<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-13-t1508_WZ_FN024" type="comment">
							<p>Gemeint ist die Frage der Einführung einer Mehrwertsteuer, die den Bundestag seit der 4. Wahlperiode beschäftigte. Zu Beginn der 5. Wahlperiode hatten die damaligen Koalitionsfraktionen CDU/CSU und FDP den Entwurf eines Umsatzsteuergesetzes eingebracht (vgl. BT-Drucksache V/48), den der Bundestag in seiner Sitzung am 2. Dezember 1965 zur weiteren Beratung an den Finanzausschuss (federführend) und den Haushaltsausschuss (mitberatend und nach Paragraph 96 der Geschäftsordnung des Bundestages) überwiesen hatte. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 10. Sitzung am 2. Dezember 1965, S. 389 f.</p>
						</note></seg>, noch werden vornehmen müssen. Vom Gesichtspunkt der Konjunkturentwicklung war ohne Zweifel das Steueränderungsgesetz 1964<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-13-t1508_WZ_FN025" type="comment">
							<p>Vgl. »Gesetz zur Änderung des Einkommensteuergesetzes, des Spar-Prämiengesetzes und anderer Gesetze (Steueränderungsgesetz 1964)« vom 16. November 1964, BGBl. 1964 I S. 885.</p>
						</note></seg> nicht richtig, ich drücke mich sehr maßvoll aus. Damals die Ertragssteuern in der alten Höhe gelassen, hätte eine gewisse Dämpfung mit sich gebracht, so daß man jetzt unter Umständen nichts anderes zu tun bräuchte oder nachgeben könnte. Aber das ist nun einmal geschehen. Es ist auch nicht meine Absicht nachzuhaken und anzuklagen. Ich muß von der Lage ausgehen, wie wir sie geschaffen haben, sage ich, und nicht wie man sie, wie wir sie alle geschaffen haben. Darum glaube ich, daß wir jetzt den wirtschaftspolitisch geringeren Nachteil wählen, wenn wir auf dem Weg über die Verbrauchssteuern versuchen, durch die Vorverlegung von Steuerterminen als drittes und letztes Mittel noch dazu unter Umständen über den Haushalt 1967 hinwegzukommen. Das befreit uns aber nicht davon, und das sei meine vorletzte Aussage, zu sagen, für 1967 schaffen wir es und 1968 werden wir weiter sehen. Wir können uns dieses System, ich sage das in vollem Ernst und ohne jede falsche Drohung oder ohne jedes Pathos, wir können uns dieses System, das wir von Jahr zu Jahr die letzten Sparmöglichkeiten zusammenkratzen, die verzweifelsten Kunststücke anwenden, Vorverlegung von Steuerterminen, um noch ein paar 100 Millionen DM früher in die Kasse hereinzubringen, nicht bis zu den Bundestagswahlen 1969 vornehmen, weil nämlich dann in den Bundestagswahlen 1969 die Sozialdemokraten sich eleganter aus der Affäre ziehen werden als wir und mit Recht dann sagen werden, wir sind ja bloß als Nothelfer eingetreten, wären wir früher gekommen, von vornherein, wäre es dazu gar nicht gekommen. Sachlich zwar falsch, aber in der Öffentlichkeit trotzdem in einer gewissen Glaubwürdigkeit ausgestattet.</p>
				<p>Und zum Schluß, und das sei meine letzte Bemerkung, kann man heute nicht sagen, unsere Wirtschaft geht schlecht oder es geht ihr gut. Gut geht es ihr bestimmt nicht mehr. Man kann auch nicht sagen, es geht schlecht. Wir haben völlig verschiedene Verhältnisse in den einzelnen Branchen. Wir sehen mit größter Sorge heute auf die Tarifverhandlungen im Sektor Chemie. Chemie eine Wachstumsindustrie, Chemie, noch mit finanziellem Bewegungsspielraum, Chemie, noch in der Möglichkeit, wesentlich höhere Prozentsätze an Lohnerhöhungen zu gewähren, als es etwa auf anderen Gebieten wie Kohle, Stahl, Textil oder öffentlicher Dienst möglich ist. Wenn die Arbeitgeber Chemie hier den Forderungen der IG Chemie in einem Ausmaß nachgeben, das erheblich über 4 Prozent liegt, dann können wir erstens bei den anderen Tarifverhandlungen, die fällig werden, nicht bremsen, weil nämlich dann ohne Zweifel jede Lohnerhöhung in der Wachstumsindustrie einen Plafondeffekt ausübt, denn der Friseur versteht bestimmt nicht, warum er, der in keiner Produktivitätszunahmeindustrie lebt, schlechter auf die Dauer bezahlt sein soll als sein Kollege, der zufällig in die Chemie gegangen ist.</p>
				<p>Wenn dem aber so ist, dann können wir andererseits wieder nicht erwarten, dürfen wir gar nicht erwarten, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlessingKarl">Blessing</name> seine Restriktionsmaßnahmen lockert, denn wenn hier sehr stark nachgegeben wird, da die öffentliche Hand ja keinen Einfluß auf die Gestaltung der Tarifabschlüsse hat, dann bleibt als Ersatzmittel nur die monetäre und kreditäre Seite, die dann aber Schuldige und Unschuldige in einem sehr groben Ausmaße und mit zum Teil sehr unangenehmen Auswirkungen betrifft. Wir haben heute zum Teil noch eine aufstrebende Konjunktur und zum Teil haben wir eine absinkende Konjunktur, und die Schwierigkeit liegt darin, daß wir der Chemie, ich habe es ja versucht, ob ein Erfolg rauskommt, ist eine andere Frage, ein großes Chemisches Werk in Deutschland zum Beispiel braucht für eine Lohnerhöhung um einen Prozent 10 Millionen DM mehr im Jahr, hat 10 Millionen DM mehr Kosten. Die Forderung von IG Chemie beläuft sich auf 12,5 Prozent, das würde 125 Millionen DM mehr Kosten ausmachen. Ich habe dem Vorstandsvorsitzenden gesagt, dann senken sie in Gottes Namen um 125 Millionen DM die Preise eher. Bei populären Massenverbrauchsgütern ihres Produktionssortiments, weil das dann in jeder Hinsicht stabilitätsfördernd und dämpfend wirkt, als daß sie jetzt sagen, wir können uns auf keinen Streik einlassen, den übrigens sowieso niemand will, deshalb können wir nachgeben und die anderen Branchen sollen eben schauen, wie sie zurechtkommen. Deshalb würde ich es sehr begrüßen, wenn der Herr Bundeskanzler in besonders dezidierter Weise noch den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> und den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>, aber vor allen Dingen den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> anhalten würde, die kommenden Tarifverhandlungen zu überwachen und sich so einzuschalten, daß die Gewerkschaften sich ihrer volkswirtschaftlichen Verantwortung bei ihren Lohnforderungen in vollem Umfange bewußt sind, und daß wir die öffentliche Meinung auf unserer Seite haben. Wer über das im Sachverständigengutachten hinausgezogene Limit von 4 Prozent wesentlich hinausgeht, der muß öffentlich herausgestellt werden als einer der Schuldner und Sündigen, sonst können wir einfach auf dem Kapitalmarkt nicht nachgeben, können wir den Abschwung auf gewissen Wirtschaftsgebieten nicht aufheben, und dann weiß ich überhaupt nicht mehr, wie man die öffentlichen Finanzen in Ordnung bringen soll.</p>
				<p>Und dabei geht es ja nicht nur darum, und damit höre ich auf, daß wir immer am Jahresende gerade noch durch gekommen sind. Wir müssen ja endlich einmal ein bißchen Bewegungsspielraum für eine attraktive gestaltende Politik bekommen. Unter attraktiver Politik verstehe ich selbstverständlich auch Sozialinvestitionen. Die Finanzierung der täglichen Umwelt des Bürgers, die beginnt bei Wohnungsbau, Wasserhaushalt, Kanalisation, die über die Verkehrswege, Schulen, Krankenhäuser dann hinauf bis in den Hochschulbau geht und auch dann hinein in die Bereiche der großwissenschaftlichen Forschung und der Großtechnologie. Und was wir heute auf dem Gebiet tun, das ist die Starthilfe für die Generation für morgen, und da müssen wir jetzt in dieser Legislaturperiode umschalten, sonst werden wir bestimmt nicht mehr diejenigen sein, die überhaupt noch in der Lage sind, umschalten zu können, wenn wir in den nächsten drei Jahren auf diesem Gebiet unter allgemeiner Einsicht, mit allgemeiner Bereitschaft, Opfer und Verantwortung zu übernehmen, die heutige Situation gemeistert haben und dann 1969 mit einem guten Gewissen und einer klaren Bilanz vor die Öffentlichkeit treten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, wird sonst das Wort gewünscht. Das ist nicht der Fall, dann können wir zu dem außenpolitischen Teil eben übergehen. Ich habe hier vier Wortmeldungen.</p>
				<p>[b) Teil 2: Außenpolitik]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name>: Herr Bundeskanzler, Sie sind beim Übergang zum zweiten Teil ihrer Regierungserklärung, als Sie sich mit den außenpolitischen Problemen befaßten, davon ausgegangen, daß der Friedenswille und die Friedenshoffnung des deutschen Volkes besonders zu unterstreichen sind. Und Sie haben im Anschluß daran einige Vorstellungen entwickelt, wie Sie den Beitrag der deutschen Regierung sehen, um diesen Friedenswillen und dieser Friedenshoffnung Ausdruck zu verleihen.</p>
				<p>Ein Satz verdient meines Erachtens hier besondere Bedeutung. Er heißt: Wir streben keine nationale Verfügungsgewalt über Atomwaffen und keinen nationalen Besitz an solchen Waffen an. Herr Bundeskanzler, die Formulierung »wir streben nicht an« bedeutet sicher nicht, wir verzichten endgültig darauf. Und ich könnte mir vorstellen, daß diese Formulierung auch gewählt worden ist, um dem Koalitionspartner entgegenzukommen, vielleicht auch, um das Echo im Ausland auf diese Regierungserklärung von vornherein nicht mit einer atomaren Diskussion zu belasten. Aber ein deutlicherer Hinweis auf die Nichtvorwegnahme einer europäischen oder atlantischen nuklearen Option wäre meines Erachtens auch in dieser Regierungserklärung gut gewesen, zumal jetzt in Paris der NATO-Rat tagt und es schlecht wäre, wenn der Außenminister in dieser Frage mit einer anderen Zunge sprechen würde als der Verteidigungsminister.</p>
				<p>Meine Frage, beinhaltet die Formulierung »wir streben nicht an« auch die deutsche Bereitschaft, den Verzicht auf den atomaren Mitbesitz auszusprechen und sich lediglich auf die Mitwirkung in dem atomaren Planungsstab der NATO zu beschränken. Ich könnte mir das nicht vorstellen, denn in den Koalitionsverhandlungen ist ganz klar davon die Rede gewesen, daß zum Beispiel auch der Beitritt zu einem Nichtweiterverbreitungsabkommen eine Option, eine nukleare Option nicht vorwegnehmen könne.</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Meine Damen und Herren, ich glaubte, ich hätte mich deutlich genug ausgedrückt gehabt. Es liegt nicht so sehr an dem Wörtchen »anstreben«, das ich auch gewählt habe statt Verzicht, sondern ich habe ja sogar betont, wir streben keine nationale Verfügungsgewalt und keinen nationalen Besitz an Atomwaffen an. Das heißt, natürlich, das ist ganz klar, daß in einem Falle einer supranationalen europäischen Organisation diese Frage – wie vereinbart – offenbleibt. Und das ist sicher auch im Ausland so verstanden worden. Ich habe es so gewählt, weil ich im außenpolitischen Teil dieser Regierungserklärung nun einmal von einem anderen Zentralgedanken ausgehen wollte. Wir müssen einmal der Welt gegenüber ein bißchen eine neue außenpolitische Sprache sprechen, die nicht durch technische Einschiebungen – wir wollen uns aber das Mitspracherecht da und da und eine atlantische und eine europäische Option vorbehalten – belastet wird. Jedenfalls ist diese Erklärung eine Erklärung, die keine Tür zu einer europäischen oder anderen Option verschließt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name>: Darf ich noch eine Ergänzungsfrage stellen, Herr Bundeskanzler? In der »Welt« von heute lesen wir die Überschrift »Gegensatz zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in der Atomfrage«.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-13-t1508_WZ_FN026" type="comment">
							<p>Vgl. »Gegensatz zwischen Schröder und Brandt in der Atomfrage«, in: »Die Welt« vom 13. Dezember 1966.</p>
						</note></seg> Und angesichts der unmittelbar bevorstehenden NATO-Ratssitzung wäre ein solcher Gegensatz natürlich am Beginn einer neuen Regierung sicher nicht zu begrüßen. Der Bericht geht davon aus, daß der Gegensatz bei der gestrigen Kabinettsitzung zur Vorbereitung dieser Regierungserklärung zum Ausdruck gekommen ist. Deshalb meine Frage, ob hier die Interpretation, die Sie eben gegeben haben, auch jetzt für die NATO-Ratssitzung in Paris Gültigkeit hat, auch wenn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> dieser Lösung so nicht zustimmen würde.</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Es hat keinen Gegensatz zwischen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> gegeben, und es bleibt bei unseren Vereinbarungen, daß eine europäische oder eventuell atlantische Option offenbleibt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Darf ich an dieser Stelle noch eine Erklärung über die Verhandlung geben, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name>, weil es in der Tat ein sehr wichtiger Punkt war. Die Sozialdemokraten hatten den Verzicht auf den Mitbesitz verlangt, die Freien Demokraten hatten gesagt, nicht anstreben. Wir haben daraufhin gesagt, im Hinblick auf die Debatte, die wir vor wenigen Wochen hier im Hause dazu hatten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-13-t1508_WZ_FN027" type="comment">
							<p>Gemeint ist die Bundestagsdebatte vom 23. September 1966 über die Große Anfrage der Fraktion der SPD betreffend Vorschläge zur Rüstungsbegrenzung und Sicherung des Friedens (BT-Drucksache V/775). Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 59. Sitzung am 23. September 1966, S. 2882–2924.</p>
						</note></seg>, ob wir uns nicht alle verständigen könnten auf die Formel, die im <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MonnetJean">Monnet</name>-Komitee, dem wir alle angehören, im vorigen Mai gefunden haben, und das ist das, was man in unserer Sprache Offenhalten der europäischen und atlantischen Option nennt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-13-t1508_WZ_FN028" type="comment">
							<p>Vgl. die vom Aktionskomitee für die Vereinigten Staaten von Europa auf seiner 12. Tagung in Berlin am 8./9. Mai 1965 einstimmig beschlossene »Gemeinsame Erklärung«, in: ACDP, 01-433-050/2.</p>
						</note></seg> Wir werden, glaube ich, gut daran tun im Hinblick auf diese letzte Debatte im Hause, diese Formel aus dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MonnetJean">Monnet</name>-Komitee vorzutragen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name>: Herr Vorsitzender, meine lieben Kollegen und Kolleginnen, ich glaube, wir sollten in der Debatte der großen Sicht und der großen Synthese folgen, die die Regierungserklärung aufgewiesen hat. Wir sollten vermeiden, gerade auch in bezug auf die EWG-Politik, uns in Details zu verlieren und dann dabei Anti-EWG-Affekte aus den Details heraus vielleicht zu produzieren. Ich möchte daran erinnern, daß die EWG-Politik unsere Domäne ist, meine Damen und Herren, sie bleibt immer verbunden mit dem Namen von Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>, und das sollte die Tonart sein, in der wir heute sprechen.</p>
				<p>Der Vertrag von Rom, meine Damen und Herren, enthält Verfassungselemente, die Geist von unserem Geiste sind. Da ist die soziale Marktwirtschaft verankert, da ist das föderative Prinzip verankert. Ich bitte auch das zu sehen. Wir haben ein vitales Interesse an dem 200-Millionen-Markt, in dem wir heute mit einem Drittel unseres Exports verhaftet sind, mehr als ein Drittel. Dieser Binnenhandel wächst sehr viel schneller, meine Damen und Herren, als der Handel mit dritten Ländern. Ich nenne nur die Zahl bis 1964, von 1958 bis 1964 Binnenhandel EWG 168 Prozent, der Welthandel in der gleichen Zeit nur um 50 Prozent. Wir sind eben, wie gesagt, stärkstens beteiligt, wir haben dadurch unsere Position an der zweiten Stelle der Weltrangliste der Export- und Importländer erobert. Ich bitte, auch die positiven Seiten für unsere Landwirtschaft zu sehen, bitte zu sehen, daß heute im Ministerrat in Brüssel die Rückerstattungen für die Bundesrepublik erkämpft werden, und es ist kein Zweifel, daß wir damit durchkommen. Das ist ein gewaltiger Erfolg unseres Ministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, ich bitte, das einmal sagen zu dürfen angesichts der Tendenz, immer die Dinge negativ zu sehen.</p>
				<p>Und es liegt dann an uns, daß wir die Dinge rausholen, genau wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name>, daß nicht nur er das, was er einzahlt, rausholt, sondern eben wir auch nächstens, meine Damen und Herren, das ist eine Frage unserer Wendigkeit, unserer Schnelligkeit. Ich möchte sagen, daß wir Interesse haben an der gemeinsamen Konjunkturpolitik der EWG. Wir wollen die internationale Konjunkturpolitik, und Sie wissen, das ist eines der Essentials des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>. Wir könnten hier Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> sagen, hier sind ja internationale Ansätze zu einer gemeinsamen Konjunkturpolitik. Ich denke nur an die Vierteljahresberichte der EWG zur Konjunkturpolitik. Ich möchte aber auch sagen, daß wir in der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name>-Runde allein nicht bestehen könnten, auch Frankreich kann es nicht. Es ist interessant, daß Frankreich die EWG-Kommission, die sie sonst so bekämpft, für sich verhandeln läßt in der EWG. Uns geht es nicht anders. Hier ist die Gemeinschaft, die Basis. Ich möchte nur erinnern, daß eine Ostpolitik, meine Damen und Herren, über die EWG außerordentlich interessant ist. Ich nenne nur die Überschrift über das Kapitel »Comecon und EWG«. Die Beziehungen zwischen beiden müßten studiert werden, da sind Argumente drin, von größter Bedeutung auch für unsere gesamtdeutsche Politik. Das heißt, das gemeinsame Europa ist so stark, daß es das Comecon zwingt zu Anpassungen an diese europäische Gemeinschaft in unserem Sinne.</p>
				<p>Ich wollte also nur diese Dinge beitragen und bitten, daß positiv auf die EWG Bezug genommen wird und vor allem auf die Möglichkeit, wie es der Herr Bundeskanzler getan hat, der Ausweitung der EWG hinein in das größere Europa, und hier sollten wir, finde ich, ein positives Echo geben auf die Rede von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Duncan-SandysDuncanEdwin">Duncan-Sandys</name> in Straßburg<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-13-t1508_WZ_FN029" type="comment">
							<p>Auf der Tagung der Beratenden Versammlung des Europarats in Straßburg vom 24. bis 27. Januar 1966 hatte sich der britische Unterhausabgeordnete für eine Bereinigung der Differenzen innerhalb der EWG und eine Erweiterung der EWG auf Großbritannien und andere Staaten eingesetzt. Er brachte einen entsprechenden Antrag ein, der als Empfehlung 449 angenommen wurde. Darin wurde festgestellt, dass die Meinungsverschiedenheiten innerhalb der EWG die Arbeit der Gemeinschaft lähmten, der europäischen Sache großen Schaden zufügten und die Spaltung der freien Länder Europas in getrennte Wirtschaftsräume förderten. Die EWG stelle die beste Grundlage für die wirtschaftliche und politische Einigung Europas dar. Die Regierungen wurden aufgefordert, die Krise in der EWG zu überwinden und den Zusammenschluß mit den Ländern der EFTA anzustreben. Vgl. EA 1966, Z 32.</p>
						</note></seg> und auf die Bestrebungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilsonHarold">Wilsons</name>.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-13-t1508_WZ_FN030" type="comment">
							<p>Gemeint sind die Bemühungen des britischen Premierministers um eine EWG-Mitgliedschaft seines Landes. In einer Rede vor dem Unterhaus am 10. November 1966 hatte er von der »festen Absicht und Entschlossenheit« seiner Regierung gesprochen, der EWG beizutreten. Vgl. AdG 1966, S. 12802.</p>
						</note></seg> Ich finde, wir könnten hier durchaus positiv reagieren. Ich danke vielmals.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohm</name>: Ich muß, meine lieben Freunde, auf die Fragen eingehen, die ich vorhin schon angekündigt habe. Auf die Ausführungen des Herrn Bundeskanzlers zu den Problemen Polen und Tschechoslowakei in Verbindung mit unseren Heimatvertriebenen hier und ihren Rechten. Ich möchte von mir aus immer wieder einmal darauf hinweisen, daß es sich bei uns leider so eingebürgert hat, die Politik <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitlers</name>, die ja nach jeder Richtung hin verbrecherisch war, nur gegenüber der Tschechoslowakei als besonders übel darzustellen. Sie ist gegenüber Polen noch viel übler gewesen, denn letzten Endes bestand ja zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitler</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PilsudskiJozef">Pilsudski</name> der 10jährige Friedenspakt<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-13-t1508_WZ_FN031" type="comment">
							<p>Gemeint ist der deutsch-polnische Nichtangriffspakt vom 26. Januar 1934.</p>
						</note></seg>, der einfach zerrissen worden ist von ihm, während mit den Tschechen ein solcher Pakt nicht bestanden hat.</p>
				<p>Nun hat der Herr Bundeskanzler eine Reihe von Formulierungen gewählt, die in unserer heutigen Zeit etwas schwierig zu erläutern sind, um deren Erläuterung ich bitten möchte im Interesse der Menschen, denen wir diese Dinge klarmachen sollen. Der Herr Bundeskanzler hat in seiner Regierungserklärung das Recht auf Heimat und das Selbstbestimmungsrecht nicht erwähnt. Einmal ist das Wort Selbstbestimmung gefallen, ich habe es genau nachgelesen, Herr Bundeskanzler, das Recht auf Heimat ist nicht erwähnt. Ich darf daran erinnern, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> als Außenminister 1956 folgenden Satz prägte, den wir draußen immer wieder mit sehr starkem Nachdruck unterstrichen haben. Er sagte damals, das Recht auf [die] Heimat und das Selbstbestimmungsrecht sind unabdingbare Voraussetzungen [für die Lösung] des Schicksals der in der Vertreibung oder in der Unfreiheit lebenden Menschen und Völker.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-13-t1508_WZ_FN032" type="comment">
							<p>Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 2. Wahlperiode, 155. Sitzung am 28. Juni 1956, S. 8423.</p>
						</note></seg> Meines Erachtens nach ein Grundsatz, an dem wir uns immer gehalten haben.</p>
				<p>Nun ist hier diese Frage in zweifacher Hinsicht angesprochen. Der Herr Bundeskanzler hat davon gesprochen, daß das unter Androhung von Gewalt zustande gekommene Münchener Abkommen nicht mehr gültig ist. Ich möchte es so auslegen, daß er gemeint hatte, es sei jetzt nicht mehr gültig, aber die Formulierung ist zweifelhaft. Es ist für uns sehr entscheidend und deswegen meine Frage, um das zu klären. Sie werden morgen sicher von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> an diesem Punkt gestellt werden, und ich möchte deswegen heute lieber in unserem Kreise darüber Klarheit herbeiführen. Es ist für uns sehr eindeutig, daß das Münchener Abkommen, das ja ein erfüllter Vertrag ist, und das noch zu einer Zeit, wo kein Krieg herrschte, dazu geführt hat, daß bestimmte Teile irgendeines Landes an ein anderes abgetreten wurden, und zwar im Einvernehmen mit allen Beteiligten. Daß diese Teile Bestandteile des aufnehmenden Staates geworden sind mit ihrer Bevölkerung und den dazu gehörenden Rechten und Pflichten, die wir auch im Kriege bewiesen haben. Und daß sich dieses tatsächlich nicht mehr gültig nur auf die Zeiten nach der Austreibung beziehen kann. Denn wenn sie sich auf Zeiten vor der Austreibung bezögen, wäre die Austreibung berechtigt. Wir aber legen natürlich entscheidenden Wert darauf, daß die Anerkennung der Austreibung eben unter keinen Umständen erfolgt, weil eben diese Austreibung nach unserer Ansicht eine jener Maßnahmen ist, die wir nur als Völkerrechtsverbrechen betrachten können, gleichgültig, wen immer sie trifft.</p>
				<p>Es ist nun hier von dem Herrn Bundeskanzler weiter gesagt worden, wir sind uns unserer Obhutspflicht gegenüber den Sudetendeutschen Landsleuten wie gegenüber allen Vertriebenen und Flüchtlingen bewußt und nehmen sie ernst. Nun ist diese Frage durch die Beschränkung auf alle Vertriebenen und Flüchtlinge in eine etwas zwielichtige Beleuchtung gekommen. Die Obhutspflicht besteht nach meiner Auffassung auch gegenüber jenen Deutschen, die die Tschechen nicht haben auswandern lassen oder ausgewiesen haben. Das würde hier bei der Einschränkung, wie gegenüber allen anderen Vertriebenen und Flüchtlingen, unter Umständen, und die Prager sind sehr griffbereit, solche Sachen zu übernehmen, eine andere Beleuchtung finden. Sie wissen, daß unsere Leute in der Tschechoslowakei ja kein Recht auf eigene Schulen, auf eigenen Gottesdienst und ähnliche Dinge haben, die die Magyaren, die Polen und andere Minderheiten in der heutigen ČSSR besitzen, und zwar kraft Verfassung. Infolgedessen ist die Obhut hier von ganz besonderer Bedeutung und wurde auch immer von uns sehr stark herausgestellt in allen Fällen, in denen wir mit Prag, mit der Tschechoslowakei verhandelt haben, wobei ich mir erlauben darf, Herr Bundeskanzler, es soll keine Besserwisserei sein, ich persönlich lege entscheidenden Wert darauf, daß wir von dem tschechischen und von dem slowakischen Volk und nicht von einem tschechoslowakischen Volk sprechen, das es niemals gegeben hat. Beide sind wirklich etwas Eigenständiges und Verschiedenes und bei unserer Freundschaft, die wir von uns aus mit den Leuten haben, lege ich also Wert darauf, das anzumerken.</p>
				<p>Es ist nicht so ganz nebensächlich, Herr Bundeskanzler, wie es Ihnen vielleicht erscheinen mag. Ich meine, ich darf auch darauf hinweisen, daß diese Frage der Obhutspflicht nämlich wie folgt entstanden ist, und das ist vielfach vergessen. Im Jahre 1950 hat die Pankower Regierung zwei Verträge geschlossen, einen mit Warschau mit der Anerkennung der Friedensgrenze der Oder-Neiße-Linie<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-13-t1508_WZ_FN033" type="comment">
							<p>Vgl. Deklaration der Provisorischen Regierung der DDR und der Regierung Polens über die Oder-Neiße-Grenze vom 6. Juni 1950, in: <hi rendition="#smcap">Dokumente zur Deutschlandpolitik</hi> II/3 (1950), Nr. 77; Abkommen zwischen der DDR und der Republik Polen über die Markierung der festgelegten und bestehenden deutsch-polnischen Staatsgrenze vom 6. Juli 1950, in: Ebd., Nr. 91.</p>
						</note></seg>, einen mit Prag mit der Anerkennung der gerechtfertigten und menschenwürdigen Aussiedlung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-13-t1508_WZ_FN034" type="comment">
							<p>Vgl. Gemeinsame Erklärung der Provisorischen Regierung der DDR und der Regierung der Tschechoslowakei vom 23. Juni 1950, in: Ebd., Nr. 88.</p>
						</note></seg> Zu diesen beiden Verträgen hat damals der Bundestag Stellung genommen, und zwar bewußt in zwei verschiedenen Entschließungen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-13-t1508_WZ_FN035" type="comment">
							<p>Vgl. Erklärung des Deutschen Bundestages zur Oder-Neiße-Linie vom 13. Juni 1950, in: Ebd., Nr. 84; Erklärung des Deutschen Bundestages zum Prager Abkommen vom 14. Juli 1950, in: Ebd., Nr. 95.</p>
						</note></seg> Die eine Entschließung richtete sich dagegen, daß man diese Oder-Neiße-Linie als Grenze anerkenne und die andere Entschließung war, weil man hier eben nicht auf die Grenzfrage abheben wollte, die nicht mit 1937 zusammenhing, die Obhutserklärung. Aber in dieser Obhutserklärung des Bundestages ist ausdrücklich von der völkerrechtswidrigen und unmenschlichen Austreibung gesprochen worden, im Gegensatz zu der Formulierung im Prager Abkommen. Und es ist ausdrücklich davon gesprochen worden, daß das Prager Abkommen nicht vereinbar ist mit dem unveräußerlichen Anspruch des Menschen auf seine Heimat und deswegen die Sudetendeutschen in Obhut genommen wurden, um gerade diesen Anspruch des Rechtes auf die Heimat, die ja auch für die südostdeutschen Vertriebenen von großer Bedeutung ist, für die nicht die Frage Staatsgebiete, sondern die Frage des Heimatrechtes das Essentielle ist, besonders wesentlich ist.</p>
				<p>Ich möchte also sehr herzlich bitten, daß wir die Obhutspficht so auffassen, wie sie in der Erklärung des Bundestages von 1950 erfolgt ist. Und daß sie doch bitte eindeutig sagen, daß diese Frage des Münchener Abkommens nicht mehr gültig ist als von einem Zeitpunkt an, der jetzt gegeben ist, der aber nicht beliebig von irgendwelchen Leuten auf bestimmte Daten der Vergangenheit zurückdatiert werden kann.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>: Herr Vorsitzender, Herr Bundeskanzler, meine Damen und Herren. Ich möchte zu den außenpolitischen Dingen auch einige Bemerkungen machen, zu den sozialpolitischen habe ich es im Vorstand getan.</p>
				<p>Zu den außenpolitischen, glaube ich, sollte die Fraktion grundsätzlich die Haltung einnehmen, daß dies eine Erklärung der Großen Koalition ist und alles das, was nicht abgewehrt ist und was nicht expressis verbis anders gesagt ist, in dem Geiste bestehen bleibt, wie es diese Fraktion immer gewollt hat. Deshalb sage ich zu dem, was eben von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name> angeschnitten ist: Es ist für uns wichtig, daß die Regierungserklärung uns nicht den Mitbesitz an Atomwaffen verwehrt hat, sie zwar das Streben nach Alleinbesitz und eigenem Besitz ausschließt, sie aber nicht ausschließt, daß der europäische Besitz gewährleistet ist. Es wäre völlig verkehrt von uns, wenn wir die Regierungserklärung immer nur negativ interpretieren würden, sondern wo sie interpretationsfähig ist, müssen wir sie so interpretieren, wie es unserem Willen entspricht, und ich bin sicher, daß der Herr Bundeskanzler damit einverstanden ist.</p>
				<p>Ich darf dann zu einigen anderen Punkten ein weiteres Wort sagen. Wir können dankbar sein, daß der Herr Bundeskanzler im Zusammenhang mit dem Verhältnis zur Zone und Berlin den Satz in die Regierungserklärung hineingenommen hat, daß wir durch politische Handlungen auch nicht den Anschein erwecken dürfen, als ob wir von unserem bisherigen Rechtsstandpunkt abgehen. Ich glaube, das ist eine der wichtigsten Aussagen in bezug auf die gesamtdeutsche Politik.</p>
				<p>Dann darf ich sagen, ich bin auch dankbar, Herr Bundeskanzler, daß Sie bei der Erwähnung des Verhältnisses zu Polen darauf hingewiesen haben, daß dem deutschen Volke an einem guten Verhältnis zu den polnischen Bürgern gelegen ist. Ich würde sogar meinen, daß Sie zu bescheiden waren, wenn Sie sagten, in weiten Schichten des deutschen Volkes sei das so. Ich bin der Auffassung, daß das gesamte deutsche Volk ein gutes Verhältnis zu Polen will. Ihre weiteren Ausführungen dabei, Herr Bundeskanzler, sind auch, meine ich, zu billigen. Es ist, ich wiederhole es, eine Regierungserklärung der Großen Koalition, und dennoch haben Sie gesagt, daß es nicht darauf ankommt, ein gutes Verhältnis zum polnischen Nachbarn durch Vorwegverzichte zu erzielen. Das steht in Ihrer Regierungserklärung drin. Es wird nirgendwo auf Rechte der Deutschen, sowohl völkerrechtlich wie auch auf Menschenrechte, verzichtet; das glaube ich, muß aus dieser Regierungserklärung gelesen werden.</p>
				<p>Auch daß Sie Berlin besonders noch einmal erwähnen, war nach meiner Überzeugung richtig, da die SPD das ja in ihren Punkten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-13-t1508_WZ_FN036" type="comment">
							<p>Gemeint ist der Acht-Punkte-Katalog des Vorstandes der SPD-Bundestagsfraktion vom 2. November 1966 mit konkreten Forderungen für eine sozialdemokratische Regierungsbeteiligung. Das Positionspapier steckte auf dem Feld der Außen- wie der Wirtschafts- und Finanzpolitik in groben Zügen die Verhandlungslinie der Sozialdemokraten ab. Vgl. AdG 1966, S. 12801.</p>
						</note></seg> versäumt hatte und hier deutlich gemacht wird, daß die Zugehörigkeit Berlins zum Bund mit besonderem Nachdruck von der Regierung vertreten wird.</p>
				<p>Lassen Sie mich jetzt einige Bemerkungen machen, in denen ich mich in der Sache mit Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohm</name> decke, in denen ich aber in der Interpretation der Regierungserklärung von meinen grundsätzlichen Ausführungen von vorhin ausgehe. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohm</name>, es ist meine feste Überzeugung, wenn der Bundeskanzler sagt, daß das Münchener Abkommen jetzt nicht mehr gültig ist, dann ist es gültig gewesen. Und ich werde nicht meine Hand dazu hergeben, daß der Herr Bundeskanzler so ausgelegt werden könnte, als ob schon früher dieses Abkommen nicht gültig gewesen sei. Die Erklärung »nicht mehr« besagt eindeutig »früher«. Ich bin auch der Meinung, daß der Satz des Herrn Bundeskanzlers, daß der Wille <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitlers</name>, den tschechoslowakischen Staatsverband zu zerstören, von uns gebilligt werden kann, denn die Zerstörung des tschechischen Staatsverbandes haben auch die Sudetendeutschen nicht gewollt. Das Selbstbestimmungsrecht der Sudetendeutschen und ihr Heimatrecht ist dabei nicht negiert, sondern nur das Streben, den Staatsverband dort zu zerschlagen. Allerdings in einem teile ich Ihre Auffassung, nämlich daß man nicht schlechtweg von einem tschechoslowakischen Volk im Sinne des deutschen Volksbegriffes sprechen kann. Wenn allerdings der Begriff des Staatsvolkes gemeint ist – ja, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name>, ich meine folgendes –, dann müssen wir dieses tschechoslowakische Volk, wie es dort erwähnt wird, mit allen ethnischen Gruppen dieses Staates verstehen, auch mit den Deutschen dort und insoweit ist auch impliziert das Unrecht, das an den Deutschen zwischen 1918 und 1938 begangen wurde. Ich jedenfalls, solange der Herr Bundeskanzler es nicht anders auslegt, lege es so aus, und er hat eben genickt, ich darf also diese meine Auslegung, diesen Punkten dort, unterstellen.</p>
				<p>In der Frage der Obhut, der Inobhutnahme ist sicherlich die Aussage, daß es sich da um Staatsangehörigkeitsfragen handeln könne, sehr dünn, das würde ich auch sagen. Aber ich habe den Herrn Bundeskanzler inzwischen schon gefragt, ob er damit einverstanden ist, daß wir, in Obhut zu nehmen, auch so interpretieren, daß damit die nicht aus der Staatsangehörigkeit hergeleiteten Menschenrechte der Vertriebenen, nämlich das Recht auf die Heimat und Selbstbestimmung, impliziert sind. Er hat das bestätigt. Obhut für die Menschen heißt, daß ihnen die Menschenrechte gewährt werden und, das wird auch gesagt, Vertreibung ein Unrecht ist und kollektive Ausweisungen, auch sogenannte humanitäre, sowohl nach der Charta der UNO wie nach der Konvention der Europäischen Menschenrechte, Viertes Zusatzprotokoll, das wir demnächst ratifizieren werden<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-13-t1508_WZ_FN037" type="comment">
							<p>Vgl. »Gesetz zu dem Protokoll Nr. 4 vom 16. September 1963 zur Konvention zum Schutze der Menschenrechte und Grundfreiheiten, durch das gewisse Rechte und Freiheiten gewährleistet werden, die nicht bereits in der Konvention oder im ersten Zusatzprotokoll enthalten sind« vom 9. Mai 1968, BGBl. 1968 II S. 422.</p>
						</note></seg>, einfach nackt und nüchtern verboten sind. Auf diesem Standpunkt werden wir verharren, und so werden wir, so meine ich, die Regierungserklärung auch interpretieren können, daß die Vertreibung ein Verbrechen bleibt. Ich kann in diesem Zusammenhang noch darauf hinweisen, daß mir heute ein Urteil des Kammergerichtes Berlin zugestellt wurde, in dem einmal von einem obersten deutschen Gericht eindeutig festgestellt wurde, welches Unrecht an den Sudetendeutschen zwischen 1918 und 1938 passiert ist, und daß das Streben der Sudetendeutschen nach Autonomie nicht gleichzusetzen ist mit einem Staatsverrat oder staatsverbrecherischen Verhalten. Ich werde das Urteil den interessierten Kollegen in Abschrift zustellen.</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Meine Damen und Herren, ich kann mich jetzt kurz fassen. Ich hatte mich vorhin schon mit Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> unterhalten. Also, er hat diesen Passus richtig interpretiert, und damit werden auch die Sorgen, die Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohm</name> vorgetragen hat, mit umfaßt. Die Frage der Gültigkeit des Münchener Abkommens war bei uns auch gestern abend noch umstritten, und es ist eigentlich diese Stelle gewesen, die beinahe zu einem etwas heftigen Zusammenstoß geführt hätte. Und die Kollegen, die drin waren, sind Zeugen, daß ich dem betreffenden, recht massiv sprechenden Kollegen auch recht massiv entgegengetreten bin. Ich habe Ihnen gesagt, wie viele Verträge hat es gegeben, auch noch in der neuesten Geschichte, die unter Gewalt und unter Druck zustande gekommen sind. Und niemand hat daran gedacht, diese Verträge deswegen für nichtig zu erklären, völkerrechtlich für nichtig zu erklären. Ich habe darauf hingewiesen, daß man ja auch bei Verträgen, die unter Drohung und Gewalt zustande gekommen sind, im bürgerlichen wie auch im öffentlichen Recht, dann nach dem Wege einer späteren Ungültigkeit oder Anfechtung sucht. Wir sind uns also völlig einig, und ich glaube, der Ausdruck drückt es auch ganz klar aus, daß wir sagen, dieses Münchener Abkommen ist nicht mehr gültig.</p>
				<p>Nun, natürlich gibt es kleine Nuancen, nicht wahr, die man sehr wohl bedenken muß. Aber das ist nicht Sache einer Regierungserklärung, nämlich die Frage, die Sorge, die Sie vorgetragen haben, von wann ab, von welchem Zeitpunkt ab. Ich glaube, daß aus der Regierungserklärung klar hervorgeht, daß die Vertreibung der Deutschen aus der Tschechoslowakei ein Unrecht ist, das ist ja in dem Satz hinterher ausdrücklich betont, und ein Unrecht bleibt. Die Obhutspflicht ist richtig verstanden worden. Das einzige, was also richtig ist, also richtig ist an Sorge, berechtigter Sorge gegenüber dem Wortlaut, daß das Heimatrecht nicht ausdrücklich als solches genannt worden ist. Aber hier gab es sofort Auseinandersetzungen. Dann muß man ganz genau definieren, was Heimatrecht ist. Und das gäbe eine unendliche Auseinandersetzung. Sie wissen ja alle, daß dieser Begriff eben tatsächlich schwierig ist; das hätte eine unendliche Auseinandersetzung gegeben. Und ich habe mir gesagt, dies ist unsere Politik, daran halten wir fest, daran haben alle Parteien dieses Hauses bisher festgehalten, deswegen können wir es in den allgemeinen Duktus der Erklärung über die Tschechoslowakei hereinbringen. Natürlich habe ich das tschechoslowakische Staatsvolk – ich kenne natürlich die Dinge – auch als reines Staatsvolk aufgefaßt; daß es nicht ein Volksbegriff ist, wie wir ihn verstehen, ist selbstverständlich. Ich glaube, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohm</name>, Sie können also beruhigt sein.</p>
				<p>Wenn Sie in der Debatte auf diese Dinge hinweisen wollen, damit sie noch geklärt werden, habe ich gar nichts dagegen. Es ist nur so, ich könnte viel zu diesem außenpolitischen Teil sagen, ich wollte ganz einfach einmal aus unserer alten Sprache heraus. Und zwar nicht, um irgendeine Sache aufzugeben. Ich würde zwar, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>, eines nicht akzeptieren, was Sie gesagt haben; das, was wir seit immer gewollt haben, muß auch immer so bleiben. Unsere Welt wandelt sich, und wir müssen auch gewisse Anpassungen vornehmen. Aber sicher haben Sie das nicht gemeint, ja, Sie haben gemeint, gewisse Prinzipien, mit denen wir angetreten sind, etwa das Selbstbestimmungsrecht, das habe ich bewußt hereingebracht bei dem Dank an unsere Verbündeten, daß sie unseren Rechtsstandpunkt mit uns verteidigen. Aber wir müssen ja Freunde gewinnen in der Welt für unsere Politik. Und es ist kein Zweifel, wir haben viele Freunde verloren für diese Dinge. Man hat resigniert, es sind andere Interessen, andere Prioritäten gekommen, etwa in der Politik der Vereinigten Staaten. Andere Länder sagen es ganz offen, daß sie an diesen Dingen nicht mehr interessiert sind. Wir müssen durch eine neue Sprache wieder Interesse für unsere Dinge erwecken, und daher habe ich den zentralen Gedanken der Friedensordnung und der Verständigung mit den Völkern hereingeholt.</p>
				<p>Und ich habe in diesen zentralen Gedanken auch das deutsche Problem, die deutsche Teilung, die auch eine europäische Teilung ist, hineingestellt. Und so, wie ich gesagt habe, wir wollen ja alles Mögliche tun für den Frieden, eine gerechte Ordnung in dieser Welt, die Wohlfahrt der Völker. Und wie ich sofort darauf hingewiesen habe, wieviel mehr könnten wir tun, wenn die Europäer sich geeinigt hätten, sich einigen würden. Genau so habe ich das deutsche Problem hereingestellt und habe gesagt, wir sind keine leichtfertigen Unruhestifter, wir wollen ja gerade den Unruheherd beseitigen und diesem Volk seinen Frieden mit sich selbst und mit der Welt wiedergeben. Und dahinein nun unsere großen Anliegen gestellt, bekommen sie – das ist meine feste Überzeugung – eine neue Beleuchtung; sie werden wieder gehört. Wenn wir aber nur die alte Redeweise beibehalten, oberstes Ziel der deutschen Politik ist die usw., hören die Leute einfach nicht mehr zu, und sie wollen es leider auch nicht mehr hören. Wenn wir so sprechen, sprechen wir in der Sprache dieser aktuellen geschichtlichen Stunde, ohne im geringsten irgendein Anliegen unserer Politik und der Politik unseres deutschen Gesamtvolkes aufzugeben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name>: Herr Bundeskanzler, Sie hatten in der Regierungserklärung einen Satz heute gebraucht, der etwa sinngemäß so lautete, wir werden die Entwicklungshilfe unseren Mitteln anpassen. Verstehe ich Sie da richtig, daß man, abgesehen von einer Kürzung der Mittel, auch versuchen will, die politischen Ziele mit den eingesetzten Mitteln in Einklang zu bringen, damit diese Diskrepanz, die da im Augenblick besteht, beseitigt wird?</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Darf ich gleich darauf antworten. Ich habe nicht gesagt, daß die Mittel gekürzt werden. Sie werden bemerkt haben, daß ich gesagt habe, daß die unvermeidliche Steigerung der Entwicklungshilfe unseren finanziellen Möglichkeiten angepaßt werden muß. Die Entwicklungshilfemittel, die wir ausgeben müssen, werden sich steigern. Nur dürfen wir sie nicht unkontrolliert ins Uferlose gehen lassen. Das andere, ich hatte mir überlegt, ob ich etwas dazu in der Regierungserklärung sage, aber nicht wahr, daß ist nun eine so prekäre Sache – was spielt nicht alles in die Entwicklungshilfe hinein, daß ich lieber darauf verzichtet habe zu sagen, was unser Volk gerne gehört hätte; natürlich, das weiß ich wohl, daß wir wirklich alles daran setzten werden, daß das, was wir an Entwicklungshilfe geben, auch zweckmäßig angewandt wird und an die richtigen Empfänger gerät. Aber das ist eine Frage der praktischen Politik.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> (Bergstraße): Herr Bundeskanzler, ich danke Ihnen für das, was Sie eben unter der Überschrift der deutschen Außenpolitik zur Friedenspolitik gesagt haben. Ich finde das sehr gut, und ich bin wie Sie der Auffassung, daß das im Ausland gut ankommen wird. Ich möchte nur für den Herrn Fraktionsvorsitzenden vielleicht eines anmerken, wenn er in seiner Erklärung darauf hinweisen würde, daß das ja eine Fortsetzung der mit der Friedensnote<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-13-t1508_WZ_FN038" type="comment">
							<p>Gemeint ist die Regierungserklärung von Bundeskanzler Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> vom 25. März 1966, in der Vorschläge zur Abrüstung und Friedenssicherung in Europa unterbreitet sowie Maßnahmen gegen die Weiterverbreitung von Atomwaffen empfohlen wurden. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 34. Sitzung am 25. März 1966, S. 1607 f.</p>
						</note></seg> bereits eingeleiteten Politik ist. Ich glaube, wir sollten diesen Zusammenhang ruhig herstellen.</p>
				<p>Zweiter Punkt: Sehr interessant fand ich in der Regierungserklärung die Passage des Herrn Bundeskanzlers, wo er davon spricht, daß die Einigung Europas auf lange Sicht gesehen auch im Interesse der Sowjetunion liegt. Ich glaube, auch das ist ein Gedanke, den wir in unserer Erklärung aufgreifen sollten. Hier gibt es gewisse Möglichkeiten, die man ausdenken kann, und ich glaube, selbst wenn sie, wie der Herr Bundeskanzler gesagt hat, nicht für heute sind, so ist das doch eine konstruktive Vision für die Zukunft.</p>
				<p>Der dritte Punkt, damit möchte ich noch einmal aufgreifen, was Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> schon gesagt hat, ich glaube, wir sollten in unserer Erklärung auch der EWG einige positive Passagen widmen, insbesondere auch unter dem Gesichtspunkt des Osthandels, wo die derzeitige Situation ja dadurch gekennzeichnet ist, daß wir wegen der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name>-Runde mit den Amerikanern als Gemeinschaft verhandeln, aber in Osteuropa jedes Land für sich auftritt. Ich glaube, daß es – auf Dauer gesehen – ein unmöglicher Zustand ist, und wir könnten das vielleicht in Ihrer Erklärung, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, ansprechen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>: Ich hatte mich noch zu dem vorhergehenden Punkt der osteuropäischen Politik deshalb gemeldet, weil ich dem Herrn Fraktionsvorsitzenden zwei Bitten auf den Weg mitgeben möchte. Die erste Bitte betrifft folgendes. Es konnte in der verhältnismäßig gerafften Erklärung nicht in ausführlicherem Maße, weil es auch so schwierig ist, wie der Herr Bundeskanzler mit Recht gekennzeichnet hat, das Heimatrecht angesprochen werden. Es ist aber auf dem Wege in dieses hohe Haus ein Ratifizierungsgesetz zum Vierten Protokoll zur Europäischen Menschenrechtskonvention. In diesem Vierten Protokoll der Europäischen Menschenrechtskonvention wird das Wohnsitzrecht als Menschenrecht und als Gruppenrecht klar stipuliert, und dieses Zusatzprotokoll ist, wenn ich nicht irre, von acht europäischen Staaten unterzeichnet worden. Es wäre meiner Meinung nach gut, wenn der Herr Fraktionsvorsitzende in der Diktion, die ja international anerkannt ist und international ausgehandelt ist, dieses Wohnsitzrecht, was wir als Heimatrecht hier teilweise bezeichnen, in seiner Stellungnahme zur Koalitionserklärung ansprechen würde. Ich meine, daß wir uns hier auf ein gutes Geleise begeben, das international anerkannt ist und nicht falsch verstanden werden kann. Das meine erste Bitte.</p>
				<p>Die zweite Bitte betrifft die Erklärung, die der Herr Bundeskanzler zum deutsch-polnischen Verhältnis abgab. Ich bin mit dem Herrn Bundeskanzler der Auffassung, daß die Friedenssicherungspflicht uns hier eine ganz besondere, ich meine sogar zentrale Aufgabe auferlegt, und ich habe mir gestattet, auch dort, wo es manchmal ungelegen war, auf diese Pflicht, die auf allen Deutschen, wie Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> [sagte], lastet, auch auf den vertriebenen Deutschen, hinzuweisen. Aber gerade um einer Friedenssicherungspflicht, die ja dauerhafte Lösungen, wie es in der Regierungserklärung heißt, anstreben soll, möchte ich mir doch eine Anmerkung zu der Frage der Grenzen gestatten. Es ist hier gesagt, daß, und ich finde das psychologisch gut, wir als geteiltes Volk Verständnis für die Polen haben, daß sie in einem Staatsgebiet mit gesicherten Grenzen leben wollen. Nun unterliegt es aber keinem Zweifel, daß die polnische Regierung und auch breite Teile des polnischen Volkes unter gesicherten Grenzen für Polen, Grenzen des Jahres 1157, also der weitesten Ausdehnung der Piasten nach Westen, verstehen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-13-t1508_WZ_FN039" type="comment">
							<p>Zur Herrschaft der Piasten in Polen vgl. Manfred Alexander: Kleine Geschichte Polens, Stuttgart 2003, S. 15–60.</p>
						</note></seg> Ich glaube, es unterliegt keinem Zweifel und es ist auch angedeutet, daß sie nur mit einem wiedervereinigten Deutschland ausgehandelt werden können. Aber, um keine Mißverständnisse aufkommen zu lassen, scheint es mir gut zu sein, daß das Aushandeln dauerhafter Lösungen nicht mit einer völligen Kapitulation des deutschen Standpunktes auch in der Wohnsitz- und Wohnrechtsfrage enden darf.</p>
				<p>Und deshalb, wenn ich mir hier eine Anmerkung und Anregung gestatten darf, ich weiß, eine solche Regierungserklärung kann nicht ins Einzelne gehen. Aber wir haben sie so selten in dieser wichtigen Frage vor uns, Herr Bundeskanzler, daß ich die Sache doch ansprechen möchte. Es ist leider in der deutschen Friedensnote und auch hier wieder immer nur das Staatsangehörigkeitsrecht angesprochen und immer nur die Grenzen des Nationalstaates. Ich weiß, daß Sie sehr viel Verständnis für Mitteleuropa und für sein historisches Werden haben. Und Sie haben vielleicht auch dafür Verständnis, daß das Strukturprinzip der Völker und Staaten in Mitteleuropa vielleicht nicht nur das des westlich orientierten zentralen Nationalstaates ist. Deshalb halte ich es für gut, wenn man hier auch einmal das, ich meine nun nicht, für morgen in der Stellungnahme, aber als Strukturprinzip möchte ich es doch ansprechen. Ich halte es für gut, wenn man sich doch mit dem mehr beschäftigen würde. Auch als konstruktive Lösung für Mitteleuropa. Auch jenseits von nur nationalstaatlichen Grenzfragen. Was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> einmal in einer leider zu wenig beachteten, sehr betonten außenpolitischen Stellungnahme am 27. August [1966] als Aufgabe aller Parteien und aller Völker in Europa bezeichnet hatte, nämlich sich stärker mit dem Strukturprinzip des Volksgruppenrechtes in Europa zu befassen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-13-t1508_WZ_FN040" type="comment">
							<p>Gemeint ist ein Rundfunkinterview <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name> mit dem Deutschlandfunk, das am 28. August 1966 ausgestrahlt wurde. Für den Wortlaut vgl. <hi rendition="#smcap">Dokumente zur Deutschlandpolitik</hi> IV/12 (1966), S. 1261 f.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Ich wollte das vor Ihnen ansprechen, weil ich meine, daß wir uns mit konstruktiven Lösungen für die Zukunft, Mittellösungen, die nicht zu einer vollen Kapitulation des deutschen Volkes in Siedlungs- und historischen Fragen führen, stärker befassen müssen, und ich wäre sehr dankbar, wenn dieser sehr präzise formulierte Aufruf des damaligen Führers der Opposition, der jetzt ja eine entscheidende Ministerstellung, ich sage hier bewußt nicht des gesamtdeutschen Ministers, hat. Wenn wir zumindest anklingen lassen wollten, nicht zuletzt deshalb, weil die Ideen aus unseren Gesinnungsgemeinschaften stammen. Aber [weil] der sehr empfindsame und für in der Luft liegende Fragen empfindsame Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> sie aufgegriffen und vertreten hat, desto mehr können auch wir zu ihnen stehen.</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Nur zwei Sätze. Sie wissen wohl, daß ich diese Auffassung, die Sie jetzt eben vertreten haben, teile. Ich bin überhaupt der Meinung, das ist ja eines der großen Probleme unserer Zeit, daß unsere prognostische Kraft die Entwicklung dieser Möglichkeiten nach 10, nach 15, nach 20 Jahren jetzt noch gar nicht wirklich vorweg nehmen kann. Daß wir wirklich den Fehler machen, zu sehr von unseren Strukturprinzipien auszugehen, um sie in die Zukunft hinein zu projizieren. Ich habe ja nur an einer Stelle dies durchbrochen, als ich sagte, ich wage die Hoffnung auszusprechen, daß die Sowjetunion eines Tages auch ein vereinigtes Europa oder geeinigtes Europa als einen Pakt oder Friedensordnung in der Welt [anstrebt] – da habe ich es einmal getan. Sonst stimme ich Ihnen durchaus zu. Und ich meine, gerade die Christlich Demokratische und Christlich Soziale Union sollten sich angelegen sein lassen, solche Zu-kunftsgedanken zu entwickeln, denn ich bin sicher, mit den alten Kategorien rein nationalstaatlichen Denkens kommen wir nicht aus. Ich habe es kurz formuliert, ich habe gesagt, die Lösung, die dann erst mit einem wiedervereinigten Deutschland in einem Friedensvertrag gefunden werden kann, muß eine solche sein, die von beiden Völkern gebilligt ist. Und in dieser Formel stecken auch diese zukünftigen Möglichkeiten drin.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren. Diese neue Beleuchtung der Außenpolitik, wenn ich ein Wort des Bundeskanzlers aufgreifen darf, hat verständlicherweise dazu geführt, daß über die Fragen der Verteidigungspolitik nur im großen Zusammenhang in der Regierungserklärung gesprochen worden ist. Ich verstehe das, halte das auch für richtig. Ich möchte aber darauf hinweisen und das für wichtig halten für die Debatte, daß zum Beispiel Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> in der letzten Ausgabe des »Vorwärts« in einer ganzseitigen Darstellung unter anderem die Forderung erhoben hat, die Bundeswehr, wie man so sagt, einfrieren zu lassen, wenn ich mich richtig erinnere, auf einen Bestand von 420 000, nein, er hat sogar eine Zahl genannt, die niedriger liegt, als der Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> noch vor kurzem für die Bundeswehr heute als vorhanden angegeben hat.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-13-t1508_WZ_FN041" type="comment">
							<p>Vgl. Karl Wienand: »Mit einer neuen Politik die Entspannung fördern. Vorschläge für eine zeitgemäße Sicherheitspolitik«, in: »Vorwärts« vom 7. Dezember 1966. Konkrete Zahlen über den anzustrebenden Bestand der Bundeswehr nannte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> nicht!</p>
						</note></seg> Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> hat gesagt 467 000, und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> hat meines Wissens ausdrücklich 420 000 genannt. Aber egal jetzt, wie die Zahl lautet, einfrieren ist die Vokabel, und ich meine, daß das eine Frage ist, die unabhängig davon, ob sie in der Debatte eine Rolle spielt, geklärt werden muß. Die hier nicht heute endgültig geklärt werden kann, die aber von ziemlicher Bedeutung ist, denn wenn man sagt, einfrieren, hat das logischerweise eine Reihe von Konsequenzen hinsichtlich der Fähigkeit der Bundeswehr, neue Waffensysteme, wie zum Beispiel die Panzer, auch wirklich in den Griff zu kriegen.</p>
				<p>Und eine Frage, die nun, wenn Sie so wollen, eine noch kleinere ist, aber in der Blickrichtung der Öffentlichkeit von ziemlicher Bedeutung nach wie vor ist. Sie wissen, daß im Augenblick unsere 104 Verbände noch Startverbot haben. Grund dafür ist die Tatsache, daß unsere Schleudersitze erst wieder funktionsfähig gemacht werden sollen, wenn ich das mal so allgemein formulieren darf. Ich meine, daß es dankenswert wäre, wenn der neue Verteidigungsminister<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-13-t1508_WZ_FN042" type="comment">
							<p>Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>.</p>
						</note></seg> möglichst bald, er kann heute nicht hier sein, die Entscheidung darüber trifft, und das Kabinett diese Entscheidung dann übernimmt, daß wir einen Schleudersitz erhalten, von dem wir nun in Zukunft dann nicht mehr werden reden müssen. Meine persönliche Meinung ist, daß wir uns sehr schnell für den Martin-Baker-Sitz entscheiden sollten, weil ich glaube, daß die Verbesserungen des anderen Sitzes nicht mehr bringen können als das, was der Martin-Baker-Sitz längst schon leistet. Das würde aber bedeuten, daß wir Kosten in Höhe von schätzungsweise 25 Millionen DM werden aufbringen müssen.</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Nur ganz kurz. Die Forderung, die Bundeswehr auf dem jetzigen Stand einfrieren zu lassen, war eine der Forderungen der SPD bei den Koalitionsverhandlungen, die wir ausdrücklich abgelehnt haben. Es mag sein, daß die SPD diese Forderung in der Folge weiter erhebt. Dann ist das eben einer der Punkte, wo wir ihr entgegentreten können und unseren eigenen Standpunkt klipp und klar ihr entgegensetzen können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name> (Pullach): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren. Die Ausführungen des Herrn Bundeskanzlers zur Frage der Interpretation der Außenpolitik haben mich sehr beschwichtigt. Ich glaube vor allem das Verhältnis zu Polen und zur Tschechoslowakei ist von ihm nunmehr in einer Weise erläutert worden, die uns eine Hilfe gibt für die Interpretation nicht nur bei der Diskussion im Plenum, sondern auch draußen im Lande. Ich möchte dabei daran erinnern, daß wir insbesondere im bayerischen Wahlkampf für die CSU mit der Parole und in der Auseinandersetzung mit der SPD und der FDP in den Kampf gezogen sind, gegen die Methode des vorweggenommenen Rechtsverzichtes Stellung zu nehmen. Und da möchte ich nun eine Bitte an den Herrn Fraktionsvorsitzenden richten. Wir können tun und machen, was wir wollen, so sehr und klar die Aussage des Bundeskanzlers im Raume steht, so sehr wird morgen aus Paris eine andere Aussage in die Presse kommen. Ich meine die Aussage unseres Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name>, die uns im Arbeitskreis ja beschäftigt hat und klar und deutlich ein neues Europakonzept von einer Prämisse entwickelt, die ich für tödlich falsch halte, nämlich von dem angeblichen Absterben der sowjetischen Expansionspolitik, aus der er nun eine europäische Befriedungspolitik auf der Basis des Status quo entwickelt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-13-t1508_WZ_FN043" type="comment">
							<p>Gemeint ist die Erklärung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfelds</name> in der Versammlung der WEU in Paris am 13. Dezember 1966. Für den Wortlaut vgl. <hi rendition="#smcap">Dokumente zur Deutschlandpolitik</hi> V/I (1966/67), S. 62–69.</p>
						</note></seg> Und um die Wiedervereinigung Deutschlands der Sowjetunion dennoch verständlich zu machen, schlägt er vor, sozusagen auf die Rechtspositionen hinsichtlich der Oder-Neiße-Grenze, also hinsichtlich der Ostdeutschen, zu verzichten, in einer Art und Weise, die klar und eindeutig ausgesprochen wird. Und ich würde bitten und ersuchen, daß sich die Fraktion ebenso klar und eindeutig von dieser Aussage distanziert. Sie ist insofern nicht ganz unwichtig, als zum ersten Mal ein offizieller Sprecher des Bundestages bei einem offiziellen Gremium in Paris, im Ausland, vorweg genommen eine Verzichtserklärung abgibt, für die wir uns vorerst nichts einkaufen können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Der Herr Bundeskanzler muß leider die Sitzung verlassen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Meine Damen und Herren. Eben ist die Frage der Truppenstärke angesprochen worden. Und dazu hatte ich auch einen Brief an den Vorsitzenden des Verteidigungsausschusses geschrieben, und ich erbitte dafür Verständnis. Ich glaube, daß die Frage der Truppenstärke in der Zukunft eine große Rolle spielen wird. Die Amerikaner und Engländer wollen Truppen abziehen. Ich würde es für verhängnisvoll halten, wenn wir sozusagen zum Ausgleich sagen, dann erhöhen wir jeweils die Stärke der Bundeswehr entsprechend. Wir kämen damit vor der Welt in eine psychologisch außerordentlich schwierige Situation. Darum wäre ich dankbar, wenn wir auch unter uns den Gedanken des Einfrierens, der hier von der SPD vorgetragen wird, und ich würde sogar einen Schritt weiter gehen, den Gedanken einer möglichen Reduzierung der Bundeswehr mit allen Aspekten einmal durchdiskutieren. Die Wehrpflicht ist nicht unbedingt ein Dogma, die von 18 Monaten schon gar nicht. Ich habe also sehr viele Stimmen aus der Bundeswehr gehört, und zwar nicht nur von Rekruten, die das stört, sondern von erfahrenen Offizieren, die die Wehrpflicht von 18 Monaten für eine denkbar unglückliche Sache halten, die der Meinung sind, entweder länger mit weniger Leuten oder die größere Anzahl mit einer etwas kürzeren Dienstzeit. Darüber sollte man zumindest bei uns diskutieren können. Und ich glaube, daß man also sowohl die Wehrform wie die tatsächliche Truppenstärke der Bundeswehr diskutieren muß. Wir können uns nicht leisten, daß die anderen sagen, wir bauen die Truppen ab, und wir bauen im gleichen Moment sozusagen unbesehen oder als Gegengewicht unsere Truppenstärke aus. Wir kämen – ich bitte das zu bedenken – in eine unmögliche Lage.</p>
				<p>Die Sowjetunion hat, solange sie als Sowjetunion besteht, vor der Welt eine Politik der Abrüstung betrieben. Immer wieder von Abrüstung gesprochen. Und ist dabei zur stärksten Militärmacht der Welt geworden. Wir wirken heute vor der Welt als ein Staat, der immer wieder nach, wie soll ich sagen, nach militärischen Auszeichnungen trachtet, der sich militärisch weiter entwickeln will. In Wirklichkeit steckt doch gar nicht allzu viel bei uns dahinter. Wir stehen aber da als der militärische Störenfried, und diese Position nutzt die Sowjetunion uns gegenüber taktisch und propagandistisch außerordentlich aus, und das wird uns die nächsten Monaten noch um die Ohren geschlagen werden. Wir sollten uns darauf vorbereiten, und ich glaube, dazu gehört die Diskussion bei uns, zu welchem Ergebnis sie immer führt dann. Die Diskussion in allem Ernst bei uns darüber, wie das mit der Bundeswehr werden soll, wenn die Amerikaner und die Engländer ihre Truppenstärke reduzieren.</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>: Darf ich zu dieser Frage ein paar Bemerkungen nur deshalb machen, weil der Verteidigungsminister zur Stunde auf dem Wege nach Paris ist, und ich glaube, daß es gut wäre, wenn ein paar Antworten jedenfalls schon vorab gegeben würden. Das eine, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>, es gibt seit Jahren – abgestimmt mit der NATO – ein klares Konzept über die Stärke der Bundeswehr, die für das Jahr 1970 mit etwa 508 000 Mann dargestellt wird. Niemand bei uns, der die Fragen der Verteidigung kennt, weiß besser als der Verteidigungsminister, aber auch die Mitglieder des Verteidigungsausschusses, daß über diese Zahl hinaus ein Zuwachs ausgeschlossen ist. Auf der anderen Seite ist es so, daß die NATO selber, und zwar sowohl die militärischen Stellen als auch die politischen Gremien der NATO, immer wieder ein maßvolles Anheben der deutschen Streitkräfte verlangt, weil eine ausreichende Sicherheit anders nicht gewährleistet werden kann. Insofern, glaube ich, ist die Ausgangslage klar.</p>
				<p>Das zweite, wir haben es bisher immer abgelehnt, abziehende Truppen, wenn also die Amerikaner abziehen würden oder die Engländer abziehen würden, durch weitere deutsche Verbände zu ergänzen, weil wir erstens die Menschen dazu nicht haben und zweitens die Finanzen dafür nicht aufbringen können.</p>
				<p>Das dritte, ich warne aber davor, von einem Einfrieren zu sprechen, weil in dem Augenblick, wo auch wir – am gefährdetsten Punkt in Europa – unsere eigenen Anstrengungen vermindern würden, es nicht nur Wasser auf die Mühlen des amerikanischen Kongresses ist, sondern es auch in Holland, Belgien, Skandinavien zu ähnlichen Entwicklungen Ansatzpunkte gibt. Wenn wir anfangen mit einem Einfrieren, dann täten leider die übrigen Partner ähnliches. Und dann, so wird Ihnen jeder Soldat, der einiges davon versteht, antworten, ist eine ausreichende Verteidigungsgarantie nicht mehr zu geben.</p>
				<p>Das vierte, was Sie anschneiden, ist die Frage der Wehrpflicht. Ich kenne diese Argumentation, die Sie schildern, daß man sagt, 18 Monate ist zuviel. Sie finden sie im besonderen bei den jungen Abiturienten, die sich während der ersten drei Monate, wo sie hart gefordert werden, wohl fühlen, die aber nachher meinen, man könne die restlichen 15 Monate verkürzen, denn das, was da noch zu lehren sei, würden sie schnell genug lernen, sie sind ja letztlich Abiturienten. Lieber Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>, die meisten vergessen, daß wir im Gegensatz zu früher ein stehendes Heer haben müssen, denn wir haben nicht mehr Spannungszeiten und Warnzeiten zur Mobilmachung, die uns über Wochen oder Monate in die Lage versetzen, dann vorhandene Reservekader aufzustellen, sondern wir müssen in der Lage sein, binnen weniger Tage einer Bedrohung wirklich begegnen zu können. Und dieses Faktum, stehendes Heer, paßt den jungen Herren deshalb nicht, weil sie in der Tat nicht nur ins Manöver ziehen können, sondern sie müssen 365 Tage des Jahres ihre Waffen pflegen, ihre Fahrzeuge in Ordnung halten, und dazu haben sie alle nicht sonderlich Lust. Sie gehen gerne ins Manöver, schießen, ballern, erleben was, aber dann nachher für die restliche Zeit ihre Instrumente auch wirklich so zu pflegen, daß sie einsatzfähig sind, das paßt ihnen nicht mehr so ganz in den Kram, und sie kommen dann mit dem Vorschlag einer Verminderung der Wehrpflicht.</p>
				<p>Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>, ich begrüße Ihre Anregung sehr, daß diese Fragen hier diskutiert werden, damit einmal die Luft herauskommt und der Nebel verschwindet, denn Sie werden sehen, wenn Ihnen die Fakten dargelegt werden, daß man vielleicht über das eine oder andere sprechen kann, daß aber im großen und ganzen eine andere Lösung als die gegenwärtige Verteidigungsform, wie wir sie haben, gegründet auf 18 Monate Wehrpflicht mit einer festen Zahl, die wir anstreben, wahrscheinlich nicht geändert werden kann. Meine Bitte geht nur dahin, daß Sie so etwas nicht in Abwesenheit des Verteidigungsministers diskutieren, weil solch ein Wort wie »Einfrieren« – die Diskussion in der Fraktion der CDU/CSU geht in Richtung auf Einfrieren – sofort draußen die Runde machen würde. Und ich glaube, daß wir dann der Unklarheit, die mancher Orten noch herrscht, nur wiederum einen Vorwand liefern, dazu verweisen auf das, was wir hier diskutieren. Meine Bitte geht dahin, daß die Fraktion sicherstellen möge, im neuen Jahr all diese Dinge, die uns in der Vergangenheit oft beschäftigt haben, aber nie bis zu Ende durchdiskutiert wurden, nunmehr endgültig einmal so zu diskutieren, daß wir alle wissen, woran wir sind.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, dann darf ich feststellen, daß wir mit dieser Debatte am Ende sind. Ich habe noch wenige Punkte.</p>
				<p>Zunächst folgendes, morgen steht im Plenum als Punkt 1 an die Wahl eines Vizepräsidenten des Bundestages. Die Sozialdemokraten haben sich verständigt, und zwar mit 166 Stimmen, die Gegenzahlen geben sie nicht an, daß sie den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> zum Nachfolger von Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> für den Vizepräsidenten vorschlagen werden. Ich nehme an, daß sich hier Einwendungen nicht erheben und wir hier mitstimmen nach gutem Brauch des Hauses.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-13-t1508_WZ_FN044" type="comment">
							<p>Die Wahl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommers</name> zu einem der vier Stellvertreter des Bundestagspräsidenten erfolgte einstimmig. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 81. Sitzung am 14. Dezember 1966, S. 3684 f.</p>
						</note></seg> Einverstanden.</p>
				<p>Der nächste Punkt ist informativ vielleicht für Sie interessant. Die Sozialdemokraten haben heute, nachdem drei ihrer stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden, nämlich die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> in die Regierung gegangen sind, neue stellvertretende Vorsitzende gewählt. Sie haben die Zahl von vier auf fünf erhöht und haben keine Wahl des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> bisher vorgenommen, aber sie haben zusätzlich gewählt zu stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> mit 127 Stimmen, dann Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> mit 79 Stimmen, Chef der Kanalarbeiter, das ist keine absolute Mehrheit, und Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name> mit 73 Stimmen.</p>
				<p>Nächster Punkt. Die Sozialdemokraten haben heute zwei Presseerklärungen abgegeben. Die eine von der Partei zu der Regierungserklärung, in der sie dartun, daß die Sozialdemokraten nun nach 36 Jahren in Deutschland wieder an der Regierung seien und wie wichtig dies sei.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-13-t1508_WZ_FN045" type="comment">
							<p>Vgl. »SPD-Pressemitteilung«, Nr. 576 vom 5. Dezember 1966.</p>
						</note></seg> Zum zweiten eine Erklärung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> für die Fraktion, in der er sagt, die Regierungserklärung zeigt deutlich, daß in der Bundesrepublik Deutschland ein neuer Anfang gemacht wird.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-13-t1508_WZ_FN046" type="comment">
							<p>Nicht zu ermitteln.</p>
						</note></seg> Sie ist ehrlich und weist im Gegensatz zu früheren in die Zukunft. Es wird Sache der Debatte im Laufe dieser Woche sein, die Regierungserklärung im einzelnen zu würdigen, dabei werden auch manche kritische Akzente gesetzt werden müssen. Wir haben daraufhin im Einvernehmen mit dem Bundeskanzler erklärt, die Regierungserklärung zeigt, daß der Herr Bundeskanzler und seine Regierung zugleich Bewährtes fortsetzen und Neues beginnen. Die Regierungserklärung setzt klare Ziele, bietet eine wohlabgewogene Gesamtsicht der anstehenden Probleme und zeigt Wege zur sachgerechten Lösung. Die Bundestagsfraktion der CDU/CSU stimmt der Regierungserklärung zu. Sie wird in den kommenden Debatten im einzelnen dazu Stellung nehmen. Soweit dies – und nun zur Tagesordnung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name> übernimmt den Vorsitz.</p>
				<p>[3. Bericht aus dem Ältestenrat mit Aussprache]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Bericht aus dem Ältestenrat.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> (Bad Schwalbach): Meine lieben Kollegen, ich meine, daß der Vorschlag der Sozialdemokraten gar nicht so schlecht ist, am Freitag möglichst schon gegen Mittag zu Ende zu kommen. Ich möchte diese meine Vorstellung kurz begründen. Wir haben zur Regierungserklärung zwar die Möglichkeit, viel zu sagen, aber mit Sicherheit weder eine Entscheidung vorzubereiten, noch um eine Entscheidung zu ringen. Die Erklärung ist abgegeben, und wir sollten uns hüten davor, den Eindruck zu erwecken, als würden wir dort, wo nichts zu entscheiden ist, zu einem Parlament des Geschwätzes werden und dort, wo etwas zu entscheiden ist, die Dinge hinter den verschlossenen Türen machen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>: Meine Damen und Herren, ich möchte die Fraktion nicht im unklaren lassen, daß morgen in der Frage der Kriegsopferversorgung keine Panne passiert.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-13-t1508_WZ_FN047" type="comment">
							<p>Im Bundestag stand die 2. und 3. Lesung des von der Bundesregierung am 19. Oktober 1966 eingebrachten Entwurfs zur Änderung und Ergänzung des Kriegsopferrechts an. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 81. Sitzung am 14. Dezember 1966, S. 3685–3693 in Verbindung mit der BT-Drucksache V/1012. Die Stellungnahmen des federführenden Ausschusses für Kriegs- und Verfolgungsschäden und des Haushaltsausschusses, mitberatend gemäß Paragraph 96 der Geschäftsordnung des Bundestages, lagen vor. Vgl. BT-Drucksachen V/1216, zu V/1216, V/1227.Das Gesetz wurde einstimmig verabschiedet und am 28. Dezember 1966 im Bundesgesetzblatt verkündet. Vgl. »Drittes Gesetz zur Änderung und Ergänzung des Kriegsopferrechts (Drittes Neuordnungsgesetz – KOV – 3. NOG – KOV)« vom 28. Dezember 1966, BGBl. 1966 I S. 750.</p>
						</note></seg> Wir haben an sich ja bekanntlich zwei Anträge vom Haushaltsausschuß nicht genehmigt bekommen, haben dann mit Mühe und Not im Fachausschuß auch diese Auffassung des Haushaltsausschusses gebilligt, aber eine Reihe Kollegen sind nicht bereit, davon abzugehen, und wollen deshalb im Plenum diese Anträge erneut vorbringen. Vor allem von der SPD, auch einige von uns. Deshalb meine Bitte Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>, unter allen Umständen mit der SPD zu verhandeln. Unsere Leute sind bereit, daß sie den Antrag dann nicht stellen oder nicht unterzeichnen, wenn die SPD-Leute das gleiche tun. Als Berichterstatter habe ich mich bereit erklärt, im Bericht auf die Problematik im besonderen hinzuweisen, aber es dann bei der jetzigen Fassung zu belassen, wenn der Antrag angenommen würde, könnte es bedeuten, daß der Antrag gestellt wird, gemäß [Paragraph] 96 [der Geschäftsordnung des Deutschen Bundestages] Zurückverweisung in den Haushalt[sausschuss], und es könnte das ganze Gesetz damit scheitern, das will niemand. Und das wäre eine schlechte Sache ausgerechnet vor Weihnachten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Zunächst zum Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>. Wir werden das morgen mit der SPD klären. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>, wenn ein Änderungsantrag angenommen wird, kann nicht der Antrag gestellt werden, sondern muß der Präsident ex officio nach [Paragraph] 96 [der Geschäftsordnung des Deutschen Bundestages] an den Haushaltsausschuß zurückverweisen, sofern der Abänderungsantrag Geld kostet. Kostet er Geld, muß der Präsident zurück überweisen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>: Darf ich darauf hinweisen, wenn er nicht abzuwehren ist, gibt es auch die Möglichkeit, daß einer vom Haushaltsausschuß den Antrag stellt, diesen Antrag speziell, und das ist ja der Vorteil, weshalb wir im Kriegsopferausschuß der Auffassung des Haushaltsausschusses gefolgt sind, zurückzuweisen, nur den Antrag, dann ist es auch vom Tisch, ohne daß das Ganze gefährdet ist. Ich möchte nur auf diese Möglichkeit hinweisen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>, das ist klar. Zweitens, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>, ich bin selbstverständlich wie alle nicht der Meinung, daß wir die Debatte unnötig auswalzen sollten. Aber die Freien Demokraten hatten im Ältestenrat sich gegen die Begrenzung auf Freitagmittag gewandt. Und ich halte es für schlecht, mit der SPD eine Vereinbarung zu treffen, die am außenpolitischen Tag den Wunsch der Freien Demokraten, eventuell über Freitagmittag hinaus zu diskutieren, ablehnt. Daß wir, wenn wir fertig werden können am Freitag, gerne am Freitag fertig werden, ist selbstverständlich. Aber bitte haben Sie Verständnis dafür. Wenn die Freien Demokraten heute vor die Presse gegangen wären und gesagt hätten, SPD und CDU haben sich darauf geeinigt, daß am außen- und verteidigungspolitischen Teil am Freitagmittag Schluß ist, dann wäre das in der gesamten Öffentlichkeit zu unseren Lasten gegangen, und deswegen sind wir auf diesen Weg nicht eingegangen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name>: Meine Damen und Herren, weitere Wortmeldungen liegen nicht vor. Die Sitzung ist geschlossen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
