<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-05_1966-10-27-t1730_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FranzCorinna"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PippelLaura"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 4 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/IV</title>
						<author>Corinna Franz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/968631657</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682360</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682646</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682670</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1011/1</idno>
							<objectName>[Nicht überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 27. Oktober 1966</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>6 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1966-10-27">
					<time type="start" when="17:30:00"/>
					<time type="end" when="18:05:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">05</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-01" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2021-11-12" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
			<change when="2022-09-08" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="5">SVPs</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-05_1966-10-27-t1730_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-05_1966-10-27-t1730_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Eröffnung. – TOP 2: Rücktritt der FDP-Minister.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1966-10-27-t1730_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>[1. Eröffnung]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> eröffnet die Sitzung mit dem Hinweis, daß wieder unter Ausschluß aller Nichtfraktionsmitglieder getagt werde. Anwesend seien aber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DufhuesJosefHermann">Dufhues</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheufelenKlausH">Scheufelen</name>. Im Anschluß an seinen Bericht beabsichtige der Bundeskanzler, eine Erklärung abzugeben; im Hinblick darauf sei auch Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaseKarl-Guenthervon">von Hase</name> anwesend.</p>
				<p>[2. Rücktritt der FDP-Minister]</p>
				<p>Er wolle jetzt in aller Ruhe und Sachlichkeit über die Entwicklung berichten, und dann müsse man versuchen, ohne Übereilung und ohne Emotionen Beschlüsse in einer ernsten Lage zu fassen. Am Vortage habe man von der Einberufung des Vorstandes oder der Fraktion Abstand genommen, weil die Bundesregierung in einer ganztägigen, bis in den Abend dauernden Beratung saß, in einer Beratung, die zwar schwer war, aber zu einem konstruktiven Ergebnis führte.</p>
				<p>Am Vorabend sei es gelungen, im Kabinett einen einmütigen Standpunkt zu den anstehenden Fragen zu finden. Es hätten die Probleme des Haushalts 1967 im Vordergrund gestanden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-27-t1730_EP_FN002" type="comment">
							<p>Gesetzentwurf über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1967 – Haushaltsgesetz 1967 – (Drs. V/1000 vom 2.11.1966).</p>
						</note></seg> Das Kabinett habe sich auch ausführlich mit der Finanzvorausschau befaßt, die für die nächsten Jahre Deckungslücken aufweise.</p>
				<p>Die Erörterungen betrafen mögliche Ausgabenverkürzungen und mögliche Einnahmenverbesserungen durch weiteren Abbau von Steuervergünstigungen. Wenn diese Maßnahmen nicht ausreichten, müßten Steuererhöhungen in Betracht gezogen werden. Ein Nachtragshaushalt für 1966 solle eingebracht werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-27-t1730_EP_FN003" type="comment">
							<p>Gesetzentwurf über die Feststellung eines Nachtrags zum Bundeshaushaltsplan für das Rechnungsjahr 1966 – Nachtragshaushaltsgesetz 1966 – (Drs. V/1110 vom 11.11.1966).</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Vor dem Hintergrund dieser Entscheidung habe heute morgen die Sitzung des Fraktionsvorstandes begonnen. Dort habe man gesagt, daß man sich freue, daß es die Bundesregierung geschafft habe, über eine Frage, in der man in den Koalitionsgesprächen nicht weitergekommen sei, einen einmütigen Standpunkt zu erzielen. In diese Sitzung hinein kam die Mitteilung, die aus Gründen der Fairneß sehr gut war, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann-Stumm</name> den Bundeskanzler und ihn selbst, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, erst unterrichten wollten, bevor sie an die Presse gingen. Die Mitteilung, die sie zu machen hatten, sei allerdings sehr unerfreulich gewesen, nämlich daß die vier FDP-Minister zurücktreten und daß die Fraktion der FDP dem zustimme.</p>
				<p>In diesem Stadium sei die Vorstandssitzung unterbrochen worden, weil man sich das erst noch im einzelnen mündlich habe mitteilen lassen wollen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann-Stumm</name> seien ins Zimmer des Fraktionsvorsitzenden eingeladen worden, wohin sie nach einer Weile gekommen seien, weil sie vorher noch ein Gespräch unter vier Augen mit dem Bundeskanzler hatten. Um 13.15 Uhr sei die FDP in großer Besetzung erschienen.</p>
				<p>Inzwischen sei der volle Text der Presseverlautbarung der FDP bekanntgeworden. Er laute:</p>
				<p>»Die Bundestagsfraktion der Freien Demokratischen Partei ist nach dem Bericht ihrer Kabinettsmitglieder und nach Würdigung aller inzwischen bekanntgewordenen Entwicklungen zu der Überzeugung gekommen, daß unter den gegenwärtigen politischen Umständen eine der langfristigen Stabilität dienende Haushaltsentscheidung nicht erwartet werden kann. Deshalb haben die der FDP angehörenden Bundesminister in voller Übereinstimmung mit der FDP-Bundestagsfraktion ihren Rücktritt erklärt. Die von der CDU/CSU beabsichtigten Steuererhöhungen, die der angestrebten langfristigen Stabilität entgegenwirken, können die bestehenden politischen Schwierigkeiten nicht beseitigen.«</p>
				<p>Man habe die Herren der FDP gefragt, ob es hierzu noch eine Mitteilung, eine Erläuterung gebe; das sei verneint worden. Daraufhin habe man ihnen erklärt, daß nun erst der Vorstand, die Fraktion und der Bundeskanzler gehört werden müßten. Bei den folgenden Gesprächen innerhalb der CDU/CSU habe dann zunächst die Frage im Vordergrund gestanden, ob man davon ausgehen könne, daß man etwas Zeit haben werde, oder ob zu befürchten stehe, daß SPD und FDP sich finden. Diese Frage werde unterschiedlich beantwortet, und je nachdem komme man dann auch zu verschiedenen Verhaltensweisen. Es gebe die Möglichkeit, entweder eine Minderheitenregierung zu führen oder aber sichtbar für die FDP die Koalition offenzuhalten oder aber zu versuchen, mit der SPD eine Regierung zu bilden.</p>
				<p>Zwei Dinge sollte man allerdings von vornherein ausschalten, nämlich etwas zu tun, was zu diesem Zeitpunkt in Neuwahlen münden könnte, und etwa die Annahme der Rücktrittsgesuche zu verzögern.</p>
				<p>In diese Erörterungen im Vorstand hinein sei dann eine dpa-Meldung gekommen, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> erklärt habe, die Koalition sei beendet und die noch bestehende Regierung sei eine Minderheitenregierung.</p>
				<p>Der Vorstand habe dann noch 2¼ Stunden beraten und sei zu drei Dingen gekommen: Das erste sei eine Erklärung, die aus praktischen Gründen der Vorstand, nachdem er sie einstimmig beschlossen hatte, bereits veröffentlicht habe. Das zweite und dritte seien Dinge, die der Bundeskanzler vortragen werde. Die Erklärung des Vorstandes habe folgenden Wortlaut:</p>
				<p>»Abermals hat die FDP eine Regierungskrise ausgelöst und ausdrücklich in der Öffentlichkeit die Koalition als beendet erklärt. Die Behauptung der FDP, man könne allein von Ausgabenminderung und Wegfall von Steuervorteilen den Haushaltsausgleich für die Periode von 1967 bis 1970 herbeiführen, ist sachlich unhaltbar und widerspricht auch den Feststellungen des bisherigen Bundesfinanzministers.«</p>
				<p>An dieser Stelle müsse zum Hintergrund bemerkt werden, daß am Vortage im Kabinett der Durchbruch zu einer realistischen Betrachtungsweise gefunden worden sei, nachdem Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrundWalter">Grund</name> ohne Rücksicht auf Verluste die Zahlen auf den Tisch gelegt hätte. Außerdem hätte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> selbst in vertraulichem Gespräch erklärt, er sei sich klar, daß bei der Lage und bei den Zahlen ohne Steuererhöhungen nicht auszukommen sein werde. Das habe man aber nicht in die Erklärung hineingeschrieben. –</p>
				<p>»Die FDP-Minister hatten sich schon bei den ersten vom FDP-Finanzminister vorgelegten Einsparungsvorschlägen zusammen mit ihm selbst im Kabinett der Stimme enthalten. Sie konnten aber bei der Kabinettssitzung vom 26. 10. sich der Wirklichkeit nicht verschließen und stimmten dem gemeinsamen Kabinettsbeschluß über etwa notwendige Steuererhöhungen als allerletztes Mittel zu. Daraufhin wurden sie von der Fraktion der FDP zum Rücktritt gezwungen. Ein Akt der Parteipolitik statt der Staatspolitik. Dieses Verhalten gefährdet Ansehen und Stabilität der deutschen Politik. Worum geht es in Wirklichkeit? Es sind zu hohe Anforderungen an den Staat gestellt worden, die in vollem Umfange nicht befriedigt werden können. Es muß gespart und langfristig gezielte Finanzpolitik betrieben werden. Als Volkspartei tritt die CDU/CSU für sachgerechte, überzeugende und sozial gerechtfertigte Maßnahmen ein. Sie muß und wird den Grundsätzen ihrer Sozial-, Familien- und Mittelstandspolitik treu bleiben. Die FDP trägt für die entstandene Lage allein die Verantwortung. Sie weigert sich, an der Lösung der entstandenen Probleme verantwortlich mitzuwirken. Die CDU/CSU wird getreu ihrer grundsätzlichen Staatsauffassung die Stabilität von Wirtschaft und Währung durchsetzen.«</p>
				<p>Der Fraktionsvorsitzende wolle zum Abschluß dieses Berichts noch eine Bemerkung machen. Die Fraktion habe in einer schwierigen Lage die Einheit in sich selbst gefunden, und es sei wohl in diesen Tagen auch menschlich viel passiert. Dies müsse auch nach außen Ausdruck finden. Man wolle zwar keine Interviewsteuer einführen, aber es müsse nun wirklich disziplinarisch vorgegangen werden, sollte jemand die in der Fraktion gefundene Einheit öffentlich gefährden. Die geschlossene Beratung in der Fraktion habe gezeigt, daß es möglich sei, hier in der Fraktion offen zu sprechen. Darum solle man das nicht draußen tun. Denn die schwierige Lage lasse sich nur wenden, wenn man »pokerfähig« bleibe; 250 Mann auf einmal könnten aber nicht pokern. Für Erklärungen sollten nach Auffassung des Vorstandes nur der Bundeskanzler und der Fraktionsvorsitzende zuständig sein, alles andere werde hier in der Fraktion behandelt, selbstverständlich dann auch unter Zuziehung des Parteipräsidiums. Es gelte nun, gemeinsam den richtigen Weg zu suchen und zu finden.</p>
				<p>Bundeskanzler Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>: »Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen, ich darf zu der gestrigen Kabinettssitzung, die zehn Stunden gedauert hat, sagen, daß das keine Sitzung war, in der ein offener Streit ausgebrochen ist zwischen CDU/CSU einerseits und FDP andererseits. Wir hatten genügend sachlichen Stoff, der schwierig genug ist, für eine Beratung und eine Lösung. Am Ende, als es darum ging, ob wir ein Kommuniqué veröffentlichen sollten oder nicht, waren wir bis auf eine Ausnahme der Meinung, wir können hier nach alledem, was in der Nacht von Montag auf Dienstag in einer sechsstündigen Sitzung in meinem Haus sich ereignet hat, was wir am Dienstag nachmittag noch einmal fortsetzten, was die ganze Öffentlichkeit erregte und was Fragen offenließ, die die Öffentlichkeit im höchsten Maße beschäftigte[n], nicht ohne eine Presseerklärung auskommen. Aber wir haben uns schließlich auf diese vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> vorgetragene Formulierung geeinigt, und ich glaube, wir sind den Wünschen der FDP in weitestgehendem Maße entgegengekommen. Denn es ist ja nicht so, als ob wir etwa glühende Vertreter einer Steuererhöhung wären; wir sind nur nüchtern und verantwortungsbewußt genug, um zu erkennen – und deshalb muß es die FDP genauso gut erkannt haben –, daß es illusionär wäre, Steuererhöhungen von vornherein grundsätzlich auszuschalten, so schwer es auch uns fällt, an dieses Problem heranzugehen; aber das ist die Wirklichkeit.</p>
				<p>Nachdem wir noch gestern näheren Einblick bekommen haben in die mittelfristige Vorausschau, war es völlig klar, daß mit dem einen Mittel der Ausgabenverkürzung und der Beseitigung von Subventionen nicht reiner Tisch gemacht werden kann; und ich glaube, das ist das Notwendigste, was wir brauchen, um bis zum Ende der Legislaturperiode nicht von einer Finanzkrise in die andere zu stürzen und überhaupt kein anderes politisches Thema mehr aufgreifen zu können.</p>
				<p>Wenn wir ›wir‹ sagen, dann müssen wir sagen, wir alle, denn ich will jetzt nicht richten, wer zuerst oder wer an zweiter Stelle gemahnt hat; ich war jedenfalls mit einer der ersten. Aber das hat ja alles keinen Sinn mehr, wir müssen für das stehen, was wir gemeinsam in der Beratung erörtert und dann beschlossen haben, was in Gesetzen Niederschlag gefunden hat.</p>
				<p>Nun, heute morgen hatte ich noch ein Gespräch mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>. Ich will aus diesem privaten Gespräch nicht allzuviel hier sagen, aber ich hatte den Eindruck, daß die FDP-Minister, die gestern dieser gemeinsamen Resolution im Kabinett zugestimmt haben, wohl ihren Standpunkt verteidigten, aber damit nicht durchgekommen sind, weil sicher der letzte Grund des Verhaltens der FDP gar nicht in der Haushaltspolitik ist, sondern andere Hintergründe hat. Welche, wird niemand exakt sagen können. Aber jeder kann Vermutungen anstellen. Die Rücktrittsgesuche sind heute nachmittag bei mir eingelaufen. Sie waren heute morgen schon angekündigt, und ich muß als Bundeskanzler reagieren. Und wie ich reagiere, das möchte ich Ihnen jetzt verkünden:</p>
				<list type="undefined">
					<item>
						<label>1.</label>
						<p>Ich werde noch heute den Entlassungsgesuchen der FDP-Minister entsprechen und den Bundespräsidenten bitten, die Entlassungen zu verfügen.</p><p><incident>
								<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
							</incident></p>
					</item>
					<item>
						<label>2.</label>
						<p>Ich werde die ausscheidenden Minister der FDP nicht ersuchen, ihre Geschäfte fortzuführen.</p><p><incident>
								<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
							</incident></p>
					</item>
					<item>
						<label>3.</label>
						<p>Ich werde sofort für eine Übergangszeit amtierende CDU/CSU-Minister beauftragen, die Geschäfte der freigewordenen Ministerien vorübergehend mit wahrzunehmen.</p>
					</item>
					<item>
						<label>4.</label>
						<p>Ich werde mich bemühen, sobald als möglich wieder eine Regierungsmehrheit zu schaffen.</p>
					</item>
				</list>
				<p>Das sind die Erklärungen, die heute vom Bundeskanzler herausgegeben werden.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> begrüßt, daß der Bundeskanzler so zügig entschieden habe. Jetzt wolle er fragen, ob zu den Berichten noch jemand das Wort wünsche; das sei nicht der Fall. Dann frage er, ob die Erklärung des Vorstandes die Billigung der Fraktion finde (Beifall). Weiter wolle er fragen, ob jemand zu den vier Punkten des Bundeskanzlers Fragen zu stellen habe. Er bitte aber, auf keinen Fall die Frage zu stellen, wer nun welches Ressort übernehmen werde, das müsse der Bundeskanzler zunächst mit dem Bundespräsidenten und mit den Kabinettsmitgliedern überlegen können. – (Keine Wortmeldung). – Was die Bildung einer regierungsfähigen Mehrheit im Hause anbelange, so sei die Auffassung des Bundeskanzlers wohl die, daß er die entstandene Minderheitenregierung als eine Übergangslösung betrachte. Es werde notwendig sein, daß Vorstand und Fraktion zum geeigneten Zeitpunkt erneut zusammentreten und weiter diskutieren.</p>
				<p>Ins Kalkül gehöre, daß am kommenden Tage eine Bundesratssitzung stattfindet, in der wohl auch von eigenen Freunden manche Kritik an der Bundesregierung und ihrer Haushaltspolitik geübt werden dürfte; dann folge am Nachmittag eine Sitzung der Bundesregierung, in der diese ihre Stellungnahme zu den Empfehlungen des Bundesrates formulieren werde, und dann werde die Fraktion mit der sachlichen Materie konfrontiert sein, so daß eine Zusammenkunft sinnvoll wäre. Die folgende Woche sei an sich sitzungsfrei, es sei aber zweifelhaft, ob es dabei bleiben könne oder sollte. Nun wolle er bitten, eventuell Fragen zunächst an den Herrn Bundeskanzler und dann allgemein zu stellen.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name> fragt, was die Formulierung bedeuten solle, ob man Zeit haben werde oder nicht. Sie würde es für ein Unglück ansehen, wenn über das Wochenende, also vor dem Zusammentreten der Fraktion, jemand aus der Fraktion der Meinung wäre, es eilte außerordentlich, und wenn dann Entscheidungen getroffen würden, die nicht sorgfältig genug auf den Bestand der Union bedacht wären.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> antwortet, daß natürlich rechtzeitig die Fraktion in die Meinungsbildung eingeschaltet werde. Von ihm aus könne auch heute abend weiter diskutiert werden, aber es nütze ja nichts, jetzt hinterher zu schimpfen und Wunschvorstellungen zu entwickeln. Diese Dinge sollte man in Ruhe miteinander überlegen, auch einmal überschlafen. Vielleicht werde man schon am folgenden Tage wieder zusammentreten. Die Fraktion sei ja wohl zufrieden, wenn auch einmal nur zum Zwecke der Information eine Sitzung einberufen werde, es könne Situationen geben, wo das sinnvoll wäre. Im übrigen erinnere er an die bewährte Methode, was man hier in der Fraktion nicht laut sagen wolle, dem Fraktionsvorsitzenden zu sagen oder zu schreiben, damit dieser ein Bild gewinnt, wenn der eine oder andere eine besondere Sorge oder einen Vorschlag hat. Diese Diskussion sei ja wohl noch möglich, ohne daß sie hier in diesem Saale stattfinde.</p>
				<p>Auf eine nicht verständliche Frage des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuysLambert_1957-10-15">Huys</name> antwortet Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, es habe nicht die Lage eintreten dürfen, daß am kommenden Tage trotz des Rücktritts <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> zum Haushalt Stellung nimmt. Die Menschen im Lande würden das nicht verstehen, am wenigsten die jungen Menschen, die doch inzwischen mit ihrer Kritik an den Parteien längst auch schon die Einrichtungen angriffen. Es müsse gelingen, die Autorität in der Demokratie wiederherzustellen durch klare Überzeugungen. Dieses Argument habe den Bundeskanzler geleitet, als er die ausgeschiedenen Minister nicht gebeten habe, ihre Ämter weiterzuführen. Aber er habe die Minister zu sich eingeladen zu Abschiedsbesuchen, so daß eine Kränkung sicherlich nicht eintreten werde.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>: »Darf ich dazu eine persönliche Antwort geben. Wir haben in den nächsten Wochen im Kabinett nur oder mit großem Vorrang den Haushalt, und nachdem wir jetzt die Gründe des Rücktritts der FDP-Minister erfahren haben, halte ich es für unmöglich, daß diese bei diesen Beratungen ihre Stimme mit abgeben. Was ist denn das für eine Stimme? Es ist eine saubere Ordnung, die ich jetzt schaffe, und ohne jede Verschärfung werde ich den Herrn Kollegen klarmachen können, daß es auch in ihrem eigenen Interesse nicht gelegen sein kann, in eine so unmögliche Situation versetzt zu werden.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> bemerkt, dies sei eine ganz klare Erklärung, und man spüre wohl aus allem, daß bei der ruhigen und sachlichen, freilich auch festen Linie geblieben werde. Er frage nun noch einmal, ob das Wort weiter gewünscht wird. Wenn nicht, dann sei dies natürlich die stärkste Methode, um den Bundeskanzler und den Fraktionsvorsitzenden der Fraktion gegenüber ins Obligo zu bringen. So verstehe er dieses Votum, und so sei es ja wohl auch gemeint.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name> regt an, da die kommenden Tage wegen der bevorstehenden Festtage völlig ausfielen, die Fraktion schon jetzt für den folgenden Tag, 12.00 Uhr, zu einer Informationssitzung einzurufen. Das werde auch nach außen gut wirken.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> antwortet, daß er überzeugt sei, er werde am kommenden Tag bestimmt nicht ein neues Wort sagen können. Der Bundesrat tage dann noch, und das Kabinett habe seine Sitzung noch nicht gehabt. Aber er selbst stehe ab 12.00 bis 13.00 Uhr für jedes Fraktionsmitglied zur Verfügung.</p>
				<p>Man sollte jetzt keine Sitzung einberufen, weil das sofort neue Aufregung im Hause geben würde. Man sollte solche Unruhe vermeiden. Natürlich werde die Fraktion einberufen, wenn das notwendig sei, auch wenn Wahlkampf in Hessen sei und auch wenn Feiertage seien; darauf könne eben keine Rücksicht genommen werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FreyMartin_1949-09-07">Frey</name> fragt, ob die Fraktionsführung glaube, daß in der morgigen Plenarsitzung nichts passieren könne.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> antwortet, für diese Sitzung habe man noch ein tragfähiges Fundament; mehr könne er nicht sagen.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleeMarie-Elisabeth_1961-10-17">Klee</name> regt an, eine Dokumentation zu erstellen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzeFranz_1953-10-06">Lenze</name> begrüßt es, daß man im Augenblick auf eine weitere Diskussion verzichte. Er halte die Situation für eine historische Situation und bitte deshalb darum, daß die Fraktion in geeigneter Weise rechtzeitig und umfassend orientiert werden möge und diskutieren könne. Die Mitglieder der Fraktion hätten ihre eigene Verantwortung, aus der sie nicht von der Fraktionsführung entlassen werden könnten; deshalb sollte sie in würdiger Weise beim Gang dieser Ereignisse eingeschaltet werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> erinnert daran, daß die Bundesregierung einen Haushalt vorgelegt habe, der hier in der Fraktion noch nicht besprochen worden sei. Er warne davor, jetzt etwa die Position der Bundesregierung und der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>-Kommission gegeneinander abzuwägen oder das in der Öffentlichkeit zu tun. Man dürfe jetzt nirgendwo Ereignisse sichtbar werden lassen und sollte deshalb den von der Bundesregierung vorgelegten Haushalt nicht in der Öffentlichkeit kritisieren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> antwortet, daß er den Wunsch nach Erstellung einer Dokumentation so auffasse, daß das ein internes Papier für die Fraktionsmitglieder und nicht mehr sein soll. Das sei wohl die allgemeine Vorstellung. Im übrigen danke er dem Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzeFranz_1953-10-06">Lenze</name> für seine Intervention; es werde in eben dieser Weise verfahren werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-27-t1730_EP_FN001" type="comment">
							<p>Laut Angabe am Schluß des Protokolls endete die Sitzung um 18.50 Uhr.</p>
						</note></seg>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
