<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#MarxStefan"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 10. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1966-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/V</title>
						<author>Stefan Marx</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno>https://d-nb.info/999060686</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1010550721</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1018/1</idno>
							<objectName>[Nicht überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 11. Februar 1969</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>22 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1969-02-11"><time type="start" when="15:00:00"/><time type="end" when="18:25:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-01" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2021-11-12" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">91.</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP, 08-001-1018/1.</p>
				<p>Zeit: 15.00 Uhr – 18.25 Uhr. Vorsitz: Barzel.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_div_SVP-1">
				<p>[1. Bericht des Fraktionsvorsitzenden]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Die Sitzung ist eröffnet. Der Bundeskanzler wird gleich zu uns kommen, um über die verschiedenen politischen Fragen zu berichten. Ich möchte vorweg nur wenige Hinweise geben. Morgen abend werden wir nicht nur einen Ausspracheabend, sondern eine reguläre Fraktionssitzung haben mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> über Links- und Rechtsradikalismus. Ich bitte, zwischen zwei und zweieinhalb Stunden als Zeitdauer für diese Beratung doch hier einzurechnen.</p>
				<p>Aus dem Vorstand mit dem Bericht des Kanzlers und meinem eigenen Bericht zur Lage darf ich folgende Punkte festhalten: Erstens, der Bundeskanzler hat gestern im Fraktionsvorstand seiner großen Besorgnis über die zunehmenden Krawalle in Deutschland Ausdruck gegeben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN001" type="comment"><p>Wie schon 1968 kam es Anfang 1969 in fast allen Universitätsstädten der Bundesrepublik zu gewalttätigen Ausschreitungen. So kam es in der Nacht zum 31. Januar 1969 zu schweren Ausschreitungen in Köln. Etwa 300 bis 400 Studenten und Gastarbeiter liefen nach einer Veranstaltung gegen die Einführung der Vorbeugehaft und gegen Rechtsradikalismus in der Aula der Universität durch die Innenstadt und warfen im Amerikahaus, beim griechischen Generalkonsulat, in einem Haus, in dem eine Niederlassung der spanischen Eisenbahnen untergebracht war, im portugiesischen Konsulat sowie in einem griechischen Club und einem spanischen Gastarbeiterzentrum Glastüren und Fensterscheiben ein. Dabei gingen die Täter so schnell vor, dass die Polizei nicht mehr eingreifen konnte. Und im Institut für Sozialforschung der Universität Frankfurt nahm die Polizei am Nachmittag des gleichen Tages mehr als 70 Demonstranten, unter ihnen Vertreter des SDS, fest. Die Gruppe war um die Mittagszeit in das Institut eingedrungen, nachdem ein Seminar des Instituts am Vormittag geschlossen worden war. Die Schließung war nach Auskunft der Universität notwendig geworden, weil die dort tätigen Arbeitsgruppen sich nicht auf die Diskussion wissenschaftlicher Themen beschränkten, sondern zur Vorbereitung gesetzwidriger Aktionen dienten. Vgl. hierzu »Ausschreitungen in Köln«, in: »FAZ« vom 1. Februar 1969; »70 Demonstranten festgenommen«, in: »Die Welt« vom 1. Februar 1969.</p></note></seg> Er hat mitgeteilt, daß er seine Beratungen mit den Ländern beschleunigt, daß er Zweifel hat, ob in allen diesen Fragen der bundesstaatliche Aufbau noch gerechtfertigt ist. Wir haben dann auch im Fraktionsvorstand eine Initiative erörtert, über die nachher bei den Berichten aus den Arbeitskreisen etwas mitgeteilt wird.</p>
				<p>Zweiter Punkt: Die Bundesregierung steht vor einer Reihe entscheidender internationaler Konferenzen. In dieser Woche kommt der britische Ministerpräsident<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN002" type="comment"><p>Der britische Premierminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilsonHarold">Wilson</name> weilte vom 11. bis 13. Februar 1969 zu einem offiziellen Besuch in Bonn und führte dabei auch Gespräche mit Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> und Bundesaußenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>. Vgl. AdG 1969, S. 14498 f.; AAPD 1969, Nr. 54–56; EA 1969, Z 45.</p></note></seg>, in der übernächsten Woche kommt der Präsident der USA<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN003" type="comment"><p>US-Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name> weilte im Verlauf seiner Europareise am 26. Februar 1969 in Bonn und am 27. Februar 1969 in Berlin. Dabei führte er zunächst ein Gespräch mit Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> unter vier Augen, das später im erweiterten Kreis – u. a. mit den Außenministern der beiden Länder – fortgesetzt wurde. Vgl. AdG 1969, S. 14512 f.; AAPD 1969, Nr. 79–81; EA 1969, Z 57.</p></note></seg>, und es ist dann im März in Paris die Konsultation mit General <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name>.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN004" type="comment"><p>Am 13. und 14. März 1969 traf Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> in Begleitung von Bundesaußenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, Bundeswirtschaftsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> und mehreren Staatssekretären in Paris mit Staatspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name>, Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CouvedeMurvilleMaurice">Couve de Murville</name> und Wirtschaftsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrtoliFrancois-Xavier">Ortoli</name> zu Gesprächen im Rahmen der regelmäßigen deutsch-französischen Konsultationen zusammen. Vgl. hierzu AAPD 1969, Nr. 99–103; AdG 1969, S. 14549–14551; EA 1969, Z 68.</p></note></seg> Das heißt, es werden in vier Wochen dann sehr viele wichtige Entscheidungen zu treffen sein. Wir sind uns darüber im klaren, was das bedeutet, daß auch diese Fraktion in den Fragen des Sperrvertrages, in den Fragen der Verjährung, in den Fragen von Geld, Offset<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN005" type="comment"><p>Gemeint sind die Devisenausgleichszahlungen für die Stationierung der amerikanischen und britischen Truppen in der Bundesrepublik Deutschland. Die entsprechende Vereinbarung mit der amerikanischen Regierung endete am 30. Juni 1969, mit der britischen Regierung am 31. März 1969. Die Vereinbarungen waren in der Regel auf ein oder zwei Jahre befristet. Die Bundesregierung strebte eine langfristige Regelung der Devisenausgleichszahlungen an. Zu der deutsch-amerikanischen Vereinbarung für das Jahr 1968/69 vgl. AdG 1968, S. 13976; EA 1968, Z 134, zur deutsch-britischen Vereinbarung AdG 1968, S. 13835; EA 1968, Z 81.</p></note></seg> usw. den Entscheidungen im ganzen ein Stück näher kommen sollte.</p>
				<p>Was Sperrvertrag und Offset betrifft und Geld, so haben wir interne Beratungen unter uns gestern gehabt und werden sie am Freitag fortsetzen. Ich glaube, daß wir am Freitag der vergangenen Woche in der Aktuellen Stunde deutlich gemacht haben, daß das Vertragswerk, so wie es daliegt, noch nicht unterschriftsreif ist.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN006" type="comment"><p>Gemeint ist die Fragestunde im Bundestag vom 7. Februar 1969 zu angeblichen Äußerungen der Botschafter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GreweWilhelmGeorg">Grewe</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchnippenkötterSwidbert">Schnippenkötter</name> auf der 6. Internationalen Wehrkunde-Tagung in München. Nach Zeitungsberichten hatten die beiden Botschafter sich an einer Diskussion der Wehrkunde-Tagung beteiligt und dabei vor einer Unterschrift unter den Atomwaffensperrvertrag gewarnt. Wenige Tage zuvor hatte Bundesaußenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> den deutschen Beitritt zu diesem Abkommen befürwortet. In einer Sitzung der SPD-Fraktion waren vom Parlamentarischen Staatssekretär im Auswärtigen Amt, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>, die Äußerungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GreweWilhelmGeorg">Grewes</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchnippenkötterSwidbert">Schnippenkötters</name> als ein »unerhörter Vorgang« bezeichnet und den Botschaftern vorgeworfen worden, die Loyalität gegenüber ihrem Minister verletzt zu haben. Das veranlasste die CDU/CSU-Fraktion zu einer scharfen Reaktion und der Einbringung von fünf Dringlichkeitsfragen für die Fragestunde vom 7. Februar 1969. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 214. Sitzung am 7. Februar 1969, S. 11561–11569 in Verbindung mit »Parlamentarisches Nachspiel um Grewe – Schnippenkötter«, in: »General-Anzeiger« (Bonn) vom 6. Februar 1969, und »Wirbel um Äußerungen zum Sperrvertrag«, in: »Süddeutsche Zeitung« vom 6. Februar 1969.</p></note></seg> Ich möchte hier nur eines sagen: Alles das, was der Fraktionsvorsitzende in der Öffentlichkeit in den letzten zwei Jahren, sei es im Bundestag, sei es an anderen Stellen, zu diesem Vertrag und seinen Zusammenhängen gesagt hat, war von ihm – nachdem es ja hier abgestimmt war und mit der Regierung abgestimmt – nicht gemeint als irgendein Vorwand für Zeitgewinn, auch nicht als ein Vorwand, hinter dem sich ein apodiktisches Ja oder Nein verbergen könnte, sondern es war so gemeint. Erst wenn zu diesen Punkten sachliche Auskunft möglich ist, wird es möglich sein, hier endgültig zu votieren. Wir waren immer einig, daß eine deutsche Position definitiv nicht bezogen werden kann, bevor der Senat der USA hier seine Entscheidung getroffen und dabei in gehöriger Weise deutlich gemacht hat, was an Interpretationen für uns notwendig ist.</p>
				<p>Es ist außerdem mitzuteilen – und ich habe das im Plenum gesagt, und ich werde es weiter öffentlich sagen, für den Fall, daß uns im Inland jemand drängen sollte –, daß wir darauf hinzuweisen haben, daß die Fragen, die unsere Arbeitsgruppe unter Vorsitz des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> im September an das Auswärtige Amt gerichtet hat, zum gewichtigeren Teil bis zur Stunde noch nicht beantwortet sind!<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN007" type="comment"><p>Am 7. Februar 1969 erinnerte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> im Bundestag an den Fragenkatalog zum Atomwaffensperrvertrag, den eine Fraktionsarbeitsgruppe unter Vorsitz des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> im September 1968 dem Auswärtigen Amt zugeschickt hatte. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 214. Sitzung am 7. Februar 1969, S. 11584 f. Der Fragenkatalog war in vier Abschnitte gegliedert (Sicherheitsbereich, friedliche Verwendung atomarer Energie, Verfahrensfragen, Alternativen) mit zahlreichen Punkten und Unterpunkten. In einem Schreiben an Barzel vom 14. Februar 1969 bedauerte es Außenstaatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuckwitzGeorgFerdinand">Duckwitz</name> »außerordentlich, daß Sie die Antworten zu diesem Katalog bisher noch nicht vollständig erhalten haben. Wie Ihnen bekannt ist, war die sehr komplexe Materie dieses Vertrags – selbst nach Fertigstellung des Vertragstextes – immer noch im Fluß. Das sowjetische Memorandum vom 5. Juli 1968, die Besetzung der Tschechoslowakei, der Verlauf der Konferenz der Nichtnuklearen Staaten in Genf und schließlich die Behandlung des Vertrages in der VN-Vollversammlung setzten immer neue Akzente. Auch die Ungewißheit über den für die Beurteilung einiger Fragenkomplexe wichtigen Ausgang der amerikanischen Wahlen verzögerte die abschließende Behandlung der Antworten. Hinzu kam, daß die diplomatische Tätigkeit, die der Vertrag auslöste, zu einer starken Belastung der zuständigen Fachreferate führte.« Für den Wortlaut vgl. Schreiben von Staatssekretär Duckwitz an Barzel vom 14. Februar 1969, in: BA, N 1371-367. Am 21. Februar 1969 übersandte Duckwitz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> die noch ausstehenden Antworten zum Fragenkatalog der von der Fraktion der CDU/CSU eingesetzten Arbeitsgruppe »Atomwaffensperrvertrag«. Vgl. Schreiben von Staatssekretär Duckwitz an Barzel vom 21. Februar 1969, in: ebd.</p></note></seg> Dies ist formal die Lage. In der Sache kennen Sie die sechs Punkte, sechs Bereiche, um die es geht. Ich will das jetzt nicht wiederholen. Der Bundeskanzler wird sicher selbst Ihnen eine Mitteilung zu machen wünschen über das, was hinsichtlich dieses Schritts von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZarapkinSemjonKonstantinowitsch">Zarapkin</name> jetzt zu sagen ist.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN008" type="comment"><p>Am 6. Februar 1969 hatte der sowjetische Botschafter in der Bundesrepublik, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZarapkinSemjonKonstantinowitsch">Zarapkin</name>, Bundesaußenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> während einer Unterredung auf der Bühlerhöhe eine Erklärung seiner Regierung zum Atomwaffensperrvertrag übergeben, in der es u. a. hieß: »Die sowjetische Regierung geht selbstverständlich davon aus, daß die Bundesrepublik Deutschland als Teilnehmer des NV-Vertrags neben den von ihr zu übernehmenden Verpflichtungen in vollem Umfang von den Rechten Gebrauch machen könnte, die sich aus dem Vertrag in gleicher Weise für alle ihn unterzeichnenden Nichtnuklearstaaten ergeben. Auf die Bundesrepublik als Vertragsteilnehmer würde sich auch die Resolution des Sicherheitsrats der UNO Nr. 255 erstrecken.« Für den Wortlaut vgl. AAPD 1969, Nr. 46, Anm. 4. Der Resolution Nr. 255 vom 19. Juni 1968 über die Sicherheit der nicht-atomaren Staaten im Zusammenhang mit dem Atomwaffensperrvertrag lagen gleichlautende Erklärungen der Atommächte USA, Sowjetunion und Großbritannien vom 17. Juni 1968 zugrunde, in denen sie ihre Absicht bekundeten, im Falle einer atomaren Aggression oder Aggressionsdrohung gegen eine nicht-atomare Vertragspartei unverzüglich Beistandsmaßnahmen des Sicherheitsrats für den bedrohten Staat zu verlangen. Für den Wortlaut der amerikanischen Erklärung sowie der Sicherheitsratsresolution Nr. 255 vgl. EA 1968, D 332–334.</p></note></seg> Wir werden aber heute in 14 Tagen unsere Meinung hierzu wohl etwas verdichten und auch publizieren müssen.</p>
				<p>Bundesversammlung in Berlin! Wir haben gesehen, was die drei Westmächte erklärt haben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN009" type="comment"><p>In ihrer gemeinsamen Erklärung vom 10. Februar 1969 wiesen die Regierungen der drei Westmächte darauf hin, dass die Bundesversammlung »schon zu drei früheren Zeitpunkten in Berlin stattgefunden hat, ohne irgendwelche Schwierigkeiten hervorzurufen«. Die Entscheidung, die Bundesversammlung auch 1969 in Berlin abzuhalten, sei »nach gebührender Konsultation mit den drei Mächten im Rahmen von deren Verantwortung für Berlin« getroffen worden. An dieser Stelle erinnerten die Westmächte die Sowjetunion an ihre Verantwortung für den freien Zugang nach Berlin. Für den Wortlaut der Erklärung vgl. EA 1969, D 192.</p></note></seg> Ich glaube, hier ist zügig durch die Bundesregierung in Zusammenhang mit den westlichen Verbündeten gehandelt worden. Es ist ganz klar, daß wir völlig undramatisch unsere Rechte in Berlin wahrnehmen, wie wir dies schon dreimal getan haben. Die Geschäftsführung für unsere Fraktion in der Bundesversammlung liegt nicht bei uns. Die liegt bei der Partei der CDU. Der Bundeskanzler ist als Parteivorsitzender der CDU Fraktionsvorsitzender der Bundesversammlung. Was unseren Teil dabei betrifft, die Technik, die Anwesenheit usw., so werden wir uns noch darüber genau zu unterhalten haben, denn es kommt auf jede Stimme an. Ich habe Ihnen eine neue Mitteilung hinsichtlich der Haltung der FDP nicht zu machen.</p>
				<p>Lohnfortzahlung: Wir bemühen uns, wie Sie wissen, vorige Woche am Donnerstag haben wir uns bemüht, ein Koalitionsgespräch zu haben im Hinblick auf den Wunsch dieser Fraktion, daß die Lohnfortzahlung überhaupt nur in Frage kommt, wenn sie verbunden ist mit dem von uns vorgesehenen ersten Teil der Krankenversicherungsreform. Es war die Politik dieser Fraktion, zu sagen, das wollen wir machen, wir wollen aber vorher den Koalitionspartner anbinden. Das Gespräch von Donnerstag ist abgesagt worden vom Koalitionspartner. Ein Gespräch, das für gestern abend vorgesehen war, ist abgesagt worden vom Koalitionspartner. Wir werden heute eins haben. Es ist für 18 Uhr verabredet, wobei wir – wenn ich das sagen darf – hier eine neue Erfahrung im Krisenmanagement gesammelt haben. Man kann auch eine Krise dadurch steuern, daß man nicht darüber spricht. Wir haben seit acht Tagen in der Koalition nicht mehr gesprochen. Der Kanzler hat gestern mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> gesprochen – ich will ihm nichts vorwegnehmen.</p>
				<p>Ich möchte nur zu diesem Punkt Lohnfortzahlung in meinem Bericht zwei Dinge eben noch ansprechen: Einmal hat es offenkundig gestern in Essen eine Protestkundgebung der Handwerker gegeben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN010" type="comment"><p>Gemeint ist eine Protestkundgebung des Rheinisch-Westfälischen Handwerkerbundes im Essener Saalbau. Vgl. hierzu »Handwerk findet Lohnfortzahlung im Krankheitsfall unzumutbar«, in: »WAZ« vom 11. Februar 1969.</p></note></seg> Das ist deren gutes Recht. Nur müssen wir uns natürlich fragen, wie klug es ist, wenn Kollegen von uns sich daran beteiligen, und ob es eigentlich richtig ist, und ich nehme an, daß das alle zurückweisen, und ich möchte es hier in aller Form zurückweisen, wenn da also gerufen wird, Parteiendiktatur, wenn da gerufen wird, wenn wir Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitler</name> noch hätten, dann gäbe es so etwas nicht! Das nützt keinem.</p>
				<p>Zweite Mitteilung: Die Information über die Haltung des Koalitionspartners zur Frage der Lohnfortzahlung und des ersten Teils der Krankenversicherungsreform wirkt unterschiedlich. Inzwischen gibt es eine verbindliche Äußerung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, die wie folgt lautet: Mitteilung der SPD: Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> begrüßte, daß auch die CDU/CSU-Fraktion sich grundsätzlich zur Bejahung einer arbeitsrechtlichen Lohnfortzahlung im Krankheitsfalle durchgerungen habe, wobei allerdings die von der CDU/CSU beschlossenen Einzelheiten des sogenannten Einstiegs in die Krankenversicherungsreform auf große Skepsis stoße. Die SPD werde sich dem Einstieg in die Krankenversicherungsreform nicht entziehen, dieser könne aber nicht ein Einstieg in Kostenbeteiligungsvorhaben der verschiedensten Art sein. Jedenfalls gehöre zur Krankenversicherungsreform auch eine Beseitigung der gegenwärtigen Versicherungspflichtgrenze für Angestellte. Der letzte Satz bedeutet eine Belastung um viele Milliarden! Ich würde Sie bitten, jetzt von irgendwelchen Äußerungen zur Sache, nachdem wir ja votiert haben, Abstand zu nehmen und uns einfach diese Gespräche nachher mit dem Koalitionspartner auf unserer Linie führen zu lassen.</p>
				<p>Finanzverfassungsreform: Es wird ein Vorgespräch unserer Freunde unter Vorsitz des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> geben. Ich möchte heute nicht mehr sagen als das, was wir vorige Woche dazu erklärt haben, nämlich daß wir einen Kompromiß suchen, es freilich Grenzen für das Zumutbare und Mögliche gibt, denn wir suchen ja hier nicht nur Kompetenzen, sondern eine sachliche Lösung.</p>
				<p>Ich werde nicht müde werden, auch wenn ich der einzige sein sollte, weiter von mittelfristiger Finanzplanung und Geld zu sprechen. Wir haben erstens festzustellen – und ich nehme das nur noch einmal in den Katalog auf, wir haben es vorige Woche ja erörtert –, daß sowohl durch den Tarifabschluß im öffentlichen Dienst<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN011" type="comment"><p>Am 29. Januar 1969 einigten sich in Stuttgart die Tarifpartner des öffentlichen Dienstes auf eine Gehalts- und Lohnerhöhung von 6 Prozent. Außerdem einigten sich die Partner auf verschiedene Verbesserungen im Bereich der Überstundenvergütungen, des Bereitschaftsdienstes und der Lohnzulagen. Vgl. »Einigung im öffentlichen Dienst nach sechzehn Stunden«, in: »FAZ« vom 30. Januar 1969.</p></note></seg> wie durch das Vorhaben des Zweiten Besoldungsneuregelungsgesetzes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN012" type="comment"><p>Vgl. den von der Bundesregierung am 6. Januar 1969 eingebrachten Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Neuregelung des Besoldungsrechts (BT-Drucksache V/3693). Die 1. Lesung des Entwurfs hatte am 22. Januar 1969 stattgefunden mit anschließender Überweisung an den Innenausschuss sowie an den Haushaltsausschuss gemäß Paragraph 96 der Geschäftsordnung des Bundestages. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 210. Sitzung am 22. Januar 1969, S. 11400–11408.</p></note></seg> wir über die Ansätze für 1969 im Haushalt um eine beträchtliche Summe hinauskommen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN013" type="comment"><p>Vgl. Protokoll der Fraktionssitzung vom 4. Februar 1969, TOP 3 und 4.</p></note></seg></p>
				<p>Daß zweitens die Bundesregierung, wie wir gehört haben – nicht die Bundesregierung, sondern der Kanzler, der die beiden zuständigen Minister zugezogen hat –, Auftrag gegeben hat, bei der mehrjährigen Finanzplanung für die Jahre 1970 bis 1973 einen Vorschlag für eine fühlbare Verbesserung der Kriegsopferversorgung gemäß Paragraph 56 des Bundesversorgungsgesetzes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN014" type="comment"><p>Der Paragraph 56 des Bundesversorgungsgesetzes betraf die Anpassung der Versorgungsbezüge. Demnach sollte die Bundesregierung in zweijährigem Abstand, erstmals im Jahre 1969, Bundestag und Bundesrat berichten, inwieweit es unter Berücksichtigung der Entwicklung der wirtschaftlichen Leistungsfähigkeit und des realen Wachstums der Volkswirtschaft möglich sei, die Leistungen dieses Gesetzes zu ändern, also die Versorgungsbezüge für die Kriegsopfer zu erhöhen. Vgl. »Gesetz über die Versorgung der Opfer des Krieges (Bundesversorgungsgesetz)« in der Fassung vom 20. Januar 1967, BGBl. 1967 I S. 141, zuletzt geändert durch das »Gesetz zur Änderung des Bundesversorgungsgesetzes« vom 27. Februar 1969, BGBl. 1969 I S. 157.</p></note></seg> mit Wirkung vom 1. Januar 1970 auszuarbeiten. Sie erinnern sich, als wir hier in einer ganz anderen Situation im Dezember noch verhandelt haben, die Mittelfristige Finanzplanung am 1. Januar 1971 einen sehr geringen Betrag vorsah. Das soll nun mit einem höheren Betrag vorverlegt werden.</p>
				<p>Ich erinnere drittens daran, daß diese Fraktion die Bundesregierung aufgefordert hat, möglichst bis Ostern die finanzielle Konsequenz aus der erhöhten Verteidigungsanstrengung, der Antwort auf die Invasion der Tschechoslowakei nach den NATO-Beschlüssen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN015" type="comment"><p>Am 15. und 16. November 1968 hatte der NATO-Rat auf der Ebene der Außen-, Verteidigungs- und Finanzminister getagt und dabei vor dem Hintergrund der Ereignisse in der Tschechoslowakei vereinbart, »Qualität, Schlagkraft und Bereitstellung der Streitkräfte der NATO sowohl hinsichtlich der Mannschaftsstärke als auch hinsichtlich der Ausrüstung zu verbessern, um eine größere Fähigkeit zur Verteidigung so weit vorn wie möglich zu erzielen«. Für den Wortlaut der NATO-Ratstagung vgl. EA 1969, D 26–28.</p></note></seg>, darzutun. Es war unser Wunsch, die Deckung und Finanzierung dieser Sache noch jetzt, das heißt noch in dieser Regierung, vorzunehmen.</p>
				<p>Viertens weiß jeder, und der Besuch des Präsidenten der USA wirft seine Schatten voraus, daß derjenige, der von unserem vitalen Interesse des Verbleibens einer genügenden Stärke amerikanischer Truppen hier spricht, ein faires Angebot zur Offsetlösung machen muß. Der Fraktionsvorstand hat beschlossen, sich am Montag der übernächsten Woche – nächste Woche ist sitzungsfrei – mit diesen finanzpolitischen Dingen zu befassen und insgesamt die Antwort der Bundesregierung auf diese Zusammenschau zu hören. Ich könnte mir vorstellen, daß hierzu aus Kreisen der Fraktion das eine oder andere noch gesagt werden muß.</p>
				<p>Unehelichenrecht:<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN016" type="comment"><p>Hierzu lag ein Gesetzentwurf der Bundesregierung vor, der auf eine Verbesserung der bürgerlich-rechtlichen Stellung des unehelichen Kindes abzielte. Die natürliche Verwandtschaft zwischen Vater und Kind sollte anerkannt, die Möglichkeit persönlicher Beziehungen zwischen ihnen eröffnet und ein Erbrecht oder Geldanspruch in Höhe des Wertes des gesetzlichen Erbteils festgelegt werden. Weiter sah der Entwurf eine Erweiterung der Unterhaltsverpflichtungen und des Anspruchs der Mutter gegen den Vater ihres unehelichen Kindes vor. Vgl. den von der Bundesregierung am 7. Dezember 1967 eingebrachten Entwurf für ein Gesetz über die rechtliche Stellung der unehelichen Kinder (BT-Drucksache V/2370) in Verbindung mit dem von der Bundesregierung am 14. Januar 1969 eingebrachten Entwurf eines Einführungsgesetzes zum Gesetz über die rechtliche Stellung der unehelichen Kinder (BT-Drucksache V/3719).</p></note></seg> Wir haben einen Bericht von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name> entgegengenommen. Wir sind dankbar für die Vorarbeit. Die Sache ist zu verabschieden, sie steht bei uns im Dringlichkeitskatalog; wir sollten dies auch tun. Wir werden die Regierung um dieses Gutachten bitten, das noch aussteht, und in den erbrecht1ichen Fragen müssen wir einen Weg miteinander suchen. Ich will das jetzt nicht im einzelnen vortragen.</p>
				<p>Verjährung: Der Zeitpunkt der Entscheidung in dieser Frage ist gekommen, wird kommen, wohl etwa in 14 Tagen, spätestens in drei Wochen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN017" type="comment"><p>1969 stand der Bundestag vor der Entscheidung über die grundsätzliche Abschaffung der Verjährung bei Mord und Völkermord. Diese Entscheidung war 1965, als nach dem damals geltenden deutschen Strafrecht die Verjährungsfrist für Mord endete, um vier Jahre vertagt worden. Mit der Verabschiedung des »Gesetzes über die Berechnung strafrechtlicher Verjährungsfristen« vom 13. April 1965 (BGBl. 1965 I S. 315) hatte man den Beginn der Verjährungsfrist für nationalsozialistische Gewaltverbrechen vom 8. Mai 1945 auf den 1. Januar 1950 verschoben mit dem Argument, dass während der Besatzungszeit deutsche Gerichte zur Strafverfolgung kaum in der Lage gewesen seien. Vgl. hierzu <hi rendition="#smcap">Hildebrand</hi>, S. 130–134.</p></note></seg> Die Fraktion wünschte ja, zu entscheiden und nicht den Weg einer Großen Anfrage zu gehen. Ich bin immer froh, wenn die Fraktion zu entscheiden wünscht. Das will ich heute nicht aufrufen. Ich darf nur mit wenigen Sätzen Sie alle sehr herzlich bitten, sich alle auf diese Entscheidung – vielleicht heute in 14 Tagen – doch vorzubereiten anhand der schriftlichen Voten, die unsere Freunde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN018" type="comment"><p>Gemeint ist der Artikel »Zur Frage der Verjährung« von Max <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> in der Nr. 3/69 der Zeitschrift »Publik«. Für den Wortlaut vgl. ACDP, 01-433-163/1.</p></note></seg>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WahlEduard_1949-09-07">Wahl</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN019" type="comment"><p>Vgl. Eduard Wahl: Zur Frage der Zulässigkeit rückwirkender Verlängerungen von Verjährungsfristen, Ausarbeitung vom 4. Januar 1969, in: ebd.</p></note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN020" type="comment"><p>Vgl. Kurt Birrenbach: Die Frage der Unverjährbarkeit von Kriegsverbrechen und Verbrechen gegen die Menschlichkeit, Ausarbeitung vom 28. Januar 1969, in: ebd.</p></note></seg> mit unterschiedlichen Ergebnissen erstellt haben. Der Sachstand in der Fraktion ist wie folgt:</p>
				<p>Erstens, in dieser Fraktion, und ich glaube auch in den anderen, beantragt niemand, etwa der UNO-Konvention<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN021" type="comment"><p>Gemeint ist die Konvention über die Aufhebung von Verjährungsfristen bei Kriegsverbrechen und Verbrechen gegen die Menschlichkeit, die die Vollversammlung der UNO am 26. November 1968 mit 58 gegen 7 Stimmen bei 36 Stimmenthaltungen verabschiedet hatte. Für den Wortlaut der Konvention vgl. AdG 1968, S. 14366 f.</p></note></seg> beizutreten, denn das ist die große Rückwirkung und würde bedeuten, daß man noch bestrafen kann, nachdem alle Frist abgelaufen ist.</p>
				<p>Zweitens, der Streit ist nur noch um folgende Fragen: a) die eine – sagen wir mal -Schule sagt, im Jahre 1965 hätten wir eine definitive Entscheidung getroffen. Wir hätten dadurch, daß wir den Termin verschoben hätten, was wegen der besatzungsrechtlichen Dinge möglich gewesen wäre, deutlich gemacht, daß eine Fristverlängerung aus unserer Sicht nicht in Frage kommt. Wir hätten diese de-facto-Hinausschiebung gemacht, um Gelegenheit zu geben, alles Material hier zu bekommen, damit die Fristen gestoppt werden können durch Eröffnung von Verfahren.</p>
				<p>Wenn nicht alle Mächte dieser Welt ausreichenderweise und rechtzeitig ihr Material hingelegt hätten, hätten wir dies nicht zu vertreten. Deshalb sagt diese Schule, aus rechtlichen, politischen und tatsächlichen Gründen gar nichts mehr zu machen!</p>
				<p>b) Die andere weist darauf hin, wie in der internationalen Welt, vor allen Dingen unter unseren Partnern in der EWG und der NATO, gedacht wird, und auch herrschende Rechtsmeinung in Deutschland sei, daß die Verjährungsdinge kein materielles Recht sind und man deshalb sehr wohl mindestens für Exzeßtäter hier doch die Frist verlängern solle. Dies stelle uns in Einklang mit der überwiegenden Rechtsmeinung der freien Welt und täte uns auch aus anderen Gründen gut. So ungefähr solle man votieren. Das sind die beiden Meinungen auf eine kurze Formel gebracht. Wir werden darüber, wie ich hoffe, heute in 14 Tagen eine Entscheidung herbeizuführen haben. Das Problem ist nun bekannt genug. Es ist, glaube ich, entscheidungsreif.</p>
				<p>Letzter Punkt aus dem Vorstand: Zweites Besoldungsneuregelungsgesetz. Der Fraktionsvorstand hat beschlossen, die Verabschiedung dieser Novelle in dieser Woche nicht vorzunehmen, weil eine Fülle ungeklärter Fragen hier ist, eine Fülle auch von politischen Bedenken. Der Fraktionsvorstand wünscht, völlig klar sein zu können, was an diesen Einwänden dran ist, die Polizeibeamte erheben, die Steuerbeamte erheben. Ob es wahr ist, daß die Ministerialbürokratie sich herausgenommen habe, ob es wahr sei, daß nur 15 Prozent insgesamt an Harmonisierungseffekt erreicht wäre, da alles andere herausgenommen sei, ob es finanzierbar sei, auf den 1. April zu gehen?</p>
				<p>Ich weiß, daß der Koalitionspartner die Verabschiedung in dieser Woche wünscht. Wenn wir eine sachgerechte Entscheidung treffen wollen, dann sollten wir hier wirklich noch einmal in aller Ruhe in Vorstand und Fraktion beraten, denn so leicht ist es nicht, über die Ansätze der mittelfristigen Finanzplanung hinauszugehen. Unter den anderen Fragen müssen wir wenigstens die Argumente kennen. Das ist so schnell nicht zu machen. Sollte die Mehrheit der Fraktion wünschen, gleichwohl diese Woche das zu lesen, dann müßte ich die Fraktion bitten, irgendwann in dieser Woche die zwei oder drei Stunden zu finden, die wir sicher brauchen werden, um zu einem sachlich verantwortbaren Ergebnis hier zu kommen.</p>
				<p>Bei dem Bundeskanzler verzögert sich das noch für einen Augenblick. Ich würde deshalb bitten, daß wir die Punkte in der Reihenfolge aufrufen, wie ich sie behandelte.</p>
				<p>Erster Punkt: Krawalle. Ist jetzt hier etwas Konkretes, nicht Allgemeines zu sagen zu dem Punkt Krawalle, Ordnung, Gesetz und Reform? Danke! Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>.</p>
				<p>[2. Aussprache zum Bericht des Fraktionsvorsitzenden]</p>
				<p>[a) Krawalle in Deutschland]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Ich weiß nicht, ob das unmittelbar zum Thema gehört, mittelbar bestimmt. Sie haben alle die Mitteilung der NPD vernommen, daß sie in Berlin den Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> wählen wollen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN022" type="comment"><p>Vgl. »Schröder kann mit NPD-Stimmen rechnen«, in: »Rheinische Post« vom 11. Februar 1969; »NPD stimmt für Schröder«, in: »Süddeutsche Zeitung« vom 11. Februar 1969.</p></note></seg> Ich möchte nur darauf aufmerksam machen, daß wir etwas unternehmen müssen nach meiner Meinung, damit hier nicht eine Situation geschaffen wird, die dann den links von sich selbst Stehenden wieder Gelegenheit geben wird, da zu beginnen, wo sie vielleicht in dieser Woche aufgehört haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Zur KPD insgesamt werden wir morgen abend ja den Bericht hören. Wenn ich die Pressemeldungen richtig verstanden habe, decken die Überschriften nicht die Inhalte. Ich habe gelesen, die NPD habe erklärt, sie werde Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> nicht wählen; ich habe gerüchteweise gehört, sie werde sich auf jeden Fall im ersten Wahlgang der Stimme enthalten. Ich weiß das alles nicht, ich habe da keinen Kontakt zu und denke auch nicht, den zu suchen. Ich möchte in dieser Frage auch nicht, weil ich mir auch nicht gerne in den Karren pfuschen lasse, den ich hier zu betreiben habe, der Partei vorgreifen, die hier die Geschäfte besorgt, und die sicher in einer geeigneten Weise mit dem Problem fertig werden wird. Aber es ist ein wichtiger Punkt, Sie hatten ja früher auch schon, wenn ich mich recht erinnere, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>, darauf hingewiesen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> (Honnef): Sicherlich ist diese Angelegenheit sehr problematisch, aber man kann doch nicht so weit gehen, wie es heute der Kommentator in der »Bonner Rundschau« tut, der geradezu verlangt, daß ein Präsident, der mit den Stimmen der NPD gewählt werde, die Pflicht habe, die Wahl nicht anzunehmen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN023" type="comment"><p>Vgl. Norbert Iserlohe: »Kein Bundespräsident von Gnaden der NPD«, in: »Bonner Rundschau« vom 11. Februar 1969.</p></note></seg> Das würde ja praktisch bedeuten, daß man der NPD das Recht gebe, zu bestimmen, wer Bundespräsident überhaupt werde, denn in Konsequenz müßten ja die Parteien dann hingehen und sich erst vergewissern, daß der von ihnen eben aufzustellende Kandidat unter keinen Umständen von der NPD gewählt würde. Das würde allerdings die Parteien in ein unzumutbares Abhängigkeitsverhältnis von den Launen der NPD bringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich begrüße herzlich den Herrn Bundeskanzler. Da wir ja unsere Aussprache gerade erst begonnen hatten, würde ich sie gerne unterbrechen und zunächst dem Herrn Bundeskanzler das Wort geben. Herr Bundeskanzler, wir würden. vor allen Dingen gern etwas hören zu den neuen Schikanen der SBZ, dem Sperrvertrag, hinsichtlich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZarapkinSemjonKonstantinowitsch">Zarapkin</name>. Ich glaube, das sind die beiden noch offenen, wichtigen Punkte. Und wenn Sie über die Studentenunruhen und Krawalle etwas sagen würden, wären wir Ihnen sehr dankbar.</p>
				<p>[3. Bericht des Bundeskanzlers]</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Ich weiß nicht, welches Thema ich als das im Augenblick mich am meisten beschäftigende bezeichnen sollte. Die Studentenunruhen, ich sehe hier beträchtliche Gefahren für den Bestand unseres Gemeinwesens, stärker als von außen oder von innen sonst bedrohen uns diese Aktionen einer nicht unbeträchtlichen studentischen Minderheit. Was man dagegen machen kann und soll in der Lage, in der wir uns befinden, also wir, die Fraktion, die Bundesregierung und der Bundeskanzler, ist eine schwierige Sache. Das Volk kümmert sich wenig um Konsequenzen, es erwartet ganz einfach, daß etwas geschieht.</p>
				<p>Ich habe in der letzten Zeit, ich sage es ganz offen, zum erstenmal in den letzten 20 Jahren ganz ernsthafte Sorge um die gegenwärtige Struktur unseres Bundesstaates bekommen, auf zwei Gebieten: Erstens auf dem Gebiet des nationalen Bildungswesens, wo ganz einfach der Satz gilt, daß im 19. Jahrhundert auch der kleine deutsche Landesstaat noch Universitäten von Weltrang schaffen und unterhalten konnte, daß dies aber heute schlechterdings nicht mehr möglich ist und der, der das nicht einsehen will, hoffnungslos hinter der Zeit geht. Das ist das eine. Ich will nicht alle Aspekte aufreißen, ich gehe nicht so weit, wie mancher andere geht. Ich habe zum Beispiel gegen die Meinung vieler unserer Parteifreunde immer die Auffassung gehabt, daß ein Bundesbildungsministerium nicht das dringendste Anliegen ist. Daß es auf diesem Gebiet andere gibt. Nun haben wir ja einige dieser Anliegen gegenwärtig im Gesetzgebungsverfahren, im Bundestag, im Vermittlungsausschuß. Ich kann nur hoffen, daß es gelingen wird, nicht nur die Substanz der Finanzreform im engeren Sinne dabei durchzubringen, sondern auch jene bildungspolitischen Anliegen, die im Bundestag hinzugefügt worden sind.</p>
				<p>Das zweite ist: Ich glaube, daß es höchste Zeit ist, daß wir dieses Land, und damit meine ich nicht nur die Länder, sondern auch den Bund, in den Stand setzen, in unruhigen Zeiten, bei denen sich bürgerkriegsähnliche Tendenzen zeigen, sich zu verteidigen! Er hat keine Kraft, kein Mittel, um sich zu verteidigen. Er ist voll und ganz auf die Initiative der Länder angewiesen, sein Schicksal, und das ist das Schicksal des Ganzen, ist davon abhängig, ob auch das richtige geschieht oder nicht geschieht. Das ist ein auf die Dauer unerträglicher Zustand! Man kann, wenn man die Dinge jetzt betrachtet, sagen, wir haben diese bundesstaatliche Struktur eben in einer Schönwetterperiode geschaffen, aber nicht für stürmische Zeiten. Es wird also unsere Aufgabe sein, auch auf diesem Gebiet, das wir noch gar nicht angepackt haben, uns etwas einfallen zu lassen. Und ich hoffe nur, daß dann die Länder nicht auf dem Standpunkt beharren, daß sie das behalten wollen, was sie gegenwärtig besitzen. Es ist eine furchtbare Situation, wenn man als Kanzler da drüben sitzt, in zahlreichen deutschen Städten flackern die Brände hoch, und man kann nichts anderes tun, als die Länderregierungen zu bitten, ja auf dem Posten zu sein. Das ist, vor allem wenn man weiß aus den Briefen, die man bekommt, daß die Leute erwarten, du bist doch derjenige, der die oberste Verantwortung in diesem Lande trägt, du mußt doch dafür sorgen, daß das endlich aufhört, dann, glaube ich, können Sie mitfühlen wie schrecklich das ist. Das habe ich am Karfreitag und den Ostertagen des vergangenen Jahres so gespürt<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN024" type="comment"><p>Am 11. April 1968, Gründonnerstag, wurde in Berlin von dem Hilfsarbeiter Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BachmannJosef">Bachmann</name> ein Attentat auf den Studentenführer Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DutschkeAlfredWilliRudolfRudi">Dutschke</name> verübt, in dessen Folge es noch am selben Tag zu schweren Ausschreitungen vor dem Springer-Hochhaus in Berlin sowie zu gewaltsamen Demonstrationen in zahlreichen Großstädten der Bundesrepublik Deutschland kam, die über die Osterfeiertage andauerten. Es waren die größten innenpolitischen Unruhen, die die Bundesrepublik bis dahin erlebt hatte. Vgl. hierzu <hi rendition="#smcap">Kraushaar</hi>, S. 102–107.</p></note></seg>, und ich empfinde es jetzt hier doppelt. Das ist also eine Sache, die wir vielleicht in diesen paar Monaten nicht mehr anpacken können, die wir aber ganz sicher anpacken müssen nach den Bundestagswahlen.</p>
				<p>Was können wir jetzt tun? Es ist sicher richtig, daß ein Teil unserer Publikationsorgane nun einsichtiger geworden ist, so daß man nicht, wenn man auch nur ein Wort gegen revolutionäre Studenten sagt, sofort in der ganzen Breite unserer Publizistik eins übergewischt bekommt, wie es mir letzten Ostern gegangen ist. Es wäre eine Ausstellung wert, in die Mitte die paar wohlabgewogenen Sätze zu setzen, die ich damals gesagt habe, wo ich lediglich gesagt habe: Studenten, wenn ihr diese Gewaltakte fortsetzt und erweitert, dann muß das notwendig auch eine Eskalation der staatlichen Abwehrmaßnahmen mit sich bringen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN025" type="comment"><p>In seiner Erklärung zu den Studentenunruhen im Zusammenhang mit dem Mordanschlag auf den Studenten Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DutschkeAlfredWilliRudolfRudi">Dutschke</name>, die am 13. April 1968 über Rundfunk und Fernsehen ausgestrahlt wurde, führte er u. a. aus: »Im Zusammenhang mit dem verbrecherischen Anschlag auf Rudolf Dutschke haben in den beiden letzten Tagen radikale studentische Gruppen in einigen deutschen Städten eine Reihe von gewalttätigen Aktionen unternommen. Diese Studentengruppen werden angeführt von kleinen, aber militanten linksextremistischen Kräften, die sich die Zerstörung unserer parlamentarisch-demokratischen Ordnung offen zum Ziel gesetzt haben. Sie haben seit langem derartige Gewalttätigkeiten propagiert und durchgeführt. [...] Unsere Bevölkerung erwartet, daß der Staat die öffentliche Ordnung sichert. Dies aber ist ohne Verschärfung der staatlichen Abwehrmittel nur möglich, wenn die radikale studentische Minderheit sich auf den Boden des Rechts zurückbegibt. Ich weiß, daß manche von ihnen härtere Zusammenstösse bewußt provozieren wollen. Ich warne sie vor den dann unvermeidlichen Folgen, für die sie die Verantwortung tragen müßten. Ich weiß mich in der Entschlossenheit, keine gewaltsame Störung der rechtsstaatlichen Ordnung, komme sie von wem sie wolle, zu dulden, mit unserem Volke einig.« Für den Wortlaut vgl. <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi>, Nr. 49 vom 17. April 1968, S. 393.</p></note></seg> Allein dieser Satz ist mir damals in Hunderten von Presseorganen vorgeworfen worden. Man hätte kein Gefühl für die Wahrheit an den Universitäten. In Berlin stellen einige Professoren einen Strafantrag gegen den Polizeipräsidenten, weil er sich geweigert hatte, sie in Schutz zu nehmen gegen gewalttätige Studenten, und an anderen Universitäten protestieren Professoren dagegen, daß die Polizei eingreift, wenn die Studenten gewalttätig von Instituten Besitz ergreifen. Ich kriege Briefe von berühmten Wissenschaftlern, der eine sagt mir, wenn das so weitergeht, dann ist die deutsche Universität in wenigen Monaten am Ende. Der andere sagt, um Himmels Willen, tut nichts ohne die Universitäten und seit vor allem vorsichtig in den Mitteln, die ihr anwendet, denn dieser berühmte Solidarisierungseffekt wird dann eintreten, wenn ihr nicht mit angemessenen Mitteln antwortet.</p>
				<p>Wenn man dann fragt, ja, was sind die angemessenen Mittel gegen Delikte, gegen Gewalttätigkeit, dann kann man doch nur antworten, es gibt kein Ausnahmerecht gegen Studenten, aber es gibt auch kein Ausnahmerecht für Studenten! Ich habe auf dem Frauenkongreß der CDU zum erstenmal, nachdem ich geduldig genug die Entwicklung verfolgt habe, gerade auch aus den Sorgen vor einer gefährlichen Solidarisierung unter der Studentenschaft, meine Meinung gesagt<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN026" type="comment"><p>Für den Wortlaut der Rede Kiesingers auf der 6. Delegiertentagung der Frauenvereinigung der CDU Deutschlands am 17. Januar 1969 in Bad Godesberg vgl. ACDP, 01-226-233.</p></note></seg>, und ich habe sie zu verschiedenen Malen nun deutlich genug wiederholt. Ich habe die Ministerpräsidenten bei mir gehabt und habe sie an ihre Verantwortung erinnert.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN027" type="comment"><p>Gemeint ist die Zusammenkunft <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesingers</name> mit den Ministerpräsidenten der Länder am 31. Januar 1969. Im Vordergrund der Beratungen standen die Probleme der Finanzverfassungsreform und der Hochschulreform. Vgl. hierzu <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi>, Nr. 14 vom 4. Februar 1969, S. 112.</p></note></seg> Sie waren bereit, mitzutun zu einem gemeinsamen Versuch, die Entwicklung in den Griff zu bekommen. Wir haben dieses kleine Gremium gegründet, das unter meinem Vorsitz tätig werden soll, bei dem Innenminister, Ministerpräsidenten und Kultusminister zusammen sind. Ich habe während des Wochenendes eine lange Unterhaltung mit einem Ministerpräsidenten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN028" type="comment"><p>Nicht zu ermitteln. Laut Terminplan hielt sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> am 8. und 9. Februar 1969 in Bebenhausen auf und nahm keine Termine wahr. Vgl. ACDP, 01-226-320.</p></note></seg> gehabt, der seinerseits entschlossen ist, nun alles einzusetzen. Ein bekannter Rektor einer der am heftigsten beunruhigten deutschen Universitäten hat sich zum Besuch bei mir angesagt. Ich habe die Angelegenheit auf die nächste Tagesordnung meines Beraterkreises, meines wissenschaftlichen Beraterkreises, wo ja der Präsident der Westdeutschen Rektorenkonferenz und die anderen Vorsitzenden der Wissenschaftsorganisationen beisammen sind, gesetzt.</p>
				<p>Kaum hatten die Ministerpräsidenten mit mir diese Dinge besprochen, da war abends im Fernsehen schon wieder die rotzige Bemerkung, ich kann es nicht anders ausdrücken, bedauerlicherweise sei der größte Teil der Zeit nicht auf die Beratung der Hochschulreform, sondern auf die Frage der Abwehr dieser Gewaltaktionen verwendet worden. Wir können 20 Stunden zusammensitzen, und wir werden immer noch in der Frage der Hochschulreform nicht viel weiter sein, so wie die Dinge liegen. Was jetzt notwendig ist, ist ganz gewiß, die Frage der Hochschulreform nicht aus den Augen zu verlieren und Signale zu setzen, glaubwürdige Signale, daß bestimmte Dinge, die rasch geändert werden können, auch rasch geändert werden, aber das, was der deutsche Bürger, was die breiten Schichten der deutschen Bevölkerung heute von uns erwarten, ist einfach, daß dieses Ganoventum an unseren Universitäten aufhört. Ich finde dafür gar kein anderes Wort mehr, wie kann man denn salbungsvoll und ölig die Dinge beschönigen, wie kann man das beschönigen, was auf den Universitäten stattgefunden hat? Wenn Studenten kommen, Ganoven kommen, den Rektor packen, der sich weigert, zu einem »Teach-in« zu gehen, von beiden Seiten und den dann buchstäblich dahin schleppen. Wenn man sieht, was die Kerle, die diese Institute besetzen, darin anrichten mit ganz wilder Zerstörungswut – und dann redet man noch von jugendlichen Idealisten. Das ist ganz etwas anderes. Das ist ein Phänomen, von dem ich Ihnen offen gestehe, daß ich auch nicht völlig erkenne, in seinen Motiven, in seinen Ursprüngen. Niemand in der Welt hat es bis jetzt noch richtig erkannt. Aber ebenso sicher ist, daß dieses Phänomen nicht anders bewältigt werden kann als durch eine klare und strenge Reaktion aller, die Verantwortung tragen. Ich habe den Eindruck, daß wir hier nun bei einer Wende angelangt sind. Vor allen Dingen freue ich mich darüber, daß von den Universitäten, von Hochschullehrern selbst die Zahl der Stimmen sich mehrt, die sagen, es geht nun wirklich nicht mehr anders. Wenn dann ein Rektor einer Universität zu mir kommt, wo ich so gesprochen habe, und sagt: Ich danke Ihnen, Sie haben uns allen den Rücken gestärkt. Wenn das in Briefen von Rektoren zum Ausdruck kommt, die bisher eine ganz andere Haltung gehabt haben, dann ist das ein Zeichen, daß man auch dort eingesehen hat, daß es nicht mehr anders geht.</p>
				<p>Nun ist allerdings die Frage, was kann man nun in der Tat tun? Nach meiner Meinung muß man folgendes tun: Zuerst da ordnend eingreifen, wo dieses ordnende Eingreifen unmittelbaren und praktischen Erfolg verspricht. Noch ist es nämlich so, daß unsere Länderpolizei sich in diesen Auseinandersetzungen gut gehalten hat. Wenn man bedenkt, wie diese Leute behandelt worden sind, wie sie beschimpft worden sind, wie sie gewärtig sein mußten, daß sie am anderen Tag Strafanträge bekamen, gerichtlich verfolgt wurden, dann muß man wirklich sagen, sie haben sich unter diesen Umständen hervorragend gehalten. Das ist also noch gesund. Inzwischen hat man in den einzelnen Ländern und Städten Erfahrungen gesammelt. Es ist ganz deutlich, ich komme ja auch viel herum, man kommt in eine Stadt, in der man schon den leitenden Männern, die das in der Hand haben, von vornherein anmerkt, die wissen, sie haben die Sache unter Kontrolle, selbst an ganz gefährlichen Brennpunkten. Sie kommen anderswo hin, wo sie einen zusammengebrochenen Polizeidirektor vorfinden, der einem sagt, um Gottes Willen, Herr Bundeskanzler, gehen sie nicht hin, ich kann für nichts garantieren! Ich bin natürlich immer hingegangen, aber die Polizei war nicht überall Herr der Situation. Wenn hier die Länderinnenminister eng zusammenarbeiten in der Fühlung mit dem Bundesinnenminister, das geschieht ja jetzt, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> hat die Dinge auf seiner Ebene in die Hand genommen, dann werden wir binnen kurzem durch diesen Erfahrungsaustausch sehr viel weiter sein als bisher. Es handelt sich hier um eine Art von Guerillabürgerkrieg, dessen Kriegsführungstaktik eben beherrscht sein muß.</p>
				<p>Das zweite, was wir unmittelbar tun können, ist, daß ein einheitliches Ordnungsrecht für die Hochschulen geschaffen wird. Hier sind die Ministerpräsidenten bereits ein gutes Stück weitergekommen. Ich hoffe, daß das bald möglich sein wird, daß ein Bundesordnungsrecht verabschiedet wird, das heißt, daß zunächst einmal solche gewaltübenden Studenten unerbittlich relegiert werden. Dann brauchen wir uns auch gar keine Sorge mehr zu machen, ob wir nun Honnefer Modell<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN029" type="comment"><p>Das sogenannte Honnefer Modell sah die Förderung des wissenschaftlichen Hochschulstudiums auf der Grundlage einer Vereinbarung zwischen Bund und Ländern aus dem Jahre 1955 vor. Gefördert wurden besonders Begabte aus einkommensschwachen Familien.</p></note></seg> so oder so gestalten. Ein relegierter Student bekommt eben keine Mittel aus dem Honnefer Modell mehr.</p>
				<p>Das nächste ist sehr viel schwieriger, für den Bund außerordentlich schwieriger, aber auch für die Länder. Die können hier die Justiz, dabei meine ich Staatsanwälte und Gerichte, hier dazu bringen, daß sie ihre ungeheuer große Verantwortung erkennen. Es ist gar nicht etwa so, daß wir da nur Leute haben, die sich ihrer Verantwortung entziehen wollen, die unsicher oder ängstlich sind, aber es sind natürlich viele dabei. Und auch viele dieser Richter haben mit einer solchen Situation nie gerechnet, haben sich einfach auf das nie eingerichtet, wobei wir gerecht sein wollen: Es ist manchmal auch einfach nach den Vorschriften, nach unseren prozessualen Vorschriften sehr schwer für sie, das einfach in ihrer gewohnten Weise zu handhaben.</p>
				<p>Nun werden wir uns überlegen müssen, ob wir etwa in der Bundesgesetzgebung einiges ändern müssen, und ich habe den Ministerpräsidenten gesagt, eure Verantwortung ist es in Sonderheit, holt die führenden Richter eures Landes zusammen und redet ihnen ins Gewissen, und fragt sie, was nach ihrer Meinung notwendig ist, um ihnen zu helfen. Das ist das, was zunächst getan werden kann. Ich weiß genau, es besteht da eine Tendenz zu einer Auffassung des Richteramtes, die lebensgefährlich ist. Es gibt vor allem junge Richter und Staatsanwälte, die betrachten sich heute nicht mehr als Diener des Staates, sondern als eine Gewalt außerhalb des Staates und gegen den Staat. Ich habe vor kurzem die Frage mit den Vorsitzenden des Richterbundes besprochen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN030" type="comment"><p>Am Vormittag des 28. Januar 1969 fand ein Gespräch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesingers</name> mit dem Vorstand des Deutschen Richterbundes statt. Vgl. ACDP, 01-226-320.</p></note></seg> Ich habe Verständnis für meine Sorgen gefunden. Ich hoffe, die Herren demnächst wieder zu sprechen. Auch hier müssen eben diese Herren lernen, daß sie zum Ganzen gehören, daß sie Repräsentanten des Staates sind und für dessen Bestand mitverantwortlich sind. Der Bund kann da allenfalls Gesetzgebungshilfe prozessualer Art leisten, mehr nicht.</p>
				<p>Was nun die Universitäten anlangt, so bleibt uns gar nichts anderes übrig, als auch hier die Länder zunächst einmal an ihre Verantwortung zu erinnern; auch haben wir ja die Gelegenheit, etwas zu tun über die Westdeutsche Rektorenkonferenz und über eine große Anzahl von Professoren, die nun selber sagen, es muß etwas geschehen, da kriege ich auch Briefe von Professoren, die das besser wissen wollen und mir schreiben, Herr Bundeskanzler, wenn sie nicht bald etwas tun, wenn sie nicht bald etwas tun, dann – die deshalb bereit sind, mitzuhelfen. Das wollen wir koordinieren in diesem Ausschuß oder in diesem Kampfkomitee, das wir da gegründet haben.</p>
				<p>Aber eines ist vor allem notwendig, daß jeder politische Repräsentant da, wo er steht, Sorge dafür trägt, daß die Menschen, mit denen er Kontakt hat, bereit sind, sich diesen Dingen entgegenzustellen. Wenn man sieht, daß bei 150 oder 100 Radaubrüdern 2000 bis 3000 brave Bürgersleute stehen, die das als ein Spektakulum betrachten, ohne sich gerufen zu fühlen, dagegen etwas zu unternehmen, ist es eben mit unserer Demokratie sehr schlecht bestellt, denn Demokratie besteht nicht darin, daß die Regierung von Zeit zu Zeit eingreift, hier muß das Volk selbst Stellung nehmen. Und dabei ist ja die Stimmung im Volke entsprechend. Ich bin überzeugt, daß ein großer Teil unserer Arbeiterschaft, und Gott sei Dank ist es so, bei nächster Gelegenheit einmal die Gelegenheit ergreifen wird, um diesen Radaubrüdern zu zeigen, wie sie denkt.</p>
				<p>Ich weiß genau, welche Gefahren hier bestehen, und auch ich weiß, daß es nicht leicht ist, diesen Solidarisierungsprozeß zu vermeiden. Junge Leute neigen eben dazu, zusammenzuhalten. Es ist ein etwas mißleitetes Gefühl der Solidarität und der Fairness, wenn eine Gruppe rau behandelt wird, zu dieser Gruppe zu stehen. Aber wir können uns doch deswegen nicht abhalten lassen, die notwendigen Abwehrmaßnahmen, die jeder andere Staatsbürger auch treffen würde, zu treffen.</p>
				<p>Außerdem kann ich immer nur wieder sagen, es ist falsch, von einer Unruhe in der Jugend zu sprechen. Wenn schon, dann spricht man von einer Unruhe in unserer studentischen Jugend, die etwas übergreift auf die Oberschulen. Aber in den breiten Schichten unserer jungen Generation ist noch keineswegs diese Unruhe vorhanden, sondern diese breiten Schichten unserer jungen Leute, das wissen wir aus vielen Erfahrungen, sind zwar wie alle jungen Leute ein wenig kritisch uns Älteren gegenüber, aber sie sind im übrigen mit der gesellschaftlichen und politischen Ordnung in der Bundesrepublik im Ganzen durchaus einverstanden. Und selbst an der Universität sind es doch zum großen Teil Erwachsene, Dreißigjährige, für 18 der führenden Leute des SDS haben wir als Durchschnittsalter 29 Jahre ermittelt. Das sind doch keine jungen Studenten mehr. Das sind Leute, die sich behandeln lassen müssen wie andere Erwachsene.</p>
				<p>Ich will jetzt weiter nicht darüber reden; ich kann Ihnen nur versprechen, was ich tun kann als Bundeskanzler, um diese ganz große Gefahr für unser Land und Volk abzuwehren, werde ich in Zusammenarbeit mit den Länderregierungen tun, und ich werde alle Mitverantwortlichen im Kabinett ständig anspornen, das als eine der allerwichtigsten Aufgaben der Gegenwart zu betrachten. Und was ich als Parteivorsitzender tun kann, um für unsere Partei sichtbar zu machen die große Verantwortung, die jeder einzelne trägt, damit wir in einigen Monaten über dieses schwierige Problem hinwegkommen, werde ich tun. Und ich bitte Sie alle eindringlich, zu helfen; wir wollen doch nicht eines Tages in die Geschichte als diejenigen eingehen, unter denen oder während deren politischer Tätigkeit unser Land zerstört worden ist.</p>
				<p>Die zweite Sorge ist das, was rund um die Bundesversammlung in Berlin vor sich ging. Ich will es kurz machen: Man konnte in einem bestimmten Zeitpunkt der Meinung sein, es sei richtig oder es sei nicht richtig, die Bundesversammlung in Berlin abzuhalten. Die Meinungen waren unter uns auch geteilt. Wir sind von einem Teil unserer Verbündeten, nicht auf der höchsten Ebene, gefragt worden, wollt ihr das tun oder nicht tun? Die Amerikaner haben den Außenminister in dieser Frage unterstützt, geht hin, macht es dort!<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN031" type="comment"><p>Vgl. hierzu den Bericht des deutschen Botschafters in den USA, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PaulsRolfFriedemann">Pauls</name>, an das Auswärtige Amt vom 31. Januar 1969 über sein Gespräch mit dem neuen amerikanischen Präsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name>, in: AAPD 1969, Nr. 40.</p></note></seg> Wir haben inzwischen schwere Drohungen bekommen, dieses Schreiben von Ost-Berlin<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN032" type="comment"><p>Die Regierung der DDR hatte am 6. Februar 1969 in einer Note an die Bundesregierung gegen die beabsichtigte Einberufung der Bundesversammlung zur Wahl eines neuen Bundespräsidenten nach Berlin protestiert. In dem Schriftstück wurde die Auffassung vertreten, dass eine solche Wahl »außerhalb des Staatsgebiets der westdeutschen Bundesrepublik und auf dem Territorium der DDR« einen »groben Bruch des Völkerrechts« darstellen würde, zumal für ihre Durchführung neuerlich der »Mißbrauch der Verbindungswege der DDR von und nach West-Berlin« einkalkuliert sei. Die DDR-Regierung sehe sich zu Gegenmaßnahmen gezwungen, für deren eventuelle Folgen die Bundesregierung die volle Verantwortung zu tragen habe. Für den Wortlaut der Note vgl. EA 1969, D 189 f.</p></note></seg>, aber auch Drohungen direkt aus Moskau<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN033" type="comment"><p>Vgl. »Moskauer Attacken gegen die Bundesversammlung«, in: »FAZ« vom 10. Februar 1969.</p></note></seg>, und Drohungen, die vor allem der russische Botschafter hier in einigen Zeitungsinterviews geäußert hat.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN034" type="comment"><p>Vgl. »Zarapkin warnt Wahlmänner«, in: »Allgemeine Zeitung« (Mainz) vom 8. Februar 1969.</p></note></seg> Jetzt gibt es nach meiner Meinung für uns keine Wahl! Wir haben eine ausgezeichnete Erklärung unserer Verbündeten gestern bekommen, Sie kennen sie wohl alle, in der unser Recht, die Bundesversammlung in Berlin abzuhalten, noch einmal bekräftigt worden ist. In ihr ist darauf hingewiesen worden, und das ja keineswegs das erste Mal, daß das gesagt worden ist, daß nicht Ost-Berlin über die Zugänge zu Berlin zu verfügen hat, sondern daß das in der Mitverantwortung der Sowjetunion liegt.</p>
				<p>Wir werden wenige Tage, bevor die Bundesversammlung in Berlin dann stattfindet, den Besuch des amerikanischen Präsidenten in Berlin haben. In den nächsten Tagen haben wir den Besuch des englischen Ministerpräsidenten in Berlin. Beide werden bei der Gelegenheit ihren Rechtsstandpunkt, der den Unsrigen stützt, bekräftigen. Und nun heißt es eben, durchzustehen! Jedes Zeichen der Schwäche jetzt würde nach meiner Meinung, und Sie dürfen mir glauben, ich habe es mir schwer genug, sauer genug werden lassen, der Anfang schlimmer Dinge sein! Das ist meine persönliche Meinung jetzt zu dieser Sache. Anfang schlimmer Dinge, nicht nur im Osten, sondern natürlich auch bei unseren Verbündeten. Was würde dann schließlich noch glaubwürdig bleiben von dem, was wir hinsichtlich unserer Deutschlandpolitik verteidigen?</p>
				<p>Zum NV-Vertrag. Ich habe im Bundestag klipp und klar gesagt, daß ich die These zurückweise, daß jetzt entschieden werden müsse, und zwar aus einem ganz einfachen Grund: Wir sind einfach noch nicht so weit, jetzt eine Entscheidung zu fällen. Ich will nicht mißverstanden werden, das heißt nicht, daß wir jetzt nichts tun, die Dinge einfach treiben lassen. Wir befinden uns in ständigem Gedankenaustausch mit unseren Verbündeten, insbesondere mit den Vereinigten Staaten von Amerika. Und der Präsident, wenn er herkommt, weiß ganz genau, wo unsere Bedenken und Sorgen liegen, welche Anliegen wir noch haben, die nicht den Vertragstext, der ja nicht mehr zu ändern ist, betreffen. Dabei ragen zwei hervor, einmal der sowjetrussische Interventionsanspruch. Die Russen sind uns ein Schrittchen entgegengekommen, denn die Erklärung, daß diese Resolution 255 auch für uns gelten soll, das heißt, daß keine Diskriminierung stattfinden soll uns gegenüber in dem Falle einer nuklearen Bedrohung, ist jedenfalls eine Klarstellung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN035" type="comment"><p>Zu der Resolution Nr. 255 des UN-Sicherheitsrats siehe Anm. 8.</p></note></seg> Aber das räumt natürlich nicht den Interventionsanspruch aus dem Wege, den die Sowjetunion aus der UNO-Charta und aus dem Kriegsrecht herleitet.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN036" type="comment"><p>Die sowjetische Regierung stellte in ihren Memoranden vom 21. November 1967 und vom 5. Juli 1968 an die Bundesregierung fest, dass ihr im Falle einer aggressiven Politik der Bundesrepublik Deutschland aus den Artikeln 53 und 107 der UN-Charta sowie aus dem Potsdamer Abkommen ein Interventionsrecht zustehe. Für den Wortlaut der beiden Memoranden vgl. <hi rendition="#smcap">Dokumente zur Deutschlandpolitik</hi> V/1 (1966/67), S. 2047–2053; V/2 (1968), S. 964–973.</p></note></seg> Hier müssen wir weiter uns um Klärungen bemühen. Ideal wäre eine Erklärung, die auch von der Sowjetunion käme, ebenso klar und deutlich, wie das mit der Resolution 255 geschehen ist, darum muß man sich bemühen. Sollte das nicht erreichbar sein, dann müssen wir zusehen, ob unsere Verbündeten uns in dieser Frage noch stärkeren Schutz geben und versprechen können als bisher.</p>
				<p>Es ist gelegentlich der Gedanke geäußert worden, was ist denn das großes, ob nun diese juristischen Formeln da sind oder nicht da sind. Das ist ein schrecklicher Irrtum. Und insbesondere der Vergleich mit der Tschechoslowakei geht völlig fehl. Es wurde gesagt, dort haben die Russen ja sogar einen Bündnisvertrag gebrochen. Das ist doch reiner Unsinn. Was heißt schon Bündnisvertrag? Wir wissen doch ganz genau, daß das ein Satellitensystem ist, ein Hegemonialsystem, ein Imperium, bei dem einfach die Mitgliedstaaten, ob sie es wollen oder nicht, nach der Moskauer Pfeife tanzen müssen. Das ist die Wahrheit drüben. Und wenn immer die Russen etwas unternommen haben in ihrem imperialen Bereich, sind sie davon gekommen. Dann hat man ihnen eben einige verbale Proteste gewidmet, aber das war auch alles. Das ist ein de-facto-Zustand, den wir ja bei jeder Gelegenheit, 1953<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN037" type="comment"><p>Gemeint ist die Niederschlagung des Volksaufstands in der DDR.</p></note></seg>, 1956<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN038" type="comment"><p>Gemeint ist die Niederschlagung der Arbeiterunruhen in Polen sowie des Volksaufstands in Ungarn.</p></note></seg> und jetzt wieder im letzten August kennengelernt haben. Für die Frage, ob die Sowjetunion eines Tages uns gegenüber etwas zu unternehmen willens wäre, ist es für sie als Argument gegenüber der übrigen Welt, schon ihr Vorgehen in der Tschechoslowakei hat einen Riesenschock verursacht, natürlich von äußerstem Wert, wenn sie wenigstens den Schein eines Rechtstitels in der Hand hätte. Genau deswegen muß das aus der Welt geräumt werden. Selbstverständlich ist unser wirklicher Schutz die Bereitschaft unserer Verbündeten, in einem solchen Falle einzugreifen, aber man kann ja den Grad einer Intervention, den Fall, den Casus belli nie so genau abmessen. Diese Fragen müssen also noch geklärt werden.</p>
				<p>Die zweite Frage, die wichtigste im wissenschaftlichen und wirtschaftlichen Bereich, ist die Frage der Kontrolle. Sie wissen, wir wollen die Kontrolle durch EURATOM und eine bloße Verifikation durch die Wiener Behörde<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN039" type="comment"><p>Gemeint ist die Internationale Atomenergieorganisation (IAEO) mit Sitz in Wien, die mit den Vereinten Nationen durch ein Sonderabkommen verbunden ist.</p></note></seg>, um dadurch die Gefahr einer gefährlichen Überkontrolle, die wiederum mit Interventionsanmaßungen verbunden sein könnte, abzuwehren. Das ist nicht leicht, weil einmal EURATOM selber sich in keinem guten Zustand befindet<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN040" type="comment"><p>Auf ihrer Tagung am 20. Dezember 1968 hatten die Minister für Wissenschaft und Forschung der Europäischen Gemeinschaft zwar ein Forschungs- und Ausbildungsprogramm mit einer Laufzeit von einem Jahr beschlossen, aber keine Einigung über die künftige Tätigkeit der EURATOM erzielt. Während die Bundesrepublik Deutschland, Italien und die Beneluxstaaten eine optimale Ausnutzung der bestehenden Forschungskapazitäten durch gemeinsame Mehrjahresprogramme anstrebten, wünschte Frankreich nur eine teilweise Kapazitätsauslastung hauptsächlich durch Ergänzungsprogramme der fünf anderen Vertragsstaaten. In einer Entschließung, auf Verlangen der Bundesrepublik, Italiens und der Beneluxstaaten verabschiedet, wurde festgestellt, um den Übergangscharakter des bewilligten Forschungsbudgets zu unterstreichen, dass die Mittel zur Deckung der Ausgaben des zweiten Halbjahres 1969 nur freigegeben werden sollten, wenn der Ministerrat seine Aufgabe erfüllte, bis zur Jahresmitte 1969 ein langfristiges Gemeinschaftsprogramm zu verabschieden. Vgl. hierzu AdG 1968, S. 14389; EA 1969, Z 20.</p></note></seg>, und zweitens die französische Haltung, auf die dabei alles ankommt, noch nicht geklärt ist. Deswegen ist es eben außerordentlich wichtig, daß wir die Zeit haben, eben dieses Problem wirklich zu klären, und zwar sollten wir uns dabei nicht, wie es gelegentlich vorgeschlagen worden ist, auf den Ratifikationsvorbehalt nach Art der Italiener verlassen, sondern wir sollten versuchen, diese Fragen jetzt schon, vorab zu klären. Ich stehe mit dem amerikanischen Präsidenten in den letzten Wochen in ständiger Verbindung. Er hat mir sagen lassen, daß er uns nicht drängen werde, wenngleich deutlich geworden ist, daß natürlich Amerika jetzt, und anders konnte man das auch nicht erwarten, nachdem die Dinge soweit gediehen sind, selbst nicht mehr aus dem fahrenden Zug aussteigen könnte, auch wenn es die neue Administration wollte, denn Amerika hat ja die Dinge in die Welt gesetzt; ich glaube 80 Länder haben schon unterzeichnet. Da kann man nicht mehr aussteigen. Deswegen wird das ein wichtiger Gesprächsstoff bilden.</p>
				<p>Erst wenn wir sehen, wie die Dinge liegen, werden wir uns auch endgültig entscheiden können. Ich mache hier allerdings nach wie vor ganz klar, was ich immer gesagt habe: Ich habe gesagt, wir begrüßen grundsätzlich einen Atomsperrvertrag, das Zustandekommen eines Atomsperrvertrages, sofern er die vitalen Interessen unseres Volkes respektiert. Ich glaube nicht, daß es politisch sehr klug wäre, sich darauf einzurichten, diesen Vertrag unter allen Umständen a priori und abstrakt als unerwünscht von unserer Seite abzulehnen. Das würde sofort die Frage erheben, inwieweit unsere politischen Kräfte dazu ausreichen. Konzentrieren wir uns also lieber darauf, die Dinge, die Ziele zu erreichen, die wir erreichen wollen. Deswegen werden wir uns also nicht beeindrucken lassen durch das Geschrei vor allem der Opposition, wir wüßten nicht wie und was. Wir wissen sehr genau, was wir wollen. Deswegen brauchen wir eben einfach noch Zeit für diese Entscheidung. Wie lange das gehen wird, kann ich nicht sagen, das kann niemand sagen; das hängt einfach davon ab, wie schnell die neue Administration in Washington sich in die Problematik einarbeitet. Für viele Leute dort ist sie einfach neu, und da es sehr kompliziert ist, braucht es einfach Zeit!</p>
				<p>[Fortsetzung der Aussprache zum Bericht des Fraktionsvorsitzenden]</p>
				<p>[a) Krawalle in Deutschland]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Vielen herzlichen Dank für diesen ausführlichen Bericht. Der erste Punkt, den wir also angefangen hatten zu diskutieren, war Krawalle und solche Dinge.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersenPeter_1965-10-19">Petersen</name>: Ich habe heute morgen einen Brief bekommen aus Kanada. Danach reist ein SDS-Funktionär, eingeladen von einer großen Illustrierten, in Kanada durch das Land, um Geld zu sammeln, um einen letzten Versuch der deutschen Studentenschaft zu unterstützen, die Übernahme der Macht in Deutschland durch alte und neue Nazis zu verhindern. Ich halte das für einen unglaublichen Skandal. Ich habe eine ganze Reihe von Presseauszügen bekommen. Danach hat der Mann also erhebliche Publizität. Ich frage mich, ob wir nicht durch die deutsche Botschaft, durch andere Leute, die da drüben auftreten können, dieser Sache entgegenwirken müssen, denn unsere Stellung in der Welt wird dadurch natürlich enorm geschädigt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name>: Herr Vorsitzender, Herr Bundeskanzler, um einem Mißverständnis vorzubeugen, ich teile uneingeschränkt Ihre Sorge gegenüber den Radaubrüdern und den Terroristen. Aber Sie unterschieden sehr betont zwischen Jugend außerhalb der Universitäten und studentischer Jugend. Aufgrund des täglichen Erlebnisses mit drei Studenten, meinen eigenen Kindern, bitte ich Sie ganz herzlich, daß wir doch noch einmal sauber unterscheiden auch innerhalb der studentischen Jugend zwischen denen, die tatsächlich klare Vorstellungen von Reformen haben, und diesen Terroristen und Radaubrüdern. Ich muß einfach sagen, daß diese jungen Menschen es nicht leiden, wenn sie miteinander in einen Topf geworfen werden. Ich will Sie nicht belehren, Herr Bundeskanzler. An vielen Universitäten werden jetzt deutlich erkennbar Gegenaktionen ergriffen. Das ist auch hier an der Universität so gewesen. Ich schließe etwa meinen Sohn, im 4. Semester Soziologiestudent, mit ein, der im RCDS mit dafür gesorgt hat, daß hier das Wahlergebnis vergangene Woche im Grunde sehr positiv ausgefallen ist und der anderen Gruppe eine von ihnen bei Gott nicht erwartete Niederlage bereitet wurde. Darf ich zusammenfassen: Ich glaube, wenn wir generalisieren, solidarisieren wir, und das wollen wir doch nicht!</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Ich fasse mich allmählich an den Kopf. Seit Wochen, und auch heute hier wieder, habe ich ausdrücklich nur von den Gewalt ausübenden Studenten gesprochen. Ich bin Ihnen dankbar für den Beitrag, den Sie geleistet haben, weil ich es noch klarer machen will. Ich unterscheide sogar drei Gruppen an unseren Universitäten. Da ist die eine Gruppe der Studenten, denen es wirklich um Universitätsreform und auch zu einem Teil um gesellschaftliche Reformen und politische Reformen geht. Das ist doch eigentlich in jeder Generation so gewesen. Ich habe genauso Vorstellungen über politische und gesellschaftliche Reformen gehabt, wie es die heutige Generation hat. Das ist der eine Teil. Das ist der Teil, der das Evolutionäre im Rahmen der parlamentarischen Demokratie will. Dann gibt es einen revolutionären Teil, der will Umsturz, der will Revolution, er zielt auf Revolution. Aber er verzichtet dabei auf Gewalt und versucht, seine Ziele immerhin mit Mitteln zu erreichen, die noch im Rahmen der vom Grundgesetz gewährten Meinungsfreiheit liegen mögen, auch wenn das mitunter sehr lärmend zugeht. Auch da muß man unterscheiden. Ich wäre also nicht bereit, ohne weiteres die zusammenzuwerfen in einen Topf mit der nun unmittelbar gewaltübenden Minorität. Also, auch diese Unterscheidung mache ich noch mit, und man muß sie mitmachen. Aber es ist eben so, Sie können in einer noch so kleinen Ansprache diese Dinge darlegen – ich habe nie versäumt, diese Unterscheidung zu machen, sogar diese noch feinere Unterscheidung, wie ich sie jetzt gesagt habe –, ein böswilliges Presseorgan wird immer nur die Sätze herausgreifen, die sagen, man muß nun mit entsprechenden Abwehrmitteln vorgehen, und dann heißt es nicht gegen die und die Gruppe, sondern gegen die Studenten. Natürlich wäre es ein fürchterlicher Fehler, wenn wir die unruhigen und Reformen verlangenden, sogar ein wenig revolutionär gestimmten Studenten einfach mit diesen Gewalttätern zusammenwürfen. Das wollen wir tatsächlich nicht tun. Ich habe es nicht getan, aber ich habe es gerne noch einmal wiederholt, weil mir selber daran liegt, daß wir in diesen Fehler nicht verfallen!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name>: Frage an den Herrn Bundeskanzler: Wir haben mit großer Sorge in der Zeitung gelesen, daß dieser ominöse Rechtsanwalt Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahlerHorst">Mahler</name> in Berlin, einer der seltsamsten Herren, die sich mit den Studenten solidarisieren, angekündigt hat, daß sie also nun den Besuch des amerikanischen Präsidenten sehr erschweren, wenn nicht sogar unmöglich machen wollen in West-Berlin.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN041" type="comment"><p>Vgl. »Mahler kündigt Aktionen gegen Nixon an«, in: »Die Welt« vom 10. Februar 1969.</p></note></seg> Sind entsprechende Maßnahmen im Gange, daß wir etwas beruhigt diesem Besuch entgegensehen können?</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Ja, ich habe den Regierenden Bürgermeister<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN042" type="comment"><p>Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name>.</p></note></seg> am Wochenende bei mir gehabt und habe mit ihm ausführlich die Situation besprochen, sowohl hinsichtlich der Bundesversammlung als auch natürlich hinsichtlich des amerikanischen Präsidenten. Die Frage, um die es dabei geht, ist, inwieweit man in Berlin glaubt, das Risiko übernehmen zu können, den Präsidenten mit großen Mengen, einer großen Zahl der Berliner Bevölkerung zu konfrontieren, inwieweit also die Berliner Polizei in der Lage sein wird, die Situation zu beherrschen, wenn in dieser Menge eine Zahl von soundso viel hundert oder tausend, wir wissen es ja nicht, gewalttätigen Demonstranten vorhanden wäre. Nun, man hat sich Überlegungen gemacht. Meine persönliche Meinung, ich habe es auch im Kreise von einigen Freunden unter Anwesenheit des Fraktionsvorsitzenden besprochen, ist doch wohl die, das läßt sich gar nicht anders machen, wenn der Präsident kommt, dann werden die Berliner eben auf die Straße gehen, werden ihn begrüßen, und die Polizei muß dann sehen, wie sie einigermaßen mit diesem Problem der Zufahrtsstraße fertig wird. Vielleicht ist es richtig, wenn der Präsident dann nicht, schon weil er das selber gar nicht will, noch einmal eine Wiederholung des Vorgangs vor dem Berliner Rathaus zu machen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN043" type="comment"><p>Gemeint ist wohl die legendäre Rede des US-Präsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name> vor dem Rathaus Schöneberg im Rahmen seines Deutschland-Besuchs 1963.</p></note></seg> Ich halte es für eine gute Idee, wenn der Präsident in einen großen Berliner Betrieb geht, wo Tausende von Arbeitern da sind, und wenn er zu diesen spricht.</p>
				<p>Also, wir sind in gutem Kontakt mit Berlin in dieser Lage, auch was die Bundesversammlung angeht. Es ist nicht schwer, nach Meinung des Regierenden Bürgermeisters, Absperrmaßnahmen zu treffen, die diese Halle, in der die Bundesversammlung zusammentritt<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN044" type="comment"><p>Die Bundesversammlung fand in der »Ostpreußenhalle« auf dem Messegelände unter dem Berliner Funkturm statt.</p></note></seg>, gut schützt und sichert. Was nach den bisherigen Erfahrungen die Polizei bisher nirgendwo fertiggebracht hat, ist folgendes, daß sich die Studenten, wenn sie abgewehrt werden, wenn sie ein bestimmtes Ziel angreifen wollen, dann verabreden, wie jüngst in Frankfurt, die Stadt zu verunsichern.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN045" type="comment"><p>In Frankfurt ließen in der Nacht zum 31. Januar 1969 Unbekannte ihre Zerstörungswut an Banken und Konsulatsgebäuden aus, nachdem Protestaktionen des SDS und ihm nahestehender Schülergruppen gegen ein der Sporthilfe gewidmetes Konzert, zu dem sich in der Oper Mitglieder der Bundesregierung und Spitzen aus Wirtschaft und Sport versammelt hatten, an einem polizeilichen Aufgebot gescheitert waren. Vgl. »Zerstörungswut gegen Banken und Konsulatsgebäude«, in: »FAZ« vom 1. Februar 1969.</p></note></seg> Dann lösen sie sich in kleine Gruppen auf, haben ja Wagen, sind also sehr mobil, fahren herum und machen dann die berühmten Geschichten, werfen Schaufensterscheiben ein usw. Das ist etwas, was noch nirgendwo richtig zu lösen gelungen ist, und so wird es auch in Berlin sein. Aber jedenfalls ist dafür gesorgt, daß der hohe amerikanische Gast selbstverständlich nicht etwas erlebt, was den Wert dieses Besuches ins Gegenteil verkehren wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SiemerJHermann_1953-10-06">Siemer</name>: Darf ich mir eine Anregung erlauben. Wenn Sie, Herr Bundeskanzler, den Vortrag, den Sie uns eben gehalten haben, vorm Rundfunk halten, dann glaube ich, würde das ganze Volk Ihnen zujubeln. Und eine Bemerkung: Vielleicht haben Sie nicht daran gedacht, Sie haben die Verführer der Studenten, die Professoren, Sie wissen, wen ich meine, wahrscheinlich vergessen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">Merkatz</name>: Ich glaube, es geht nicht darum, welches Maß oder Verständnis man für die Jugend aufbringt oder nicht; jedenfalls erinnere ich mich an meine eigene Jugend, daß man wenig Verständnis aufgebracht hat, und der Staat hat dennoch bestanden. Also, das ist nicht das Problem, es geht gegen Gewalttäter. Ich meine, die Situation ist doch schon so bedrohlich, wie der Herr Bundeskanzler sie gesagt hat. Ein Staat, der nicht mehr das gute Gewissen hat und die Entschlossenheit, von den Gewaltmitteln Gebrauch zu machen, die notwendig sind, um eine Repression gegen Gewalt zu führen. Es gilt, reif zu werden für eine Revolution, und in dieser Situation sind wir nämlich langsam drin, und infolgedessen meine ich, Gewalttäter müssen mit Gewalt unterdrückt werden. Das gibt höchst unschöne Bilder, keine Angst vor der Solidarisierung, denn die Leute spielen ja nur Revolution, die sind ja nicht wie die 48er, die wirklich Leib und Leben einsetzten. Infolgedessen darf nicht zurückgeschreckt werden vor den notwendigen Maßnahmen, um die Ordnung gegenüber Gewalttätern herzustellen, denn sonst haben wir das weitere Bild, daß die Bevölkerung ein unverbindliches Schauspiel sich ansieht und unengagiert eben nur Zuschauer ist. Das ist keine Demokratie, das ist irgendwie ein müder Zustand der langsamen Auflösung!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> (Stuttgart): Ich glaube, wir haben alle das Gefühl, daß das, was der Herr Bundeskanzler gesagt hat und wie er es gesagt hat, jetzt notwendig war. Wenn man draußen ist, und wir sind ja alle jetzt langsam wieder mehr draußen, das liegt in der Natur der Sache, erleben Sie, daß täglich ein Stück Vertrauen zu diesem Staat abschmilzt, so möchte ich mal sagen. Warum? Weil die Menschen draußen spüren, daß oben, an der Spitze, bei unseren Parteien, in den Landtagen, bei den Justizministern eine Versuchung der Geister in dieser Frage vorherrscht. Man kann es schon beinahe nicht mehr hören, wenn selbst von uns dann immer wieder gesagt wird, ja, differenzieren, differenzieren, Verständnis, Verständnis. Das haben wir jetzt ganz klar gelegt, was wir meinen. Aber wir sollten jetzt mit einer Sprache sprechen.</p>
				<p>Und nur eine Anregung, Herr Bundeskanzler: Ich bin nicht der Meinung, daß wir allzu viel neue Gesetze brauchen, der Meinung bin ich nicht! Ich bin der Meinung, wenn die Gesetze, die bestehen, angewandt würden, würde das durchaus ausreichen. Aber man findet nicht mehr überall den Mut und die Zivilcourage, die Gesetze, die wir schon haben, anzuwenden. Es beginnt hier eine Feigheit sich bei Professoren, bei Staatsanwälten, bei Richtern zu zeigen, die beängstigend ist. Ich glaube, darum geht es.</p>
				<p>Und noch eine Anregung: Es geht eben auch darum, daß die führenden Leute hier in Bonn, die dafür zuständig sind, auch der Justizminister<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN046" type="comment"><p>Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name>.</p></note></seg>, hier eine Sprache sprechen, die den Problemen angemessen ist!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzeFranz_1953-10-06">Lenze</name> (Attendorn): Ich bin dem Herrn Bundeskanzler sehr dankbar, daß er heute eine sehr entschlossene und klare Sprache gesprochen hat. Der Beifall der ganzen Fraktion hat bewiesen, daß es das Wort war, auf das wir gewartet haben. Eine Bemerkung in bezug auf die Professoren. Ich weiß, wir haben ein ungewöhnlich schwieriges Problem darin, daß ein Professor der Philosophie, oder was auch immer es sein mag, Theorien vortragen kann, gleichgültig welche es sind. Das ist nämlich die berühmte geistige Freiheit, die von der Verfassung geschützt ist, die uns aber im Grunde genommen, wenn wir ehrlich sein wollen, ein unlösbares und ungelöstes Problem stellt. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarcuseHerbert">Marcuse</name>, oder wer auch immer es sein mag, kann Theorien vertreten, die in sich absolut unmöglich sind, und es wird immer so sein, daß derjenige, der Ideen in den Raum setzt, eines Tages Aktionen und Taten auslöst. Denn was diese Jugend tut in den Extremisten, das sind die Folgen solcher geistiger Theorien. Ich weiß aber, das Problem ist unlösbar, und wir können im Grunde genommen es nicht gesetzlich lösen.</p>
				<p>Das zweite, was ich sagen wollte, hat mein Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> schon angeschnitten. Ich möchte es meinerseits unterstützen. Wenn unsere Richter in einer Zeit der freiheitlichen, rechtsstaatlichen Demokratie nicht die Kraft, Entschiedenheit und den Mut haben, von den bestehenden Gesetzen Gebrauch zu machen und diese durchzuführen, was soll dann von diesen Richtern zu erwarten sein, wenn einmal die Zeit dieser rechtsstaatlichen Demokratie vorbei ist. Dann werden sie vor ganz andere Situationen gestellt werden. Deswegen bin ich der festen Überzeugung, daß die Justizminister tatsächlich ihre Richter zusammenrufen sollen und sie auffordern sollen, nicht nur auf Bewährung Bestrafungen auszusprechen, sondern von den Gesetzen Gebrauch zu machen.</p>
				<p>Ein drittes. Ich erinnere an den Besuch des Schahs in Berlin.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN047" type="comment"><p>Vom 27. Mai bis 4. Juni 1967 weilte der Schah von Persien zu einem offiziellen Besuch in der Bundesrepublik Deutschland. Gegen den Besuch fanden in mehreren Städten Demonstrationen statt, die in Berlin am 2. Juni 1967 ihren Höhepunkt erreichten. Bei den Auseinandersetzungen der Polizei mit den Demonstranten wurden rund 60 Menschen verletzt, über 100 verhaftet. Der Student Benno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OhnesorgBenno">Ohnesorg</name> wurde von einem Polizeibeamten erschossen. Vgl. hierzu AdG 1967, S. 13211 f.</p></note></seg> Ich hoffe, daß wir in Zukunft Staatsoberhäupter, die Deutschland besuchen, so abschirmen und schützen können, wie das notwendig ist. Und ich hoffe, Herr Bundeskanzler, und ich spreche diese Hoffnung heute aus, daß, wenn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name> nach Berlin kommt, dann wirklich nichts passiert. Denn das wäre sicherlich eine bedeutend schlimmere Sache als das, was damals beim Schah passierte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name>: Ich beziehe mich auf die Frage des Herrn Bundeskanzlers, was können wir tun? Was können wir nicht nur den anderen vorwerfen, was sie nicht tun, sondern was können wir tun? Sie haben ganz klar unterschieden zwischen Sofortmaßnahmen, auf die ich hier nicht eingehen will. Sie haben aber Gott sei Dank auch nicht vergessen, daß es auch langfristige Maßnahmen geben muß. Ich möchte einen praktischen Vorschlag machen und eine Frage stellen: Im Vermittlungsausschuß liegt jetzt vor der Antrag des Bundestages, der Beschluß des Bundestages auf die Rahmenkompetenz für den Ausbau von Hochschulen und für die Bildungsplanung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN048" type="comment"><p>Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 204. Sitzung am 11. Dezember 1968, S. 11025–11094 in Verbindung mit den BT-Drucksache V/3605, zu V/3605.</p></note></seg> Nach den Erfahrungen, die wir in der letzten Zusammenarbeit mit den Ländern gemacht haben aufgrund unseres Vorschlages über einen Gesamtplan für das Hochschul- und Schulwesen, kann ich sagen, daß in dem Moment, wo wir sagen, was wir uns unter bestimmten Worten vorstellen wie Bildungsplanung, und wir genau definieren, was wir damit erreichen wollen, die Zusammenarbeit mit den Ländern sehr erfreulich ist. Ich würde meinen, daß wir in dem Moment, wo wir analysieren von Seiten der Bundesregierung, was wir uns unter Bildungsplanung im einzelnen vorstellen – daß das nicht einfach ist, weiß ich –, sicher der Zustimmung der Länder einen Vorschub und eine Aussicht auf Zustimmung geben würden. Das wird von uns schon lange erwartet, und das ist sicher etwas, was die Frage beantworten könnte, was können wir tun, und nicht nur fragen, was können andere und andere Gremien tun.</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Wir haben uns heute über Studentenunruhen, mögliche Maßnahmen, Honnefer Modell, Relegation usw. unterhalten. In meinem Hause läuft ein Vorgang, der symptomatisch ist, nämlich Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Cohn-BenditDaniel">Cohn-Bendit</name> erhält nach wie vor eine Rente der Bundesrepublik Deutschland. Er erhält sie deshalb, weil seine Eltern im Jahre 1933 emigriert sind und verhindert worden sind, deutsche Staatsbeamte zu werden. Er ist 1945 geboren, hat also das zarte Jugendalter, Waisenalter von 24 Jahren erreicht. Die Begründung dafür, daß er nach wie vor eine Waisenrente erhält, liegt darin, daß es ihm bisher noch nicht möglich gewesen sei, sein Studium abzuschließen. Meinen Antrag, diese Rente zu streichen, hat der Bundesminister, der für die Genehmigung der Rente zuständig war, abgelehnt, nämlich der Bundesminister der Justiz. Aber der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name> hat auf eine Zusatzanfrage des Abgeordneten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerGuenther_1965-10-19">Müller</name> die folgende Bemerkung dienstlich geäußert: Die Frage hieß: Herr Staatssekretär, nach meiner Information bekommt Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Cohn-BenditDaniel">Cohn-Bendit</name> eine Waisenrente der Bundesrepublik, weil er noch im Studium ist. Sind Sie mit mir der Ansicht, daß die Zurückhaltung in diesem Falle nicht angebracht wäre, auch wenn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Cohn-BenditDaniel">Cohn-Bendit</name> sich nicht unbedingt so verhält, wie der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name> es gerne sähe? Der liebe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name> sagte: Herr Kollege ich teile Ihre Auffassung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN049" type="comment"><p>Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 181. Sitzung am 21. Juni 1968, S. 9780 f.</p></note></seg></p>
				<p>Ich möchte damit jetzt nicht einen Einzelvorgang aus einer Fragestunde generalisieren, aber ich möchte sagen, daß wir in den Augen der Öffentlichkeit mit all unseren Sprüchen nicht glaubwürdig sind, solange wir solchen Typen wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Cohn-BenditDaniel">Cohn-Bendit</name> eine Rente aus Entschädigungsgeldern gewähren (Beifall), und daß hier die Bundesregierung in einer Sprache sprechen sollte, und wenn das schon nicht möglich ist wegen der jetzigen Besetzung des Justizministeriums, sollte sich wenigstens der CDU/CSU-Teil dieser Regierung in dieser Frage einig sein. Ich halte es für einen Skandal, daß jemand sagt, der junge Mann konnte sein Studium noch nicht abschließen. Der wird es nie abschließen, der wird auch mit 40 Jahren Waise sein, der zum Abschluß des Studiums aus lauter Kampf für die Demokratie nicht in der Lage gewesen ist. Ich sage das nicht, weil mir dieser Einzelfall oder die finanziellen Konsequenzen am Herzen liegen, sondern weil mir allmählich die Diskrepanz zwischen den mannhaften Sprüchen in unseren Reihen und dem Mangel an Konsequenz so zum Halse heraushängt, daß ich darüber nicht mehr gerne rede, sondern schweige bei solchen Diskussionen. Das gilt auch für die Gespräche mit den Ländervertretern. Da reden sie und reden sie und weinen sie und weinen sie, stehen an der Klagemauer, daß es unten ihnen die Füße wegschwemmt vor lauter Tränen, aber in Wirklichkeit haben sie nicht den Mut, irgend etwas dagegen zu unternehmen. Wir brauchen uns nicht zu wundern, wenn wir eines Tages die Konsequenz darauf bekommen, daß wir den Stil der Weimarer Republik bei uns in bester Blüte nachmachen!</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Es hat gar keinen Zweck, wenn wir dieses Problem emotional ansehen. Es geht jetzt darum, zu handeln, kühl und entschlossen zu handeln. Das, was der Finanzminister eben vorgetragen hat, ist nur ein kleines Beispiel von Fehlern in unserem ganzen System. Alle die Studenten, die heute Soziologie studieren, müssen sich fragen, was aus ihnen wird, wenn sie einmal ihr Studium abgeschlossen haben. Also bleiben Sie an der Universität und genießen das Honnefer Modell, wir bezahlen sie. Das ist genauso ein schlimmer Tatbestand, vielleicht ein schlimmerer als die Rente an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Cohn-BenditDaniel">Cohn-Bendit</name>. Das ist doch genau dasselbe. Wir sagen, diejenigen – Herr Gott noch einmal, ich habe jetzt zum zweitenmal gesagt, ich unterscheide, ich spreche von den Gewalt übenden Studenten, die da bleiben. Glauben Sie denn, daß diese ganzen Führer des SDS, die heute an den Universitäten sitzen, die sich in Heidelberg zusammengefunden haben, die 30 Jahre alt sind, ein normales Studium machen? Die bleiben doch in ihrem Studium, um wenigstens die Möglichkeit dieser Bezahlung zu haben. Das ist die eine Geschichte.</p>
				<p>Die nächste, ich habe vor kurzem einmal gesagt, deswegen kriege ich jetzt eine Anfrage von der SPD, es gäbe über 100 radikale und revolutionäre Zeitschriften in Deutschland. Ein großer Teil dieser Zeitschriften sind die Studentenzeitschriften an den Universitäten. Diese Zeitungen leben von öffentlichen Mitteln nach unserer bestehenden Universitätsorganisation. Was sollen wir denn jetzt tun? Wir stehen vor einer so ernsten Situation, daß ich sage, es hat wenig Sinn, wenn wir hier uns laut aufregen über Sachverhalte, die wir kennen. Jetzt ist dieser Zeitpunkt vorbei, jetzt heißt es, Schritt für Schritt zu handeln auf der Ebene der Gesetzgebung, der Verwaltung, der Justiz, des Inneren, der Polizei und in den Universitäten selbst. Und je kühler und energischer wir das tun, desto besser ist es.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name>: Ich möchte nur zu einem Punkt etwas sagen, zur etwaigen Streichung der Waisenrente, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Cohn-BenditDaniel">Cohn-Bendit</name> bekommt. Ich halte das für das verfehlteste Mittel, was ich mir vorstellen könnte. Ich weiß, daß das nicht populär ist, aber ich bin der Meinung, wir müssen die Dinge doch ruhig, nüchtern und kühl betrachten. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Cohn-BenditDaniel">Cohn-Bendit</name> bekommt eine Wiedergutmachungsrente, eine Waisenrente, die bis zum 27. Jahr geht. Er muß jedes Jahr nachweisen, daß er noch immatrikuliert ist; wenn er nicht mehr immatrikuliert ist, wenn das 27. Lebensjahr vollendet ist, hört sie ohnehin auf. Aber eine solche Rente aus dem Grunde, weil der Student sich politisch unliebsam – –</p>
				<p>(Unruhe – <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wir sollten Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name> in Ruhe anhören, wie hier jeder seine Meinung sagen kann.)</p>
				<p>Machen Sie es doch bitte mir gegenüber nicht, wie es die APO macht, lassen Sie mich doch wenigstens einmal ausreden. Gerade in diesem Fall halte ich die Streichung der Rente für ein politisch ungeschicktes und außerordentlich unwirksames Mittel. Es ist etwas anderes, wenn jemand zu Gefängnis verurteilt wird, wenn er seine Strafe absitzt, wenn er deshalb nicht studieren kann. Solange er nicht studieren kann, ist er nicht in der Ausbildung, solange bekommt er keine Ausbildungsrente. Aber solange das nicht der Fall ist, sollte man nur wegen der politischen Betätigung die Rente eines wiedergutmachungsberechtigten jungen Mannes nicht streichen!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name>: Ich nehme an, daß es sich bei der Rente <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Cohn-BenditDaniel">Cohn-Bendits</name> um eine Rente nach dem Wiedergutmachungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN050" type="comment"><p>Vgl. »Bundesergänzungsgesetz zur Entschädigung für Opfer der nationalsozialistischen Verfolgung (BEG)« vom 18. September 1953, BGBl. 1953 I S. 1387.</p></note></seg> handelt. Stimmt das? Ja, dann darf ich aber feststellen, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name>, daß das Wiedergutmachungsgesetz ausdrücklich vorsieht, daß die Wiedergutmachungsleistung entzogen werden kann, wenn die Empfänger sich gegen den demokratischen Staat aktiv betätigen.</p>
				<p>Parlamentarischer Staatssekretär <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name>: Nachdem er Bundesfinanzminister mich auch persönlich hier ausgespielt hat, möchte ich doch noch eine Bemerkung machen: Herr Minister, als ich diese Frage zu beantworten hatte, war das Bundesinnenministerium fieberhaft tätig, um überhaupt heraus zu bekommen, wo, woher und nach welcher gesetzlichen Grundlage bekommt Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Cohn-BenditDaniel">Cohn-Bendit</name> eigentlich eine Rente? Wir haben damals auch beim Finanzministerium angefragt und dort die Auskunft bekommen, wissen wir nicht! Ich mußte ohne Auskünfte in diese Fragestunde hineingehen. Wir haben alle Ressorts und alle Länder abgefragt, und ich habe dann auf eine Zwischenfrage, als von einer Waisenrente die Rede war, damals war Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Cohn-BenditDaniel">Cohn-Bendit</name> in der deutschen Landschaft neu aufgetaucht, gesagt, ja, eine Waisenrente – ich wußte auch nicht, wie die Familienverhältnisse im einzelnen sind – aufgrund der Verfolgung in der nationalsozialistischen Zeit wegen politischen Fehlverhaltens in dem Ausmaß, in dem es damals in Deutschland bekannt war, zu streichen, würde ich nicht für gerechtfertigt halten. Dabei bleibe ich, auch wenn der Fall jetzt anders aussieht und vielleicht neue Aspekte eröffnet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wir sind am Ende dieser Debatte. Darf ich gleich folgendes für uns alle sagen: Herr Bundeskanzler, meine Herren, wir alle unterstützen den Ruf und alle Bemühungen, zu Ordnung, Gesetz und Recht in unserem Land zu kommen. Wir wären glücklicher, wenn dieser Ruf begleitet wäre von konkreten Mitteilungen über vollzogene Reformen. Wir wären ganz schlecht beraten, wenn wir uns nur zu dem einerseits und nicht auch zu dem andererseits jeden Tag und in jeder Erklärung so abgewogen, wie es der Herr Bundeskanzler hier gemacht hat, äußerten. Darf ich als letztes sagen, hier ist eine Rechtsfrage aus dem Zusammenhang genommen worden. Wir werden morgen abend andere Rechtsfragen zu erörtern haben.</p>
				<p>Ich möchte in Ihre gütige Erinnerung rufen, daß der Fraktionsvorsitzende vor vier oder fünf Wochen an dieser Stelle sich die Freiheit nahm, einmal fünf Minuten prinzipieller zu sprechen, und gesagt hat, wir kommen nur durch, wenn wir uns in allen Fragen, und ich habe sie im einzelnen genannt, vom SDS bis zum Sperrvertrag über die Verjährung, nicht opportunistisch, sondern prinzipiell auf den Boden des für alle gleichen Rechtes begeben. Und wenn wir jetzt hier mit dem Grundgesetz arbeiten, dann nicht nur an einer Ecke, sondern an allen. Das wollen wir vielleicht morgen abend fortsetzen, damit wir in einer glaubhaften Gesamtaussage sind. Denn sonst fürchte ich, wird der gewichtige Satz des Bundeskanzlers, kein Ausnahmerecht für Studenten, aber auch keines gegen Studenten, uns ins Gegenteil verkehrt werden. Oder umgekehrt. Ich würde deshalb bitten, mit dem gleichen Ernst morgen abend die Debatte auch zu führen und dann wirklich zusammenhängende Antworten zu finden, wo das Recht für alle in gleicher Weise gilt. Bevor man dem einen, ich bin dafür, an das Stipendium geht, soll man daran denken, was Berufsbeamte tun, die von diesem Staat leben, eine besondere Treuepflicht nach Paragraph 36 des Beamtengesetzes haben. Gleiches Recht für alle, für Jung und für Alt, und überall muß das Recht angewandt werden. Da suchen wir uns nicht aus, wo es gerade paßt und wann es gerade paßt. Ich hoffe, unsere Freunde haben diese Debatte von jetzt im Ohr, die im Vermittlungsausschuß sind. Daß niemand meint, auch hier ginge es nur mit starken Worten, es müsse alles gelöst werden, und dann werden in den strukturellen Fragen des Landes doch nur ein paar kleine Mäuse geboren.</p>
				<p>Der zweite Punkt unserer Debatte betrifft den Sperrvertrag. Ich meine, daß wir heute zusätzlich eigentlich dazu nichts zu erklären haben. Wir haben den Herrn Bundeskanzler gehört, wir haben vorige Woche Freitag uns eingelassen. Ich habe mitgeteilt, daß wir in internen Beratungen sind und Ihnen nach 14 Tagen mehr sagen werden. Dazu wird das Wort nicht gewünscht? Ich bedanke mich dafür.</p>
				<p>[b) Bundesversammlung in Berlin]</p>
				<p>Dritter Punkt: Bundesversammlung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmel</name>: Sie haben mit allem Nachdruck vorhin gesagt, es kommt in Berlin auf jede Stimme an. Dieser Satz veranlaßt mich, zunächst eine Rückblende zu machen auf den letzten Mittwoch. Am letzten Mittwoch haben 41 Mitglieder dieses Hauses gefehlt bei der Wahl zum Bundestagspräsidenten. Aus dem Protokoll geht leider nicht hervor, wer gefehlt hat. Die Urlaubsliste hat keinerlei Beweiskraft, weil nämlich Leute, die dort aufgeführt sind, gewählt haben und andere nicht. Was mich interessiert: Ich möchte wissen, wie viele bei unserer Fraktion gefehlt haben, es wurde ja eine andere Fraktion angekreidet. Ich möchte wissen, wer eine andere Sache für wichtiger gehalten hat als diese Wahl zum Bundestagspräsidenten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN051" type="comment"><p>Am 5. Februar 1969 wurde Kai-Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> als Nachfolger von Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> zum neuen Bundestagspräsidenten gewählt. An der Abstimmung nahmen nur 457 der insgesamt 518 stimmberechtigten Mitglieder des Bundestages teil. 262 Abgeordnete votierten für und 123 gegen ihn bei 29 Enthaltungen und 46 ungültigen Stimmen. Mit diesem Ergebnis lag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> nur zwei Stimmen über der erforderlichen absoluten Mehrheit von 260 Stimmen. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 212. Sitzung am 5. Februar 1969, S. 11521 f.</p></note></seg> Weil es aus dem Protokoll nicht hervorgeht, meine ich, sollte man die Antwort von oben erfahren, damit das, was am letzten Mittwoch der Fall war, daß auch manche von uns gefehlt haben, wie ich unter der Hand gehört habe, in der Bundesversammlung in Berlin nicht passiert.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Die Frage hat gestern im Fraktionsvorstand schon eine Rolle gespielt. Zur erneuten Beantwortung gebe ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name> das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name> spricht ohne Mikrophon, unverständlich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>: Ich möchte zunächst dem Herrn Bundeskanzler danken für die klare Aussage in bezug auf die Abhaltung der Bundesversammlung in Berlin. Ich darf nur die Bitte hinzufügen, daß nun auch dafür gesorgt wird, daß dies im gesamten Umkreis der Regierung beachtet wird. In der Vergangenheit haben wir mancherlei selbst dazu beigetragen, daß diese Entwicklung sich so zugespitzt hat, weil die Unsicherheit, die wir selber gezeigt haben, oder die hier bei ans gezeigt worden ist, natürlich ermutigend für die andere Seite gewirkt hat, diese Herausforderung zu sagen, auf die sie sich jetzt eingelassen hat. Im übrigen möchte ich sagen, ich weiß, daß auch hier in unserem Kreise, aber nicht nur hier, manch einer sich die Frage gestellt hat, ob man in dieser Situation, dieses – von hier aus gesehen – Wagnis der Bundesversammlung in Berlin eingehen soll. Wir haben einiges über die Zweifel gehört, und wir alle kennen sie. Ich möchte deshalb nur dies sagen: Seit eineinhalb Jahren kündigt es sich an, in Aussagen aus Ost-Berlin und aus Moskau, daß wir in bezug auf die Position Berlins mit einer neuen Herausforderung zu rechnen haben. Dies ist, wenn Sie sorgfältig lesen, was dazu aus Moskau und aus Ost-Berlin gesagt wird, der Versuch, einen neuen, den dritten Anlauf zu nehmen, um unsere Position in Berlin nicht nur zu schwächen, sondern sie auf die Dauer auch zu beseitigen. Ich will jetzt die Zeit hier nicht in Anspruch nehmen, indem ich Ihnen, was leicht wäre, nur zwei oder drei Äußerungen aus diesen letzten beiden Tagen zur Kenntnis gebe, die dann ganz deutlich machen, daß dies das eigentliche Ziel ist, aber hierum geht es. Und deshalb gibt es in der Tat keine Alternative.</p>
				<p>Aber das zweite, was man auch wissen muß, ist, daß unser Verhalten sehr sorgfältig im Lande von denen beobachtet wird, die diese Demokratie, so wie sie ist und so wie wir sie haben wollen, nicht wünschen. Ich denke dabei gar nicht nur an die außerparlamentarische Opposition. Bis in die Reihen von demokratischen Parteien hinein kann man feststellen, daß das Festhalten an Berlin auch bezweifelt wird, ja, daß es sogar abgelehnt wird. Aber ich könnte Ihnen auch Beispiele der APO, und zwar sehr prominenter Leute nennen, nicht nur der Studentenführer, sondern andere, die in dieser Weise kritisch dagegen eingestellt sind. Wenn wir in dieser Situation nun wissen, daß wir so beobachtet werden und dann in dieser Sache nachgeben würden, würde das weit über den unmittelbaren Anlaß Berlin hinaus zu einem sehr ernsten Autoritätsschwund für die Bundesrepublik, für die Bundesregierung führen. Also, auch dieses spricht dafür, daß wir in Gelassenheit zu dieser Entscheidung stehen, die gefällt worden ist, und daß wir sie vor allen Dingen nunmehr alle draußen vertreten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Darf ich nur eben mitteilen, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThaddenAdolf_1949-09-07">von Thadden</name> die Pressemeldung von heute berichtigt. Er läßt mitteilen, der Vorstand der NPD hat sich noch nicht festgelegt, welche Empfehlung er den Delegierten der NPD bei der Bundesversammlung geben wird. Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThaddenAdolf_1949-09-07">von Thadden</name> teilte auf Anfrage mit, bis zur abschließenden Vorstandsberatung am 2. März gelte der Beschluß vom 15. Dezember, nicht für den SPD-Kandidaten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> zu stimmen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN052" type="comment"><p>Vgl. hierzu »Thadden will aggressiver werden«, in: »FAZ« vom 17. Dezember 1968.</p></note></seg> Daraus könne jedoch nicht gefolgert werden, daß der Parteivorstand den NPD-Mitgliedern empfehlen werde, Bundesminister Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> zu wählen. Die Möglichkeiten, diesen Kandidaten zu wählen, einen eigenen Vorschlag zu machen oder Stimmenthaltung zu üben, stünden für sie gleichrangig nebeneinander, sagte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThaddenAdolf_1949-09-07">von Thadden</name>. Das nur hinsichtlich dieser Frage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Die Entscheidung für Berlin hat der Herr Bundeskanzler eben noch einmal bekräftigt. Mir ist wichtig, festzuhalten, daß die Stimmung im Lande draußen außerordentliche Bedenken gegen Berlin hat, gegen die Bundesversammlung in Berlin, und mir ist wichtig, folgendes zu sagen, dieses Berlin, diese Konstruktion Berlins ist eine Erfindung der Alliierten! Die Dinge sind ohne uns geschaffen worden und werden ohne uns gehalten oder nicht gehalten. Berlin ist eine Konstruktion der Alliierten! Sie hätten eine andere Stadt finden können, und ich bin immer dafür dankbar, wenn man diesen Gedanken einmal nachvollzieht, was wäre, wenn wir mitten in der Bundesrepublik einen sowjetischen Sektor hätten, und die kämen angeflogen mit sowjetischen Flugzeugen, würden in München, oder was weiß ich, landen usw. Diesen Gedanken sollte man dann und wann einmal erwägen und sich dann überlegen, daß der Berliner Senat durch viele Jahre eine Politik getrieben hat, die er selbst genannt hat eine Politik des Pfahles im Fleisch. Auf diese falsche Politik gab es und konnte es nur eine Reaktion geben, nämlich raus damit!</p>
				<p>Das ist eine schlimme Sache, und ich bin der Meinung, daß wir diese falschen Entwicklungen aus der Vergangenheit nicht endlos weitertragen sollten. Wir müssen Berlin zu einem Ort der Begegnung machen. Wenn es zwischen Ost und West vernünftige Dinge geben kann, dann sollten sie in Berlin geschehen. Alles das, was zusammenführt, sollte in Berlin sein, alles das, was trennt, was die Dinge verschärft, sollten wir sehr erwägen. Ich weiß nicht, ob wir glücklich sein können, daß der ganzen Welt hier wieder bewußt gemacht wird das Schicksal unseres Staates. Die Bundesversammlung fliegt nach Berlin in amerikanischen, englischen, französischen Flugzeugen – in deutschen können wir ja nicht rüber. Ich denke, niemand ist glücklich dabei. Wir sollten uns für die Zukunft überlegen, ob das so weitergehen kann, ob wir wirklich unseren Bundespräsidenten wählen, nachdem wir die Hilfe alliierter Flugzeuge haben in Anspruch nehmen müssen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>, ich glaube, in diesem Augenblick für die Fraktion folgendes sagen zu sollen: Sicherlich sind die Probleme in Berlin von den Alliierten verursacht, und sicher haben die dort die Verantwortung für Sicherheit, aber ich bitte, doch keinen Augenblick zu vergessen, daß es um deutsche Landsleute und um eine deutsche Stadt geht. (Beifall)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">Merkatz</name>: Ich möchte nur ganz kurz bemerken, daß es absolut überflüssig ist, im gegenwärtigen Zeitpunkt über Berlin zu philosophieren. Jetzt gibt es gar keine andere Entscheidung!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> (Honnef): Ich meine, daß es nicht sehr glücklich ist, wenn man solche Formulierungen gebraucht, wie Sie, daß Berlin eine Konstruktion der Alliierten sei. Das könnte doch zu sehr großen politischen Mißverständnissen führen. Ohne daß ich in den Geruch kommen möchte, ein allzu eifriger Preuße zu sein, der ich bei meiner rheinischen Abkunft nie gewesen bin, möchte ich doch meinen, daß für uns und unsere Landsleute Berlin zunächst einmal die in einem historischen Prozeß gewachsene Hauptstadt Deutschlands wäre. Wir sollten den Eindruck nicht durch andere Formulierungen in den Hintergrund drängen lassen. Und wenn Berlin diese Funktion nicht wahrnehmen kann, so ist das doch nur die Schuld eines der früheren Alliierten, und wenn Berlin – was wir sicher alle bejahen würden – heute die Funktion nicht ausüben kann, eine Stätte der Begegnung zwischen Ost und West zu sein, so ist das doch eine Folge der Mauer. Und solange die Mauer da ist, kann Berlin diese Funktion nicht erfüllen, denn wenn wir von Berlin sprechen, dann identifizieren wir es doch nicht mit West-Berlin.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehnFriedrich_1961-10-17">Kühn</name> (Hildesheim): Ich bedauere die Ausführungen meines Freundes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name> ganz außerordentlich. Ich glaube, wenn wir diese Meinung auch nach draußen erkennbar lassen würden, würden wir uns eine ganz schwere Niederlage selber besorgen. Für die Mehrheit unseres Volkes ist die Frage der Erhaltung unserer Rechte in West-Berlin immer noch die Garantie dafür, daß wir auch die Sicherheit haben, die Bundesrepublik in ihrem Status weiterhin erhalten zu sehen. Hier ist die Probe, so glaube ich jedenfalls aus der Meinung meiner Mitbürger im Wahlkreise schließen zu sollen, für das, was wirklich unsere Alliierten auch für Deutschland tun wollen. Wenn wir das von uns aus irgendwie in Zweifel geraten lassen würden, dann würden wir uns selbst eine schwere Niederlage beibringen. Ich würde daher sehr dafür sein, daß wir uns auf die Formulierung, die der Herr Bundeskanzler vorhin hier gesagt hat, zurückziehen und sagen, für uns gibt es über diese Frage im Augenblick gar keine Diskussion mehr, und wir sind auch in der Zukunft nicht gewillt, über irgendeine Form der Einschränkung unserer Rechte zu diskutieren, solange nicht mit gleichem Atemzuge darüber diskutiert wird, wie im Ostteil der Stadt systematisch Rechte abgebaut worden sind. Davon spricht kein Mensch in der Welt, und dann sollen wir nicht hergehen und sollen von uns aus uns zustehende Rechte weiterhin preisgeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin): Auf die Behauptung unseres Freundes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>, daß Berlin eine Sache der Alliierten sei, müssen Sie nur zwei Sätze erwidern, ohne eine längere Diskussion anzutreten: West-Berlin würde heute nicht mehr diesen Status haben, wenn es nicht die Blockade bestanden hätte; daß nicht nur West-Berlin, sondern auch unsere Landsleute in der Zone, in Ost-Berlin, diesen Zustand nicht wünschen, hat der 17. Juni 1953 bewiesen. Diese beiden Sätze möchte ich nur sagen!</p>
				<p>Nun aber, Herr Bundeskanzler, eine Bitte und eine Frage an Sie: Sicherlich sind die heutigen Drohungen aus Ost-Berlin und aus Moskau nicht allein darauf zurückzuführen, aber hat das nicht auch etwas mit dazu beigetragen, daß der Herr Bundesaußenminister bereits im November, wo es noch gar nicht notwendig war, über diese Dinge zu sprechen, in aller Öffentlichkeit erklärte, daß eine Besatzungsmacht Bedenken hätte, daß die Bundesversammlung dort stattfindet?<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN053" type="comment"><p>Mitte Januar 1969 gab es widersprüchliche Erklärungen zur Frage, ob eine »befreundete Macht« – die USA, Frankreich oder Großbritannien – gegen die Abhaltung der Bundesversammlung in Berlin Bedenken angemeldet hatte. Bundestagspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> berichtete vor der Bundespressekonferenz, im November 1968 hätten die Westalliierten ihre Überlegungen zur Wahl Berlins als Ort der Bundesversammlung in der Form von Verbalnoten dargelegt. Am 10. Dezember 1968 habe Bundesaußenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> ihm dann ein Schriftstück übersandt, in dem über die Bedenken einer befreundeten Macht gegen den Versammlungsort Berlin berichtet worden sei. Es gebe außerdem eine Mitteilung des Auswärtigen Amtes, wonach private Personen versucht hätten, die neue amerikanische Regierung zu einem Votum gegen Berlin als Ort der Bundesversammlung zu gewinnen. Die Sprecher der Bundesregierung und des Auswärtigen Amtes, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DiehlGünter">Diehl</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RuhfusJürgen">Ruhfus</name>, erklärten dagegen, es habe keine Verbalnoten gegeben, die Alliierten hätten es Bonn freigestellt, die Bundesversammlung in Berlin abzuhalten. Vgl. hierzu »Gab es doch alliierte Bedenken gegen Berlin?«, in: »Kölner Stadt-Anzeiger« vom 14. Januar 1969; »Doch Warnung vor Berlin – Späte Enthüllung in Bonn«, in: »Münchner Merkur« vom 14. Januar 1969.</p></note></seg> Kann man das nicht einmal zum Anlaß nehmen und auch dafür sorgen im Hinblick auf die Zukunft, nicht nur wegen der Bundesversammlung, den Herrn Minister etwas darauf hinzuweisen, ohne ihm einen Maulkorb umhängen zu wollen, daß manchmal Nichtssagen besser wäre?</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Ich will nur wenige Sätze noch sagen: Man konnte sich wirklich zu einem bestimmten Zeitpunkt fragen, ist es um Berlins willen und um dessentwillen, was wir in Berlin schützen wollen, zweckmäßig oder gar notwendig, die Bundesversammlung in Berlin abzuhalten? Dieses Stadium, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>, ist vorbei. Jetzt sind wir in einem Stadium, wo wir konfrontiert sind, nicht nur mit der Drohung, sondern mit der mit der Drohung verbundenen Bestreitung dessen, was wir bisher in Berlin verteidigt haben. Das ist der Grund, weswegen wir in aller Offenheit und aller Entschiedenheit dabei bleiben müssen, jetzt eben dieser Drohung nicht nachzugeben. Was wir später machen werden, ob wir später einmal einen Modus vivendi für Berlin werden finden müssen, kann heute noch kein Mensch sagen. Das hängt in der Tat nicht allein von uns ab. Jetzt aber sind wir in der glücklichen Lage, daß hinter uns mit einer sehr kräftigen und entschiedenen Erklärung die drei Westschutzmächte stehen – sie haben sie gelesen, sie ist ja gestern herausgekommen – und die drei führenden Staatsmänner, darunter der führende Staatsmann der westlichen Hauptmacht, selber kurz vorher in Berlin noch einmal die Schutzgarantie des Westens für Berlin bekräftigen werden.</p>
				<p>[c) Lohnfortzahlung]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Damit können wir diesen Punkt als erledigt betrachten. Nächster Punkt, Lohnfortzahlung, ich glaube, da müssen wir das Koalitionsgespräch abwarten.</p>
				<p>[d) Kriegsopferversorgung]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name> spricht ohne Mikrophon.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Gnädige Frau, ich habe ganz sicher nur gesagt, daß hier kostenvermehrende Werbung steht. Ich werde nie so töricht sein, nachdem Sie mir [...]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN054" type="comment"><p>Lücke in der Überlieferung.</p></note></seg> neulich darüber gehalten haben, was ich natürlich im Ohr habe, daß ich das noch als Grundsatzfrage in Erinnerung habe, ist selbstverständlich. Lohnfortzahlung ist damit also für heute erledigt. Mittelfristige Finanzplanung, wird dazu das Wort gewünscht?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehnFriedrich_1961-10-17">Kühn</name> (Hildesheim): Herr Bundeskanzler, hierzu möchte ich eine Frage an Sie richten: Wir haben in der Kriegsopferversorgung bisher nur den Standpunkt vertreten, in 1969 nichts, Bericht für 1970, und dann werden wir sehen, was die mittelfristige Finanzplanung hier ermöglicht. Das ist die Haltung, die wir, wenn ich es recht sehe, hier durch die Fraktion in allen Versammlungen immer aufrechterhalten haben. Nun haben wir also aus der Zeitung gelesen, deshalb die Frage an Sie, daß in dem Gespräch mit den Kriegsopferverbänden von Ihnen angeblich gesagt worden sei, nach Möglichkeit schon in 1970, also nicht erst in 1971, und hier würden dann Größenordnungen in Frage stehen, die weit über das hinausgingen, was wir ja nach der mittelfristigen Finanzplanung hier vorgesehen haben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN055" type="comment"><p>Am Nachmittag des 4. Februar 1969 fand ein Gespräch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesingers</name> mit Vertretern der Kriegsopferverbände in Anwesenheit von Bundesfinanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und Bundesarbeitsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> statt. Vgl. Terminplan Kiesingers, in: ACDP, 01-226-320.</p></note></seg> Ich wäre dankbar, wenn Sie uns hierzu etwas erklärten.</p>
				<p>Ich darf aber dieses Thema dann nicht alleine stehen lassen, sondern wenn das wirklich so wäre, fürchte ich, daß wir dann einen Rattenschwanz bekämen, denn mit Sicherheit wird sich dann unter Berufung darauf, daß wir ja die Kriegsopfer hier in dieser Fraktion, Sie werden sich erinnern, deswegen – entschuldigen Sie den Ausdruck – auf die Plätze verwiesen haben, weil wir gesagt haben, wir machen auch in dem Familienlastenausgleich nichts, die Frage nach einer Neugestaltung und einer Weiterentwicklung des Familienlastenausgleichs erneut ergeben. Das würde uns aber ganz gewiß in der Öffentlichkeit in den Verdacht bringen, also nun doch wieder mit Wahlgeschenken zu arbeiten. Umgekehrt aber, wenn in der Tat solche Versprechungen gemacht sind, werde ich – sicherlich im Namen vieler Fraktionskollegen – hier sagen müssen, dann wäre es unerträglich, wenn die Familien alleine auf dem Felde blieben. Ich wäre also sehr dankbar, wenn Sie uns dazu ein paar Worte sagen könnten.</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Ich habe dieses Gespräch gemeinsam natürlich mit dem Finanzminister und dem Arbeitsminister geführt. Die erste Entscheidung fiel ja schon, als man den Bericht vorzog. Das war ja eine taktische Vorentscheidung, darüber muß man sich ja klar sein. Wir haben gemeinsam nun die Dinge überlegt, und wir glaubten, es verantworten zu können, den Kriegsopferorganisationen dies zuzusagen, und die gingen dann offenbar davon aus, daß der Bericht noch von dieser Regierung gegeben würde, darauf habe ich mich nicht eingelassen, der Bericht ist ja nicht in diesen Jahre zu erstatten. Wir haben ihnen, immer im Rahmen der möglichen Fortschreibung der mittelfristigen Finanzplanung, das ist die Voraussetzung auch da, in Aussicht gestellt, uns für eine fühlbare Verbesserung eben ein Jahr vorher, das heißt statt 1971 bereits 1970, einzusetzen. Das ist die Formel, diese Formel ist natürlich interpretierbar. Ich habe mich sorgfältig gehütet, mich bei den ganzen Gesprächen auf irgendwelche Zahlen einzulassen. Bei den Kriegsopfern fiel zwar einmal der Hinweis auf Zahlen, die der Arbeitsminister ursprünglich eingesetzt hätte, das habe ich sofort vom Tisch gebracht. Dieser Gruppe, die ja der Bundestag immer mit einer besonderen Fürsorge, durch die Natur der Sache kommend, behandelt hat, haben wir zugesagt, daß sie ein Jahr früher in eine fühlbare Verbesserung kommt als ursprünglich vorgesehen. Das ist die Lage, und zwar, wie gesagt, gemeinsam mit Finanzminister und Arbeitsminister.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Pitz-SavelsbergElisabeth_1953-10-06">Pitz-Savelsberg</name>: Ich freue mich und muß das hier auch wirklich zum Ausdruck bringen, daß wir in der Kriegsopferfrage einen Schritt weiter gekommen sind, als wir glaubten, daß wir weiterkämen. Aber ich muß auch das bestätigen, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnFriedrich_1961-10-17">Kühn</name> sagt. Wir haben hier in der Betrachtung der Dringlichkeit die Kriegsopferfrage immer mit dem Lastenausgleich für die Familien gleich gehalten. Nun müssen wir zum zweitenmal erleben, daß die Verbesserung der Kriegsopferbezüge am Familienlastenausgleich vorbei entwickelt wird. Wir haben immer noch zweierlei Recht auf dem Gebiet des Familienlastenausgleichs, das sind die Kinder, die nach dem öffentlichen Dienst versorgt werden, und die Kinder nach dem Kindergeldgesetz. Es hätte ja längst schon eine Anpassung an die bessere Lösung im öffentlichen Dienst erfolgen können, nämlich in Richtung auf das zweite Kind hin. Und wenn Sie fürchten, daß das ein Gießkannenprinzip wäre und da wieder Leute Geld bekämen, die es nicht nötig haben, dann kann man zu einer anderen Konstruktion übergehen. Man kann den Familienlastenausgleich so gestalten, daß die Bezüge versteuert werden, und dann entfällt das nach oben hin, was zu viel ist. Wir haben in diesen Tagen bei der Debatte um die Besoldungsfrage Zahlen vorgelegt bekommen, wonach junge Polizeibeamte ein Einkommen von 460, 480 DM haben, daß Postbeamte mit zwei Kindern nicht mehr als 700 und soundso viel DM verdienen, während Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> als Durchschnittseinkommen des Bundesbürgers 1000 DM angibt. Aus dieser Spanne ersehen Sie, wo ein Ausgleich notwendig ist und wo er angesetzt werden müßte. Und es sind viele unserer Fraktionskollegen und mehr, als sich hier immer zu Worte melden, wenn die Familie angesprochen wird, die hoffen, daß, wenn wir diesen Schritt in bezug auf die Kriegsopfer tun, dann aber der Familienlastenausgleich nicht vergessen wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Als Fraktionsvorsitzender möchte ich mich zum Sprecher dieser Gruppe machen. So kann es hier nicht weitergehen. Wir haben in den Fragen des Familienlastenausgleichs eine solche Fülle von Abbau vornehmen müssen in den letzten Jahren. Diese Fraktion hat sich auf den 1. Januar 1971 bei der Kriegsopferversorgung eingeschworen, wir haben allen Gruppen gesagt, wir haben kein Geld. Die Presseberichte, die Publikationen des Bundesministers der Finanzen, daß es ihm gelungen sei, im vergangenen Jahr 1,4 Milliarden einzusparen, meine Wähler fragen mich alle, und uns hast du immer gesagt, ihr habt kein Geld! Also müßt ihr doch im Jahre 1969 auch wieder Geld haben, und für die Überschreitung im öffentlichen Dienst sind natürlich personale Verstärkungsmittel immer irgendwo noch drin, wie willst du das eigentlich uns klarmachen? So meine Wähler zu mir! Wenn wir hier anfangen, zu sprechen über das, was nötig ist, und der, der hier zu ihnen spricht, hat am längsten hier von Geld gesprochen und mahnt, daß wir die Verteidigungsdinge und die Offsetdinge mit Vorrang sehen.</p>
				<p>Nachdem bei Kriegsopfern eine politische Entscheidung getroffen ist, und keiner das Ausmaß kennt, ist diese Fraktion es sich selbst schuld, auf denselben Berg den Familienlastenausgleich zu legen, um zu sehen, wie sie durchkommt. Ich finde, das sind wir wirklich einander schuldig. Nur eine Überschrift, und ich habe das gestern im Vorstand gesagt, mag ich nun wirklich nicht mehr hören, nämlich der Bundesminister für Finanzen zog die Bremsen an, und deshalb haben wir hier soundso viel gespart. Nichts gegen unsere Freunde, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> usw., nichts gegen die Bundesregierung, aber ich glaube, diese Fraktion hat im vergangenen Jahr sicherlich die Abteilung Bremse nicht weniger stark getätigt als andere in unserem Lande, und deshalb möchte ich eine solche Überschrift nicht hören, weil das unsere Position draußen verschlechtert. Also, nichts gegen die Kriegsopfer, aber eine spürbare Erhöhung nach [Paragraph] 56 [des Bundesversorgungsgesetzes] auf 1. Januar 1970 heißt für jeden, der die Dinge kennt, wie sie hier zu laufen pflegen, ein Betrag zwischen 850 Millionen und 1,1 Milliarden. Das ist das, was hier jeder kennt. Also wollen wir doch einmal darüber reden, ob das gemeint ist oder nicht gemeint ist! Dann muß aber hier unbedingt das andere auch dazu, wir wollen darüber diskutieren, und sehen, daß da auch unsere Familien ein Stück teilnehmen können. Das würde ich schon begrüßen!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>: Ich möchte ganz offen hier in dieser Fraktion erklären, daß ich bei der Diskussion um den Paragraphen 56 den 31. Dezember 1969 verteidigt habe. Damals ist mir die Fraktion nicht gefolgt, ich habe vorausgesagt, daß Sie dann mehr bezahlen. Und soweit sind wir jetzt, nur möchte ich sagen, das, was wir jetzt sagen, muß gesagt werden dieser Fraktion selbst. Es ist völlig fehl am Platz, wenn man jetzt dem Bundeskanzler oder dem Bundesfinanzminister einen Vorwurf machen würde. Nämlich der Bundeskanzler hat nichts anderes getan als dieses Haus mit Parlamentsbeschluß im Paragraph 56, was allerdings die Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> im Jahre 1965 schon für den 1. Januar 1968 versprochen hat. Das ist ganz nüchtern die Situation. Nun möchte ich eines feststellen, ich glaube, wir tun gut daran, wenn wir in dieser Sache nicht allzu viel reden. Nach dem Gespräch des Bundeskanzlers, des Bundesfinanzministers und des Arbeitsministers mit den Verbänden kann der Reichsbund seine Forderung, im Jahre 1969 die Grundrenten um 20 Prozent zu erhöhen, nicht mehr mit gutem Gewissen vertreten, und wir werden draußen keine Schwierigkeiten mehr haben. Wir kommen über die Wahl ohne Schwierigkeiten, das möchte ich mal deutlich sagen. Es kann keine Rede davon sein, daß wir den Kriegsopfern hier ein Wahlgeschenk machen, sondern wir tun eines, wir setzen die Kriegsopfer ab dem 1. Januar 1970 in den gleichen Stand mit den anderen sozialen Gruppen, also mit den Rentnern, den Arbeitern, den Angestellten, den politisch Verfolgten im Lastenausgleich usw. Das ist der Tatbestand, und das können sie draußen nicht verweigern.</p>
				<p>[…]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-11-t1500_WZ_FN056" type="comment"><p>Der weitere Verlauf dieser Sitzung ist nicht überliefert, da das Tonband doppelt bespielt wurde und daher eine Transkription nicht möglich war.</p></note></seg></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
