<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-05_1967-04-27-t1445_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#MarxStefan"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1966-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/V</title>
						<author>Stefan Marx</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno>https://d-nb.info/999060686</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1010550721</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1013/1</idno>
							<objectName>[Nicht überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sondersitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 27. April 1967</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>2 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1967-04-27"><time type="start" when="14:45:00"/><time type="end" when="14:52:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-01" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2021-11-12" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">20.</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP, 08-001-1013/1.</p>
				<p>Zeit: 14.45 Uhr – 14.52 Uhr. Vorsitz: Barzel.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1967-04-27-t1445_WZ_div_SVP-1">
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Ich habe den Eindruck, die Fraktionssitzung könnte wegen »Überfüllung« gleich wieder geschlossen werden. Dennoch sind wir hier stärker, als die Besetzung in der Plenarsitzung war. Ich bin sicher, die deutsche und die Weltöffentlichkeit empfindet dies mehr als peinlich, daß diese Debatte<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-27-t1445_WZ_FN001" type="comment"><p>Gemeint ist die Debatte vom gleichen Tage über die Große Anfrage der Fraktionen der CDU/CSU und SPD vom 19. April 1967 betreffend den Atomwaffensperrvertrag (BT-Drucksache V/1650) in Verbindung mit der Beratung des Antrages der Fraktion der FDP vom 27. Februar 1967 betreffend die atomare Rüstung und friedliche Nutzung von Kernenergie (BT-Drucksache V/1494). Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 106. Sitzung am 27. April 1967, S. 4930–4976.</p></note></seg>, in der unsere Bundesregierung die größten Anstrengungen machte – weil sie die größten Anstrengungen machen mußte – , vor fast leeren Hause stattfinden mußte. Mehr als zwanzig oder fünfundzwanzig Mann waren es nie.</p>
				<p>Interessant war dabei, daß die Beratung erst schon nicht beginnen konnte, weil Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> seine eigene Wortmeldung zurückzog und um Rückstellung bat mit dem Hinweis, daß der zuständige Minister nicht da sei.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-27-t1445_WZ_FN002" type="comment"><p>Die Fortsetzung der Debatte über die Große Anfrage der Koalitionsfraktionen zum Atomwaffensperrvertrag nach der Mittagspause verzögerte sich, da der erste Redner, der SPD-Fraktionsvorsitzende Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, zurückstellen lassen wollte, bis die Bundesregierung – gemeint war Bundesaußenminister Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> – wieder anwesend war. Weil aber der dann folgende Redner auch noch nicht im Sitzungssaal war, verschob der amtierende Bundestagspräsident die Fortsetzung der Parlamentssitzung um weitere 30 Minuten. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 106. Sitzung am 27. April 1967, S. 4952 u. 4972.</p></note></seg> Mir braucht keiner zu sagen, mit welchen Argumenten man diese gähnende Leere erklären kann. Aber mir kann auch keiner sagen, daß bei einer solchen Debatte, wo der Kanzler oben sitzt, es nicht möglich sein soll, einen halben Tag im Plenum anwesend zu sein. Das ist schlichtweg unmöglich! Ich habe schon einmal gesagt, daß Majorität von Präsenz kommt. Es kam dann zu dem interessanten Witz, daß die wenigen, die nach der Mittagspause gegenwärtig waren, eine Vertagung durchsetzen konnten, einfach, weil sie die Mehrheit hatten. Das geht so nicht! Ich hatte keine andere Möglichkeit, als ausrufen zu lassen. Ich wollte uns und den demokratischen Staat vor dieser Peinlichkeit bewahren. So können wir einfach nicht arbeiten! Große Koalition und leeres Haus bei solch einer Frage – das ist einfach unmöglich!</p>
				<p>Ich bin dankbar, daß der Bundeskanzler hier ist. Er wird wohl dieselben Gefühle gehabt haben. Ich bitte Sie herzlich, in die Sitzung zu gehen und mindestens drei oder vier weitere herbeizuziehen, denn nach dieser Vorstellung wird es besonders wichtig sein, zu sehen, ob wir wenigstens ein paar Diensttuende dabei herausbekommen für eine Debatte, die jetzt den ernstesten und schwerwiegendsten Fragen gehört. Wir kommen in Teufels Küche, weil von unserer Seite diese harten Töne gefallen sind – und dann ein leeres Haus! Sorgen Sie mit dafür, daß dies sich umgehend ändert!</p>
				<p>Selbstverständlich hätten wir bei ein wenig ernsthafterer Einstellung ein volleres Haus haben können. Wir erschweren so unser eigenes Geschäft und machen es der Regierung unmöglich mit dem tatsächlichen Argument der Schwierigkeiten des Parlaments, hier weiteres durchzusetzen.</p>
				<p>Im übrigen fand ich die Regierungserklärung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-27-t1445_WZ_FN003" type="comment"><p>Gemeint ist damit der Debattenbeitrag von Bundesaußenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, der für die Bundesregierung die Große Anfrage der Koalitionsfraktionen beantwortete und Stellung zu dem Antrag der Fraktion der FDP nahm.</p></note></seg> heute sehr gut und abgewogen und danke dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> für seinen sehr fundierten und ausgezeichneten Vortrag.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JacobiMaria_1961-10-17">Jacobi</name> (Marl): Herr Fraktionsvorsitzender, erlauben Sie, daß ich diese günstige Gelegenheit, die zugleich ein drastisches Argument für eben diesen Hinweis ist, ergreife, um uns alle daran zu erinnern, daß wir einmal eine Tagung zu dem Thema Fraktionsarbeit machen wollten. Mir erscheint dies angesichts der heutigen Erfahrung nur noch dringlicher geworden zu sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> bedankt sich bei Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JacobiMaria_1961-10-17">Jacobi</name> für diese aktualisierende Anregung und verspricht entsprechende Schritte in der angedeuteten Richtung. Nach einer unterstreichenden erneuten Bemerkung Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JacobiMaria_1961-10-17">Jacobis</name> und Benno <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhards</name>, die Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> beide unterstützt, erteilt er dem Bundeskanzler kurz das Wort.</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Gegenstand der Debatte seien eine Große Anfrage der Koalition und ein Antrag der FDP zum gleichen Thema gewesen. Die Regierung habe geantwortet. Das ist ein Text gewesen von 21 Seiten, den wir gestern Wort für Wort im Gesamtkabinett redigiert haben. Und da kriege ich nun hier die Antwort: Wie können wir dem Kabinett und dem Parlament gegenüber entscheiden? – Was soll das denn?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Die Antwort ist eigentlich ziemlich klar, wenn wir uns ein wenig mit den Feinheiten unseres Grundgesetzes vertraut machen. Einfluß auf die Außenpolitik können wir direkt nehmen durch unser Ja oder Nein bei ratifikationsbedürftigen Dingen. Wenn wir sie für sehr wichtig halten, schalten wir uns vorher ein, um der Regierung völlig klarzumachen, wo unsere kritischen Punkte liegen, von denen unser Ja oder Nein abhängig sein wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Nur zur Berichterstattung, damit hier kein falscher Eindruck aufkommt. Der Haushaltsausschuß hatte seine Sitzung trotz des großen Arbeitsdrucks ausdrücklich unterbrochen, um wenigstens bis zur Regierungserklärung da zu sein. Wir haben aber mit Bedauern feststellen müssen, daß die Kollegen, die nicht einmal einen Ausschuß laufen haben – wir waren heute der einzige – nicht anwesend waren. Unter diesen Umständen ist es uns besonders schwergefallen, weil wir nun wirklich unter starkem Zeitdruck stehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich danke für diese Klarstellung und schließe diese Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
