<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-05_1969-04-22-t2000_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (2. Sitzung)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#MarxStefan"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 09. Juni 2022.</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1966-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/V</title>
						<author>Stefan Marx</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno>https://d-nb.info/999060686</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1010550721</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1019/1</idno>
							<objectName>[Nicht überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 22. April 1969</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>20 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1969-04-22"><time type="start" when="20:00:00"/><time type="end" when="22:30:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">2</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-01" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2021-11-12" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">103.</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP, 08-001-1019/1.</p>
				<p>Zeit: 20.00 Uhr – 22.30. Vorsitz: Müller-Hermann.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1969-04-22-t2000_WZ_div_SVP-1">
				<p>[Einziger Punkt der Tagesordnung: Unehelichenrecht]</p>
				<p>[1. Bericht des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> (Stuttgart): [...]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-04-22-t2000_WZ_FN001" type="comment"><p>Lücke in der Überlieferung.</p></note></seg> würde nach dem jetzigen Urteil des Bundesverfassungsgerichts<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-04-22-t2000_WZ_FN002" type="comment"><p>Gemeint ist der Beschluss des Ersten Senats des Bundesverfassungsgerichts vom 29. Januar 1969. Die Verfassungsrichter kamen darin zu der Feststellung, dass die im Grundgesetz von 1949 nicht geregelte Frist für die von demselben Grundgesetz ausdrücklich angeordnete Reform des Rechts der unehelichen Kinder mit dem Ende der fünften Wahlperiode des Bundestages ablief. Das bedeutete, dass der Gesetzgeber entweder den vorliegenden Entwurf für ein neues Unehelichenrecht noch vor seinem Auseinandergehen verabschieden musste oder dass ein rechtsfreier Raum entstand, der zunächst, bis der Gesetzgeber in Aktion trat, von den Gerichten ausgefüllt werden musste. Für den Wortlaut des Beschlusses vgl. BVerfGE 25, Nr. 20.</p></note></seg> sehr wahrscheinlich so aussehen, daß der entscheidende Paragraph, der im Augenblick im BGB sagt, das nichteheliche Kind ist nicht seinem Vater verwandt<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-04-22-t2000_WZ_FN003" type="comment"><p>Gemeint ist der Paragraph 1589 Absatz 2, der in der seinerzeitig gültigen Fassung lautete: »Ein uneheliches Kind und dessen Vater gelten nicht als verwandt.« Für den Wortlaut vgl. ParlA, Rechtsausschuss, 5. Wahlperiode, Ausschussdrucksache V/110.</p></note></seg>, einfach gestrichen würde und dann die Folgen mit vollem Erbrecht eintreten würden.</p>
				<p>Ich glaube auch, daß, ganz gleich wie wir nun zu den einzelnen Punkten stehen, wir wirklich von der Verfassung her, die das vorschreibt in Artikel 6 Absatz 5, wo es wörtlich heißt, den unehelichen Kindern sind durch die Gesetzgebung die gleichen Bedingungen für ihre leibliche und seelische Entwicklung und ihre Stellung in der Gesellschaft zu schaffen wie den ehelichen Kindern, einfach gezwungen sind, das jetzt zu machen.</p>
				<p>Ich darf hierzu vorweg sagen, erstens wegen des Verfassungsauftrages, dann aber auch wegen der geänderten gesellschaftlichen Auffassungen in der Öffentlichkeit: Ich halte nicht allzu viel von Meinungsumfragen, aber es gibt dazu eine Meinungsumfrage, die doch soviel ergeben hat, daß etwa 75 bis 80 Prozent es sehr lebhaft begrüßen und ganz einfach sagen, Kind gleich Kind, das uneheliche Kind müßte also völlig gleichgestellt sein. Das war ein großer Prozentsatz. Das ist für uns nicht entscheidend, aber so ist die politische Wirklichkeit und die Einstellung draußen in unserem Volk.</p>
				<p>Nun, worum geht es? Die bisherige Regelung des Rechtes des nichtehelichen Kindes benachteiligt das nichteheliche Kind in folgenden Fragen: Ich nenne nur die Hauptgründe, die überhaupt diskussionswert sind. Da dieses Gesetz über 100 Paragraphen hat, brauchen wir uns über zum Teil formelles Recht wohl nicht zu unterhalten. Die erste Frage ist, daß unterhaltsrechtlich die Dinge im Augenblick zweifellos unbefriedigend gelöst sind, und zwar in mehrfacher Hinsicht: Erstens richten sich die Alimente im Augenblick lediglich nach der Stellung der Mutter, also etwas salopp gesagt, je einfacher die Mutter und je ärmer, desto besser kommt der nichteheliche Vater weg, mag er reich oder arm sein, es kommt auf seine Lebensstellung überhaupt nicht an. Ganz sicher ein unbefriedigender Zustand. Auf der anderen Seite wird zum Nachteil des Vaters des nichtehelichen Kindes einfach ein bestimmter Betrag festgesetzt, ganz gleich ob der Vater fünf oder sechs eheliche Kinder daneben hat; er wird zu diesem Betrag verurteilt, ob er ihn leisten kann oder nicht. Es gibt also keine Abstufung und keine Rücksichtnahme auf seine Einkommensverhältnisse, weder im positiven, jetzt vom Kind her gesehen, noch im negativen Sinne. Das muß zweifellos anders geregelt werden.</p>
				<p>Der Entwurf der Bundesregierung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-04-22-t2000_WZ_FN004" type="comment"><p>Vgl. den von der Bundesregierung am 7. Dezember 1967 eingebrachten Entwurf für ein Gesetz über die rechtliche Stellung der unehelichen Kinder (BT-Drucksache V/2370). Die 1. Lesung des Entwurfs hatte am 17. Januar 1968 stattgefunden mit anschließender Ausschussüberweisung. Federführend war der Rechtsausschuss, mitberatend der Ausschuss für Familien- und Jugendfragen. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 146. Sitzung am 17. Januar 1968, S. 7557–7575.</p></note></seg> regelt es so, daß in Zukunft ein Vater eines nichtehelichen Kindes vielleicht mal zu einer Art Pflegeunterhalt, wenn er nicht freiwillig zahlt, verurteilt wird. Der Regelunterhalt richtet sich nach einem Regelbedarf, den die Bundesregierung von Jahr zu Jahr festsetzen kann. Also eine sehr flexible Regelung. Was neu ist, ist, daß die ganze Unterhaltsregelung familienrechtlich, nicht mehr schuldrechtlich aufgebaut wird, das heißt, wenn der Vater eben neben seinem nichtehelichen Kind drei oder vier oder wie viele Kinder hat, so wird das unter Umständen berücksichtigt bei seiner Leistungsfähigkeit. Das nichteheliche Kind soll nicht zum Schaden der ehelichen Kinder also einen höheren Unterhalt bekommen wie die ehelichen Kinder. Andererseits, wenn der Vater sehr vermögend ist, ist es möglich, daß der Regelunterhalt heraufgesetzt wird auf Klage des Kindes. Es ist also Herabsetzung und Heraufsetzung möglich. Eine meines Erachtens sehr moderne, sehr flexible und zielgerechte Lösung.</p>
				<p>Insoweit besteht auch nahezu völlige Einigung über die Regelung des Unterhalts. Eine zweite Frage ist, daß die Mutter bisher im Verhältnis zu ihrem nichtehelichen Kind in einer bestimmten Art bevormundet wurde. Jedes Kind wurde kraft Gesetzes unter Amtsvormundschaft gestellt. So ein bißchen spricht hier doch die Meinung durch, daß die nichtehelichen Mütter nicht in der Lage seien, ihre Kindern gegenüber die elterliche Gewalt selbst auszuüben, und daß unterstellt wird, daß das Kind sehr schutzbedürftig wäre, auch gegenüber der Mutter. In Zukunft erhält die Mutter des nichtehelichen Kindes automatisch die elterliche Gewalt. Es wird ihr lediglich noch von Gesetzes wegen ein Beistand gegeben, ein gesetzlicher Beistand, der vor allem drei Aufgaben hat, nämlich Feststellung der Vaterschaft, unter Umständen Eintreibung der Unterhaltszahlungen sowie die Feststellung von eventuellen Erb- oder Pflichtteilsrechten. Diese Frage war umstritten. Ein Teil der SPD wollte, daß auch diese Beistandschaft wegfällt, aus meines Erachtens etwas übertrieben idealistisch-ideologischen Gründen, daß man sagt, auch das sei eine Diskriminierung der nichtehelichen Mutter. Wir haben dazu Praktiker, Soziologen und Wissenschaftler gehört und kamen nach diesen Anhörungen zu der Überzeugung, daß ein Großteil, etwa 90 bis 95 Prozent der Mütter, die ja meistens auf sich allein gestellt sind, es begrüßen, wenn sie hier einen gesetzlichen Beistand, in diesem Falle das Jugendamt, haben.</p>
				<p>Nicht ganz unumstritten ist, wieweit der Vater mit seinem nichtehelichen Kind ein Verkehrsrecht haben soll. Der Gesetzentwurf geht davon aus, daß im Grunde genommen derjenige, der die elterliche Gewalt im Normalfall ausübt, also die Mutter, darüber bestimmt, ob der Vater des nichtehelichen Kindes ein Verkehrsrecht mit seinem nichtehelichen Kind haben soll. Hier haben wir ganz eindeutig das Interesse des Kindes an einer ungestörten seelischen Entwicklung in den Vordergrund gestellt. Es gibt aus Erfahrungen und aus Erfahrungsberichten die Erscheinung, daß, wenn sich Mutter und Vater hier darüber streiten, ob ein Besuchsrecht und ein Verkehrsrecht sein sollen, sich das auf das Kind negativ auswirkt. Wenn es allerdings dem Wohl des Kindes ganz eindeutig dient, daß der Verkehr mit dem Vater im Interesse des Kindes liegt, so kann das Vormundschaftsgericht anders entscheiden.</p>
				<p>Die wichtigste Frage, und ich glaube, wir sollten uns mit den anderen Fragen gar nicht allzu lange aufhalten, ist die Frage einer Beteiligung am Nachlaß des Vaters, also nicht nur einseitig bei Tod des Vaters eine Beteiligung des Kindes, sondern auch umgekehrt, auch wenn das nichteheliche Kind stirbt, soll der Vater erbberechtigt sein. Hier schlägt der Gesetzentwurf der Bundesregierung folgendes vor: Anstelle eines vollen Erbrechts, also einer kindlichen Beteiligung am Nachlaß und einer Teilhaberschaft an der Erbengemeinschaft, schlägt der Gesetzgeber vor, dem Kind einen Erbersatzanspruch in Höhe des gesetzlichen Erbteils zu geben. Das heißt also praktisch, zwar nicht Beteiligung unmittelbar am Nachlaß, nicht Miterbe in diesem Sinn, sondern einen Geldanspruch in Höhe des gesetzlichen Erbteils. Das ist ein gewisser Kompromiß, aber es ist, ich muß das offen sagen, eine Sache, die sehr weit geht, die über das hinausgeht, was in den meisten anderen europäischen Ländern üblich ist, ich muß das der Objektivität halber sagen.</p>
				<p>Die SPD hat sich zunächst ganz eindeutig darauf gestellt, daß daran überhaupt nicht zu rütteln sei, sonst würde sie überhaupt nicht mitmachen. Wir haben in der sachlichen, aber manchmal mühsamen wochenlangen Diskussionen versucht, hier eine meines Erachtens allen Beteiligten angemessene Lösung durchzusetzen, und zwar in der Form, daß das Kind im Alter zwischen dem 21. und dem 27. Lebensjahr die Möglichkeit haben soll, einen vorgezogenen Erbausgleich von seinem Vater zu verlangen. Die Höhe dieses Ausgleichsbetrages richtet sich aus an dem in den letzten fünf Jahren im Durchschnitt geleisteten jährlichen Unterhalt, und zwar sieht die Regelung vor, daß im Normalfall das Dreifache des in den letzten fünf Jahren jährlich geleisteten Unterhalts zu zahlen ist, also ein dreifacher Jahresunterhaltsbetrag. Wenn das zu viel ist, weil der Vater beinahe vermögenslos und arm ist, kann das herabgesetzt werden bis auf das Einfache des jährlichen Unterhaltsbetrages; wenn der Vater sehr vermögend ist, kann es hinaufgesetzt werden auf das Angemessene, bis zum Zwölffachen des jährlichen Unterhaltsbetrages. Wobei Sie davon ausgehen müssen, daß der monatliche Betrag nicht immer nur 120 oder 130 DM sein muß, sondern nach der jetzt vorgeschlagenen Unterhaltsregelung kann ein vermögender Vater durchaus auf Klage des Kindes zu einem Unterhaltsbetrag von monatlich 300, wenn er sehr vermögend ist, auch mal 500 DM verurteilt werden. Der Jahresbetrag wäre bei 500 DM 6000 DM, das Zwölffache wären also 72 000 DM. Aber 500 DM wird schon sehr viel sein, wenn man von 300 DM ausgeht, nur damit Sie sich ein Bild machen, wie sich die Regelung auswirkt.</p>
				<p>Dahinter wollten wir ein Abfindungsrecht, besser Anspruch des Kindes auf einen vorgezogenen Erbausgleich. Wenn das Kind von diesem Anspruch nicht Gebrauch macht, wollten wir ein Abfindungsrecht des Vaters dahintersetzen bis zur Höhe des gesetzlichen Pflichtteils. Wir haben das versucht, mit Engelszungen und allen Argumenten dafür, es ist, das muß ich ganz deutlich sagen, bei der SPD nicht durchzusetzen, sie würde dagegen Sturm laufen, und ich glaube, wir würden dafür keine Mehrheit bekommen. Diese Regelung wirkt sich ja vor allem in mittelständischen Bereichen aus, Handwerksbetrieben, Bauernbetrieben. Stellen Sie sich folgendes Beispiel vor: ein Bauernhof, zwei Kinder, ein nichteheliches Kind. Der Bauernhof ist die Existenzgrundlage für ein eheliches Kind. Er hat zwar im Augenblick einen hohen Wert, der aber normalerweise sich nur bei einer Belastung auswirkt, sagen wir von 200 000 DM. Zwei eheliche Kinder, ein nichteheliches Kind, dann kann das nichteheliche Kind nach dem jetzigen Gesetzentwurf, wenn es nicht vorzeitig, von diesem vorzeitigen Erbausgleich Gebrauch macht, das Kind hat keinerlei Beziehungen zu der Familie gehabt, zum Vater auch eben erst bei seinem Tode, unter Umständen weiß sogar die Frau gar nichts davon, daß das Kind da ist, den Finger strecken und sagen, bitte ein Drittel des Wertes dieses Hofes. Darüber muß man sich klar sein.</p>
				<p>Weil das bei allem Wohlwollen für das nichteheliche Kind doch zu sehr harten Ergebnissen führen könnte, haben wir es durchgesetzt, und das ist ein spezieller Beitrag von uns, von der CDU, daß wir einen Paragraphen 2057 eingefügt haben, wonach, wenn gesetzliche Erben zur Erbfolge gemeinsam kommen, also auch das nichteheliche Kind in Zukunft, diejenigen, die über lange Jahre unentgeltlich in Beruf, Haushalt oder Betrieb des Erblassers mitgearbeitet haben, dafür sozusagen ein Voraus bekommen, das wird am Nachlaß zunächst mal abgezogen. Ich glaube, da kann man in manchen Fällen doch schon einigermaßen helfen, damit es nicht zu völlig unzumutbaren Verhältnissen führt.</p>
				<p>So sieht also jetzt die erbrechtliche Lösung aus, eine Art Ersatzanspruch, ein Geldanspruch gegen den Nachlaß in Höhe des gesetzlichen Erbteils. Wobei ich gleich dazu sagen muß, jeder nichteheliche Vater, der das will, kann ohne weiteres morgen zum Notar gehen und sein nichteheliches Kind sofort aufs Pflichtteil setzen. Es sieht also schlimmer aus, wie es ist. Und manche von uns meinen, ob man nicht gleich aufs Pflichtteil gehen sollte, damit man den Notaren nicht so viele Verdienste zuschanzt und die nichtehelichen Kinder oder ihre Väter damit belastet. Aber es sieht zweifellos optisch auch vorm Verfassungsgericht viel besser aus, wenn Sie sagen, in Höhe des gesetzlichen Erbteils, obwohl jeder weiß, ich kann ja ohne Begründung das Kind, wenn ich kein Verhältnis habe, nicht will, daß es das gesetzliche Erbteil bekommt, auf das Pflichtteil setzen. Dieser Anspruch vorweg muß unter verschiedenen Gesichtspunkten gesehen werden.</p>
				<p>Wir sind der Meinung, einem nichtehelichen Kind, das ja nicht in der Familie lebt, das mit der Mutter allein auf sich gestellt ist, ist in vielen Fällen viel eher gedient, wenn es in einem Alter, wo es in den Beruf tritt, wo es Ausbildung zu bestreiten hat, wo es heiratet, einen vorgezogenen Ausgleich bekommt, wie wenn es irgendwann mit 60 oder 55 ein ominöses, illusionäres zum Teil, Erbrecht antritt, das zum Teil ja durch einen geschickten Anwalt zu vereiteln ist. Leider war die SPD für diese pragmatischen und durchaus vernünftigen Gesichtspunkte überhaupt nicht zu haben, vor allem der Staatssekretär und jetzige Justizminister<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-04-22-t2000_WZ_FN005" type="comment"><p>Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>.</p></note></seg>, der als großes juristisches Genie angesehen wird. Seine ganze Weisheit bestand darin, hier zu sagen, Kind ist gleich Kind, alles, was ihr hier vorbringt, sind keine Argumente, Kind ist gleich Kind! Das waren die ganzen Ausführungen dieses großen Staatsrechtslehrers, des jetzigen Justizministers.</p>
				<p>Was also übriggeblieben ist, ist dieser Ausgleichsanspruch ohne Abfindungsrecht des Vaters, das Kind hat also quasi ein Wahlrecht. Entweder es macht von diesem vorgezogenen Erbausgleich zwischen dem 21. und 27. Lebensjahr Gebrauch, dann erlischt sein Erbrecht, dann sind die Bande, erbrechtlich, zwischen Kind und Vater getrennt. Man muß auch überlegen, es geht ja nicht nur um Erbrecht zwischen Kind und Vater, sondern es geht um das normale Erbrecht dann, allerdings zunächst in der ersten Ordnung in der Form des Erbersatzanspruches, aber in der weiteren Fassung sogar um das normale Erbrecht zwischen allen Verwandten, das ist nur erledigt, wenn das Kind von diesem vorgezogenen Erbausgleich Gebrauch macht.</p>
				<p>Das sind wohl die wesentlichsten Punkte, Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name>? Es sind auch noch einige andere Punkte, auf die, soweit Sie sich interessieren, wir nachher gerne eingehen wollen, aber so stellt sich die Lage dar. Und, meine lieben Kolleginnen und Kollegen, ich würde Sie bitten, daß Sie, selbst wenn Sie mit dieser Lösung nicht einverstanden sind, von zwei Dingen nicht mehr ausgehen, das habe ich eingangs schon gesagt, als ob das Gesetz noch verändert werden könnte, das sollte es auch nicht, das würde ganz schlecht in der Öffentlichkeit ankommen. Es hätte juristisch verheerende Folgen, nachdem das Bundesverfassungsgericht uns nochmals eine Kulanzfrist gegeben hat, und nachher kämen schlechtere Lösungen heraus, davon bin ich fest überzeugt, als die, die wir jetzt erarbeitet haben. Es spielt noch ein Problem eine Rolle, im Rahmen des 1931 BGB erbt im Augenblick die Ehefrau neben ehelichen Kindern bei Zugewinngemeinschaft die Hälfte, wenn nicht Zugewinngemeinschaft, also gesetzlicher Güterstand besteht, erbt sie nur ein Viertel. Das hätte zur Folge, wenn man das so läßt, ich sage, wenn nicht Zugewinngemeinschaft gleich gesetzlicher Güterstand, wenn also Gütertrennung aus irgendeinem Grunde, dann erbt die Frau nur ein Viertel. Das heißt, wenn also ein nichteheliches Kind nur da ist und sonst keine Kinder, dann kann nach der jetzigen Regelung eine Frau, die 20 oder 30 Jahre mit ihrem Mann zusammengelebt hat und Vermögen erworben hat, nur ein Viertel und das nichteheliche Kind, um es mal ganz deutlich zu sagen, drei Viertel erben!</p>
				<p>Also, jeder, der darüber nachdenkt, wird sagen, das ist ein unsinniges, ungerechtes, bei aller Modernität und aller Aufgeschlossenheit für das nichteheliche Kind ungerechtes Ergebnis. Es haben sich sehr viele Rechtsgelehrte und Sachverständige an diesem Problem versucht, und unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> hat nun eine Formulierung gefunden, die dem Rechnung trägt, wonach bei nur einem Kind der Ehegatte die Hälfte erbt, bei zwei Kindern zu gleichen Teilen, ein Drittel, und bei vier und mehr mindestens ein Viertel. Das ist, glaube ich, das, was wir wollten und sehr kurz gefaßt. Es ist nämlich das Problem, ob wir im Zusammenhang mit dem Nichtehelichenrecht hier eine gestrige Vorschrift des BGB, die seit Jahren besteht, mit ändern können. Ich glaube, in dieser Form könnte man das tun. Damit möchte ich vorerst meine Ausführungen beschließen. Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name>, sollte ich etwas Wesentliches vergessen haben, dann bitte ich, mich zu ergänzen.</p>
				<p>[2. Aussprache]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Ja, vielen Dank Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>! Ich würde empfehlen, zur Beschleunigung des Verfahrens, daß wir uns nur auf die wesentlichen Punkte der Diskussion beschränken. Wenn das Wort nicht gewünscht wird zum Thema Vormundschaft und Unterhaltspflicht, würde ich sagen, daß wir die Punkte bereits als erledigt betrachten?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name>: Ich wollte nur unsere parlamentarische Situation in der ganzen Angelegenheit darlegen. Wenn wir dieses Gesetz nicht machen, haben wir nach der Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts folgendes zu erwarten: Daß in der nächsten Legislaturperiode und dann sehr bald über eine Reihe von Klagen, die bereits in Karlsruhe liegen, entschieden wird und dabei gesagt wird, daß nunmehr der grundgesetzliche Auftrag, dem unehelichen Kind durch die Gesetzgebung die gleiche Rechtsstellung zu geben wie dem ehelichen, unmittelbar angewandt wird. Man wird also zum Beispiel den Paragraphen 1589 BGB, in dem steht, daß das uneheliche Kind mit seinem Vater nicht verwandt ist, für ungültig erklären. Aus dieser Ungültigkeitserklärung würde sich ergeben, daß uneheliche Kinder ebenso erben wie eheliche, also in die Miterbengemeinschaft eintreten. Das ist so gut wie sicher zu erwarten, nachdem was das Bundesverfassungsgericht in seiner Entscheidung gesagt hat.</p>
				<p>Was wir jetzt machen, ist eine ganz erhebliche Modifizierung dieser Situation. Nach unserem Entwurf erbt das uneheliche Kind nicht wie ein eheliches, so kommt ein Erbersatzanspruch, zu dem ich vielleicht noch eins erwähnen darf. Ich darf ergänzen, daß dieser Anspruch gestundet werden kann, wenn die sofortige Erfüllung des gesamten Anspruchs den Erben wegen der Art der Nachlaßgegenstände ungewöhnlich hart treffen, insbesondere wenn sie ihn zur Aufgabe seiner Familienwohnung oder zur Veräußerung eines Wirtschaftsguts zwingen würde. Also gerade der Bauernhof, der nicht zu veräußern ist. Alles dies haben wir neu hereingebracht, es gehört auch zu den Dingen, die wir jetzt neu formuliert haben, die nicht im BGB so stehen. Es kann also eine Stundung auf viele Jahre hinaus ausgesprochen werden, die es möglich macht, ohne Veräußerung eines wertvollen Wirtschaftsgutes die Schuld abzutragen.</p>
				<p>Wir haben als weitere Modifikationen hereingebracht die Anrechnung der Mitarbeit. Wenn wir, ich darf noch das andere sagen, auf den Weg gegangen wären, dem unehelichen Kind nur den Pflichtteilsanspruch, also die Hälfte zu geben, etwas was ich persönlich verfassungsrechtlich nicht für ausgeschlossen halte, allerdings kann man nicht genau wissen, was dabei herauskommt, würde in vielen Fällen die eheliche Familie schlechter stehen als bei unserer Lösung. Bei unserer Lösung sind die Anrechnung der Mitarbeit vorgesehen, die Möglichkeit der Abfindung auf Antrag des Kindes vorgesehen, und es bleibt dabei, daß der Vater dieses Kindes auf die Hälfte, also auf das Pflichtteil setzen kann. Wenn wir nur eine Pflichtteilslösung machen, müssen wir sie damit begründen, daß normalerweise uneheliche Kinder nicht mitgearbeitet haben, weil sie der Familie ferner stehen, wir können dann nicht außerdem in das Gesetz eine Anrechnung der Mitarbeit bringen, während wir hier, wo der Vater die Möglichkeit hat, auf das Pflichtteil zu setzen, außerdem diese Möglichkeit, die vor allem für die bäuerliche Familie wichtig sein kann, geben. Ich glaube also, unter den verschiedenen Möglichkeiten, die wir überhaupt haben innerhalb des geringen Spielraums, der uns gegeben ist durch die Rechtsprechung des Verfassungsgerichts, ist in dem jetzt vorliegenden Entwurf eine Möglichkeit, die ganz erheblich günstiger für die eheliche Familie ist, insbesondere wenn wir noch die Erhöhung des Erbteils der Mutter, der Ehefrau, des Vaters hineinbringen, als wenn wir das Gesetz scheitern lassen, oder wenn wir das Erbrecht scheitern lassen, oder wenn wir nur einen Pflichtteilsanspruch stellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmel</name>: Darf ich einmal dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> danken für seinen geschlossenen Vortrag und auch dafür, daß er uns eine schriftliche Vorlage gegeben hat. Ich würde vorschlagen, daß man nach dieser schriftlichen Vorlage jetzt vorgeht.</p>
				<p>Nun die grundsätzliche Bemerkung: Zunächst möchte ich aber folgendes sagen, ich möchte dieses Gesetz weder verhindern noch hinausschieben. Ich weiß, daß die verehrte Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name> mit mir schon viel Kummer gehabt hat, weil ich so selten, ganz selten im Unterausschuß<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-04-22-t2000_WZ_FN006" type="comment"><p>Der federführende Rechtsausschuss hatte am 27. September 1968 zur Beratung des Gesetzentwurfs einen Unterausschuss »Unehelichenrecht« eingerichtet, der sich am 2. Oktober 1968 unter Vorsitz der Abgeordneten Elisabeth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name> konstituierte. Dieser Ausschuss schloss am 7. Mai 1969 nach insgesamt 35 Sitzungen seine Beratungen ab. Die Protokolle des Unterausschusses »Unehelichenrecht« sind im Nachlass von Schwarzhaupt im ACDP überliefert. Vgl. ACDP, 01-048-009/2.</p></note></seg> war. Der Verfassungsauftrag lautet nicht, die Rechtsstellung der unehelichen Kinder denen der ehelichen anzugleichen. Der Verfassungsauftrag lautet wörtlich: Den unehelichen Kindern sind durch die Gesetzgebung die gleichen Bedingungen für ihre leibliche und seelische Entwicklung und ihre Stellung in der Gesellschaft zu schaffen wie ehelichen Kindern. Das ist also der erste Satz, der zweite grundsätzliche Satz, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>, was Sie am Anfang gesagt haben und so sehr betont haben, nämlich den Wegfall der Vormundschaft wegen der Diskriminierung der unehelichen Mutter, führt in der Öffentlichkeit natürlich dazu, daß es Leute gibt, die sagen, Moment, die Leute wollen gar nicht die Rechtsstellung des unehelichen Kindes verbessern, sondern die Rechtsstellung der unehelichen Mutter, und das ist natürlich nicht der Verfassungsauftrag. Aber dieser Eindruck entsteht doch, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>, wenn Sie so beginnen, wie Sie begonnen haben in ihrem ersten Teil, als wenn wir hier ein Gesetz beschließen wollten, das in Wirklichkeit die Rechtsstellung der unehelichen Mutter verbessert. Soviel zunächst grundsätzlich, zu den einzelnen Punkten werde ich mich noch melden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> (Bergstraße): Ich möchte mich zunächst den Worten des Dankes von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmel</name> für die Arbeit unserer Vorsitzenden und des Berichterstatters anschließen. Ich finde, sowohl der Vortrag von Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> wie die Zusammenfassung, die wir hier vorliegen haben, ist eine ausgezeichnete Grundlage für die Diskussion heute abend, denn Sie geben auf drei Seiten tatsächlich das wesentliche des Gesetzesinhalts und vor allen Dingen die strittigen Punkte wieder.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-04-22-t2000_WZ_FN007" type="comment"><p>Für den Wortlaut der Ausarbeitung von Schwarzhaupt vgl. Anlage zum Schreiben des Parlamentarischen Geschäftsführers Josef Rösing an die Mitglieder der Fraktion der CDU/CSU vom 21. April 1969, in: ACDP, 08-001-258/1.</p></note></seg> Auf die möchte ich auch, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmel</name>, nachher in der Diskussion eingehen.</p>
				<p>Nur noch zwei grundsätzliche Bemerkungen: Erstens, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmel</name>, ich teile Ihre Auffassung, daß nicht die Gleichstellung der ehelichen und der unehelichen Kinder unser Auftrag war. Ich teile erst recht Ihre Auffassung, daß nicht etwa eine Besserstellung der unehelichen Mutter unser Auftrag war. Bloß, von diesen abstrakten Prinzipien zu den konkreten Paragraphen ist ein weiter und dornenreicher Weg gewesen, und es hat sich eben herausgestellt, jedenfalls für mich, der ich von demselben Ausgangspunkt ausgegangen bin wie Sie, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmel</name>, daß eben die Verwirklichung der gleichen Chancen am einfachsten, am besten und am klarsten durch eine im wesentlichen Gleichstellung des ehelichen und unehelichen Kindes zu verwirklichen war. Und daß zweitens das generelle Vorurteil dagegen, daß die uneheliche Mutter unfähig sei, die Erziehung des Kindes zu leisten, in der Praxis so eben nicht zu halten war. Wir haben uns nicht aus dogmatischen, sondern aus rein praktischen Erwägungen auf diesen Weg begeben.</p>
				<p>Ich glaube, das, was der Unterausschuß erarbeitet hat, nämlich sachgerechte Abweichungen vom Erbrecht des unehelichen Kindes im Vergleich zum ehelichen Kind herauszuarbeiten, ist gelungen, soweit das unter den abweisenden Mehrheitsverhältnissen überhaupt möglich war. Denn wir hatten ja, das möchte ich hier mal in diesem Rahmen auch ganz klar sagen, nicht etwa nur die SPD gegen uns, sondern wir hatten in der FDP keineswegs einen zuverlässigen Alliierten. Die FDP hat in ihrer Haltung weitgehend geschwankt, und zwar unberechtigt, so daß wir darauf auch keine goldenen Berge bauen konnten.</p>
				<p>Dann noch ein letztes Wort: Ich hatte vor einiger Zeit, es sind etwa sechs, acht Wochen her, zweimal Gelegenheit vor katholischen Männerversammlungen meines Dekanats zu sprechen. Das waren alles Katholiken, Mittelständler, wie man so sagt, konservative Leute. Da wurde dieses Problem diskutiert, die Diskussion drehte sich eigentlich nur um einen einzigen Punkt, warum 20 Jahre nach Verabschiedung des Grundgesetzes dieser Auftrag nicht erfüllt sei? Und die Vorstellung, daß wir durch die Ablehnung dieses Gesetzes irgendeinen wahlpolitischen Blumentopf gewinnen können, muß ich sagen, ist nach dieser Erfahrung eine reine Illusion.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WahlEduard_1949-09-07">Wahl</name>: Was mich bei der Sache so sehr bewegt, ist die Gleichstellung des unehelichen und des ehelichen Kindes der Höhe nach. Ich war vor etwa zehn Tagen in Rom bei einer Veranstaltung des Europarats, und da habe ich den österreichischen Kollegen gefragt, der da der Sozialistenpartei angehört, was macht ihr denn mit den unehelichen Kindern? Da sagte der, wir haben die Tendenz gehabt, die unehelichen Kinder den ehelichen gleichzustellen, aber das ließ sich nicht verwirklichen, weil auf diese Weise die Ehe selbst gefährdet würde. Es ist ja so, daß unser Grundgesetz nicht nur sagt, daß die unehelichen Kinder die gleichen Lebenschancen bekommen sollen wie die ehelichen, sondern das Grundgesetz sagt auch, daß Ehe und Familie der besondere Schutz des Staates gehört.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-04-22-t2000_WZ_FN008" type="comment"><p>Vgl. Artikel 6 Absatz 1 des Grundgesetzes.</p></note></seg> Es ist also nicht so, daß dieser Verfassungsauftrag allein steht, es gibt noch einen weiteren Verfassungsauftrag für die Erhaltung der Ehe und Familie.</p>
				<p>Es war sehr interessant, als diese Frage in der Sachverständigenanhörung auftauchte, erklärte Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>, um Gottes willen keine Familienrechtler, sondern Staatsrechtler, weil er fürchtete, daß der Familienrechtler die anderen Vorschriften auch bringe. Das zweite war, als jetzt das Urteil vorlag vom Bundesverfassungsgericht, in dem das Bundesverfassungsgericht nicht gesagt hat, daß das uneheliche Kind das gleiche Erbrecht und das gleiche Pflichtteilsrecht bekommen müsse wie das eheliche, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> gesagt hat, aus dem Zusammenhang ergebe sich, daß dieses, kein Erbrecht und kein Pflichtteilsrecht, was da offenbar gemeint ist, nicht genüge, um den Verfassungsauftrag zu erfüllen. Ich muß nur leider sagen, meine Herren, in der ganzen Welt gibt es das nicht! (Unverständlich)</p>
				<p>In Rußland war es und ist es dann im Jahre 1943 abgeschafft worden, und deswegen hat die Ostzone den Mut gehabt, ihnen ein ganz beschränktes Erbrecht nur zu geben. Das ist nicht der erste Fall in der Geschichte, auch in der französischen Revolution wurde aus dem Gleichheitsgrundsatz gefolgert, daß die unehelichen Kinder ebenso erben wie die anderen, dann wurde das noch vor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BonaparteNapoleon">Napoleon</name> eingeschränkt, abgeschafft, wieder abgeschafft! Es ist doch so, der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> ist offenbar ein Meisterdemagoge, es ist ihm gelungen, in seiner eigenen Partei die Leute auf Vordermann zu bringen. Ich weigere mich dagegen, daß Sie sich auch noch von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> auf Vordermann bringen lassen, wenn das gegen meine Überzeugung ist.</p>
				<p>Ich darf das nochmals anders ausdrücken: Die Stellung der unehelichen Kinder, die wir haben, ist untrennbar zusammen mit dem Prinzip der Monogamie. Die Würde der Ehefrau ist allenthalben, den Erben zu gebären. Und jetzt kommt hier das gleiche auch für alle, die der Ehemann nicht heiratet, die er neben der Frau hat, vor der Frau hat, nach der Frau hat. Wir sind doch nicht in der Türkei, da sind wir nicht, mit 4000 Ehefrauen, und die sind alle Miterben (Zwischenruf).</p>
				<p>Also, ich werde hier angesprochen, weil ich gesagt habe, Türkei, Pascha hat im Jahre 1926 als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AtatürkMustafaKemal">Atatürk</name> das schweizerische Zivilgesetzbuch eingeführt. Ich habe mich immer gefragt, durch ein berichtigendes Wort des Gesetzgebers aus einem alten Türken einen Ehemann mitteleuropäischer Prägung zu machen? (Gelächter) Das ist natürlich nicht gelungen, und folgendes ist passiert. Es war so, daß der Geistliche gesagt hat, im Koran steht, vier Frauen sind erlaubt, der Staat sagt, eine Frau im schweizerischen Zivilrecht. Darauf sage ich als der Obergeistliche, es gibt eben erstens die staatliche Ehefrau und zweitens und drittens die kirchlichen Nebenfrauen. Und dann macht der Staat folgendes, das müssen Sie auch wissen, das wird jetzt erst interessant, nach allen fünf Jahren kommt ein Legitimationsgesetz, in dem steht, daß die Kinder dieser kirchlichen Frauen, dieser Nebenfrauen, auch legitimiert werden, damit sie das gleiche Erbrecht haben. Mit einem Wort, die Türken sind mit dem Problem nicht fertig geworden. Das hängt wohl damit zusammen, daß der türkische Ehemann vier Frauen braucht, um seinen Mann zu stehen. So ist es. Aber das soll Sie gar nicht trösten, (Zwischenruf) das ist gar nicht richtig, das geht aus den Publikationen der UN hervor, die eben Untersuchungen darüber angestellt hat über das Prinzip der Einehe. Ich meine, das ist ein ernster Punkt, die Einehe. Die Schlechterstellung des unehelichen Kindes geht sicherlich auf die Bemühungen zurück, die Einehe durchzusetzen. Das ist geschehen im Laufe der Zeit; und ich habe gewisse Befürchtungen, daß auf diese Weise die Stellung der Ehefrau sehr eingeschränkt wird.</p>
				<p>Ich darf nun noch zu der erbrechtlichen Lösung im einzelnen etwas sagen: Erstens, ich finde die Idee des Unterausschusses, eine Abfindungsmöglichkeit vorzuschlagen, schlechterdings vorzüglich. Dafür meine besondere Anerkennung, aber es ist nicht gelungen, zu erreichen, daß auch der Vater die Möglichkeit hat, die Abfindung noch zu Lebzeiten herbeizuführen. In Frankreich ist die Erbportion des enfant natural aber kleiner als die Erbportion des ordentlichen Kindes. Es ist nun mal so, sie stammen beide von dem Vater ab, da gibt es gar kein Zweifel, aber die Beziehung des Vaters zu dem Kind beruht auf dessen Entschließung, das Kind anzuerkennen. Das Kind kommt nicht in die Familie des Vaters, sondern das ist eine Beziehung zwischen dem Vater und dem Kind, und daraus ergibt sich etwas sehr wichtiges, was ich angeregt hatte, was aber nicht gezogen hat.</p>
				<p>Ich darf ein Beispiel geben: Ein Onkel hat eine eheliche Nichte, also eine Nichte, die ist die Tochter seines Bruders oder seiner Schwester. Sie pflegt ihn bis an sein Lebensende, und er nimmt an, daß sie ihn beerbt, weil es seine einzige Nichte ist. Und dann melden sich noch ein oder zwei uneheliche Kinder aus der Verwandtschaft, uneheliche Kinder seiner Brüder, von deren Existenz er gar nichts wußte, und dann kriegen die ein Drittel des Nachlasses, wenn es zwei sind neben der Nichte zusammen zwei Drittel. (Zwischenruf) Aber verzeihen Sie mal, der weiß doch nichts davon, der Onkel. Das Kind ist doch ein geheimes Kind, vergessen Sie das nicht, die Ehefrau weiß es ja nicht einmal. Das ist nicht nur einmal so, das ist weitgehend die Regel! Ich meine, das ist übertrieben. Man braucht nicht zu sagen, weil das Kind mit seinem Vater verwandt ist, ist es in gleichem Maße, mit den gleichen Wirkungen verwandt wie eheliche. Es handelt sich doch darum, daß da ungleiche Tatbestände sind, aus denen ungleiche Konsequenzen zu ziehen sind. Wir brauchen doch nicht zu sagen, weil er verwandt ist, ist er verwandt mit allen Wirkungen, wie sie beim ehelichen Kind vorliegen.</p>
				<p>Noch eine letzte Frage, warum haben denn die Russen im Jahre 1943 das fallen lassen, was sie im Jahr 1917 geboren haben. Man kann natürlich sagen, im Jahr 1917 haben sie ein Familienrecht gemacht, durch das sie die übrige Welt schockieren konnten, kann man sagen. Im Jahr 1943 war das Bedürfnis, die übrige Welt zu schockieren, nicht mehr in dem Maße gegeben, aber das ist natürlich nicht der Grund. Der Grund ist der, wenn die sagen, das Kind hat einen Vater und das Kind hat eine Mutter, genauso wie ein eheliches Kind, dann werden die Kinder, was ja in Rußland sich gezeigt hat, weil die Eltern nicht verheiratet sind, vom Vater zur Mutter und von der Mutter zum Vater geschickt. Das Kind weiß nicht, wo es hingehört, und dann hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StalinJosefWissarionowitsch">Stalin</name> gesagt, da bleiben wir doch lieber beim alten Recht der Römer, die gesagt haben, das uneheliche Kind gehört voll in die Familie der Mutter, dann hat das Kind ein Heim, dann hat es eine Heimat, dann hat es eine Familie, in die es hinein gehört. Aus diesem Grund hat er sogar das Erbrecht abgeschafft, alles, sogar den Unterhaltszuschuß abgeschafft, um das Kind voll in die Familie der Mutter einzuführen.</p>
				<p>Glauben Sie mir, ich weiß genau, daß ich hier nicht unbedingt die Meinung der Mehrheit des Hauses und der Meinung dieser Fraktion wiedergegeben habe, aber ich hielt mich für verpflichtet, Sie darauf hinzuweisen, daß hier doch einzelne Probleme vorliegen, und ich möchte noch etwas sagen: Es zeigt sich doch, daß die völlige Gleichstellung in der Erbportion zu dem unmöglichen Ergebnis führt, entschuldigen Sie bitte, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, Ihre Bemühungen erkenne ich sehr an, aber es kommt doch so, es heißt am Schluß, im letzten Absatz Ihres Vorschlags, die güterrechtlichen Ergebnisse werden nicht berührt; wenn also ein uneheliches Kind da ist, dann kriegt dieses uneheliche Kind die Hälfte, die Mutter die andere Hälfte. Dann heißt es, die güterrechtlichen Regelungen bleiben unberührt, dann kommt noch einmal das vorherige Viertel aus dem Zugewinn dazu, dann kriegt also die Mutter bei einem Kind drei Viertel und das Kind ein Viertel. Das ist auch nicht gut, Sie sehen aber, wohin Sie kommen, wenn Sie sagen, die Erbportion des ehelichen und des unehelichen Kindes sind gleich. Sie kommen zu der unmöglichen Sache, daß das Kind ein Viertel und die Mutter drei Viertel kriegt. Das entspricht nicht dem, was man immer gesagt hat, der eigentliche Erbe sind die Kinder, nicht die Mutter. Hier heißt es, das Gut ringt mit dem Blut, das ist der alte Gedanke, daß es die nächste Generation bekommt, nicht das Hauptvermögen der Mutter ist, die sich nachher wieder verheiratet, drei Viertel des Familienvermögens mitnimmt, während die Kinder nur ein Viertel haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> (Stuttgart): Wir haben die Mitarbeit von Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WahlEduard_1949-09-07">Wahl</name> – wenn wir auch zwischendurch einmal gelacht haben – immer sehr ernst genommen. Er hat als Familienrechtler uns auf die Schwierigkeiten der Probleme aufmerksam gemacht. Er wird mir trotzdem nicht böse sein, wenn ich zu seinen Argumenten jetzt eine andere Meinung einnehme. Zunächst, Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WahlEduard_1949-09-07">Wahl</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> zuliebe haben wir gar nichts getan. Das muß hier mal gesagt werden. Der jetzige Justizminister hat sich in dieser Frage in jeder Hinsicht beinahe unfair uns gegenüber verhalten, war nicht bereit, auf unsere Argumente überhaupt einzugehen und sie zu diskutieren, sondern er hat uns ganz kurz abfahren lassen. Ich muß sogar noch vermuten, daß diese sehr unsachliche »Spiegel«-Kampagne gegen mich vom Justizministerium angetreten worden ist.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-04-22-t2000_WZ_FN009" type="comment"><p>In einem Bericht des Nachrichtenmagazins »Der Spiegel« über die Beratungen des Gesetzentwurfs im Unterausschuss »Unehelichenrecht« erschien der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> als Reformbremser. Vgl. »Bloße Verheißung«, in: »Der Spiegel« vom 17. März 1969.</p></note></seg> Also, wir haben das keineswegs Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> zuliebe gemacht, der hat uns nicht auf Vordermann gebracht, sondern es geht ganz klar darum, es wird durch dieses Gesetz keinesfalls Ehe und Familie gefährdet. Entschuldigung, wie soll denn Ehe und Familie gefährdet werden, indem wir den Vater, der ein nichteheliches Kind macht, schwerer belasten? Wie wollen Sie denn das erklären. Im Gegenteil, es wird also in Zukunft, salopp gesagt, teurer, wenn einer ein nichteheliches Kind hat, also von daher kann man doch nicht sagen, es würde Ehe und Familie gefährdet.</p>
				<p>Zum zweiten, wer gefährdet denn die Würde der Ehefrau, doch der Ehemann, der ein nichteheliches Kind macht, aber doch nicht das nichteheliche Kind. Wir können doch nicht das nichteheliche Kind schlechter stellen, weil der Vater außerhalb der Ehe oder vorher ein Kind macht. Diese Argumente, die können wir draußen nicht mehr vertreten, daß wir das Kind praktisch schlechter stellen müssen, um für jeden ersichtlich zu machen, ein in der Ehe geborenes Kind ist mehr wert, oder wie das auszudrücken ist, als ein nichteheliches Kind. Genau das will das Grundgesetz vermeiden, daß das nichteheliche Kind dafür bestraft wird, weil sein Vater und seine Mutter außerehelich ein Kind gezeugt haben. Genau darum geht es. Und deshalb darf das nichteheliche Kind, das dafür überhaupt nichts kann, das damit gar nichts zu tun hat, nicht schlechter gestellt werden. Es muß in der Entwicklung gleichgestellt werden wie ein glückliches eheliches Kind, das eine gesunde Familie hat. Also, dieses Argument lasse ich nicht gelten. Wir stellen es ja auch nicht gleich, wir haben ja bewußt einen Erbersatzanspruch und nicht eine direkte Beteiligung an der Erbengemeinschaft.</p>
				<p>Wir haben ja versucht, hier einen gewissen Ausgleich zu schaffen durch den vorgezogenen Anspruch und dann durch die Ausgleichspflicht. Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WahlEduard_1949-09-07">Wahl</name>, ich habe ein bißchen den Eindruck, daß Sie sagen, die Ehe ist eine Institution, deshalb muß man auch merken, das nichteheliche Kind soll quasi merken, daß es eben nicht in einer Ehe geboren ist. Das ist in jeder Hinsicht, moralisch und vom Gerechtigkeitsgefühl her, ungerecht, daß man das Kind das merken läßt, das in keiner Weise das verschuldet. Wenn Sie Ehe und Familie besser schützen wollen, dann müssen Sie das, und das paßt auch nicht mehr in die Landschaft, durch ganz harte Ehebruchsparagraphen und sonstige Dinge, die wir jetzt abschaffen im Strafrecht, regeln.</p>
				<p>In gleichem Maße verwandt, nicht völlig gleichberechtigt, es geht auch nicht an die Monogamie, im Gegenteil von daher gesehen könnte man sagen, es wird eher jemand abgehalten, ein nichteheliches Kind, obwohl das kein Gesichtspunkt ist, zu zeugen, wenn er weiß, was das für Folgen hat. Aber in dem Augenblick, wir haben das alles erörtert, wird er daran sicher nicht denken. Es wird dadurch nicht Ehe und Familie gefährdet. Es ist genauso, wenn ein Vater Spielschulden macht oder einen leichtsinnigen Lebenswandel führt, ja, da werden Ehe und Familie und die ehelichen Kinder und die Frau und alles damit belastet – aber nicht, wenn man dem nichtehelichen Kind eine einigermaßen gleiche Entwicklungschance gibt. Soviel hierzu.</p>
				<p>Ich sage Ihnen ganz offen, ich hätte ein Abfindungsrecht des Vaters zu Lebzeiten vernünftig gefunden, weil hier zu Lebzeiten des Vaters in einer sauberen Auseinandersetzung, die vielleicht auch mal hart gewesen wäre, die Dinge in einer menschlichen Form mit dem Vater hätten geregelt werden können und nicht nachher mit der Frau, die vielleicht in manchen Fällen – da hat Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WahlEduard_1949-09-07">Wahl</name> Recht – gar nicht weiß, daß das Kind da ist. Dann ist das mit Rechtsanwälten unter Umständen eine sehr harte Auseinandersetzung. Aber hierzu muß ich Ihnen sagen, nachdem wir erkannt haben, daß das politisch nicht durchzusetzen ist, und darum geht es ja schließlich auch, haben wir gesagt, lieber dieses Gesetz an uns scheitern lassen mit allen Konsequenzen, und hier stimme ich dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> aus eigener Erfahrung bei Vorträgen draußen zu, ich wußte das auch nicht, wie sehr die Bevölkerung an diesem Gesetz interessiert ist und wie sehr verschieden sie es beurteilt, und zwar alle, die nicht betroffen sind, pauschal: Warum nicht völlige Gleichstellung? Es ist ein Skandal, daß wir 20 Jahre, und schon in der Weimarer Verfassung steht es drin<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-04-22-t2000_WZ_FN010" type="comment"><p>In Artikel 121 der Weimarer Reichsverfassung heißt es: »Den unehelichen Kindern sind durch die Gesetzgebung die gleichen Bedingungen für ihre leibliche, seelische und gesellschaftliche Entwicklung zu schaffen wie den ehelichen Kindern.« Für den Wortlaut vgl. Die Verfassung des Deutschen Reichs vom 11. August 1919, in: RGBl. 1919 I S. 1406.</p></note></seg>, das nicht gemacht haben. Ich übertreibe nicht, so ist die Stimmung draußen bei den Nichtbetroffenen.</p>
				<p>Also, daß das bei den betroffenen Vätern anders ist und die Mütter zum Teil anders darüber denken, ist eine ganz andere Frage. Also, ich möchte sagen, ich bin nicht hundertprozentig glücklich über die jetzt gefundene Lösung, aber ich halte sie unter den gegebenen Umständen für sachlich annehmbar mit den Modifikationen und halte sie politisch als das einzige, was wir durchsetzen können, wenn wir in dieser Sache nicht in die Ecke derjenigen kommen, die solche Reformen verhindern und dann in den Geruch des Reaktionären kommen. Das ist meine Auffassung und Erfahrung, und deshalb möchte ich Sie bitten, ohne die Diskussion hier abschneiden zu wollen, daß Sie, wenn Sie irgendwie können, diesem Kompromiß als einem annehmbaren Kompromiß zustimmen.</p>
				<p>Ich darf hier noch kurz erwähnen, weil das sehr entscheidend ist, ich habe es vorher vergessen, der Zeitpunkt des Inkrafttretens. Das ist natürlich sehr wichtig, daß da nicht alte Erbfälle betroffen sind. Wir bekommen Briefe zu Dutzenden, wo die Leute meinen, es würden schon abgeschlossene Erbfälle noch einmal aufgerollt, oder wo Fünfzigjährige glauben, jetzt könnten sie ihren 70 oder 75 Jahre alten Vater beerben. So etwa steht es im Regierungsentwurf, mit einer gewissen Rückwirkung und dann einer pauschalen Geltung. Wir haben immerhin, und das halte ich für ganz entscheidend, es im Rechtsausschuß fertiggebracht, daß die SPD darauf eingegangen ist – ich höre jetzt, daß es ihr nicht mehr ganz wohl dabei ist –, daß wir sagen, diese erbrechtliche Lösung gilt nur für Kinder, die nach Inkrafttreten des Grundgesetzes geboren sind. Das sind also Kinder, die im Augenblick 20 oder 21 Jahre alt sind. Zweitens, dieses Gesetz gilt nur für Erbfälle, die nach Inkrafttreten dieses Gesetzes eintreten. Damit würden wir schon viel Zündstoff wegbringen, wenn wir diese Lösung durchbringen würden. In der Frage können wir, glaube ich, hart sein, weil das Bundesverfassungsgericht bei Übergangsregelungen sehr großzügig ist, während ich in der anderen Frage Bedenken hätte, wenn wir nur auf das Pflichtteil gehen. Es könnte zwar noch angehen, aber man ist sich nicht mehr sicher, ob das dann nicht verfassungswidrig wäre. Das noch zum Inkrafttreten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Ich möchte vorschlagen, daß wir die Diskussion jetzt beschränken auf das Erbrecht, das scheint doch der wesentlichste Punkt zu sein, und daß wir die anderen Punkte genehmigen? Bestehen dagegen Bedenken? Das scheint nicht der Fall zu sein. Dann geht also jetzt die zukünftige Diskussion um diesen Punkt 6 mit den Untergliederungen auf Seite 3.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> (Bad Schwalbach): Die erbrechtlichen Regelungen gelten nur dann, wenn keine testamentarischen Bestimmungen getroffen sind. Sie geben dann den ehelichen und nichtehelichen Kindern den gleichen Anteil, denn dann hat nach den jetzt uns vorliegenden Vorschlägen sowohl das eheliche wie das nichteheliche Kind einen Pflichtteilsanspruch. Der Konfliktfall ist derjenige, der uns beschäftigt, wenn eben keine Regelung durch Testament getroffen ist, wenn die Dinge nicht in Ordnung sind, wenn keine klaren Verhältnisse vorliegen, klar in dem Sinne, daß die Ehefrau von der Existenz des Kindes weiß und das Kind nicht abgelehnt wird. Die überwiegende Zahl der nichtehelichen Kinder wird allerdings von der ehelichen Familie abgelehnt, meistens auch vom eigenen Vater abgelehnt, es kommt zu Unterhaltsprozeß und Feststellungsverfahren usw. Also, im Konfliktfall wird das Ganze problematisch und ist das Ganze erst interessant.</p>
				<p>Was haben wir da jetzt für eine Regelung vor? Wir haben die Regelung vor, daß die ehelichen Kinder erben werden neben der Mutter und die nichtehelichen einen Anspruch auf Geld in der Höhe eines fiktiven Erbanspruchs haben. Dort, wo wir bisher in unserer Rechtsordnung einen Anspruch auf Geld gegen den überlebenden Ehegatten hatten, das ist kraft der größeren Lebenskraft unserer Frauen in der Regel die überlebende Witwe, wird dieser Geldanspruch, wenn die Kinder ihn geltend machen wollen, auf die Hälfte gesetzt, das ist der Pflichtteilsanspruch. Wenn wir hier diese Regelung uns ansehen, dann geht es gegen die Witwe, die Ehefrau des Vaters des unehelichen Kindes ein Geldanspruch, der dem Erbanspruch nominell entspricht. Warum haben wir in den meisten Fällen keine Streitigkeiten über die Frage des Erbrechts, warum? Weil die Kinder entweder in der Erbengemeinschaft stehen, Miterben sind, oder sie sicher eine Aussicht haben, hinter der Mutter zu erben, wenn die Mutter im Testament zur alleinigen Erbin eingesetzt worden ist; Sie wissen, die Erbeinsetzung, die gegenseitige Erbeinsetzung ist immer mehr die Regel, die wir heute in Vereinbarungen über das Erbrecht haben.</p>
				<p>Eheliche Kinder haben also einen begründeten Anspruch, hinter der Mutter zu erben, wenn sie oder der Vater als überlebender Ehegatte zunächst alleine erben. Das hat das nichteheliche Kind nicht. Und wo haben wir die Konflikte heute? Natürlich haben wir sie im Erbrecht nicht beim nichtehelichen Kind mit dem Vater, aber wir haben die Differenzen dort, wo es um konkretes Ausscheiden aus der Erbengemeinschaft geht, oder wo es um Pflichtteilsansprüche geht wegen dar Enterbung. Da haben wir in aller Regel Differenzen, weil das normale Erbe nicht in einem Bankkonto alleine besteht, sondern zunächst in gewissen Sachwerten. Diese Sachwerte müssen bewertet werden, um die Bewertung geht der Streit, nicht um den Prozentsatz, der steht ja fest, sondern immer um die Bewertung. Ich bin der felsenfesten Überzeugung, daß wir in der Zukunft durch das, was wir jetzt beschließen werden, ich nehme an, es wird so werden, den Anwälten und den Notaren tüchtig ins Geschäft arbeiten; ich bin selbst Anwalt, nehme das aber trotzdem als ein Unglück hin. Gesetzliche Regelungen zu schaffen, von denen man von vornherein weiß, daß sie da, wo sie eigentlich normal funktionieren sollten, ohne den Richter nicht funktionieren, sind im Prinzip schlecht nach meiner Ansicht.</p>
				<p>Wir müssen Regelungen suchen, die normal und friedlich funktionieren können, aber warum können sie nicht funktionieren? Weil das nichteheliche Kind auch nach unserem Vorschlag überhaupt keine familienrechtliche Beziehung zur Familie des Vaters hat. Das ist das Problem. Und da werden auch harte Geldforderungen gestellt, weswegen ich hier auch die großen Bedenken habe. Ich habe mehrfach die Vorstellungen sehr stark unterstützt und teilweise mit Geburtshelfer gespielt, den Abfindungsanspruch sowohl von der Kindesseite her wie aber auch den Abfindungsanspruch durch den Vater im Gesetz zu verankern, um eben eheliche Kinder und Ehefrau nicht mit diesen Streitigkeiten zu belasten; zu Lebzeiten läßt sich auch über einen Tausendmarkschein eher reden als dann, wenn der Ernährer der Familie tot ist. Das waren die Gründe, und ich finde es sehr traurig, daß das nicht durchgekommen ist, obwohl wir es beschlossen hatten. Ich habe leider bei der Abstimmung im Rechtsausschuß nicht mitwirken können, weil ich krank war. Das tut mir sehr leid. Ich meine also, wir gehen in eine Regelung rein, von der wir klar erkennen können bei ruhiger Abwägung, daß wir mehr Streitigkeiten kriegen werden, weil es in der Sache liegen wird. Das halte ich für höchst bedenklich.</p>
				<p>Ich weiß nicht, ich kann es nicht übersehen, weil ich nicht da war, ob wir vielleicht noch eine Regelung finden könnten, ob wir noch eine Möglichkeit haben, als Fraktion, auch notfalls durch einen Abänderungsantrag, vielleicht noch das zu retten, was zu retten ist, der vielleicht als Alternativantrag formuliert oder gedacht wird. Daß wir den ursprünglichen Antrag wieder aufgreifen, mit dem wir abgelehnt worden sind, also ein Anspruch auch des Vaters auf Abfindung. Wenn er das nicht tut, seine Sache, er darf auch nicht selber alleine bestimmen können, wie hoch dieser Abfindungsanspruch ist, sondern das muß eben auch notfalls durch eine gerichtliche Entscheidung im Rahmen der freiwilligen Gerichtsbarkeit durchgesetzt werden können. Es wäre relativ einfach, nochmals zu versuchen, dies durchzusetzen. Wenn das abgelehnt werden sollte, neige ich zu der Auffassung, den Erbersatzanspruch auf den Pflichtteilsanspruch zu reduzieren, also einfach auf die Hälfte von dem, was er jetzt ist. Dann kämen wir in einer vernünftigen Weise zurecht, weil das Kind nicht in die Erbengemeinschaft gehört, weil es ein Zahlungsanspruch ist, der dann dem Zahlungsanspruch auch der ehelichen Kinder gleichstehen würde, also den Erbersatzanspruch auf die Hälfte reduzierte.</p>
				<p>Nun will ich Ihnen noch eine nach meiner Ansicht ganz sichere Auswirkung unseres Gesetzes, das wir nun machen, sagen: Wir werden in nicht ferner Zukunft ein echtes Matriarchat im Vermögensbesitz bekommen, ein Matriarchat, das heißt, die Frauen werden die Vermögensträger werden, und wir werden die jetzt vernünftigen Regelungen der gegenseitigen Erbeinsetzung der Eheleute auch nicht mehr bekommen. Matriarchat, das heißt, die Frauen, die Mütter werden die Eigentümer sein. Warum werden sie die Eigentümer sein? Wenn der Vater nichts hat, kann er auch nichts vererben. Das ist ein ganz einfacher Gedanke. Der ist so einfach, daß er jedem, der etwas hat, auch durchaus zugänglich ist. Ich habe schon in zwei Fällen in den letzten zwei Wochen eine Beratung vornehmen müssen als Notar. Es kam ein Frau zu mir, die mich fragte: Was muß ich tun? Da ist von meinem Manne her ein Kind da, meine Kinder wissen es nicht. Wann ist das uneheliche Kind geboren, habe ich daraufhin gefragt? 1943, war die Antwort. Da habe ich gesagt, gehen sie wieder nach Hause, es passiert nichts. Alle Sorge behoben.</p>
				<p>Der zweite Fall: Testament, ich habe es normal beurkundet, aber gesagt, ja, hören sie mal, wie ist das denn mit der gegenseitigen Erbeinsetzung, haben sie denn vielleicht ein uneheliches Kind? Es möge mir niemand übelnehmen, die Eheleute wohnten nicht im selben Dorf, wie sie geheiratet hatten. Er kam, die CSU darf weghören, aus Bayern, und sie, die Ehefrau in einer Ehe mit zwei Kindern, sitzt bei uns in einem der Dörfer in Hessen. Die Frage, daß das Kind da ist, führt sofort dazu, daß die Frau das gesamte Eigentum kriegt, daß der Mann sich überlegt, wie viel er dann noch verdienen darf, sofort war das im Gespräch, und daß man versuchen muß, keine gegenseitige Erbeinsetzung vorzunehmen. Warum? Weil nämlich das Frauenvermögen, wenn die Frau vorher stirbt, im Durchgang durch den unehelichen Vater sein Vermögen vermehrt und das uneheliche Kind, was mit der Frau und dem Frauenvermögen gar nichts zu tun hat, an diesem Vermögen beteiligt. Deswegen wird es ein reines Matriarchat geben. Das ist meine feste Überzeugung. Ob wir das wollen, ist wahrscheinlich gar nicht mehr ganz in unserer Hand, aber ich meine, wir sollten versuchen, wenigstens vernünftig das Ding zu begrenzen, und ich meine, das sei die Vorstellung des Pflichtteilsanspruches.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>: Wir sind sehr rasch an das Ende der Grundsatzdiskussion gekommen, und das tut mir eigentlich etwas leid, aber ich will mich dagegen nicht wenden. Ich bitte Sie nur, das, was unser Kollege Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WahlEduard_1949-09-07">Wahl</name> gesagt hat, nicht so ganz leichtfertig zu nehmen. Wir gehen hier schon an die Grundlage unseres Familienrechts, unserer Familienordnung heran, es heißt nämlich im Artikel 6 [des Grundgesetzes] nicht nur vom unehelichen Kind, dem die gleichen Bedingungen zu stellen sind, sondern es heißt auch im Absatz 1, daß Ehe und Familie unter dem besonderen Schutz der staatlichen Ordnung stehen.</p>
				<p>Ich habe den Eindruck, viele, die vielleicht keine allzu großen praktischen Erfahrungen haben, die Herren Notare, sind der Meinung, wenn man so etwas ins Gesetz schreibt, ist das schon geregelt, dann wird das alles wahr. Ich glaube, es ist vielmehr so, die ganze Not der unehelichen Kinder und überhaupt dieser Absatz 5 kommt doch daher, daß der größte Teil der unehelichen Väter wohl nicht in der Lage war, und wohl auch zur Zeit nicht in der Lage ist, seine Verpflichtungen zu erfüllen. Dort, wo die Väter in der Lage waren oder sind, habe ich den Eindruck, sind in der Regel die gesellschaftlichen Bedingungen für die unehelichen Kinder auch befriedigend gelöst worden.</p>
				<p>In der Vergangenheit hatte ich als Richter immer den Eindruck, daß die Beziehungen des unehelichen Vaters zu seinem unehelichen Kind äußerst kühl waren, daß er möglichst das Kind wegschieben wollte, und ich glaube nicht, daß wir in dieser zweiten Hälfte des 20. Jahrhunderts hier auf eine Besserung dieses Verhältnisses rechnen können. Ich muß also das, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> gesagt hat, sehr wesentlich unterstreichen. Man wird alles versuchen, um das eheliche Kind fernzuhalten, wir wollen jetzt von Erbrecht sprechen. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> sagte, das uneheliche Kind habe nicht die gleichen familienrechtlichen Beziehungen zum Vater wie die ehelichen Kinder. Dem muß ich widersprechen. Wenn der Absatz 2 des Paragraphen 1589 fällt, in dem es heißt, daß uneheliche Eltern oder ihr Vater und Kind nicht als verwandt gelten, dann sind die familienrechtlichen Beziehungen des unehelichen und des ehelichen Kindes zum Vater gleich. Und ich habe eigentlich daraus angenommen, und so war ja wohl ursprünglich auch dieser Vorschlag, daß an sich das uneheliche Kind Erbe wird, voller Erbe wird und einen Erbersatzanspruch nur dort bekommt, wo es neben ehelichen Kindern steht, wo man also diese Störung der Familie vermeiden muß. Ja, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name>, so war ursprünglich die Konzeption. Sie müßte höchstens geändert sein. Das uneheliche Kind, wenn es allein steht und keine ehelichen Kinder verdrängt, hat die Stellung des rechtlichen Erben gehabt. Nur dort, wo es hinein drängen würde neben andere eheliche Erben, soll es mit einem Ersatzanspruch abgefunden werden.</p>
				<p>Das zweite, was ich sage, wir wollen nun, wahrscheinlich weil es nicht anders geht, es gab im Arbeitskreis auch Stimmen dafür, dem Kind eben nur den halben Erbteil, das heißt den Pflichtteil, zu geben, den vollen Erbteil geben und dafür so eine Vorwegzahlung für die Mutter oder für andere Kinder, die mit dem Erblasser alleine gelebt haben. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> hat mit Recht darauf hingewiesen, daß dies die Quelle von unheimlichen Prozessen ist, die allerdings wahrscheinlich dadurch vermieden werden, daß der Vater das uneheliche Kind bereits vorher im Wege des Testaments eben irgendwie hinausschiebt.</p>
				<p>Und dann wollte ich noch eine weitere Frage stellen. Wir haben doch im Arbeitskreis uns dahin geeinigt, daß das uneheliche Kind erben soll vom unehelichen Vater und vom unehelichen Großvater beziehungsweise den unehelichen Großeltern, daß es aber nicht mehr erben soll in der Seitenlinie, also von dem Bruder oder der Schwester seines unehelichen Vaters. Ist das nun weggefallen? Anscheinend war das nicht durchzusetzen. Dann darf ich noch einmal sagen, was wir hier machen, wird in vielen Teilen rein auf dem Papier stehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Ich würde es sehr begrüßen, wenn wir noch in einer möglichst zahlreichen Besetzung die Materie abschließend behandeln würden und will jetzt folgendermaßen verfahren: Ich habe noch vier Wortmeldungen, dann rufe ich auf auf Seite 3 der Vorlage von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name> die Punkte a) bis i), dann müssen wir nämlich entscheiden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name>: Ich will noch auf das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> gesagt hat, eingehen. Der Abfindungsanspruch des Vaters, darum haben wir uns sehr bemüht. Wir haben auch eine ausführliche Formulierungshilfe, aber er war nicht durchsetzbar. Das hatte auch seine Gründe:</p>
				<p>Erstens ist es außerordentlich schwer, ihn der Höhe nach im Gesetz zu bemessen. Wir können hier nicht, wie bei dem Abfindungsrecht, bei dem das Kind eine Wahl hat, ob es es geltend macht oder nicht, von dem Unterhalt ausgehen. Wenn wir dem Vater diese gleiche Bemessung in die Hand gegeben hätten, kann er natürlich manipulieren, er kann sich einen Zeitpunkt aussuchen, in dem er billig wegkommt. Es ist außerordentlich schwierig, das gerecht zu machen. Dazu kommt zumindest das verfassungsrechtliche Fragezeichen. Aber abgesehen davon, es ist eben ausgeschlossen, diese Einwendungen, mit denen die SPD natürlich immer wieder sehr ausführlich kommt, zu widerlegen und damit durchzukommen. Sie macht das nicht mit, sie hat das Fallenlassen dieses Anspruchs zur Bedingung dafür gemacht, daß sie den anderen, nämlich das Abfindungsrecht des Kindes, akzeptiert hat.</p>
				<p>Zweitens, sie rechnen mit so sehr vielen Prozessen, wenn es sich um die Bemessung des Erbersatzanspruchs handelt. Man kann aber wohl damit rechnen, daß eine große Zahl von unehelichen Kindern den für sie ja recht günstigen Abfindungsanspruch im Alter zwischen 21 und 27 Jahren wählt. Für die allermeisten Kinder wird mit diesem Betrag mehr getan sein als mit der Hoffnung, daß sie einmal als 50jährige ihren 70jährigen unehelichen Vater beerben. Wir können also annehmen, daß damit, auch wenn wir nicht die beiden Abfindungsrechte haben, sondern nur das des Kindes, ein großer Teil dieser Prozesse erledigt ist. Dafür haben wir die einfache Berechnungsmethode: für den Regelfall dreifacher Jahresunterhalt, ist der Vater arm, kann herabgesetzt werden auf einen Einjahresunterhalt. Es kann außerdem gestundet werden, so daß praktisch ein Vater mit niedriger Einkommenslage mit einer Weiterzahlung des Unterhalts für ein weiteres Jahr alle Erbansprüche meinetwegen auf das Eigenheim, das er mit seiner Frau zusammen hat, abfinden kann. Ich glaube, das ist für beide Teile eine sehr vernünftige Lösung, die sehr wahrscheinlich in der Praxis eine große Rolle spielen wird und einen großen Teil den Anwälten wiederum an Arbeit und Verdienst abnimmt.</p>
				<p>Dann wollte ich noch zu dem Gesichtspunkt mit dem Matriarchat kommen. Wir müssen diese Tendenz natürlich sehen, Vermögen auf die Frau zu übertragen. Wir müssen aber auch noch mit einer anderen Entwicklung rechnen, daß überhaupt die Zahl der unehelichen Kinder sehr im Abnehmen begriffen ist. Wir hatten seit Jahrzehnten ungefähr 10 Prozent uneheliche Geburten, das schwankte nach Kriegen etwas nach oben, nachher herunter, inzwischen ist es auf die Hälfte gesunken, und wahrscheinlich wird mit einer weiteren Kenntnis der Methoden der Geburtenverhütung die Zahl der unehelichen Kinder noch etwas weiter sinken. Auch das wird also die Fälle, in denen man zum Matriarchat übergehen muß, noch etwas vermindern helfen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JacobiMaria_1961-10-17">Jacobi</name> (Marl): Ich meine, wir beurteilen oft dieses Gesetz viel zu sehr nach dem, was in der Vergangenheit war oder zumindest in der Gegenwart ist, und sehen weniger darauf, daß es ja in die Zukunft hineinwirken muß. Ich meine, wir werden in der Zukunft vielleicht weniger uneheliche Väter von unehelichen Kindern haben, die kaum etwas besitzen, sondern es kann sich sehr ändern. Was das Erbrecht anbelangt, so wird weniger die nächste Generation als die dritte Generation erben. Darum ist für die Kinder schlechthin das Erben uninteressant. Selbst eine gute Erbtante oder ein kinderloses Ehepaar interessiert heute als Tante oder Onkel meine Kinder in dieser Richtung überhaupt nicht. Sie wünschen denen durchaus ein langes Leben. Aber um so wichtiger kann für das uneheliche Kind dieser Ablösungsanspruch sein, für das uneheliche Kind, das wirklich und auch in Zukunft einiges entbehrt, und ich glaube, wir haben im Ausschuß sehr darauf gesehen, daß wir kein Recht für den unehelichen Vater oder die Mutter machten, sondern wir haben das Recht des unehelichen Kindes und sein Wohl in den Mittelpunkt gestellt. Um so wichtiger erscheint mir dieser vorgezogene Ablösungsanspruch.</p>
				<p>Ich meine, der Vater hat durchaus die Möglichkeit, auch wenn er selbst es nicht beantragen kann, das uneheliche Kind in der Weise zu beeinflussen, oder sich schon die ganzen Jahre hindurch mit dem Kind so zu stellen, in der Art, wie er seine Unterhaltsverpflichtung einhält, daß das uneheliche Kind auf einen Vorschlag zur Ablösung von sich aus dann eingeht. Ich meine, man braucht sich nicht immer darauf einzustellen, daß diese Kinder unbedingt primitiv, unbedingt weniger taktvoll sein müssen, sondern man kann auch hier, wenn man normale menschliche Beziehungen oder wenigstens gute menschlichen Beziehungen anstrebt, davon ausgehen, daß das Kind, auch in Rücksicht auf den Vater und dessen Familie, einen solchen Ablösungsvorschlag gerne in Kauf nehmen wird. Ich meine, hier passiert doch auch das, ich kenne Akademiker, die uneheliche Kinder sind. Die darunter ihr Leben lang schwer getragen haben und auch darunter gelitten haben, daß sie nicht einmal wußten, wer der Vater war. Also, ich möchte doch nicht alles über einen Kamm scheren, und man muß auch davon ausgehen, daß das in Zukunft eben alles etwas anders aussehen kann. Aus diesem Grunde meine ich, sollten wir auf alle Fälle diesen vorgesehenen vorgezogenen Anspruch befürworten und uns dazu stellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Pitz-SavelsbergElisabeth_1953-10-06">Pitz-Savelsberg</name>: Ich freue mich, daß eigentlich hier dem vorgezogenen Erbausgleich in keinem Fall widersprochen wurde, daß also die Lösung doch wohl Ihre Zustimmung findet und wir in dieser Beziehung sicher sein können. Ich muß dabei erwähnen, daß es außer den Gründen, die hier angegeben sind, auch noch andere Gründe gibt, die dafür sprechen. Es wird doch immer so viel argumentiert, daß die Bindung zwischen dem unehelichen Vater und dem Kind familienmäßiger werden soll. Das soll also das Ziel dieser Bestrebungen sein. Das schafft man nicht durch Gesetzesparagraphen, das schafft man aber vielleicht dadurch, daß man in dem Alter, in dem das uneheliche Kind herangewachsen ist, einen Zwang schafft, daß das Kind mit dem Vater oder – leider ist das ja nun nicht zustande gekommen – der Vater mit dem Kind in Verbindung tritt wegen dieses Ausgleichs. Infolgedessen vielleicht eine Verbindung geknüpft wird, die dann aber längere Zeit trägt. Kommt aber der Ausgleich nicht zustande, dann fangen die Schwierigkeiten an, und ich bedauere es sehr, daß die Lösung nicht zustande gekommen ist, die auch ich angestrebt habe, daß man in dem Fall, in dem dann das Kind, was ja den vorgezogenen Erbausgleich nicht in Anspruch genommen hat, im Todesfall auf den Erbersatzanspruch zukommt und in die Reihe der übrigen Erben einbezogen wird. Daß man nicht das Recht, das gegenseitige Erbrecht beschränkt auf den Vater und das Kind, daß die übrige Familie nicht ausgeschlossen ist, das ist doch nicht zustande gekommen. Könnte man nicht in dieser Beziehung noch einmal einen Versuch machen mit einem Antrag?</p>
				<p>Der Vater weiß ja, daß er das Kind hat, er ist darauf vorbereitet, daß das Kind mit Ansprüchen an sein Vermögen herankommt. Die übrige Verwandtschaft weiß ja, wenn ich die Beispiele von Herrn Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WahlEduard_1949-09-07">Wahl</name> eben noch einmal in Ihr Gedächtnis rufe, zum großen Teil von der Existenz dieses Kindes nichts und ist infolgedessen ja auch nicht in der Lage, über sein zu vererbendes Gut zu verfügen. Also, mit der Begründung könnte man doch die gegenseitigen Wirkungen auf Vater und Kind beschränken, ohne vielleicht auf allzu große Schwierigkeiten zu stoßen. Ich möchte nicht sagen, daß diejenigen, die sich nun im Ausschuß schon um die Sache sehr gestritten haben, sich noch einmal einschalten sollten, aber es könnte doch hier aus dem Kreis der Fraktionskollegen ein solcher Antrag gestellt werden, der dann von uns vertreten würde.</p>
				<p>[3. Abstimmungen]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Vielen Dank. Ich rufe jetzt noch einmal diese Punkte auf, die Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name> zusammengestellt hat bezüglich des Erbrechts. Da ist Punkt eins, die Vorwegabgeltung für uneheliche Kinder, die im Haushalt, Beruf und Betrieb des Vaters längere Zeit mitgearbeitet haben. Darüber Einverständnis?</p>
				<p>Der nächste Punkt ist der Anspruch auf einen vorgezogenen Erbausgleich im Alter von 21 Jahren, zwischen 21 und 27 Jahren. Dazu Wünsche, Vorstellungen, Bedenken? Wird auch akzeptiert.</p>
				<p>Nächster Punkt: Rechtsanspruch des Vaters, das Kind gegen seinen Willen abzufinden, war keine Mehrheit. Frage, soll dazu noch eine Initiative ergriffen werden?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> (Stuttgart): Ich muß Ihnen wirklich sagen, wir haben jetzt sechs Monate alles versucht. Ich habe selbst gewagt, in den Anschein eines Reaktionärs zu kommen, wie Sie gemerkt haben, obwohl ich keiner bin. Ich sage Ihnen, wenn Sie hier einen Antrag stellen, so wie ich die Verhältnisse kenne, fliegen Sie mit dem Antrag durch. Ich bin der Meinung, diese Frage ist sehr interessant für die übrige Öffentlichkeit, ich habe es selber gespürt, ich habe darüber geschrieben in der »Stuttgarter Zeitung«<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-04-22-t2000_WZ_FN011" type="comment"><p>Vgl. Anton Stark: »Ein Verfassungsauftrag wird endlich erfüllt«, in: »Stuttgarter Zeitung« vom 3. April 1969.</p></note></seg>, und die SPD tobt, weil sie geglaubt hat, sie könne uns hier in die Ecke der Reaktionäre stellen, und es sei ihr Recht, die sind also ganz wild darüber. Deshalb würde ich sagen, wenn wir es schon so machen müssen, und nachdem es nicht anders geht, glaube ich auch, ist es viel besser, ich möchte wirklich darum bitten, daß wir es dann, auch diejenigen, die nicht begeistert sind, eben mit der Faust in der Tasche tun, aber nicht einen Antrag stellen, mit dem wir durchfliegen, und dann stehen wieder Schlagzeilen in der Welt und überall: Konservative Kreise der CDU wollen kein fortschrittliches Unehelichenrecht. Davon halte ich nichts.</p>
				<p>Ich würde anders sprechen, wenn es möglich wäre, das Erbabfindungsrecht des Vaters noch einzuführen, dann würden Sie mich als Befürworter finden, ich bin durchaus dafür, aber ich bin fest überzeugt, auch nach der Lage in unserer Fraktion, plus SPD, plus FDP, daß wir keine Mehrheit finden. Und hier muß ich noch einmal sagen, die FDP war immer, solange sie nicht geimpft war, die Vertreterin, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeuserHeuser-SchreiberHedda_1962-12-06">Heuser</name>, recht pragmatisch und vernünftig, doch sobald sie es dann berichtet hat, war sie wieder unsicher, hat wieder zu dem, was die SPD meinte, geneigt. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BusseHermann_1961-10-17">Busse</name> im Rechtsausschuß war wieder für uns; sobald es zur Frage käme, würde er von den Linksdemokraten wieder zurückgepfiffen. Ich bin fest überzeugt, wir kriegen es nicht durch. Deshalb würde ich Sie bitten, wenn Sie nicht allzu große Bedenken haben, daß es für Sie zu einer Kardinalfrage steht, vielleicht für Herrn Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WahlEduard_1949-09-07">Wahl</name>, keinen Antrag zu stellen, mit dem wir wirklich untergehen.</p>
				<p>Noch ein Problem, das hier nicht erörtert wurde, das aber zur Vollständigkeit hier noch angeschnitten werden muß. Wir haben einen Paragraphen hier drin im Regierungsentwurf, der es ermöglicht, daß Kinder von Verlobten auf Antrag ehelich erklärt werden. Das ist also eine Sache, die schon ein bißchen mit der Bewertung von Ehe und Familie zusammenhängt. Ich war zunächst dagegen, aber das spielt heute im Zusammenhang mit Verkehrsunfällen usw. doch eine ganz enorme Rolle. Nach reichlicher Beratung haben wir also auch hier zurückgesteckt und gesagt, das ist vielleicht eine ganz vernünftige Regelung. Wenn die Leute wirklich verlobt waren und die feste Absicht hatten, zu heiraten, und der Mann kommt durch einen Verkehrsunfall um, daß es hier vernünftig ist, das Kind auf Antrag für ehelich zu erklären. Die Eltern des Mannes werden dazu gehört, sie haben allerdings kein Zustimmungsrecht, aber sie werden dazu gehört. Das war ein Punkt, der etwas umstritten war, den wollte ich noch ergänzen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> (Bad Schwalbach): Ich möchte noch einmal beantragen, daß wir versuchen, daß auch der Vater bei kontroverser Meinung über die Höhe unter Einschaltung des Gerichtes die Abfindung erzwingen kann, also ein Abfindungsrecht erhält, und zwar altersmäßig im Anschluß an die Zeit, in der das Kind keinen Abfindungsanspruch geltend gemacht hat. Der Abfindungsanspruch des nichtehelichen Kindes ist unzweifelhaft eine rechtliche Bevorzugung gegenüber dem ehelichen Kind. Diesem Vorzug gegenüber ist als Begründung auch der Anspruch des Vaters, abfinden zu können, als Äquivalent absolut gerechtfertigt. Wir sollten diesen Antrag ruhig stellen, der geht ja nicht ins Plenum, denn kontrovers wird ja zwischen uns und der SPD nicht abgestimmt. Wenn wir das jetzt beschließen würden, wäre damit ein neues Koalitionsgespräch erforderlich. Warum sollen wir dem eigentlich ausweichen? Warum soll das nicht notfalls zu einer echten Kontroverse gemacht werden, weil wir es davon abhängig machen, daß der Erbersatzanspruch dann – so würde ich mir jedenfalls eine taktische Linie vorstellen –, wenn das möglich ist, in der Höhe, wie er jetzt vorgesehen ist, bleibt. Wenn wir das nicht erreichen, daß wir dann sagen, wir wollen dann aber den Erbersatzanspruch materiell in der Höhe halbiert wissen. Auf der Grundlage läßt sich durchaus noch einmal eine Verhandlung führen, wenn wir das wirklich wollen. Ich glaube also, wir sollten unser materielles Wollen zum Ausdruck bringen und nicht aus taktischen Gründen, daß die anderen eventuell doch nicht wollen, jetzt nicht erst uns entscheiden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>: Ich glaube, das sollen wir nicht mehr versuchen, denn dieses Abfindungsrecht des Vaters, was hier vorgeschlagen wird, paßt in die ganze Konzeption, die Sie jetzt anzunehmen bereit sind, überhaupt nicht hinein. Sie wollen ja davon ausgehen, daß das Kind die gleiche Stellung hat wie das eheliche Kind, und dann hat es auch das Recht, auf die Erbmasse zu warten, und wenn dem Kind die Freiheit gegeben wird, sich abfinden zu lassen von ihm aus, dann ist es ein Zeichen, daß es von der Familie sich lösen will. Gut, das kann es. Aber dem Vater, das werden Sie nicht durchsetzen bei der Konzeption, die nun da gegeben ist, das Recht zu geben, das Kind als uneheliches doch zu behandeln, werden wir nicht erreichen. Versuchen wir nicht Dinge, die auf diese ganze Regelung, wie sie hier vorgelegt worden ist, passen wie eine Faust aufs Auge.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>: Das Urteil des Bundesverfassungsgerichts hat genau das bewiesen, was hier von Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> gesagt wurde, daß wir dieses Gesetz verabschieden müssen. Selbst wenn man es in vielen Punkten für schlecht halten sollte, muß man sagen, daß ein Richterrecht in dieser Frage eine solche Rechtsunsicherheit hervorrufen müßte, daß uns gar nichts anderes übrigbleibt, als dies zu machen und zu hoffen, daß man es später verbessern kann, wobei ich, unbeschadet dessen, wer in vier, acht oder zwölf Jahren regieren wird, ziemlich sicher bin, daß dieses Gesetz häufig geändert werden wird. Trotzdem möchte ich sagen, ich habe schon vorher gesagt, bevor es so weit kam, daß dieses Gesetz kommen muß, weil es im Grundgesetz steht und ja schließlich auch unserer christlichen Auffassung entspricht, daß wir die Stellung des unehelichen Kindes so regeln, daß dieses nicht sühnen muß für die Sünden der Eltern. Andererseits aber ist die Grenze für uns immer dort gefunden, wo die Familie als Institution geschützt werden muß.</p>
				<p>Ich bin also mit dem Erbrecht nicht sehr einverstanden und werde mich schwer daran tun, das zu schlucken, so wie das geregelt worden ist, obwohl es noch schlechtere Regelungen gibt, aber einen Punkt gibt es mindestens, wo ich absolut nicht mit stimmen kann, und das ist die Ehelicherklärung von sogenannten Verlobtenkindern. Hier wird die Institution der Ehe, ob man sie kirchlich, ob man sie staatlich sieht, einfach nivelliert. Nach dem BGB ist die Verlobung eine völlig formlose Angelegenheit, nicht wie im kanonischen Recht vorm Pfarrer und zwei Zeugen und zwei Kerzen geschlossen, eine Sache, die wir übrigens alle als Katholiken, glaube ich, nicht gemacht haben, also eine ganz formlose Angelegenheit. Es kann also nachher behauptet werden die Ernsthaftigkeit der Eheschließung, wo sie überhaupt nicht vorliegt. Wenn man wenigstens den Eltern des Verunglückten ein Einspruchsrecht geben würde, wäre es von der subjektiven Seite her noch irgendwie aufgelockert, aber wenn man das schlechthin in dieser Form macht, dann nivelliert man die Ehe, und dem werde ich nicht zustimmen können. Das halte ich eigentlich für unsereinen, für einen der CDU für eine Gewissensfrage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> (Stuttgart): Zunächst sind wir froh, daß Sie uns soviel Zeit widmen und daß das nichteheliche Kind überhaupt soviel Anwesenheit heute gebracht hat. Wirklich ganz kurz: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>, es ist schade, daß Sie nicht dabei waren. Ich bin der festen Überzeugung, wir erreichen überhaupt nichts, wenn wir das, was Sie vorschlagen, noch einmal machen. Sonst wäre ich bereit, es noch einmal zu machen, wir haben es nämlich gemacht! Wir haben im Rechtsausschuß gegen diese Bestimmung gestimmt bis zum Schluß, und gegen meine Überzeugung wurde das mit den Verlobtenkindern gemacht, und da bin ich der Meinung, da kann man einen Antrag einbringen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>. Wenn man das richtig erklärt, dann kann man das wegkriegen. Aber ich bitte aus zwei Gründen, dem Vorschlag von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> nicht zu folgen.</p>
				<p>Es ist politisch nicht mehr zu ändern, sondern wir kriegen einen Riesenkrach, den die SPD ausschlachtet. Darauf wartet sie, und am Schluß machen wir das, was wir jetzt vorgeschlagen haben, ich sage es Ihnen jetzt schon. Die Chance möchte ich der SPD nicht geben. Ich habe es selber erlebt, sie ist fuchsteufelswild, daß die CDU sich nicht so stellt, wie sie es erwartet hätte, das kostet sie nichts und daraus hätte sie einen Wahlschlager machen wollen. Das gelingt ihr nicht mehr, wenn wir so verfahren wie jetzt. Zweitens ist es verfassungsrechtlich höchst fragwürdig, und ich bin beinahe überzeugt, daß das Abfindungsrecht des Vaters nicht das Plazet des Verfassungsgerichts findet. Ja, ich bin beinahe absolut überzeugt. Deswegen würde ich sagen, wenn es nicht geht, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>, ich verstehe Sie ja, aber dann (Zwischenruf), nein, sie macht es nicht. Wir haben den Rechtsausschuß unterbrochen und haben eine Stunde verhandelt, und die wollten diesen Abfindungsanspruch des Kindes nicht, und die wollten den 2057 eigentlich nicht, und dafür haben sie das geschluckt.</p>
				<p>Dafür haben wir auf der anderen Seite, das muß ich hier noch erwähnen, folgendes erreicht: Der Gesetzentwurf sah vor, daß ein Kind ohne Zustimmung der Ehefrau für ehelich erklärt werden konnte. Ich habe dagegen gekämpft und gesagt, das geht zu weit, das geht nun wirklich an Ehe und Familie, Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WahlEduard_1949-09-07">Wahl</name>, daß das Kind gegen den Widerspruch der Ehefrau als ehelich in die Familie hinein erklärt wird. Das geht nur noch bei getrennt lebenden Ehen, dann auch noch eingeschränkt, wenn es nicht dem Recht der Ehefrau und der Familie widerspricht.</p>
				<p>Also, wir haben einiges an diesem Entwurf, was meines Erachtens gegen die Familie geht, verändert. Aber wir sind in den zwei entscheidenden Fragen hundertprozentig überzeugt, wenn wir es jetzt so machen, dann fliegen wir durch, die SPD hat ihren Wahlschlager und wir stehen als die da, die ganz am Schluß stehen. Da kann ich nur sagen, den freudigen Geber liebt der Herr und auch der Wähler. Wenn der schon das Gefühl hat, das muß kommen, dann ist es besser, wir tun es freiwillig wie nachher unter Zwang der SPD, und nachher stehen wir als die Lackierten da. Deshalb bitte ich Sie, stimmen Sie, auch wenn Sie Bedenken haben, dieser erbrechtlichen Lösung zu.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Ich habe den Eindruck, daß unsere Freunde im Unterausschuß die Frage des Rechtsanspruchs des Vaters versucht haben, es aber keinen Zweck hat, weshalb ich empfehlen würde, daß wir der jetzt vorgesehenen Regelung zustimmen. Darf ich das unterstellen? Wer akzeptiert die jetzt vorgesehene Regelung, daß also ein Rechtsanspruch des Vaters zur Abfindung nicht besteht? Wer akzeptiert das, was jetzt also ausgehandelt worden ist? Gegenprobe? Die Mehrheit war die erste, also kein Abfindungsrecht.</p>
				<p>Jetzt die Frage mit den Kindern von Verlobten. Es geht darum, wer ist dafür, im Gesetzentwurf, der jetzt erarbeitet ist, können Verlobtenkinder für ehelich erklärt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name>: In der Sache bin ich der gleichen Meinung wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>, daß es besser wäre, wenn das nicht im Gesetz wäre. Ich muß aber dazu sagen, im Zusammenhang mit den Verhandlungen mit den Sozialdemokraten, um überhaupt mit den anderen Sachen, mit dem 2057, mit der Abgeltung der Mitarbeit der ehelichen Angehörigen, zu Rande zu kommen, ist das, diese Ehelichkeitserklärung von Verlobten nach dem Tode eines Elternteils, im Ausschuß mit kleiner Mehrheit akzeptiert worden. Wir müssen hier also, wenn wir jetzt einen Abänderungsantrag stellen, zumindest ein Koalitionsgespräch machen und dies ankündigen. Es würde die Welt nicht untergehen, aber ich persönlich würde das auch für gut halten. Ich möchte das nur sagen, daß wir unter Umständen dann in schwierige Koalitionsverhandlungen noch einmal kommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JacobiMaria_1961-10-17">Jacobi</name> (Marl): Ich habe nur die Frage, im Unterausschuß hatten wir besprochen, daß die Eltern des Verunglückten oder des Toten ihre Meinung dazu äußern sollten, als Widerspruchsrecht oder als Antragsrecht, ich weiß es nicht. Ist das im Rechtsausschuß aufrechterhalten geblieben?</p>
				<p>Die Eltern des Toten werden angehört? Ach so, unter den Umständen ja.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> (Stuttgart): Ich darf vielleicht schnell den Paragraphen, um den es geht, vorlesen. 1740 a, Ehelicherklärung auf Antrag des Kindes: Ein nichteheliches Kind ist auf seinen Antrag vom Vormundschaftsgericht für ehelich zu erklären, wenn die Eltern des Kindes verlobt waren und das Verlöbnis durch Tod eines Elternteils aufgelöst worden ist. Die Ehelicherklärung ist zu versagen, wenn sie nicht dem Wohle des Kindes entspricht. Und dann heißt es, zur Ehelicherklärung ist die Einholung der Einwilligung des überlebenden Eheteils erforderlich und so weiter. Das Vormundschaftsgericht hat vor der Ehelicherklärung die Eltern des Verstorbenen, die werden ja betroffen über das Erbrecht später, und, falls der Vater des Kindes gestorben ist, auch die ehelichen Kinder des Vaters zu hören. Also, das ist ein Anhörungsrecht, aber kein Zustimmungsrecht. Wir können es nicht letztlich verweigern, sondern das Vormundschaftsgericht entscheidet, ob das im Wohl des Kindes liegt. Das ist also die Frage, ob wir das stehen lassen können oder hier einen Abänderungsantrag einbringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Also Frage, soll hier noch einmal einen Abänderungsantrag gestellt werden? Wer dafür ist, bitte ich um ein Handzeichen! Gegenprobe? Also, hier muß noch einmal ein entsprechender Antrag vorgetragen werden. Es sollte nur ein Gespräch in der Koalition geführt werden, dann kommt das wieder durch.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>: Ich habe gehört, es ist ein Antrag des Kindes notwendig, das Kind möchte unter gewissen Voraussetzungen tatsächlich für eine Art ehelich erklärt werden. Warum soll nun noch vorgesehen werden die Möglichkeit, diese Ehelichkeitserklärung abzulehnen, wenn es dem Wohl des Kindes widerspricht! Das ist doch meiner Meinung nach allein Sache des Kindes oder derjenigen, die für das Kind zu sorgen haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>, wir müssen das Thema ja noch einmal in der Koalition besprechen, es kommt dann noch einmal zurück in die Fraktion. Letzter Punkt: Besserstellung der Mutter.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> (Bergstraße): Hier handelt es sich um die Frage, wie die überlebende Ehefrau gestellt werden soll bei Vorhandensein von unehelichen Kindern. Nach dem derzeitigen Erbrecht ist es so, daß die Ehefrau in jedem Falle nur ein Viertel erbt, ganz egal, wie viele Kinder vorhanden sind. Das heißt also, eine Ehefrau aus kinderlosem Ehepaar kriegt von der Erbmasse des Vaters ein Viertel, das uneheliche Kind drei Viertel. Das ist ein für meine Begriffe völlig unmöglicher Zustand, er ist auch nicht besser bei ehelichen Kindern, denn es ist ja eigentlich unverständlich, warum das eheliche Kind, das einzige, soviel besser gestellt werden soll als seine Mutter. Die Bestimmung, die wir heute haben, stammt aus dem Ende des 19. Jahrhunderts. Damals waren Vielkinderehen die Regel und Einkinderehen die Ausnahme. Deswegen hat der Gesetzgeber damals gesagt, mindestens ein Viertel soll die Ehefrau kriegen, damit sollte sie privilegiert werden gegenüber den Nachkommen. Nach dem Ersten Weltkrieg hat sich, wie wir alle wissen, die Situation verändert, die Wenigkinderehe ist das Normale, infolgedessen wird heute die Ehefrau benachteiligt.</p>
				<p>Diese Geschichte ist schon seit Jahren in der erbrechtlichen Literatur umstritten. Sie ist bei ehelichen Kindern schlecht, sie ist bei unehelichen Kindern schlechthin unmöglich. Deswegen der Vorschlag, daß die Ehefrau bis zu drei Kindern im gleichen Prozentsatz wie die Abkömmlinge berücksichtigt werden soll. Das heißt, wenn nur einer da ist die Hälfte, wenn zwei da sind alle Beteiligten ein Drittel, und ab drei Kindern kriegt die Ehefrau ein Viertel, egal wie viele Kinder. Ich glaube, das ist eine saubere erbrechtliche Lösung. Sie wird nun von Herrn Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WahlEduard_1949-09-07">Wahl</name> verquickt mit dem ehelichen Güterrecht. Ich halte zunächst einmal diese Verquickung für verkehrt, für systematisch verkehrt, denn was wir damals gemacht haben beim Gleichberechtigungsgesetz, war, daß wir der Ehefrau für den ehelichen gesetzlichen Güterstand der Zugewinngemeinschaft einen güterrechtlichen Ausgleich im Todesfalle gewährt haben. Das hat mit dem Erbrecht überhaupt nichts zu tun, und wir sollten hier nicht zusammengehörende Dinge nicht verquicken. Danke schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Wird dazu das Wort gewünscht? Dann lasse ich abstimmen, ob wir dem Vorschlag von Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> folgen. Wer dafür ist, bitte ich um ein Handzeichen! Gegenprobe? Das erste war die Mehrheit.</p>
				<p>Dann zur Frage des Inkrafttretens.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> (Stuttgart): Es geht um folgendes: Ich habe vorhin gesagt, der Gesetzentwurf sieht an und für sich Geltung für alle nichtehelichen Kinder, also auch für den 50jäh-rigen, der den 85jährigen beerbt, ein unmöglicher Zustand, weil keiner von beiden damit gerechnet hat und hier das Grundmotiv des Grundgesetzes, die Verbesserung des nichtehelichen Kindes, mit 50 Jahren überhaupt nicht mehr zum Zuge kommt. Mit 50 Jahren hat man seine Stellung im Leben gefunden, und da gibt es nichts wesentliches mehr zu verbessern oder zu verschlechtern. Deshalb zieht hier der Auftrag des Grundgesetzes nicht, und wir sind hier relativ freier, der Spielraum ist größer. Nur, die SPD will nicht mehr zu der Zusage im Rechtsausschuß stehen, offenbar unter Druck vom Justizministerium. Hier bin ich der Meinung, hier sollten wir hart bleiben. Mit Inkrafttreten des Grundgesetzes, das ist ein Standpunkt, der sich vertreten läßt, ist der Auftrag erteilt, den haben wir jetzt erfüllt, und für die Kinder, die nach Inkrafttreten des Grundgesetzes geboren sind, also die jetzt höchstens 20 Jahre alt sind, gilt es. Wer eben 22 Jahre ist, der hat Pech gehabt.</p>
				<p>Es ist nur die Frage, ob Sie uns soweit ermächtigen, daß Sie sagen, wir wollen zwar das, aber wenn es daran scheitern sollte oder zu größeren Schwierigkeiten kommt, daß wir bis 27 Jahre, wo der Abfindungsanspruch endet, gehen. Das hätte auch einen gewissen Anknüpfungspunkt, weil ja das Abfindungsrecht des Kindes zwischen dem 21. und 27. Lebensjahr liegen soll. Und dann wären eben auch alle Studenten und alles noch drin. Das endet normalerweise so bei 26, 27 Jahren. Außerdem wird das Kindergeld bis zu diesem Zeitpunkt gewährt, und es gibt hier schon Anknüpfungspunkte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WahlEduard_1949-09-07">Wahl</name>: Meine erste Frage ist die, ob der Erbanspruch wirklich die volle Höhe sein soll. Das war der eine Punkt, und dann die zweite Sache, wie es mit den weiteren Verwandten ist. Das hat ja die Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Pitz-SavelsbergElisabeth_1953-10-06">Pitz</name> auch gesagt. Diese beiden Punkte müßten eigentlich noch zur Abstimmung gestellt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name>: Die Frage, Erbrecht auch bei entfernteren Verwandten, haben wir eingehend mit der SPD erörtert. Im Referentenentwurf war man davon ausgegangen, daß das uneheliche Kind nur gegenüber den weiteren Verwandten erben sollte. Es kam der Einwand, es ist doch viel härter, wenn die näheren Verwandten, die Kinder und die Ehefrauen, mit dem unehelichen Kind teilen müssen, das müssen wir tun, und das wollen wir auch; aber neben Onkeln und Tanten und Vettern und Cousinen, warum soll da nun das uneheliche Kind schlechter gestellt werden, wo die menschliche Situation ja im Grunde genommen viel leichter ist. Das ist der Einwand der SPD, die wie immer von dem rein persönlich Menschlichen ausging, ein Einwand, der sehr schwer zu widerlegen war. Außerdem war eben im Rahmen des ganzen Kompromisses diese Angelegenheit von uns fallengelassen worden, weil diese Einwände wahrscheinlich auch in der Öffentlichkeit ziemlich ziehen werden. Das ist die Sache mit den Seitenverwandten.</p>
				<p>Zu der anderen Frage, Herabsetzung des Anteils auf die Hälfte, habe ich schon einmal gesagt, wir müssen uns darüber klar sein, daß wir damit die eheliche Familie schlechter stellen, als sie so steht. Jetzt mit dem Erbersatzanspruch in voller Höhe, der vom Vater auf die Hälfte herabgesetzt werden kann, und mit der Anrechnung der Mitarbeit der ehelichen Abkömmlinge steht an sich die eheliche Familie besser. Wenn wir sagen, das uneheliche Kind erbt nur halb, dann ist doch der Grund der, daß wir sagen, es hat nicht mitgearbeitet, es gehört nicht zu der Existenzgemeinschaft Familie usw. Dann können wir diesen Gesichtspunkt nicht noch einmal in dem Paragraphen 2057 a mit der Anrechnung der Mitarbeit bringen. So hat der Vater die Möglichkeit, auf die Hälfte herabzusetzen, und zugleich haben die Kinder das Recht, ihre Mitarbeit angerechnet zu bekommen, während bei einem halben Erbersatzanspruch ja diese Möglichkeit nicht besteht. Das müssen wir uns überlegen, und gerade bei den Fällen, wo die Dinge wirklich hart sind, nämlich wo ein erhebliches vererbliches Vermögen da ist, wird ja normalerweise ein Testament gemacht, da kann eben diese Herabsetzung stattfinden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> (Stuttgart): Um die Seitenverwandten lohnt es sich also wirklich nicht zu streiten. Wir gehen immer davon aus, also Vater, Großvater, dann wären der Urgroßvater und der Bruder vom Großvater, da lohnt es sich wirklich nicht. Da hat die SPD mit Recht das Argument gebracht, das ist schon bei ehelichen Kindern so, zum Teil erben da Leute, die sich gegenseitig überhaupt nicht mehr kennen. Warum sollte eigentlich da, wo menschlich keinerlei Probleme auftreten, es anders geregelt werden. Dem Argument haben wir uns schließlich gebeugt und gesagt, das ist uns nicht wesentlich, daß wir da extra einen Antrag stellen oder ein Koalitionsgespräch machen. Die anderen erbrechtlichen Fragen sind natürlich von wesentlich größerer Bedeutung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Pitz-SavelsbergElisabeth_1953-10-06">Pitz-Savelsberg</name>: Wenn ich dazu noch einmal ein Wort sagen darf. Ich halte es für ungerecht, daß Personen, die überhaupt von der Existenz eines möglichen Erben in dieser Richtung gar nichts wissen, nun beerbt werden. Da muß also in Zukunft jeder ein Testament machen, um also eine mögliche Erbschaft oder einen Erbersatzanspruch unehelicher, unbekannter Erben auszuschalten. Das ist die Folge davon.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Da bleibt noch der Vorschlag von Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WahlEduard_1949-09-07">Wahl</name>. Wollen wir darüber abstimmen? (Zwischenruf) Zu diesem Punkt, bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> (Bad Schwalbach): Ich habe noch eine Frage, ich habe im Moment jetzt nicht die Fähigkeit, mich in den Vorschlägen zu orientieren. Kann der Erbersatzanspruch beziehungsweise Erbanspruch hinter der weiteren Verwandtschaft, also Schwäger, Onkeln oder ähnliches, ganz durch Testament ausgeschaltet werden? Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WahlEduard_1949-09-07">Wahl</name>, wie die Regelung heute ist, das weiß ich, da kann ja nur in den Fällen, wo ein Pflichtteilsanspruch besteht, das Testament nicht geändert werden am Pflichtteilsanspruch. Ist da irgendeine Änderung der bestehenden Regelungen vorgesehen oder nicht, die ich im Moment nicht übersehe? Daß also beispielsweise hinter dem Onkel das uneheliche Kind erben würde, wenn der Onkel ein Testament gemacht hätte, wo das Kind nicht bedacht ist?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name>: […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-04-22-t2000_WZ_FN012" type="comment"><p>Lücke in der Überlieferung, da die Ausführungen der Sprecherin unverständlich sind.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Bleibt noch der Antrag von Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WahlEduard_1949-09-07">Wahl</name>, Herabsetzung des Ersatzanspruches auf die Hälfte. Wer dafür ist, bitte ich um ein Handzeichen, Gegenprobe, noch einmal, wer dafür ist, bitte ich um ein Handzeichen, Gegenprobe? Müssen wir auszählen.</p>
				<p>Das ist der Nachteil, wenn wir nachher mit einer unmöglichen Besetzung tagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> (Bergstraße): Wir haben vorhin für die erbrechtlichen Regelungen, wie wir sie hier erarbeitet haben, mit einer großen Mehrheit, in voller Besetzung noch, zugestimmt. Wir können ja jetzt nicht, und Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name> und ich sehen uns außerstande, ich muß das also ganz hart sagen, einen Antrag zu vertreten, daß man das jetzt auf die Hälfte heruntersetzt. Ich bitte Sie nochmals, wir fliegen mit Pauken und Trompeten durch, und wir haben dann nur den Spott, und die Presse ist gegen uns. Auch verfassungsrechtlich ist es bedenklich. Es ist auch in der Sache nicht ganz fair, wenn man jetzt, nachdem ein Großteil weg ist, sagt, jetzt setzen wir noch schnell auf die Hälfte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Wir bringen uns in eine schwierige Situation, wenn bei ganz anderer Mehrheit ein ganz anderes Resultat herauskommt. Ich habe ja nicht ohne Grund darauf hingewiesen, wir sollten etwas zügiger beraten, damit wir noch in einer einigermaßen guten Besetzung diese Materie erledigen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name>: Wenn wir den Vorschlag von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WahlEduard_1949-09-07">Wahl</name> annehmen würden, müßten wir die Ziffer a) auf Seite 3, die wir angenommen haben, wieder streichen, denn diese Ziffer a) hat nur Sinn, wenn wir dem Kind den vollen Erbersatzanspruch geben. Wir würden nicht sagen können, diese Mitarbeit ist anzurechnen, wenn die Nichtmitarbeit des nichtehelichen Kindes schon durch die Herabsetzung auf die Hälfte berücksichtigt wird. Wir müßten also eine bereits angenommene Sache streichen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> (Bergstraße): Wir haben die ganze Zeit auf der Geschäftsgrundlage verhandelt, daß die ehelichen Kinder und die unehelichen Kinder einen Anspruch in gleicher Höhe haben sollen. Und wir können jetzt nicht in letzter Minute die ganze Verhandlungsgrundlage wieder verändern. Das geht mit dem besten Willen nicht! Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WahlEduard_1949-09-07">Wahl</name> hat ohne Zweifel geschäftsordnungsmäßig Recht, der Antrag hätte, das hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> ja auch gesagt, zuerst abgestimmt werden können, aber wir können jetzt nicht am Ende nochmals auf den Antrag zurückkommen, die ganze Geschichte zurückspulen. Dann müßten wir nämlich über die Punkte b) und c) und d) erneut verhandeln. Dann brauchen wir einfach die ganze Geschichte heute abend nicht zum Abschluß zu bringen, dann müssen wir uns noch einmal treffen. Das ist meine Ansicht, das ist die einzige Konsequenz, die man hier ziehen kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Diese Thematik hätte, als wir über diesen Punkt sprachen, vorgebracht werden müssen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> (Stuttgart): Wenn Sie überlegen, wir haben hier angefangen und eine Stunde über Erbrecht und Erbrechtslösungen gesprochen, und ich habe sie vorgetragen und Sie haben uns belobigt, wie klar sie vorgetragen wurden, dann haben wir darüber abgestimmt. Und wir können nicht jetzt am Schluß, nachdem wir uns zwei Stunden Mühe gemacht haben, einfach in der entscheidenden Frage, die wir hier vorgetragen haben, jetzt anders stimmen, sonst müssen wir wirklich wieder eine eigene Sondersitzung – mir ist es recht, wenn Sie das beschließen – einberufen. (Zwischenruf) Am Anfang der nächsten Fraktionssitzung? Aber demjenigen, der interessiert war, muß gesagt werden, heute ist die Sondersitzung für das Nichtehelichenrecht; wir haben es noch nie gemacht, daß wir dann gesagt haben, sind alle da, sondern wir haben schon über schwerwiegendere Probleme in der Besetzung von 30 Leuten abends um fünf beschlossen. Also, machen Sie uns das Leben nicht schwerer, wie es schon ist.</p>
				<p>Wenn man das gesetzliche Erbteil auf das Pflichtteil setzt, kann man das nur mit der Begründung, damit ist pauschal alles abgegolten, daß das Kind nicht mitgearbeitet und nicht in der Familiengemeinschaft war. Dann kann man aber nicht noch einmal das Pflichtteil mit dem 2057 a durch Vorwegarbeit kürzen, das nimmt kein Verfassungsgericht ab! Ich meine, wir müssen uns jetzt eben einigen, ob das, was wir sagen, für Sie einigermaßen überzeugend ist, dann müssen wir nochmals abstimmen. Wenn das nicht ist, Sie haben Gewissensbisse oder Sie meinen, das könne man nicht schlucken, dann müssen wir noch einmal zusammenkommen. Das ist Ihr gutes Recht, wenn Sie das beschließen, dann kommen wir noch einmal zu einer Sondersitzung über das Nichtehelichenrecht zusammen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Wir haben über das Thema Erbersatzanspruch vorher gesprochen, da stand dieser Antrag nicht zur Abstimmung. Mir ist die Besetzung völlig gleichgültig, wir haben ja zu Anfang gefragt, wie es damit aussieht. Wenn das Thema also neu zur Diskussion gestellt wird, würde ich sagen, wir stimmen in dieser Besetzung ab. Nachdem aber das Thema vorher entschieden worden ist, wage ich es offen gestanden nicht, das, was jetzt als Ergebnis herauskommt, unbedingt als die Meinung dieses Kreises aufzufassen. Wenn auf dem Antrag von Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WahlEduard_1949-09-07">Wahl</name> jetzt bestanden wird, dann müssen wir also die ganze Materie vertagen bis zu einer neuen Fraktionssitzung. Ich glaube, daß das ein fairer Vorschlag ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmel</name> spricht ohne Mikrophon.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Gut, Thema durch, muß neu entschieden werden. Dann bleibt die letzte Frage, die wir noch hier klären können, weil das ja vorher schon angesprochen worden ist, die Frage des Inkrafttretens. Da ist aber, glaube ich, keine kontroverse Meinung, können wir uns dem Vorschlag anschließen, der von Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> gemacht worden ist?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> (Stuttgart): Unser Bemühen ist mit Inkrafttreten des Grundgesetzes, das heißt etwa 20, 21 Jahre. Wenn sich das nicht möglich machen ließe, dann müßte man noch einmal in dieser anderen Frage zusammenkommen. Aber ich sehe immer noch eine Möglichkeit, Herr Vorsitzender. Ich sehe die überzeugenden Gesichter unserer Kollegen, daß sie gar nicht mehr so überzeugt sind, daß man extra noch einmal zusammenkommen müßte, nachdem wir uns jetzt drei Stunden unterhalten haben. Und ich würde doch nochmals den Versuch machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Wir sind über die anderen Fragen einig. Die Frage der Halbierung des Erbersatzanspruches wird noch einmal kurz behandelt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> (Bergstraße): Das, was ich jetzt sage, richtet sich an die Mitglieder des Rechtsausschusses. Wenn wir morgen nicht hinter dem stehen, was wir heute beschlossen haben, brauchen wir überhaupt nicht mehr in den Ausschuß. Nach den Regeln im Rechtsausschuß, Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WahlEduard_1949-09-07">Wahl</name>, das geht auch Sie an, gilt, wenn einer von uns in einem der Punkte, die wir heute abend entschieden haben, im Ausschuß mit der SPD zusammenstimmt, gibt es kein Koalitionsgespräch, dann ist die Sache entschieden. Wir müssen also im Rechtsausschuß einheitlich entscheiden, die offenen Fragen müssen einheitlich entschieden werden, sonst brauchen wir überhaupt nicht mehr weiter zu verhandeln. Es hat überhaupt keinen Zweck, daß wir in den Rechtsausschuß hineingehen, und der eine sagt das und der andere das. Dann hat die Verhandlung keinen Sinn, dann brauchen wir uns auch nicht mehr in der Fraktionssitzung zu treffen, dann sind die Entscheidungen im Rechtsausschuß endgültig gefallen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> (Stuttgart): Ich muß wirklich um Entschuldigung bitten, ich habe gar nicht daran gedacht, daß wir ja morgen im Rechtsausschuß über die Frage noch einmal entscheiden müssen. Wir haben im Rechtsausschuß einen Kompromiß, nach Unterbrechung, mit dem Vorsitzenden des Rechtsausschusses<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-04-22-t2000_WZ_FN013" type="comment"><p>Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReischlGerhard_1961-10-17">Reischl</name>, der für den längere Zeit erkrankten Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilhelmiHans_1957-10-15">Wilhelmi</name> den Vorsitz im Rechtsausschuss ausübte.</p></note></seg>, mit der Vorsitzenden des Unterausschusses<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-04-22-t2000_WZ_FN014" type="comment"><p>Elisabeth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name>.</p></note></seg>, mit dem Berichterstatter<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-04-22-t2000_WZ_FN015" type="comment"><p>Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StammbergerWolfgang_1953-10-06">Stammberger</name>.</p></note></seg> gemacht und haben dem dann gesagt, so beschließt der Rechtsausschuß. Jetzt beschließen Sie heute, wir müssen darüber noch einmal entscheiden, jetzt müssen wir morgen klar machen im Rechtsausschuß der SPD und übermorgen steht es also groß in der Presse, große Streitigkeiten über Erbrecht, CDU will nur Pflichtteil. Ich weiß nicht, können wir morgen wieder zurückziehen und sagen, wir sind nur noch für den Pflichtteil?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name>: Aber ich kann Ihnen versichern, daß die SPD darauf nicht eingehen wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Wir können jetzt unsere Beschlüsse nicht dauernd umstoßen. Wir bleiben dabei, diese Frage muß entschieden werden. Notfalls muß die Fraktion eben morgen vor der Sitzung zusammengerufen werden, um über diesen Punkt zu entscheiden. Ich bin jedenfalls nicht bereit, jetzt diesen Antrag noch hier in dieser Besetzung entscheiden zu lassen. Die Sitzung ist geschlossen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
