<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-05_1966-10-25-t1100_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FranzCorinna"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PippelLaura"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 4 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/IV</title>
						<author>Corinna Franz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/968631657</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682360</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682646</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682670</idno>
					</bibl>
				</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1011/1</idno>
							<objectName>[Nicht überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 25. Oktober 1966</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>26 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1966-10-25">
					<time type="start" when="11:00:00"/>
					<time type="end"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">05</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-05_1966-10-25-t1100_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-05_1966-10-25-t1100_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Eröffnung. – TOP 2: Bericht des Fraktionsvorsitzenden. – TOP 3: Bericht des Bundeskanzlers zur politischen Lage.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-05_1966-10-25-t1100_EP_SVP-2" corresp="#cdu-csu-05_1966-10-25-t1100_EP_div_SVP-2">B. TOP 4: NATO und Offset-Abkommen. – TOP 5: Bundeshaushalt, Koalitionskrise.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-05_1966-10-25-t1100_EP_SVP-3" corresp="#cdu-csu-05_1966-10-25-t1100_EP_div_SVP-3">C. TOP 6: Kriegsfolgen/ Kriegsopferversorgung. – TOP 7: Berufsausbildung und Berufsausübung. – TOP 8: Koalitionskrise. – TOP 9: Berufsausbildung und Berufsausübung. – TOP 10: Sozialversicherung/ Gesetzliche Rentenversicherung. – TOP 11: NATO/ Fallex.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-05_1966-10-25-t1100_EP_SVP-4" corresp="#cdu-csu-05_1966-10-25-t1100_EP_div_SVP-4">D. TOP 12: Bundeshaushalt, Koalitionskrise.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1966-10-25-t1100_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>[1. Eröffnung]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-25-t1100_EP_FN001" type="comment">
							<p>Die Dauer der zweimal unterbrochenen Sitzung war nicht zu ermitteln. Das im Protokoll angegebene Sitzungsende um 13.10 Uhr trifft nicht zu.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> eröffnet die Sitzung mit dem Hinweis, daß bei dieser Sondersitzung ohne die Damen und Herren getagt werde, die sonst Zutritt zur Fraktionssitzung haben. Lediglich die Pressechefs der Fraktion und der Protokollführer seien anwesend.</p>
				<p>[2. Bericht des Fraktionsvorsitzenden]</p>
				<p>Die Fraktion stehe vor schweren Entscheidungen. Bevor er in die Schilderung der Gesamtlage eintrete, wolle er drei Dinge vorweg erwähnen. Wegen der Verlegung des NATO-Rates von Paris nach Brüssel habe er am Vortage die Bundesregierung gefragt, warum sie für diese Verlegung gestimmt habe. Es habe sich herausgestellt, daß diese Entscheidung ohne den Verteidigungsrat erfolgt sei. Die mit dieser Sache verbundenen Schwierigkeiten wolle er aber nicht in den Vordergrund stellen.</p>
				<p>Auf die Frage, wie es mit den Verpflichtungen gegenüber den USA stände, habe man die Antwort bekommen, daß diese 3,6 Mrd. DM bis Mitte 1967 aufgebracht werden müßten. Er wolle daran erinnern, daß die Fraktion einige Auskünfte bekommen habe, die weniger klar gewesen sind.</p>
				<p>Am Vortage habe man, um die Koalitionsfreundlichkeit zu beweisen, den Bundesfinanzminister in den Fraktionsvorstand eingeladen, um mit ihm die Beratungen des Haushalts aufzunehmen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-25-t1100_EP_FN002" type="comment">
							<p>Gesetzentwurf über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1967 – Haushaltsgesetz 1967 – (Drs. V/1000 vom 2.11.1966).</p>
						</note></seg>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> sei erschienen und habe auf Fragen Antwort gegeben. Er habe eingeräumt, daß 8 Mrd. DM zusätzlich zu decken seien, die er durch Streichungen abdecken wolle. Auf die Frage, wo und wie, sei er allerdings die Antwort schuldig geblieben.</p>
				<p>Nun wolle er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, an die Beschlüsse der Fraktion in Fragen des Haushalts von der vergangenen Woche erinnern.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-25-t1100_EP_FN003" type="comment">
							<p>Siehe Fraktionssitzung vom 18.10.1966 TOP 3.</p>
						</note></seg> Man sei übereingekommen, den vorhandenen Berg nicht vor sich herzuschieben, sondern das, was notwendig ist, sofort in Ordnung zu bringen; also keine Vertagung auf die folgenden Jahre und auch keine finanziellen Manipulationen, die dann im folgenden Jahr sicher wieder zu einem Haushaltssicherungsgesetz führen würden. Am gleichen Tage habe der Bundeskanzler ein Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> gehabt über diese Beratungen im Vorstand und in der Fraktion.</p>
				<p>Aufgrund dieses Gespräches mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> habe dann der Bundeskanzler einen etwas größeren Kreis aus der Koalition eingeladen, von dieser Fraktion <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FurlerHans_1953-10-06">Furler</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, für die Länderfragen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name> und für den Sozialbereich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid). Diese Herren seien für Donnerstag mittag eingeladen gewesen, seien dann aber wieder ausgeladen worden, weil die FDP erklärte, sie könne zu diesem Zeitpunkt nicht erscheinen. Auf die Frage, warum, erklärten die Freien Demokraten, sie müßten zuerst ihren Vorstand beraten lassen, und das sei erst am Montag möglich. Auf die Rückfrage, ob diese Beratung im Vorstand nicht zu einer Erschwerung der Lage führen müsse, sei geantwortet worden, es gehe vielmehr darum, sich in den Gremien der Partei Bewegungsspielraum zu erkämpfen.</p>
				<p>Zum Montagskreis habe nur <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> erscheinen können, weil <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Kühlmann-Stumm</name> auf der Autobahn steckengeblieben waren. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> habe dort seine Erklärungen zum Wochenende, die ja schon sehr dramatisch gewesen seien, dahin erläutert, daß er erklärt habe, er sei gegen eine allgemeine Erhöhung der Einkommen- und Körperschaftsteuer, was aber nicht bedeute, daß er auch gegen unabweisbare Notwendigkeiten etwa bei Tabak und Alkohol sei, und dies bedeute weiter auch nicht – obwohl das in seinem Lager sehr schwierig sei –, daß man nicht auch über die Idee des Bundeskanzlers einer einmaligen Ergänzungsabgabe sprechen könne.</p>
				<p>Anschließend habe es dann im Rahmen der Fraktion und im Vorstand Vorgespräche gegeben, und man habe sich schließlich auf eine Linie verständigt, die er später vortragen wolle. Was aber hier klar sein müsse, sei folgendes: Von draußen betrachtet, würden die verschiedenen Vorschläge, die gemacht werden, sei es von der Bundesregierung, sei es von der CDU/CSU-Fraktion, sei es von der FDP oder von wem immer, nicht alternativ gesehen, sondern kumulativ. Das führe zu einer erschreckenden Verwirrung, die man auch im Hinblick auf Bayern und Hessen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-25-t1100_EP_FN004" type="comment">
							<p>Landtagswahlen in Bayern und Hessen.</p>
						</note></seg> nicht weiter bestehen lassen dürfe. Er wolle ganz klar sagen, daß sich niemand die Illusion machen dürfe, man werde es etwa durch eine Erhöhung der Steuern leichter haben. Niemand dürfe glauben, daß Steuererhöhung identisch sein könne mit der Fortsetzung des Sozialkonsums. Man werde ein hartes Gesamtprogramm des Abbaus langfristiger Verpflichtungen machen müssen, nur dann werde man der Probleme Herr werden können.</p>
				<p>Nun wolle er sich dem spannenden Koalitionsgespräch vom Vorabend zuwenden. Kurz vorher sei die dpa-Meldung über das Interview <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mendes</name> in »Panorama« erschienen, die an Deutlichkeit nichts zu wünschen übriggelassen habe. Am Gespräch im Bungalow hatten teilgenommen der Bundeskanzler, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FurlerHans_1953-10-06">Furler</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestrickLudger">Westrick</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, von der anderen Seite <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann-Stumm</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>.</p>
				<p>Der Bundeskanzler habe eine Einführung gegeben, von Stabilität gesprochen und von der Notwendigkeit, den Kapitalmarkt zu schonen, und daß man wahrscheinlich an geringen Steuererhöhungen nicht vorbeikommen werde. Nach einer kurzen Debatte über wirtschaftswissenschaftliche und technische Fragen habe dann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> versucht, sein Interview in »Panorama« zu erklären. Er habe dies sehr freundlich interpretiert; er habe gesagt, diese Koalition entspräche dem Wählerwillen, aber natürlich sei auch etwas anderes denkbar, und in der Deutschlandpolitik stünden nun einmal die FDP und SPD sehr nahe. Aber dieses Interview lasse koalitionspolitische Unsicherheiten nicht zu. Was die Steuerfrage betreffe, sei die FDP generell gegen eine Erhöhung der Einkommen-, Lohn- und Körperschaftsteuer. Zunächst müßten einmal die Ausgaben eingedämmt werden.</p>
				<p>Das alles habe sich zwar ganz vernünftig angehört, aber er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, sei nicht der einzige gewesen, der den Eindruck hatte, die Fraktion der Freien Demokraten nehme wohl einen härteren Standpunkt ein als ihr Parteivorsitzender und als die Bundesregierung einzunehmen gewillt war und dann ja auch vollzogen habe.</p>
				<p>Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, habe dann für die CDU/CSU-Fraktion folgendes erklärt:</p>
				<list type="undefined">
					<item>
						<label>1.</label>
						<p>Die Fraktion habe in keinem Punkt gegen die bisherigen haushaltspolitischen Entscheidungen der Bundesregierung Stellung genommen und sei bereit, sich finanzpolitisch von der Bundesregierung führen zu lassen. Am Ende der Beratungen der Fraktion werde wohl das stehen, was sich die Bundesregierung vorstelle. Aber noch sei dieser Haushalt unvollständig. Man müsse versuchen, sowohl an die Ausgaben- und, wenn unvermeidbar, auch an die Einnahmenseite heranzugehen. Ohne einen erheblichen Abbau langfristig eingegangener Verpflichtungen sei nicht durchzukommen.</p>
					</item>
					<item>
						<label>2.</label>
						<p>Sodann habe er die bekannten offengebliebenen Fragen bezeichnet, die jetzt nicht wiederholt werden müssen.</p>
					</item>
					<item>
						<label>3.</label>
						<p>Auch die CDU/CSU wolle den Haushalt durch Kürzungen und Abbau von Steuervorteilen ausgleichen. Hier sei aber die Schwierigkeit, daß der Bundesfinanzminister ein Gesetz zur Einschränkung der Sparförderung vorgelegt habe<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-25-t1100_EP_FN005" type="comment">
									<p>Nicht ermittelt.</p>
								</note></seg>, eine Frage, die Bestandteil sowohl der Haushaltspolitik wie der mittelfristigen Finanzplanung sei. Darüber müsse gesprochen werden, denn man könne nicht zugleich sagen, keine Steuererhöhungen, aber auch kein Abbau von Steuervorteilen, wie es in dieser Frage die Haltung der FDP sei.</p>
					</item>
					<item>
						<label>4.</label>
						<p>Auch für die CDU/CSU kommen Steuererhöhungen nur als allerletztes Mittel in Betracht. Man suche zusammen mit dem Koalitionspartner haushaltspolitische Entscheidungen, die die Finanzierung der gemeinsam erarbeiteten Politik bis 1969 möglich machen und konjunktur- und sozialgerecht seien. Auch künftig müßten die Lasten gerecht auf alle Schultern verteilt werden, und die Prioritäten, wie sie in der Regierungserklärung niedergelegt sind<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-25-t1100_EP_FN006" type="comment">
									<p>Regierungserklärung vom 10.11.1965.</p>
								</note></seg>, müßten beachtet werden.</p>
					</item>
					<item>
						<label>5.</label>
						<p>Man wolle sich mit dem Koalitionspartner einigen, und beide Seiten sollten mit Einigungswillen und ohne Tabus in die Gespräche gehen. Die CDU/CSU sei nicht bereit, Belastungen, die heute schon sichtbar sind, etwa durch finanzpolitische Manipulationen vor sich herzuschieben.</p>
					</item>
				</list>
				<p>Darauf habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann-Stumm</name> erklärt, es gebe keine Diskussion über Koalitionsfragen in der FDP. Die Frage der Sparförderung sei unglücklich gelaufen. Die FDP sei grundsätzlich gegen Steuererhöhungen, im übrigen müsse man über die außen-, verteidigungs- und deutschlandpolitische Konzeption neu sprechen. Dann habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> einige Fragen gestellt, die er beantwortet bekommen habe. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> habe unüberhörbar in seinem Diskussionsbeitrag von den Konzeptionen, besonders von den verteidigungspolitischen Gesprächen und mehrfach auf Düsseldorf abgehoben. (Dort habe es ja am Vorabend auch gebrannt, und auch heute stehe es noch nicht so, daß man sagen könnte, daß die Feuerwehr bereits erfolgreich gewesen sei).</p>
				<p>Dann habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> den Standpunkt der CDU/CSU von seinem Gesichtspunkt aus vorgetragen und die FDP gebeten, ihre Vorstellungen mitzuteilen. Jeder der Teilnehmer habe diese zwar in der Tasche gehabt, nur die FDP habe sich geweigert, diese Vorstellungen vorzutragen.</p>
				<p>Dann haben noch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmdeHansGeorg_1961-10-17">Emde</name>, der Bundeskanzler und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> gesprochen, aber das Gespräch sei nicht vorwärtsgegangen.</p>
				<p>Man habe dann den Raum gewechselt, und man habe gehofft, daß man sich doch vielleicht verständigen könnte. Aber dann sei es langsam geplatzt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> habe sich gegen die Behauptung eines CDU/CSU-Mitgliedes gewandt, das von der Notwendigkeit sprach, den sozialen Status zu wahren. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> habe gesagt, man müsse gegen sozialpolitische Übertreibungen etwas tun, und habe auf die Frage, was er denn meine, das Pennälergehalt genannt.</p>
				<p>Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, habe darauf hingewiesen, daß die Ausbildungszulage aber Bestandteil der Haushaltspolitik der Bundesregierung sei. Daraufhin habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> erklärt, es gebe eine ganze Reihe von sozialpolitischen Übertreibungen, ohne allerdings zu sagen, was er im einzelnen damit meinte. Auf die Frage von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, ob auch die Kriegsopferversorgung dazugehöre<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-25-t1100_EP_FN007" type="comment">
							<p>Entwurf eines Dritten Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des Kriegsopferrechts – Drittes Neuordnungsgesetz KOV – (Drs. V/1012 vom 19.10.1966).</p>
						</note></seg>, habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> das bejaht. Schließlich habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> noch einmal grundsätzliche Ausführungen gemacht.</p>
				<p>Endlich habe man die FDP darauf hingewiesen, daß es schon nach 23.00 Uhr sei und man doch zu einem Ergebnis kommen müßte; daß man wirklich nur durchkommen könne, wenn man eine Kombination von Ausgabenminderungen und Einnahmenverbesserungen finde. Die FDP möge doch einmal sagen, wie ihre Vorschläge aussehen und was sie als sozialpolitische Übertreibungen ansehe. Man wolle jetzt von der FDP ganz konkret wissen, wie sie sich die Finanzierung der neuen Lage vorstelle und ob sie bei ihrem apodiktischen Nein zu jedweder Steuererhöhung, selbst bei den Verbrauchsteuern, bleiben wolle.</p>
				<p>Daraufhin habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> dem Bundeskanzler erklärt, dieser müsse sich einen neuen Minister suchen, wenn er etwa dem Bundesrat sagen sollte, falls er die Tabaksteuer vorschlage, das lehne man freundlich ab.</p>
				<p>Das Gespräch sei immer weiter gegangen und immer weniger schön geworden. Schließlich habe er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, mit ziemlicher Gewalt das Wort genommen und gesagt, wenn das so bleibe, dann müsse er am kommenden Tag der Fraktion erklären, man sei ohne Ergebnis auseinandergegangen. Dreimal sei die Frage gestellt worden, wie die FDP sich diese Dinge vorstelle, und dreimal habe man keine Antwort bekommen. Er habe auch erklärt, daß die CDU/CSU auch in den Haushaltsfragen keinen partiellen Koalitionsausschuß wolle, denn wenn man damit anfange, habe man morgen einen für die Außenpolitik und übermorgen einen für die Personalpolitik. Die CDU/CSU mache das nicht mit, sondern wolle die Führung durch die Bundesregierung, die man gern berate, wenn sie es wünscht, und der man zu helfen bereit sei. Aber man wolle nicht die Verantwortlichkeit verwischen.</p>
				<p>Dann habe es auf Wunsch der CDU/CSU eine Unterbrechung des Gesprächs und getrennte Beratungen gegeben, die von 23.55 Uhr bis 00.20 Uhr dauerten. Anschließend habe der Bundeskanzler noch einmal darauf hingewiesen, daß es nicht ohne Verbesserung der Einnahmenseite gehen werde und daß er Wert auf die Koalition lege. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> habe geantwortet, daß auch er die Koalition wolle und daß die FDP bereit sei, Deckungsvorschläge zu machen, falls vorher der Bedarf genannt werde. Schließlich habe er die Bemerkung gemacht, bei der FDP stehe am Anfang, daß man sparen wolle, und dann komme das Thema Steuererhöhung, während es bei der CDU/CSU umgekehrt sei. An dieser Stelle habe er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, in seinen Notizen vermerkt: »Explosion Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>«. Das wolle ja wohl was heißen.</p>
				<p>Dann habe man nach vielem Hin- und Herreden der FDP noch einmal gesagt, sie möchte doch ihre Deckungsvorschläge machen; man sei bereit, eine Formel miteinander zu finden, keine Fraktion solle sich festlegen, sondern man solle erst einmal weiter miteinander reden mit dem Ziel, zuerst einzusparen und dann, wenn nicht anders möglich, Einnahmenverbesserungen zu erzielen, nicht Steuererhöhungen. Dann wolle man sehen, daß die Bundesregierung ihren Haushalt am kommenden Freitag im Bundesrat behandeln könnte. Bis zur ersten Lesung im Bundestag könne man dann die Fragen noch klären.</p>
				<p>An diesem Punkte habe es eine Explosion von der anderen Seiten gegeben; <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> habe erklärt, es gehe ja darum, eine zehnjährige falsche Politik zu reformieren. In vielen Bereichen sei eine falsche Politik gemacht worden, auch und gerade bei der Rentenreform.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-25-t1100_EP_FN008" type="comment">
							<p>Gesetze zur Neuregelung des Rechts der Rentenversicherung der Arbeiter und Angestellten vom 23.2.1957, BGBl. I, S. 45 und 88.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, habe an dieser Stelle erklärt, es sei jetzt 00.48 Uhr und wenn diese Erklärung nicht zurückgenommen werde, dann sei dies der Zeitpunkt des Endes der Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> und der Koalition; schließlich habe die FDP ja fünf Jahre lang die Politik mit der CDU/CSU gemacht, und es gebe eine Regierungserklärung als gemeinsame Basis für eine gemeinsame Politik.</p>
				<p>Dann habe es von 1.00 Uhr bis 1.15 Uhr wieder eine Unterbrechung gegeben, in der die CDU/CSU ihre Linie wie folgt formuliert habe: Erstens müsse diese Bemerkung über die zehnjährige falsche Politik aus der Welt geschafft werden und zweitens, man sei bereit zum Gespräch in der Koalition über Einsparungen und Einnahmenverbesserungen, wobei die ersteren den Vorrang haben sollten. Der Bundeskanzler habe nach Wiederaufnahme der Sitzung sehr ernste, lange und grundsätzliche Erklärungen abgegeben, habe sehr persönlich gesprochen und noch einmal seinen Standpunkt dargelegt, daß es nach seiner Kenntnis der Dinge ohne eine Steuererhöhung am Ende nicht gehen werde.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name> habe daraufhin erklärt, daß die FDP bereit sei, weiter zu verhandeln, aber zuerst die Bedarfszahlen und die Größenordnungen kennen wolle. Außerdem müßten die verteidigungs-, deutschland- und außenpolitischen Konzeptionen in alle Gespräche einbezogen werden. Vielleicht könne man dafür eine kleine Kommission bilden. Von einer Zurücknahme der Bemerkung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmanns</name> habe er nichts gesagt. Nach vielem Hin und Her sei es gelungen, von der FDP die Erklärung zu bekommen, sie halte an der Regierungserklärung fest, die der Bundeskanzler abgegeben habe, ebenso an der gemeinsamen Arbeit. Zwischendurch wurde aber immer wieder gesagt, daß alle Positionen überprüft werden müßten und daß alles zur Debatte stünde.</p>
				<p>Auf die Anregung, ein Gespräch über die haushaltspolitischen Entscheidungen zu führen, habe man von der FDP kein Ja bekommen. Selbst auf die Kompromißformel von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, daß alle Möglichkeiten des Haushaltsausgleichs bei Vorrang der Einsparungen versucht werden sollten, habe man keine Zustimmung der FDP erhalten.</p>
				<p>Um 1.55 Uhr habe er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, dann die Frage gestellt, was die FDP koalitionspolitisch machen werde, wenn der Bundesrat die Erhöhung der Tabaksteuer vorschlagen würde und die Bundesregierung ja dazu sagte. Diese Frage sei nicht beantwortet worden. Persönlich angesprochen auf seine frühere Bemerkung, habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> gesagt, seine Meinung kenne man ja.</p>
				<p>Schließlich habe er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, nach 2.00 Uhr erklärt, seine Fraktion wolle heute erfahren, ob es geglückt sei, einen Einigungswillen beim Koalitionspartner festzustellen. Diese Frage müsse er nach dieser sechsstündigen Verhandlung verneinen. Dies werde er in einer Sondersitzung um 11.00 Uhr feststellen. Wenn ihn jemand erreichen wolle, so sei er ab 10.00 Uhr in seinem Büro zu finden.</p>
				<p>Es habe sich inzwischen nichts Koalitionspolitisches ereignet. Dies sei die Lage. Bevor er ein Wort noch anfüge, wolle er die beteiligten Herren fragen, ob dieser Bericht in Ordnung sei. (Zustimmung.)</p>
				<p>Jetzt sei also ein Punkt erreicht, wo nur noch klare Entscheidungen helfen können. Es sei ein Punkt erreicht, wo man fest zu dem stehen müsse, was CDU/CSU auch programmatisch ausmache (Beifall). Man wolle keine wilden Geschichten machen, aber auch nicht kleistern, wenn etwas nicht mehr zu kleistern sein sollte. (Beifall.) Er hoffe, daß nach diesem nüchternen Bericht die Fraktion eine ebensolche Aussprache führen werde. Auf die Einberufung des Vorstandes sei ausdrücklich verzichtet worden, weil man diese Entscheidung unmittelbar miteinander treffen wollte.</p>
				<p>[3. Bericht des Bundeskanzlers zur politischen Lage]</p>
				<p>Bundeskanzler Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>: »Herr Vorsitzender, meine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich darf zuerst in der Reihenfolge, wie Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> es vorgetragen hat, mich zu einigen Fragen äußern, die heute bei dieser Diskussion fast am Rande stehen. Wir haben bekanntlich seit langem laufende Gespräche in Paris, die ausgelöst worden sind durch den Austritt Frankreichs aus der Integration, nicht aus dem Bündnis. Und seit langem wird die Frage erörtert, ist es denkbar, die NATO funktionsfähig zu halten, wenn der Rat in Paris sitzt, bei den bekannten Einschränkungen und einschränkenden Erklärungen des französischen Generals. Es gibt für ihn keine automatische Bindung. Und er wolle sich in jedem Falle vor allen Dingen beim unprovozierten Angriff die Entscheidung vorbehalten.</p>
				<p>Ich habe an sich an der Bündnistreue der Franzosen nie gezweifelt, aber während am Anfang noch eine Stimmung vorhanden war, im NATO-Rat die Frage, Paris oder nicht Paris, ernsthaft zu prüfen, ist sie in ein neues Fahrwasser geraten, als die militärische Führung SHAPE nach Belgien übergewandert ist und erst bei einigen Bedenken, insbesondere von seiten Kanadas, Portugals und Dänemarks, es unklar war, ob – und ein einschlägiger Beschluß ist dazu notwendig – der NATO-Rat in Paris verbleiben könnte, also die politische Führung sozusagen, ohne die ja die militärische nicht operieren kann, in Paris und die militärische Führung in Brüssel. Wir haben zu denen gehört, die am längsten gezögert haben und durch nichts zu erkennen gaben, daß wir etwa bereit wären oder die Anführer wären in einer Richtung, den NATO-Rat aus Paris zu eliminieren. Das ist nicht der Fall gewesen. Dann haben sich alle 13 NATO-Partner in der vorigen Woche, es war am Donnerstag/Freitag, dafür ausgesprochen. Sie sind jetzt alle und geschlossen dafür, daß der NATO-Rat von Paris zu der Stelle der militärischen Führung SHAPE nach Belgien kommt.</p>
				<p>Wir waren also die letzten, und man hat von uns verlangt, daß wir uns jetzt auch endgültig äußern. Ich habe diese Frage bei der Partei in einer Präsidiumssitzung vorige Woche am Freitag noch erörtert und gesagt, ich kann nicht umhin, jetzt eine Sonderstellung Deutschlands einzunehmen und die NATO womöglich funktionsunfähig werden zu lassen. Und ich sehe mich jetzt auch gezwungen, als letzter Staat nach Kanada, nach Portugal und Dänemark, die Bedenken angemeldet haben, jetzt auch der Verlegung des NATO-Rats aus Paris zuzustimmen. Soweit diese Situation. Und ich glaube, bei dieser Lage muß der Regierungschef dazu in der Lage sein – zumal wir überrascht worden sind –, nun auch nicht weiter zu passen und den ganzen Zusammenhalt [zu] gefährden, sondern zu entscheiden. Das ist die eine Sache.</p>
				<p>Dann komme ich zu der Frage des Offset. Sie wissen – und ich habe darüber berichtet, deswegen auch zuvor das Kommuniqué aus Washington –, daß ich sehr hart gekämpft habe in Washington, man möge Verständnis für unsere Situation finden, auch unsere Bundesbank sei stärker gebunden durch Gesetz, als das andere Notenbanken sind. Aus der trüben Erfahrung heraus haben wir ein sehr starkes und straffes Bundesbankgesetz, damit nicht noch einmal mit unserer Währung gefährliche Dinge angestellt werden. Wir müssen diese Dinge ordnungsgemäß abwickeln, und diese Frage ist sorgsam geprüft worden zwischen Regierung und Bundesbank und ist im Gespräch geblieben zwischen Amerika und Deutschland. Ich habe noch als letztes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#McCloyJohnJay">McCloy</name>, als er hierher kam – zwei Stunden lang vor der eigentlichen Besprechung, die von Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> geleitet wurde –, darauf aufmerksam gemacht, daß ich die Haltung der Amerikaner nicht verstehe. Ich möchte hier nicht alles wiederholen, was ich schon ausgeführt habe, was für uns spricht, mindestens moralisch für uns spricht, daß wir immer bereit waren, zur Stärkung des Dollars beizutragen, daß wir in der Zahlungsbilanz, trotz des Aufenthalts der amerikanischen Truppen und trotz unserer Käufe, immerhin noch ein Aktivsaldo zugunsten von Amerika von 2 Mrd. DM zu verzeichnen haben. Wir haben hier uns auf deutscher Seite geeinigt, daß, wenn wir dieses Dreiergespräch beginnen, das ja auf Anraten des amerikanischen Präsidenten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-25-t1100_EP_FN009" type="comment">
							<p>Lyndon B. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JohnsonLyndonB">Johnson</name>.</p>
						</note></seg> zustande gekommen ist, [wir] es unter dem Vorzeichen führen, wir wollen nicht haben, daß der britische Premierminister<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-25-t1100_EP_FN010" type="comment">
							<p>Harold <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilsonHarold">Wilson</name>.</p>
						</note></seg> auf einmal wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZietenHansJoachimvon">Ziethen</name> aus dem Busch erklärt, wir ziehen Truppen ab, und der amerikanische Präsident in das innere Gedränge kommt, daß die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MansfieldMichaelJ">Mansfield[s]</name> und die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FulbrightJamesW">Fulbrights</name> ihm dann sagen, dann ziehe auch Truppen ab und anderes mehr. Und darum sollte man vorher über die Sache sprechen. Daß das der Ausgangspunkt war, ging auch daraus hervor, daß z.B. der amerikanische Botschafter<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-25-t1100_EP_FN011" type="comment">
							<p>George C. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#McGheeGeorgeC">McGhee</name>.</p>
						</note></seg> in Gesprächen vor Washington schon erklärt hatte, die Amerikaner wären gegebenenfalls bereit, die Dollareinsparungen, die sie in Frankreich tätigen, in England auf unsere Kosten gutschreiben zu lassen. Es ist also ganz klar, daß aus der Kenntnis heraus zuerst einmal daran gedacht war, die Offset-Frage in Ordnung zu bringen, nicht in dem Sinn, daß wir uns eingebildet haben oder auch nur einmal die Forderung erhoben haben, wir werden nicht zu unseren vertraglichen Verpflichtungen stehen, sondern nur einen Weg zu finden, der es uns etwas leichter macht, diesen Offset-Vertrag abzuwickeln, unbeschadet wie ein weiterer Vertrag dann ab 1. Juli nächsten Jahres aussehen wollte.</p>
				<p>Wir waren uns darüber klar und haben x-mal darüber gesprochen, daß selbstverständlich, wenn wir über das Offset-Abkommen sprechen, sei es über das laufende, sei es über künftige Regelungen, man gar nicht wird umhin können, die Frage der Verteidigungskonzeption und der NATO, die Frage der Sicherheit, [des] nuklearen Schutz[es] und dergleichen mit ins Gespräch zu bringen. Aber der Anfang stand vor dem Offset-Abkommen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#McCloyJohnJay">McCloy</name> sagte, diese Frage will er nicht in die Hand nehmen. Das hat er dem amerikanischen Präsidenten auch ausdrücklich gesagt, sondern er ist nur da, für die Zukunft zu verhandeln; was von unserer Seite nicht bedeutet, daß die Vergangenheit damit erledigt ist und daß wir keine Wünsche mehr vorzubringen haben. Das zu dieser Frage.</p>
				<p>Aber nun zu dem eigentlichen Problem, das hier ansteht. Es geht nämlich um Haushalt, Haushaltsfragen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-25-t1100_EP_FN012" type="comment">
							<p>Gesetzentwurf über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1967 – Haushaltsgesetz 1967 – (Drs. V/1000 vom 2.11.1966).</p>
						</note></seg> Meine Damen und Herren, ich glaube, ich habe das auch schon zum Ausdruck gebracht, wir wußten ganz genau, hier die Regierung wußte es, und Sie wußten es auch als Fraktion, daß mit der Haushaltsvorlage von 73,9 Mrd. DM nicht alle Fragen geregelt sind. Übriggeblieben ist die Frage, wie werden die 3,6 Mrd. DM in den Haushalt oder in die Haushalte von 1966 bis 1969 eingebaut, welche Möglichkeiten der Verhandlungen gibt es hier mit der Notenbank. Aber wir wußten, die 3,6 Mrd. DM liefen auf uns zu. Wir wollten sie sozusagen nicht ausweisen schon auf Jahre hin mit festen Ziffern, weil das überhaupt keine Verhandlungsposition dann mehr mit den Amerikanern gegeben hätte. Aber wir waren unterrichtet, die 3,6 Mrd. DM werden uns noch besonders zu beschäftigen haben.</p>
				<p>Das zweite, was wir wußten, ist das, daß die Frage der Aufteilung von Einkommen- und Körperschaftsteuer zwischen Bund und Ländern nicht geregelt war.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-25-t1100_EP_FN013" type="comment">
							<p>Entwurf eines Zweiten Gesetzes über das Beteiligungsverhältnis an der Einkommensteuer und der Körperschaftsteuer (Drs. V/1066 vom 2.11.1966).</p>
						</note></seg> Auch hier bestand völlige Übereinstimmung im Kabinett, daß wir hier nicht sozusagen vorher ein Angebot machen können und die Länder überhaupt von der Verantwortung entlasten, denn der Bundesrat ist ja ein Organ des Bundes. Sie sollten dann selbst Vorschläge [da]zu machen, wie sie sich selbst nach der Aufteilung 39/61[%] oder 65/35[%] dann die Deckung vorstellen. Sie wissen, daß der Finanzausschuß des Bundesrates in der Zwischenzeit Stellung genommen hat. Ich glaube nicht, daß seine Vorschläge große Begeisterung ausgelöst haben. Und glaube auch nicht, daß das die letzte Entscheidung der Ministerpräsidenten sein wird, aber jedenfalls ist die Frage offen. Sicher ist das: Mit 39% werden wir nach allgemeiner Auffassung nicht durchkommen, sondern es sind hier Gedanken erörtert worden, bei 37[%] durchzuschlagen oder bei 38[%] es zu belassen und dafür vielleicht noch einen Betrag von 300 Mio. DM zur Verfügung zu stellen für die finanzschwachen Länder. Aber eine endgültige Regelung ist noch nicht erfolgt.</p>
				<p>Aber ich darf noch einmal feststellen definitiv, diese beiden Fragen waren bekannt, daß wir mit ihnen noch fertig werden müssen für den Haushalt 1967 und auch gegebenenfalls noch darüber hinaus, denn wir haben uns ja zu einer mittelfristigen Finanzvorschau bis 1969 entschlossen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-25-t1100_EP_FN014" type="comment">
							<p>Entwurf eines Ersten Gesetzes zur Überleitung der Haushaltswirtschaft des Bundes in eine mehrjährige Finanzplanung – Finanzplanungsgesetz – (Drs. V/1067 vom 2.11.1966).</p>
						</note></seg> Wie schwierig das ist angesichts der ungeklärten Lage, können Sie sich wohl vorstellen.</p>
				<p>Aber in der Zwischenzeit ist noch etwas anderes aufgetaucht. Nämlich, es hat sich herausgestellt, daß die Steuerschätzungen sich nicht halten ließen. Man rechnet – und ich glaube, das muß man so ungefähr als Realität anerkennen –, daß wir im Jahre 1966 noch aus Mindereinnahmen an Steuern 500 Mio. DM zu verkraften haben, und im Jahre 1967 werden es etwa 1 Mrd. DM werden. Das ist also sozusagen neu hinzugekommen. Und das ist auch wesentlich der Grund gewesen, warum wir uns mit der Deckung des Haushalts so viele Sorgen gemacht haben.</p>
				<p>Es sind also die 3,6 Mrd. DM, um das noch einmal aufzuführen, es ist der Betrag, der aus dem Bund und Länder-Verhältnis resultiert, und es sind die Ausfälle aus den geringeren Steuereinnahmen. Das gibt einen beträchtlichen Betrag, eine beträchtliche Summe.</p>
				<p>Hier muß ich sagen, wenn wir in dem letzten halben Jahr ein sehr hohes Maß an Stabilität erreicht haben, wenn unsere Handelsbilanz wieder erhebliche Überschüsse aufweist, wenn auch die Konsolidierung des Arbeitsmarktes Fortschritte macht, dann sind das positive Erscheinungen, die uns aber das Leben in bezug auf den Haushalt nicht erleichtern, sondern erschweren. Wenn wir also weiter mit einer Stabilität rechnen und annehmen – und ich glaube, mehr dürfen wir zunächst nicht annehmen –, daß wir für die kommenden Jahre einen realen Zuwachs des Bruttosozialprodukts von 3,5% erreichen, was dann ungefähr nominal bei Fortführung der Preisstabilität etwa 5% ausmachen würde, dann reicht dieses Mehr an Steueraufkommen nicht einmal hin, um die automatischen Verpflichtungen, die sich aus unseren Gesetzen ergeben, voll zu erfüllen. Und deshalb stellt sich uns die Frage, wollen wir mit einem Male sagen, wir wollen jetzt Grund und Boden unter den Füßen finden, oder wollen wir weiter fortfahren, die Dinge vor uns herzuschieben; jetzt kriegen wir gerade vielleicht mit Mühe und Not den Haushalt 1967 in Ordnung, dann türmen sich aber im Jahre 1968/69 die Berge um so höher. Denn alle Manipulationen, die wir auch mit der Bundesbank anstellen, um das Offset-Abkommen zu erfüllen, bedeuten ja Belastungen für die kommenden Jahre 1968/69 und 1970. Dabei will ich gar nicht davon sprechen, wie ein neues Abkommen aussehen wird. Ich bin der Meinung, wir sollten die äußerste Zurückhaltung üben, und ich habe auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#McCloyJohnJay">McCloy</name> erklärt, es scheint mir unmöglich zu sein, einen neuen Vertrag zu schließen, in dem<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-25-t1100_EP_FN015" type="comment">
							<p>Von der Bearbeiterin korrigiert aus: der.</p>
						</note></seg> nicht die Gesamtposition der Zahlungsbilanz Berücksichtigung findet. Man kann die beiden Dinge nicht voneinander trennen. Also ich glaube, ein äußerstes Maß an Zurückhaltung ist hier durchaus am Platze und auch moralisch gerechtfertigt.</p>
				<p>Aber noch ein anderes: Wir haben ja das Stabilitätsgesetz auch noch zu beraten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-25-t1100_EP_FN016" type="comment">
							<p>Entwurf eines … Gesetzes zur Änderung des Grundgesetzes (Drs. V/890 vom 2.9.1966) sowie Entwurf eines Gesetzes zur Förderung der wirtschaftlichen Stabilität (Drs. V/890 vom 2.9.1966).</p>
						</note></seg> Das kommt ungefähr zu der gleichen Zeit wie der Haushalt zur Behandlung. Das Stabilitätsgesetz hat bekanntlich zum Ziele, den Zugriff der öffentlichen Hände zum Kapitalmarkt zu erschweren, etwas zurückzudämmen, um damit unserer produzierenden und produktiven Wirtschaft einen besseren Zugriff zum Kapitalmarkt zu eröffnen, die Kreditschraube etwas aufzumachen und dergleichen mehr. Und ich finde es einen Widerspruch in sich selbst, wenn wir jetzt schon alle Möglichkeiten benützen, um von allen Kapitalsammelstellen den letzten Pfennig hereinzuholen, um unseren Haushalt 1966 und 1967 in Ordnung zu bringen, und gleichzeitig sagen, das Stabilitätsgesetz, das dient ja gerade dazu, um der öffentlichen Hand das Leben etwas schwerer zu machen und die Wirtschaft zum Zuge kommen zu lassen. Das ist ein Widerspruch in sich selbst, mit dem wir gar nicht fertig werden, und darum habe ich auch schon im Kabinett darauf hingewiesen, das Stabilitätsgesetz verbietet es uns, nunmehr alle Mittel des Kapitalzugriffs dann auch praktisch zu nutzen. Und ich nehme das sehr ernst, denn wir werden ein Hohnlachen ernten von seiten der Opposition, wenn wir mit dem Stabilitätsgesetz antreten und jetzt selber als öffentliche Hand die letzten Möglichkeiten, die der Kapitalmarkt überhaupt für dieses und für nächstes Jahr hergibt, nun für uns in Anspruch nehmen.</p>
				<p>Aus alledem folgt, entweder wir lassen die Dinge so weitertreiben, daß wir gerade immer von einem Jahr zum anderen unter erheblichen Schwierigkeiten, unter immer wieder neuen Vorlagen von Haushaltsgesetzen, von Streichungen und Kürzungen, von Herangehen an gesetzliche Bestimmungen usw. die Ordnung halten, dann werden wir uns ab 1. Januar 1968 unterhalten, und wie kommen wir jetzt im Jahre 1968 über die Runden. Es wird nicht leichter, sondern es wird schwerer sein. Und darum mögen Sie einsparen, wo Sie wollen – ich bin auch für Einsparen, ich bin für Ausgabenkürzungen, wo immer es vertretbar ist, wo wir überhaupt dazu gesetzlich in der Lage sind –, aber wenn Sie mich fragen, ich sehe keine Möglichkeit, den Haushalt 1967 auszugleichen, denn es bleibt eine Lücke, wie gestern festgestellt worden ist, erneut festgestellt worden ist, von mindestens 1,8 Mrd. DM, nämlich die 1 Mrd. Mindereinnahmen und auf der anderen Seite die Minderung, die aus der Regelung des Bund-Länder-Verhältnisses für uns zu erwarten steht. Wie Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> sagt, wir kennen an sich die Vorschläge oder die Gedanken der FDP, die sie aber gestern nur an zwei Punkten andeutungsweise hat erkennen lassen, nämlich beim Kriegsopfergesetz und bei der Ausbildungsbeihilfe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-25-t1100_EP_FN017" type="comment">
							<p>Entwurf eines Dritten Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des Kriegsopferrechts – Drittes Neuordnungsgesetz KOV – (Drs. V/1012 vom 19.10.1966).</p>
						</note></seg> Es sind noch bedenklichere Sachen im Köcher der FDP, aber gestern nicht herausgeholt worden. Angesichts dieser Situation bleiben wir dabei, wir wollen ja nicht Steuern erhöhen, bloß weil wir glauben, das sei so von Grund auf das richtige Mittel, sondern wir wollen für 1967, 1968 und 1969 nach außen überzeugend wirken, daß wir den Mut hatten, auch unbequeme Dinge und nichtpopuläre Fragen anzupacken.</p>
				<p>Da sind verschiedene Gedanken geäußert worden. Sie kennen das auch aus der Sitzung in Berlin, daß wir sagten, an Verbrauchsteuern sollte man denken;<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-25-t1100_EP_FN018" type="comment">
							<p>Siehe Fraktionssitzung vom 18.10.1966 TOP 3.</p>
						</note></seg> da ist zum Beispiel auch ein Gedanke aufgetaucht, bei den Betrieben mit größerem Umsatz die Umsatzsteuer etwas anzuheben, um die Großhandelsspanne nicht sozusagen zum diskriminierenden Effekt werden zu lassen für die kleinen Unternehmungen, und schließlich habe ich den Gedanken in die Diskussion geworfen, ob man nicht einmalig von einer Ergänzungsabgabe Gebrauch machen würde. Also nicht eine generelle Anhebung der Sätze, sondern mit einem Schnitt, und soweit ich das Echo aus der Wirtschaft kenne, würde man das hinzunehmen bereit sein, lieber als Steuererhöhungen, die in alle Zukunft wirken, wenn wir damit wirklich die Gewähr haben, zu einer Glattstellung unserer Verhältnisse zu kommen.</p>
				<p>Ich bin nach wie vor der Überzeugung, daß wir diesen Weg gehen sollen, daß wir ihn gehen müssen, daß uns gar kein anderer Ausweg bleibt, daß die FDP im Grunde genommen auch keinen anderen Ausweg kennt als diesen, bloß sie will uns den Schwarzen Peter sozusagen in die Schuhe schieben, und sie möchte mit reiner Weste dastehen, daß sie gegen alles gewesen ist, was das deutsche Volk in diesen oder jenen Schichten irgendwie bedrängt. Und ich glaube, daß man insofern sagen kann, die Stunde der Wahrheit ist angebrochen. Ich danke Ihnen.«</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1966-10-25-t1100_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>[4. NATO und Offset-Abkommen]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> bittet die Fraktion zunächst, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> für die Verhandlungsführung in dem Koalitionsgespräch ausdrücklich zuzustimmen (Beifall). Wenn weitere Gespräche mit der FDP überhaupt einen Sinn haben sollten, dann müsse diese mit dem Ernst der Lage und den möglichen Konsequenzen glaubhaft konfrontiert werden. Er wolle über diese Frage ausdrücklich abstimmen lassen. (Keine Gegenstimmen, keine Enthaltungen).</p>
				<p>Zur Sachlage selbst wolle er nur drei Punkte erwähnen, die in dieser geschlossenen Sitzung leichter anzusprechen seien als bei der sonst üblichen Besetzung. Er bedauere, daß in diesem Zeitpunkt, vor der Klärung der finanziellen NATO-Probleme, vor der Klärung der strategischen Probleme, die unvermeidbar auf einen zukommen, bereits die Zustimmung der Bundesregierung zur Verlegung des NATO-Rates von Paris nach Brüssel erfolgt ist. Diesen Schritt hätte man angesichts der Tatsache, daß so und so viele Dinge von geradezu weltbewegender Dramatik vor einem stünden, noch nicht tun sollen.</p>
				<p>In Hessen und Bayern, später in Rheinland-Pfalz stünden Wahlen vor der Tür, die für die Union von größter Bedeutung sind. Die amerikanische Intransigenz in der Forderung beim Offset-Abkommen, die bestehenden Zahlungsverpflichtungen zu erfüllen, auch die amerikanische Weigerung, die Zahlung von 1 Mrd. DM auf die Haushaltsjahre 1968/69 zu übertragen, erleichtere, gelinde gesagt, die innenpolitische Lage nicht. Wenn diese 3,6 Mrd. DM überwiesen werden müssen, dann müsse man erwarten, daß der Haushalt 1967 und die bis zum 1.7.1967 fälligen Zahlungen einen genau gegenteiligen Verlauf nehmen, als der Sinn und die Wirkung des Stabilitätsgesetzes sein soll. Das werde man der CDU/CSU angesichts der vorhandenen Unpopularität der Zahlungen innenpolitisch schwer anlasten. Deshalb sei er recht unglücklich darüber, daß in dem an sich recht fragwürdigen Dreiergremium nur die Fragen pro futuro behandelt werden sollen und nicht die Abwicklung der bestehenden Verpflichtungen. Bei den Zahlungen aus dem Verteidigungshaushalt habe er nur die Bitte – und das sage er hier in Anwesenheit vieler Mitglieder der Bundesregierung –, daß dabei nicht das Minimum an deutscher Rüstungsindustrie, aber vor allem an militär-technologischer Forschung und Entwicklung, das vorhanden sei, auf der Strecke bleiben dürfe. Er habe auch das Gefühl, daß die Härte der amerikanischen und britischen Forderungen hinsichtlich eines Devisenausgleichs nicht nur von der amerikanischen Zahlungsbilanz oder von der amerikanischen Innenpolitik her bedingt sind, sondern daß sie auch Vorzeichen, Vorläufer und Ankündigungen gewisser anderer Absichten sind, wobei die Forderung auf Devisenausgleich eben dann den gewünschten Vorwand liefert, um andere Dinge dahinter zu machen. Man müsse sich ohne jeden Zweifel darauf einrichten, daß von einer bestimmten Zeit an, wenn man die Verpflichtungen von 2,8 Mrd. DM jährlich auf 1,4 Mrd. senken werde – auch das müsse noch einmal überprüft werden, ob man das leisten könne –, mit einem Teilabzug amerikanischer und britischer Truppen gerechnet werden muß. Es habe keinen Sinn, diese Sache dauernd wie eine heilige Kuh zu behandeln. Man werde doch mit Problemen konfrontiert werden, in deren Konsequenz die Funktion von Paris wieder in einer neuen Bedeutung erscheinen werde.</p>
				<p>[5. Bundeshaushalt, Koalitionskrise]</p>
				<p>Das dritte Problem sei die gegenwärtige finanzpolitische Lage, die Haushaltslage.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-25-t1100_EP_FN019" type="comment">
							<p>Gesetzentwurf über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1967 – Haushaltsgesetz 1967 – (Drs. V/1000 vom 2.11.1966).</p>
						</note></seg> Er stimme der Formel einer Kombination von Einnahmevermehrungen und Ausgabenverminderungen zu. Allerdings würde er es gerne sehen, wenn man diese Probleme noch über den 20. November hinausschieben könnte. Wenn aber diese Koalition nicht halten sollte – er werde sicher nichts tun, um sie von hier aus zu liquidieren trotz seiner großen Vorliebe für diesen Koalitionspartner –, dann sei es besser, die Koalition gehe auseinander, weil sich die FDP als eine Partei der sozialen Demontage erwiesen habe, jedenfalls wäre das besser, als wenn sie wegen der Zahlungsverpflichtungen gegenüber Amerika auseinandergeht. Aber wenn die FDP ihre Ausgabenverminderungen auf den Verteidigungshaushalt abwälzen wolle, dann habe das weittragende Folgen. Und wenn die Koalition daran scheitern sollte, daß man sage, man müsse diese 3,6 Mrd. DM an Amerika bezahlen, auch wenn man das nicht sinnvoll in Rüstungskäufen abdecken könne, dann wäre auf einmal die FDP der Heros des nationalen Widerstandes. Er sei sowieso nicht sicher, ob nicht das Schielen nach der NPD bei der FDP im Hintergrund ein bedeutsames Motiv ihrer Verhaltensweise sei. Darum müsse die FDP jetzt gestellt werden. Ein letztes Gespräch mit der FDP halte er zwar für notwendig, aber dabei könne es sich nicht darum handeln, auf die Vorstellungen der FDP einzugehen, obwohl man über einen Abbau wirksamer Leistungen mit Dynamisierungseffekt sicher eines Tages werde reden können wie über viele Probleme, sondern man müsse feststellen, ob sie die Kombination von Ausgabenminderung und Einnahmenerhöhungen anzunehmen bereit ist oder nicht. Wenn nicht, dann sehe er keine Möglichkeit mehr, die gegenwärtige Koalition aufrechtzuerhalten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> dankt zunächst für die Billigung seiner Verhandlungsführung, die die kommenden Dinge sehr erleichtert habe. Nun sei auch die Frage zu prüfen, ob man am kommenden Tage eine Plenarsitzung haben wolle; bekanntlich stehe die gesamte deutsche Frage auf der Tagesordnung. Mehr wolle er im Augenblick nicht sagen; auch insoweit müsse man klug sein. Ganz sicher müsse man dafür sorgen, daß, wenn etwas passiert, es rasch passiert, damit man sich nicht schließlich in Situationen wiederfindet, die dann weniger angenehm wären. Und natürlich dürfe auf keinen Fall etwas passieren, was etwa die Frage an den Wähler zurückgebe. Man verstehe wohl, was er meine.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> erinnert daran, daß die FDP auf die Aufforderung, ihre Vorschläge zu machen, bei der Koalitionsverhandlung ausgewichen sei. Sie sei ausgewichen mit der Bemerkung, sie müßte zunächst einmal die Anforderungen kennen und sie wolle nichts von einer Planung oder Vorausschau auf die Jahre 1968 und 1969 wissen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> habe am Vortage in der Vorstandssitzung seine Vorstellungen über die Abwicklung des Offset-Abkommens dargelegt, 1 Mrd. DM in diesem Jahr, 1,1 Mrd. im nächsten Jahr, 700 bis 800 Mio. vorzeitige Ablösung der Nachkriegsschulden in Amerika. Er habe aber nicht gesagt, daß die 800 Mio. DM, die die Bundesbank vorzeitig ablösen will, in je 400-Mio.-Beträgen im Jahre 1969–1970 zurückzuzahlen sind. Er habe gesagt, daß 1 Mrd. DM durch einen Nachtrag zum Haushalt 1966<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-25-t1100_EP_FN020" type="comment">
							<p>Gesetzentwurf über die Feststellung eines Nachtrags zum Bundeshaushaltsplan für das Rechnungsjahr 1966 – Nachtragshaushaltsgesetz 1966 – (Drs. V/1110 vom 11.11.1966).</p>
						</note></seg> nach Amerika transferiert werden solle, habe aber nicht gesagt, daß diese Milliarde mit je 500 Mio. in den Jahren 1968 und 1969 zurückgezahlt werden muß. Auch bei den 1,1 Mrd. für 1967 habe er nicht gesagt, daß diese in den Jahren von 1968 bis 1971 mit jeweils 275 Mio. zurückgezahlt werden müssen. Dabei bliebe ja immer noch offen, wie die 700 Mio. DM bedient werden sollen. Wenn man nun diese ganzen Verhandlungen verfolgt habe und sehe, daß durch diese vorgeschlagene Regelung gerade die Jahre 1968 und 1969, die besonders interessant seien, belastet werden, könne man vielleicht daraus ablesen, was die FDP unter Umständen in diesen Jahren tun möchte.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> vertritt die Meinung, es habe keinen Sinn, eine Koalition flicken zu wollen, nur um sie unter allen Umständen fortzuführen. Sicher sei es richtig, bei diesen Überlegungen die Frage der Konsolidierung der Finanzen und nicht etwa Fragen der Deutschland- und der Außenpolitik in den Vordergrund zu stellen. Offenbar habe der Bundesfinanzminister bis heute nicht die volle Wahrheit gesagt, was die Situation des Haushalts 1968 und 1969 anbelangt, und zwar deshalb, weil dann ganz offenkundig geworden wäre, in welcher Verfassung man in die Bundestagswahl von 1969 gehen müßte. Die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> vorgetragene Konzeption bedeute lediglich ein notdürftiges Abdecken des Haushalts 1967 und im übrigen ein Vorsichherschieben der Finanzmisere in die Jahre 1968 und 1969. Man müsse sich wirklich fragen, ob sich die FDP von einer allmählichen Demontage der bürgerlichen Mehrheit für sich selbst parteiegoistisch mehr verspricht als von einer Fortführung der Koalition. Man müsse die FDP ganz ernsthaft fragen, ob sie und ihr Finanzminister es verantworten können, jede Verbesserung der Einnahmenseite für die Zukunft abzulehnen, obwohl sie genau weiß, daß mit Einnahmeausfällen größeren Maßes gerechnet werden muß. Die FDP sei übrigens nicht in der glänzenden taktischen Situation, wie sie das gern darstellt. Er persönlich sei der Meinung, daß es in der FDP-Fraktion noch eine ganze Reihe von Persönlichkeiten gibt, die nicht bereit sind, jetzt sofort die SPD in die Regierung zu heben oder aber diese Taktik des stückchenweisen Abbröckelns bis in das Jahr 1969 hinein mitzumachen. Er sei auch nicht der Meinung, daß es nicht genügen werde, etwa eine Ergänzungsabgabe als Lösung zu betrachten, sondern man werde dafür sorgen müssen, daß man in den kommenden Jahren zu dauerhaften Einnahmeerhöhungen kommt. In diesem Zusammenhang müsse man die FDP ernsthaft fragen, ob sie bereit ist, jetzt zu einer Konsolidierung zu kommen. Wenn das nicht der Fall wäre, dann würde sich das in den kommenden Jahren rächen. Es komme für die CDU/CSU darauf an, jetzt den Durchbruch zu einer dauerhaften Konsolidierung der Finanzen zu finden. Wenn man sich von diesem Bestreben abbringen lasse, werde man das 1969 bitter zu büßen haben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> führt aus, die Situation des Haushalts sei die eine Seite der Medaille, die andere Seite die Haltung der FDP. Die FDP versuche, eine Alternative zur CDU/CSU vorzugaukeln, die aber wie eine Seifenblase zerplatzen müsse. Auf der anderen Seite werde in »Panorama« mit Gesamtdeutschen und außenpolitischen Dingen um einen anderen Koalitionspartner geworben, auf der anderen Seite würden an die CDU/CSU Forderungen gestellt, die dieser andere Koalitionspartner nie akzeptieren würde, wollte er sich nicht selbst aufgeben. Also diene dieses Verhalten der FDP doch nur dem Zweck, sich auf Kosten der CDU/CSU zu bereichern. Die Wahlen in Hessen und Bayern ständen ja vor der Tür. Es komme nun darauf an, daß die Fraktion ihre soeben gezeigte Geschlossenheit und Entschlossenheit bewahre. Das sei noch nicht einmal ein Risiko, weil die FDP ja in Wirklichkeit keine Alternative habe.</p>
				<p>Sicher werde die FDP versuchen, weiche Stellen in der CDU/CSU zu finden, und werde vielleicht auch Fraktionsmitgliedern klarzumachen versuchen, sie hätten einen missionarischen Auftrag, die Koalition zu retten. Davor warne er. Wenn solche Versuche unternommen würden, dann würden diese Kräfte in der Fraktion wecken, die auch missionarische Gelüste in sich spüren könnten, allerdings genau nach einer anderen Seite. Wenn man geschlossen und entschlossen bleibe, könne man der Schwierigkeiten Herr werden, nicht nur für einen Übergang, sondern für die Reste der Legislaturperiode, und in einer solchen Weise, daß man getrost vor den Wähler treten könne.</p>
				<p>Bundesinnenminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> tritt der Auffassung des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> bei. Genau vor vier Jahren hätten die Freien Demokraten, ohne Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> vorher zu verständigen, ihre Minister auf einer Wahlversammlung in Nürnberg aus der Regierung herausgezogen, um gegenüber der CSU im Wahlkampf in Bayern Boden zu gewinnen. Bundesregierung und Fraktion hätten damals fast vor der gleichen Situation gestanden wie jetzt. In dem Augenblick, in dem damals die FDP gespürt habe, daß gehandelt wird, habe sie sich darauf besonnen, was für sie ihre Existenz bedeutet. Auch jetzt werde die FDP von ihrer Profilneurose beherrscht. Die CDU/CSU habe aber in dieser Lage keinen Grund, ihre Politik zu ändern. Sie sollte auch in der Durchsetzung ihrer Forderungen hart bleiben.</p>
				<p>Wenn die FDP mit ihren jetzigen Argumenten die Koalition auffliegen ließe, würde das ihren Tod bedeuten, denn soziale Demontage sei kein Argument, dem man nicht getrost entgegentreten könnte. Er bitte die Fraktion, bei ihrem Beschluß zu bleiben, das, was getan werden müsse, sofort zu tun. Die Dinge vor sich herzuschieben, bedeute den Verlust der Wahlen 1969.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name> erklärt, daß er die Formulierung Einsparungen oder Einnahmeerhöhungen für schlecht und objektiv falsch halte. Die Formel müsse heißen: Steuererhöhungen entweder indirekt oder direkt oder beides. Denn in Wirklichkeit seien alle Einsparungen Steuererhöhungen, und man sollte lieber mit den bei Lieschen Müller so wohlklingenden Worten sparen. Er sei der Meinung, daß es sich bei den Einsparungen in wesentlichen Teilen um indirekte Steuererhöhungen handele und daß die FDP vor die Alternative gestellt werden müsse, ob sie nur diese indirekten Steuererhöhungen zu Lasten der Sozialpolitik haben will oder ob sie auch direkte will.</p>
				<p>Er sei auch der Meinung, daß eine schlüssige Beurteilung des Haushalts 1967 nur möglich sei, wenn man eine ausgearbeitete mittelfristige Finanzvorschau bis einschließlich 1969 vor sich liegen habe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-25-t1100_EP_FN021" type="comment">
							<p>Entwurf eines Ersten Gesetzes zur Überleitung der Haushaltswirtschaft des Bundes in eine mehrjährige Finanzplanung – Finanzplanungsgesetz – (Drs. V/1067 vom 2.11.1966).</p>
						</note></seg> Nur dann könne man seine Politik richtig aufbauen und werde nicht von einer Verlegenheit in die andere taumeln. Es wäre kein Verlust, wenn der Haushalt erst beraten würde, wenn diese mittelfristige Vorausschau schon vorliegt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> versichert, daß sich hinsichtlich der Notwendigkeit der mittelfristigen Planung der Standpunkt der Fraktion nicht verändert habe. Er habe diese Frage als einen der offenen Punkte bezeichnet, ohne deren Klärung man ernsthaft gar nicht in die Debatte eintreten könne. Was die Formel anbelange, so sollte man bei einem letzten Gespräch mit der FDP bei der Formulierung bleiben, wie sie in der Verhandlung gefunden worden ist. Das sei eine politische Überlegung, er bestreite aber nicht, daß in der Sache vieles für das spreche, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name> gesagt habe.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name> bringt zum Ausdruck, daß die Stunde der Krise dazu geführt habe, die Fraktion wieder aneinanderrücken zu lassen. Man müsse jetzt das Gesetz des Handelns in der Hand behalten. Man müsse die FDP stellen und klären, ob sie nur hoch pokere oder ob sie den Bruch wolle. Wolle sie den Bruch, dann müsse der Zeitpunkt und das Thema von der CDU/CSU bestimmt werden. Sie müßte dann bekennen, daß sie nicht für Stabilität, aber für soziale Demontage ist. Er warne davor, diese Gelegenheit der Klärung verstreichen zu lassen; dann wäre es nämlich möglich, daß plötzlich die Deutschlandpolitik oder was anderes in den Vordergrund rückt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OrgassGerhard_1965-10-19">Orgaß</name> dankt dem Vorsitzenden und den anderen Beteiligten für das nüchterne Gespräch. Es habe die notwendige Klärung herbeigeführt, nämlich daß keine Einigung in den anstehenden Fragen zu erzielen ist. Jetzt solle man sich nicht mit Detailfragen des Haushaltsausgleichs befassen, sondern erkennen, daß es um mehr gehe, nämlich um den langfristigen Fortbestand der Union als Volkspartei. Eine Koalition mit der FDP könne nicht bis 1969 fortgeführt werden. Hier sei nichts mehr zu kleistern. Es komme der FDP doch darauf an, die Union als Volkspartei zu zerspalten. Die soziale Demontage würde ja bedeuten, daß die Union 1969 keine Arbeitnehmerschaft mehr als Wähler haben würde. Bei dieser Lage stelle sich in allem Ernst die Frage nach der großen Koalition. Setze man die gegenwärtige Koalition fort, so würde über kurze Zeit die Bundesregierung lahmgelegt durch die Veränderung der Verhältnisse im Bundesrat. Bei dieser Lage solle man die FDP stellen, und zwar wegen der sozialen Dinge, auch auf die Gefahr hin, daß man dabei in die Opposition geraten könnte. Sonst würde vielleicht die Union zerbrechen, und dann komme eine in der Öffentlichkeit glaubhafte Koalition der SPD und FDP mit den Argumenten der Deutschlandpolitik.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name> führt aus, vieles, was man jetzt bei der FDP erlebe, sei ja eigentlich nichts Neues. Für den kleineren Koalitionspartner gehe es bei den bevorstehenden Wahlen ja nicht nur um Profilneurosen, sondern schon um Leben und Tod. Es sei ja auch nichts Neues, daß es zwischen FDP und SPD in der Kulturpolitik und in der Sozialpolitik Berührungspunkte gebe, die schon seit langem in der Diskussion sind. Schließlich wisse man auch schon seit langem, daß es in der Sozialpolitik ständig Differenzen mit der FDP gegeben habe, man müsse nur an die Diskussionen um die Dynamisierung denken. Gewiß müsse Klarheit geschaffen werden, aber man sollte doch nicht von allerletzten Gesprächen reden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Von Kühlmann-Stumm</name> habe immer erklärt, die FDP werde nichts tun, ohne ihrerseits Alternativen, also Deckungsvorschläge für den Haushalt zu nennen. Diese Zusage sei allerdings nicht eingehalten worden, und darauf müsse man hinweisen. Auf der anderen Seite müsse man allerdings auch selbst zu einer Klarheit kommen, wie der Haushalt gedeckt werden soll. Das könne sich der größere Partner nicht vom kleineren vorschreiben lassen. Allerdings sehe sie noch nicht, wo man einsparen wolle oder wo man direkte oder indirekte Steuern wolle. Das müsse jetzt präzise gesagt werden. Wenn das geschehe, dann werde auch die Fraktion diesen Weg mitgehen, wenn auch im einen oder anderen Punkte verschiedene Meinungen bestehen mögen.</p>
				<p>Wenn man in ein Gespräch mit einem schwierigen Koalitionspartner hineingehe, wisse man den Anfang, aber nicht das Ende. Zu bedenken sei auch, daß die SPD zur Zeit keine Koalition mit der FDP wünschen könne. Aber die Vorstellung, daß die SPD nur darauf warte, jetzt auf dem Weg über die große Koalition an die Macht zu kommen, sei irrig. Für die CDU bedeute das Anstreben der großen Koalition mit ganzer Gewißheit nicht die Lösung der Probleme, sondern den Selbstmord. Man stehe doch vor der Situation, daß nicht nur die Fragen der Haushaltspolitik in den eigenen Reihen noch nicht geklärt sind, sondern ebenso Fragen der Deutschlandpolitik, der Positionen der Sozialpolitik und Verteidigungspolitik. Deshalb wäre es sehr gefährlich für die Fraktion, wenn man jetzt verlauten lasse, daß dies die Stunde der Wahrheit über gewisse Wunschbilder und die Stunde der großen Koalition sei. Dies sei die Stunde, um den Haushalt über die Bühne zu bringen; das sei der erste Akt. Der zweite Akt, den man klar und ehrlich formulieren müsse, sei die Klärung der Frage, was man tun könne, um die Gesamtdeutsche und die Außenpolitik in Ordnung zu bringen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> schiebt hier die Bemerkung ein, daß er, wegen des Zeitablaufs und weil sich die FDP ja noch nicht gemeldet habe, nur ungern dazu komme, durch einen Beschluß der Fraktion das Ende der Bemühungen feststellen zu lassen. Es sei ihm lieber, wenn der Bundeskanzler die FDP für 15.00 Uhr zu einem Gespräch einlade. Dabei könne es nur darum gehen, noch einmal zu versuchen, ob man sich auf der Linie Ausgabenminderung und Einnahmenverbesserungen doch noch einigen könne. Darüber könne es kein langes Palaver geben, sondern nur eine klare Antwort. Man könnte dann etwa um 16.00 Uhr oder 16.30 Uhr der Fraktion wieder einen Bericht geben. (Unruhe.) Nur wenn man die Opposition riskiere, werde man die Regierung gewinnen können.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HahnKarl_1953-10-06">Hahn</name> (Bielefeld) stellt Antrag auf Schluß der Debatte, weil erfahrungsgemäß die Gefahr bestehe, daß man sich durch zu lange Diskussionen auseinanderredet.</p>
				<p>Bundesforschungsminister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> wendet sich gegen den Antrag auf Schluß der Debatte. Diese Sache sollte ausdiskutiert werden, wobei es gar nicht so sehr um die Grundsatzfrage gehe als um die Erörterung gewisser Konsequenzen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> läßt zunächst darüber abstimmen, ob für das Gespräch um 15.00 Uhr beim Bundeskanzler eingeladen werden soll. Er stellt die Zustimmung der Fraktion fest und bittet <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> um Veranlassung des Notwendigen.</p>
				<p>Dann versucht er, einen Kompromiß hinsichtlich des Antrages auf Schluß der Debatte zu finden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HahnKarl_1953-10-06">Hahn</name> (Bielefeld) erläutert, sein Antrag richte sich nicht gegen die noch vorhandenen Redner. Aber es gehe ja jetzt nicht darum, ob man die große Koalition bilden solle, sondern darum festzustellen, ob es noch eine Grundlage für die Fortsetzung der Koalition mit der FDP gibt. In dieser Lage sollte man die Debatte jetzt abschließen und sich einstimmig hinter die bisher getroffenen Entscheidungen stellen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">Von Eckardt</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-25-t1100_EP_FN022" type="comment">
							<p>Von der Bearbeiterin korrigiert aus: Dr. von Eckhardt.</p>
						</note></seg> fragt, ob die Fraktionssitzung am Nachmittag fortgesetzt würde und ob auf der Tagesordnung des Plenums die Debatte über den Zeitungsaustausch stehe. Wenn nachmittags weiterdiskutiert werde, stimme er dem Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HahnOtto">Hahns</name> zu.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> antwortet, daß die SPD sicher die Einseitigkeit beim Zeitungsaustausch vorschlagen werde. Das sei ein potentieller Grund für die Koalition. Für die Beschleunigung dieser Dinge spreche, daß man etwa um 17.00 Uhr wissen könnte, ob es noch eine Koalition gibt oder nicht. Dann müsse man eventuell den Bundestag bitten, diese Aussprache am kommenden Tag abzusetzen.</p>
				<p>Sodann stellt der Fraktionsvorsitzende fest, daß der Antrag auf Schluß der Debatte angenommen ist.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1966-10-25-t1100_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>[6. Kriegsfolgen. Kriegsopferversorgung]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> übernimmt den Vorsitz und wendet sich der Kriegsopfernovelle zu.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-25-t1100_EP_FN023" type="comment">
							<p>Entwurf eines Dritten Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des Kriegsopferrechts – Drittes Neuordnungsgesetz KOV – (Drs. V/1012 vom 19.10.1966).</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> trägt vor, die Kriegsopfernovelle sei für die Union die Möglichkeit nachzuweisen, wie sie trotz angespanntester Haushaltslage sich ihrer Verpflichtungen gegenüber den Kriegsopfern bewußt ist. Es gebe in diesem Gesetz drei Streitfragen. Bei der Frage der Anrechenbarkeit sei im Gesetz ein großer Fortschritt erzielt worden. Die zweite Frage sei, welche Bemessungsgrundlage man für die Fortentwicklung der Kriegsopferversorgung nimmt, und die dritte, wann zum ersten Mal die Frage nach der Fortentwicklung selbst gestellt werden soll. Die Fraktion werde bei den Beratungen des Gesetzes den Regierungsstandpunkt vertreten. Als Redner seien benannt er selbst, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name> und Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name>.</p>
				<p>[7. Berufsausbildung und Berufsausübung]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DiebaeckerHermann_1957-10-15">Diebäcker</name> berichtet über die Vorbereitung der Beratung des Berufsausbildungsgesetzes.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-25-t1100_EP_FN024" type="comment">
							<p>CDU/CSU-FDP-Gesetzentwurf zur Regelung der Berufsausbildung – Berufsausbildungsgesetz – (Drs. V/1009 vom 25.10.1966).</p>
						</note></seg> Dieses werde gemeinsam mit dem Arbeitsmarktanpassungsgesetz der SPD behandelt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-25-t1100_EP_FN025" type="comment">
							<p>Gesetzentwurf zur Anpassung des Arbeitsmarktes an die Entwicklung von Wirtschaft und Technik d. Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BehrendtWalter_1957-10-15">Behrendt</name> u.a. und d. Fraktion der SPD (Drs. V/887 vom 30.8.1966).</p>
						</note></seg> Die Sachfragen seien ja schon in Berlin geklärt worden<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-25-t1100_EP_FN026" type="comment">
							<p>Siehe Fraktionssitzung vom 18.10.1966 TOP 7.</p>
						</note></seg> und müßten deshalb nicht wieder vorgetragen werden. Als Redner würden benannt er selbst und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid), ein Vertreter des Handwerks, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FreiwaldFriedrichWilhelm_1965-10-19">Freiwald</name>, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlohmIrma_1957-10-15">Blohm</name> und noch andere, die vorbereitet sind. Arbeitskreis IV sei der Meinung, das Gesetz sollte an den Arbeitsausschuß überwiesen werden, Arbeitskreis II sei anderer Auffassung.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name> spricht sich dafür aus, das Gesetz dem Wirtschaftsausschuß zu überweisen. Arbeitskreis II gehe bei dieser Empfehlung davon aus, daß die Berufsausbildung schon immer Gegenstand der Wirtschaftspolitik sei. Es bestehe vielleicht auch die Möglichkeit, beide Ausschüsse gemeinsam tagen zu lassen oder einen Sonderausschuß zu beantragen.</p>
				<p>Bundesarbeitsminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> erinnert daran, daß man sich in Berlin auf die Federführung des Arbeitsausschusses geeinigt habe. Weil der Antrag der SPD in den Arbeitsausschuß komme, müsse man Wert darauf legen, daß auch dieses Gesetz und später die Novelle AVAVG<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-25-t1100_EP_FN027" type="comment">
							<p>Entwurf eines Siebenten Gesetzes zur Änderung des Gesetzes über Arbeitsvermittlung und Arbeitslosenversicherung – Siebentes Änderungsgesetz zum AVAVG – (Drs. V/1279 vom 11.1.1967).</p>
						</note></seg> ebenfalls dort beraten werden.</p>
				<p>Bundeswirtschaftsminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> verweist auf die alte Übung des Hauses, daß Gesetze den Ausschüssen überwiesen werden, die mit dem entsprechenden Ministerium korrespondieren. Da aber bei diesem Gesetz ein Teil in den Bereich des Arbeitsministeriums, ein anderer in den des Wirtschaftsministeriums falle, sei ein Kompromiß zu finden. Er fürchte aber, daß sich diese Frage nur durch Abstimmung werde entscheiden lassen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> setzt sich unter Hinweis auf den Antrag der SPD, der sicher im Arbeitsausschuß beraten werde, dafür ein, auch für das Berufsausbildungsgesetz den Arbeitsausschuß zu nehmen. Mitberatend soll der Ausschuß für Wirtschaft und Mittelstandsfragen sowie der Ausschuß für Familien- und Jugendfragen werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin) hält die Fraktion wegen ihrer schwachen Besetzung nicht für entscheidungsfähig.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> weist darauf hin, daß die Fraktion nach ihrer Geschäftsordnung immer beschlußfähig sei. Aber er wolle trotzdem die Entscheidung jetzt nicht herbeiführen, sondern den Punkt noch einmal in der Nachmittagssitzung aufrufen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-25-t1100_EP_FN028" type="comment">
							<p>Fortgang siehe TOP 9.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>(Mittagspause von 13.05 Uhr bis 15.30 Uhr.)</p>
				<p>[8. Koalitionskrise]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> berichtet nach Wiederaufnahme der Sitzung, daß beim Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>, von der anderen Seite <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann-Stumm</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> beisammen saßen. In der letzten Stunde, in der er selbst auch dort gewesen sei, habe er einen Fortschritt nicht feststellen können. Man habe sich gegenseitig noch einmal die Standpunkte vorgetragen.</p>
				<p>[9. Berufsausbildung und Berufsausübung]</p>
				<p>Dann griff er die Diskussion um das Berufsausbildungsgesetz wieder auf, über dessen Überweisung entschieden werden müsse.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-25-t1100_EP_FN029" type="comment">
							<p>CDU/CSU-FDP-Gesetzentwurf zur Regelung der Berufsausbildung – Berufsausbildungsgesetz – (Drs. V/1009 vom 25.10.1966).</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name> regt an, das Gesetz in beiden Ausschüssen gemeinsam zu behandeln.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> fragt, ob die Ausschüsse einer solchen Anregung folgen müßten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid) macht darauf aufmerksam, daß er als Vorsitzender des Arbeitsausschusses dann allein den SPD-Entwurf zu bearbeiten habe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-25-t1100_EP_FN030" type="comment">
							<p>Gesetzentwurf zur Anpassung des Arbeitsmarktes an die Entwicklung von Wirtschaft und Technik d. Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BehrendtWalter_1957-10-15">Behrendt</name> u.a. und d. Fraktion der SPD (Drs. V/887 vom 30.8.1966).</p>
						</note></seg> Man könne zu dem Entwurf der SPD nicht einfach nein sagen, was eine außerordentlich schwierige Lage schaffen würde. Er bitte darum, diesen gemeinsam erarbeiteten Entwurf dem Arbeitsausschuß zu überweisen. Sonst könnte der Eindruck entstehen, als ob man die Mitglieder des Arbeitsausschusses desavouieren würde. Diese würden sich aber so verhalten, wie sie das im <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DiebaeckerHermann_1957-10-15">Diebäcker</name>-Ausschuß auch getan hätten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name> bittet darum, den alten Kompetenzstreit zwischen Arbeits- und Wirtschaftsministerium jetzt nicht wieder aufleben zu lassen. Man habe einen vernünftigen Kompromiß geschlossen, und es empfehle sich, diesen Entwurf dem Arbeitsausschuß zu überweisen. Eine gemeinsame Beratung einer Vorlage durch zwei Ausschüsse sei in der Geschäftsordnung nicht vorgesehen.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name> wiederholt, daß bisher alle Fragen der Berufsausbildung vom Wirtschaftsausschuß behandelt worden seien. Das gleiche gelte für dieses Gesetz. Außerdem sei dort vor allem das Kammerrecht angesprochen, das eindeutig in den Bereich des Wirtschaftsministeriums gehöre. Er sei vom Arbeitskreis II beauftragt, diese Auffassung vorzutragen, und er meine, daß diese Frage rein sachlich zu entscheiden sei.</p>
				<p>Bundeswirtschaftsminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> befürchtet, daß die Tendenz des Fraktionsentwurfs verfälscht werden könnte, wenn er zusammen mit dem SPD-Entwurf beraten würde. Unter Darlegung der bereits angeführten Gründe setze er sich für die Beratung im Wirtschaftsausschuß ein.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid) glaubt, daß man aus dem alten Kompetenzstreit nie hinausgekommen wäre, wenn das Gesetz nicht als Initiative der Fraktion eingebracht worden wäre. Dies habe sich außerdem unter dem Druck des SPD-Entwurfs vollzogen. Wenn man das Gesetz dem Arbeitsausschuß überweise, werde sicher im Sinn der Fraktion entschieden, dann sei doch irgendein Mißtrauen überhaupt nicht angebracht. Jetzt solle man durch Abstimmung über diese Frage entscheiden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#FranzenJakob_1953-10-06">Franzen</name> setzt sich ebenfalls für Überweisung an den Arbeitsausschuß ein. Außerdem werde sich wohl im Plenum eine Mehrheit in diesem Sinne ergeben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> tritt aus politischer Überlegung für die Überweisung an den Arbeitsausschuß ein.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HortenAlphons_1965-10-19">Horten</name> vertritt die gleiche Auffassung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> stellt durch Abstimmung fest, daß die Mehrheit der Fraktion für Überweisung an den Arbeitsausschuß ist.</p>
				<p>[10. Sozialversicherung. Gesetzliche Rentenversicherung]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ExnerKarl-Heinz_1964-11-30">Exner</name> berichtet über die Beratung des Arbeitskreises IV über das Neunte Rentenanpassungsgesetz und erläutert kurz den wesentlichen Inhalt des Gesetzes.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-25-t1100_EP_FN031" type="comment">
							<p>Entwurf eines Neunten Gesetzes über die Anpassung der Renten aus den gesetzlichen Rentenversicherungen sowie über die Anpassung der Geldleistungen aus der gesetzlichen Unfallversicherung – Neuntes Rentenanpassungsgesetz – (Drs. V/1001 vom 17.10.1966).</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> bittet die Fraktion, bei der Beratung dieses Gesetzes im Plenum so präsent zu sein, daß nicht der Eindruck entstehen könne, als interessiere dieses Thema nicht.</p>
				<p>[11. NATO. Fallex]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> erstattet einen Bericht über die Übung Fallex 66. Es sei aus einsichtigen Gründen nicht möglich, über das zu sprechen, was über den Zustand der NATO und über die Verteidigungskonzeption im Laufe dieser Übung zu erkennen gewesen sei. Allerdings müsse dieser Punkt in der geeigneten Weise noch verfolgt werden. Die Verteidigung Europas und Deutschlands erfordere ein Zusammenstehen aller Mitglieder der NATO. Auf diesen Umstand wolle er besonders hinweisen.</p>
				<p>Der Verlauf der Übung habe an alle Beteiligten härtere Anforderungen gestellt, als dies bisher jemals der Fall gewesen sei. Buchstäblich Tag und Nacht sei man tätig gewesen, es habe nur ein Minimum an Schlaf oder sonstiger Erholungsmöglichkeit gegeben. Das sei nicht etwa das Ergebnis der Anforderungen der Bundesregierung gewesen, sondern habe sich aus der Lage ganz von selbst ergeben. Jedenfalls sei in dieser Hinsicht die Übung ganz realistisch angelegt gewesen. Wenn man aber an den Ernstfall denke, in dem keine zeitliche Beschränkung der Übung möglich sei, dann müsse man schon aus diesem Grunde eine Reihe sehr konkreter Überlegungen anstellen, wie man den Beteiligten auch die notwendigen Stunden der Ruhe verschaffen könne.</p>
				<p>Das wichtigste sei, daß man sagen könne, die Konzeption des gemeinsamen Ausschusses habe sich voll bewährt. Dieser Ausschuß sei von der ersten bis zur letzten Minute voll funktionsfähig gewesen und habe seine Funktion auch erfüllt. Vielleicht habe es in der ersten Phase der Übung insbesondere bei der militärischen Seite die Auffassung gegeben, nun ja, der Ausschuß sei nun einmal da, und man werde sich damit abfinden müssen. Aber diese Auffassung habe sich wohl im Verlauf der Übung geändert. Es habe sich der Eindruck gebildet, daß dieser Ausschuß nicht nur ein notwendiges Übel ist, sondern daß er in der Lage ist, die Arbeit der Regierung und der Spitzenstellen der militärischen und zivilen Verteidigung zu fördern, zu erleichtern und ihnen zu helfen.</p>
				<p>Als Ergebnis gebe es auch eine Reihe von Punkten, die noch zu überlegen seien. Ein Problem sei das Verhältnis zwischen Ausschuß und Gesamtparlament in der Übergangszeit, in der ungewiß ist, ob der normale Gesetzgeber noch funktionsfähig ist. Das werde zu prüfen und zu entscheiden sein.</p>
				<p>Eine weitere Frage sei das Verhältnis zwischen Kabinett und Notparlament, die gemeinsam in der Befehlsstelle tätig sind.</p>
				<p>Es sei zu beobachten gewesen, daß das Notparlament so etwas wie eine Eigendynamik entwickelt, was dazu führe, daß die Notwendigkeiten zwischen Regierung und Notparlament ein wenig ineinander übergehen. Diese Erscheinung mache Überlegungen notwendig. Es sei der Eindruck entstanden, als säßen nicht Regierung und Parlament zusammen, sondern im Grunde eine kleinere Regierung und eine erweiterte, man könnte fast sagen eine Regierung aller Parteien.</p>
				<p>Natürlich gebe es noch eine Fülle anderer Dinge, die aber hier nicht erörtert werden sollten, auch technische Fragen, die noch zu lösen seien.</p>
				<p>Die Zusammenarbeit mit der SPD sei reibungslos verlaufen, eine Erscheinung, die doch sicher bemerkenswert sei. Ein besonderes Verdienst habe dabei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> von der SPD. Ihm und anderen Herren der SPD-Fraktion sei es gelungen, die Gesamtfraktion der SPD im Notparlament immer zum Mitmachen zu bringen, was gar nicht so selbstverständlich gewesen sei. Denn die zweite Garnitur der SPD habe ja im wesentlichen aus Abgeordneten bestanden, die im Grunde gegen die Notstandsverfassung eingestellt waren. Diese hätten aber so lebhaft mitgemacht, daß sie offenbar vergessen hätten, daß sie eigentlich gegen all das sein müßten. Für die weitere Behandlung der Dinge sei das sehr wichtig.</p>
				<p>Nicht ganz so uneingeschränkt könne man von der FDP sprechen. Von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> habe man gehört, daß er die ganze Sache nicht sehr positiv bewerte. Er habe ja auch im Verlauf der Übung praktisch die Rolle der Opposition übernommen gehabt. Möglicherweise könnten von dieser Seite Schwierigkeiten bei der weiteren Beratung kommen. Auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> habe sich in der gestrigen »Panorama«-Sendung sehr zurückhaltend in dieser Frage geäußert.</p>
				<p>Die konkreten Schlußfolgerungen aus der ganzen Sache seien diese: Der Bundesinnenminister sollte ermutigt, ja aufgefordert werden, unter Berücksichtigung der gemachten Erfahrungen so bald als möglich den Entwurf der Notstandsverfassung vorzulegen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-25-t1100_EP_FN032" type="comment">
							<p>Gesetzentwurf zur Ergänzung des Grundgesetzes (Drs. V/1879 vom 13.6.1967).</p>
						</note></seg> Er sollte also, so habe auch der Arbeitskreis I heute beschlossen, schon in den nächsten 14 Tagen die Zwölferkommission zusammenrufen und mit dieser Überlegungen anstellen, welche Konsequenzen aus der Übung zu ziehen sind. Im großen und ganzen werde aber wohl die Konzeption unverändert bleiben. Dann sollte [so] bald wie möglich der günstige Wind, der im Augenblick weht, ausgenützt werden, um die Verhandlungen im Parlament durchzuführen. Dabei sollte man auch den Gegnern der Notstandsverfassung die Möglichkeit geben, ihre Meinung im Ausschuß vorzutragen.</p>
				<p>Es gebe eine Art Verabredung zwischen den Teilnehmern der Übung und dem Innenminister, daß über diese Übung Erklärungen vor dem Bundestag abgegeben werden sollten. Im Hinblick auf den Frankfurter Kongreß bitte er die Fraktion, dieser Anregung zu folgen.</p>
				<p>Bundesinnenminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> unterstützt die zuletzt gegebene Anregung. Er wolle noch einiges zur Geschichte der Vorlage selbst sagen. Der Satz des früheren Innenministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, daß der Notstand die Stunde der Exekutive sei, sei in der Zwischenzeit ergänzt worden durch die Feststellung, daß der Notstand die Stunde der Bewährung für das ganze Volk sei. Die Länder, die als die klassischen Demokratien gelten, hätten in der Stunde des Notstandes regelmäßig Allparteienregierungen gebildet, weil man sonst mit den Problemen nicht fertig werden könne.</p>
				<p>Bei der Übung Fallex 66 sei angenommen worden, daß die alliierten Vorbehalte bereits abgelöst seien. Diese Übung habe ganz deutlich gemacht, daß, wenn diese Vorbehalte nicht abgelöst seien, das für die deutsche Demokratie katastrophale Folgen haben würde. Es komme entscheidend darauf an, daß diese Ablösung erfolgt. In der Übung seien die Gesetze verabschiedet worden, die dem Übungsablauf zugrunde lagen, die so viel strapazierten »Schubladengesetze«. Es gebe keine Schubladengesetze, sondern nur vorbereitete Entwürfe und Verordnungen, die für die Stunde der Not vorbereitet werden müßten. Die Übung habe gezeigt, daß auch unter solch schwierigen Verhältnissen die Rechtsstaatlichkeit gewahrt bleiben könne. Das sei der allgemeine Eindruck der Beteiligten gewesen. Damit habe sich gezeigt, daß eine praktikable Notstandsverfassung geschaffen werden könne, die die alliierten Vorbehalte einschließlich des Art.10 GG ablösen könne. Es komme jetzt darauf an, trotz der spürbar werdenden großen Widerstände, diese Sache im Parlament durchzusetzen. Er empfehle also, zunächst diese Erklärungen im Bundestag durchzuführen und es ihm damit möglich zu machen, in den nächsten drei Wochen dieses Gesetzeswerk einer Notstandsverfassung der Bundesregierung und damit den gesetzgebenden Körperschaften zuzuleiten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> dankt für die Berichte und die geleistete Arbeit. Man werde es wohl durchsetzen können, daß diese vorgesehenen Erklärungen am kommenden Tage im Plenum abgegeben werden können.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-25-t1100_EP_FN033" type="comment">
							<p>Sten. Ber., Sitz. am 26.10.1966, S. 3167–3173.</p>
						</note></seg>
				</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1966-10-25-t1100_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>[12. Bundeshaushalt, Koalitionskrise]</p>
				<p>Der Fraktionsvorsitzende habe ihn wissen lassen, daß er etwa gegen 18.00 Uhr vor der Fraktion erscheinen könne. Über den augenblicklichen Stand der Dinge wisse er nur so viel, daß man offenbar immer noch nicht zu einer Einigung gekommen sei. Er empfehle nun, die Sitzung bis 18.00 Uhr zu unterbrechen.</p>
				<p>(Unterbrechung der Sitzung bis 18.00 Uhr.)</p>
				<p>Um 18.00 Uhr übernimmt Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> den Vorsitz und teilt mit, daß man in dem Koalitionsgespräch, das von 15.30 Uhr bis jetzt gedauert habe, eine Einigung nicht erzielt habe. Zwischendurch habe um 17.00 Uhr der Bundespräsident ihn, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, um einen kurzen Bericht über die Situation zu sich gebeten gehabt; in dieser Zeit habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> die Verhandlungen für die CDU/CSU geleitet.</p>
				<p>Die FDP sei erst um 15.30 Uhr zu der für 15.00 Uhr angesetzten Besprechung erschienen, weil sie zuerst noch mit der Fraktion hat reden wollen. Der Bundeskanzler habe zu Beginn noch einmal dargelegt, aus welchen Gründen – mit vielen Zahlen belegt –, warum er glaube, daß es aus politischen und ökonomischen Gründen nicht ohne Steuererhöhungen gehen werde. Er selbst, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, habe gesagt, daß zwar der Eindruck entstanden sei, als ob die FDP kein Interesse an weiteren Gesprächen habe, weil sie sich nicht gemeldet habe; aber so einfach wolle man eine so lange Zusammenarbeit auf gar keinen Fall beenden. Man habe nicht ohne einen neuen Versuch in dieser Sache zu Ende kommen wollen. Man sei auch bereit, einen Ausschuß einzusetzen, zur Prüfung aller Fragen mit dem Ziel, durch eine Kombination von Ausgabenverminderungen und Einnahmeverbesserungen den Haushaltsausgleich vorzunehmen. Um diese Frage habe es dann eine breite Auseinandersetzung hin- und hergegeben. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> habe sich hier sehr um eine Vermittlung bemüht.</p>
				<p>Als er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, vom Bundespräsidenten zurückgekommen sei, habe man sich in einigen Punkten geeinigt gehabt: im Abbau von Ausgabenzuwachs, im Abbau von Steuervergünstigungen, nicht einig sei man sich im Punkt Steuererhöhungen gewesen. Die FDP habe zu diesem letzten Punkt erklärt, man könne wohl darüber reden, sie sehe aber zu diesem Zeitpunkt keine Notwendigkeit dafür, auf die Frage, ob man dann wenigstens sagen könne, daß sie Steuererhöhungen grundsätzlich für möglich halte, sei die Antwort gekommen, daß diese Frage zu diesem Zeitpunkt nicht beantwortet werden könne.</p>
				<p>Zu beachten sei, daß inzwischen die »Freie Demokratische Korrespondenz« eine sehr deutliche Stellungnahme abgegeben habe. Diese dritte Dimension der öffentlichen Äußerungen könne man nicht außer Betracht lassen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> ergänzt den Bericht für den Zeitraum, in dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> beim Bundespräsidenten war. Man sei sich einig geworden in der Frage, daß ein Abbau des Ausgabenzuwachses erfolgen müsse, daß ein Abbau von Steuerprivilegien und Steuerpräferenzen erfolgen müsse, um die Einnahmenseite zu verbessern. Dagegen habe die FDP erklärt, daß sie Steuererhöhungen nicht für notwendig hielte, wenn die vorher genannten Dinge ernsthaft praktiziert würden. Darauf habe man sich aber nicht einlassen können. Schließlich könne man nicht haben wollen, daß die FDP aus dieser Besprechung mit der Erklärung hinausgeht, sie sei nach wie vor gegen Steuererhöhungen und schließe dieses Mittel aus.</p>
				<p>Es sei kein Zweifel – aber er bitte, dies nicht nach außen dringen zu lassen –, daß die FDP ernsthafte Anzeichen des Umfallens gezeigt habe. Andererseits könne die CDU/CSU nicht die Last auf sich nehmen, Veränderungen des sozialen Besitzstandes in Kauf zu nehmen; das würde sich auf die bevorstehenden Wahlen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-25-t1100_EP_FN034" type="comment">
							<p>Landtagswahlen in Hessen und Bayern.</p>
						</note></seg> unmittelbar auswirken.</p>
				<p>Die Hauptbeschwernis liege doch darin, daß das Kabinett – in diesem Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> – nicht in der Lage sei, eine einheitliche, vom ganzen Kabinett gemeinsam vertretene Vorstellung des Haushaltsausgleichs vorzulegen. Dies sei auch heute wieder in Erscheinung getreten. Es könne aber nicht Aufgabe eines Koalitionsausschusses sein, die Arbeit der Regierung zu ersetzen.</p>
				<p>Sein Eindruck sei, daß die Koalitionskrise nach wie vor bestehe; darüber gebe es keinen Zweifel. Es sei notwendig, innerhalb kürzester Zeit eine Erklärung zu erzwingen. Die CDU/CSU müsse den breiten Rahmen einer Volkspartei nach wie vor in vollem Umfang ausfüllen. Wenn die FDP das nicht einsehen wolle, dann sei das Ende der Koalition gekommen. Die FDP müsse auch Steuererhöhungen als ein mögliches und von ihr nicht ausgeschlossenes Mittel anerkennen, sonst sei die Koalition zu Ende.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name> teilt mit, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann-Stumm</name> erklärt habe, wenn die CDU/CSU dem Zusatz, daß die FDP im gegenwärtigen Zeitpunkt eine Steuererhöhung nicht für notwendig betrachte, nicht zustimme, die Verhandlung als gescheitert betrachtet werden müßte; sie werde aber darüber noch einmal die eigene Fraktion befragen. Sein Eindruck sei, daß die Krise nicht nur weiter fortbestehe, sondern sich noch verschärft habe.</p>
				<p>Bundeskanzler Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>: »Meine lieben Freunde, ich möchte mal zuerst feststellen, daß heute nachmittag bei der Besprechung zwischen der Haltung des Bundeskanzlers und der Haltung der Fraktion nicht die geringste Differenz erkennbar war (Beifall). Wir haben auf einer völlig gleichen Ebene unseren Standpunkt vertreten. Und ich muß sagen, es war einigermaßen gespenstig. Denn wer die Wirklichkeit kennt, der kann zwar voller guten Willens sein in bezug auf Ausgabenminderung und Abbau von Privilegien und auf die Probleme einer ordnungsgemäßen Abdeckung des Haushalts für 1967 und noch mehr für 1968 und 1969; aber wer wirklich realistisch denkt, muß auch gleichzeitig sagen – und ich bin bereit, das zu erklären hier vor Ihnen, vor meinen Freunden –, daß bei allen Kunststücken – und ich glaube, im Grunde genommen ist die FDP sehr wohl unterrichtet und von der gleichen Überzeugung –, daß allein durch Ausgabenminderung und Abbau von Privilegien ein ordnungsgemäßer Haushalt für die nächsten drei Jahre nicht vorgelegt werden kann. Ich bin bereit – und wir waren uns hier einig –, ich möchte sagen, in einem Kompromiß, der bis an die Grenze des Vertretbaren gegangen ist, anzuerkennen, daß wir eine Art von Rangordnung setzen, daß zuerst einmal die Prüfung der Ausgabenminderung zur Diskussion gestellt sein soll. Daß wir das prüfen möchten, daß wir auch zu 2a – um in der Terminologie zu sprechen – bereit sind, über den Abbau von Privilegien zu sprechen, aber – und das war nun die entscheidende Frage –, daß wir nicht bereit sind, ohne weiteres anzuerkennen, daß Steuererhöhungen völlig außerhalb der Betrachtungsweise und der Prüfungen zwischen den Fraktionen und auch innerhalb des Kabinetts bleiben werden.</p>
				<p>Die FDP hat darauf erklärt, sie schließe an sich die letzte Möglichkeit nicht völlig aus, aber mit dem Zusatz, sie sei überzeugt, daß durch Ausgabenminderungen und Abbau von Privilegien die Haushalte bis 1969 ausgeglichen werden können. Dem konnten wir uns unmöglich anschließen. Wir waren bereit zu sagen, wir wollen gemeinsam prüfen in einer gewissen Rangordnung, was ist an Ausgabenminderungen noch möglich. Und die FDP soll nicht so tun, als ob sie da nicht Bescheid wüßte, was da möglich ist oder was an Abbau von Privilegien erforderlich wäre. Und ich stimme Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> hier völlig zu, wenn er sagt, es könnten hier ja an uns Anforderungen gestellt werden, die eine soziale Demontage bedeuten. Die FDP hat gesagt, das sei nicht ihre Absicht. Aber, meine sehr verehrten Damen und Herren, ich nehme auch an – ich will einmal annehmen –, es sei gar nicht die Absicht; aber wir können uns doch nicht auf ein Verfahren einlassen, daß wir die Vorstellungen und Forderungen der FDP sozusagen alle anerkennen, um dann zum Schluß zu sagen, jawohl der Haushalt wäre ausgeglichen. Wir haben ja auch unseren eigenen politischen Willen, und darum haben wir gesagt, es darf unter gar keinen Umständen, und wenn auch als ultima ratio, die Möglichkeit der Steuererhöhungen ausgeschlossen werden, und so wenig wir etwa sagen, wir wollen zu den Punkten 1 und 2a nicht Stellung nehmen, so wenig möchten wir erklären, daß auf dieser Grundlage überhaupt nichts möglich wäre, oder gar zu behaupten, das gäbe keinen Ausgleich, so erwarten wir andererseits von den Demokraten, daß sie nicht grundsätzlich sagen, jawohl, also in Gottes Namen Steuererhöhungen auch, aber wir sind überzeugt, die sind nicht notwendig. Das ist keine Verhandlungsgrundlage.</p>
				<p>Ich glaube, ich kann sagen – und meine Kollegen werden mir zustimmen –, daß ich heute nachmittag keine weiche Linie eingenommen habe, sondern der Auffassung war (Beifall), hier müßten wir die Dinge unter allen Umständen durchstehen.</p>
				<p>Die letzten Konsequenzen, die sich für die FDP und für die CDU für uns ergeben, na, die seien offen! Da mag sich jeder seine Chancen ausrechnen oder das, was die Zukunft bringen wird. Aber ich meine, wir sind bis an die Grenze des Möglichen, des gerade noch Vertretbaren gegangen. Ich habe dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> gesagt, jetzt stehen wir wirklich kurz vor der Kapitulation, wenn wir auch noch einen Schritt weitergehen. (Beifall.) Aber zugegeben, wir müssen natürlich auch die Konsequenzen bedenken. Nun, ich habe in dieser Woche noch zwei Kabinettssitzungen. Morgen und am Freitag; am Freitag wird also das endgültige Votum des Bundesrates vorliegen, aber nur zu einer bestimmten Frage, was das Bund-Länder-Verhältnis anbelangt.</p>
				<p>Das ist ein Teilaspekt, aber immerhin ein wesentlicher. Wir haben heute der FDP vor Augen geführt, daß wir schon im Jahre 1966 in einer großen Bedrängnis waren, denn durch Mehrausgaben, die sich ergeben haben auf den verschiedensten Gebieten, wird es schwer sein – (Zwischenruf: Und Mindereinnahmen.) – nein, durch Mehrausgaben – (Zwischenruf: Mehrausgaben und Mindereinnahmen.) – das ist die andere Seite – durch Mehrausgaben, durch eine Straffung des Haushalts hier einen Ausgleich zu erreichen. Ich glaube, das wird nicht ganz gelingen, aber schon im Jahre 1966 werden wir mit Mindereinnahmen aus dem Steueraufkommen von 500 Mio. DM zu rechnen haben, ohne daß schon eine Klarheit darüber besteht. Und ich will jetzt das Offset-Abkommen ganz offenhalten, weil das erst Belastungen für 1968, 1969, 1970 und vielleicht noch 1971 beinhalten würde, aber für 1967 wissen wir ganz genau, daß wir einmal aus der Regelung der Anteile der Einkommen- und Körperschaftsteuer von Bund und Ländern<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-25-t1100_EP_FN035" type="comment">
							<p>Entwurf eines Zweiten Gesetzes über das Beteiligungsverhältnis an der Einkommensteuer und der Körperschaftsteuer (Drs. V/1066 vom 2.11.1966).</p>
						</note></seg> einen Betrag, wenn wir realistisch sind, von 800 Mio. bis 1 Mrd. DM einzusetzen haben und daß wir uns selbst betrügen würden, wenn wir annehmen würden, daß die Steuerschätzungen, so wie sie im April dieses Jahres angestellt wurden, auch für 1967 sich einigermaßen erwarten ließen. Ich sagte heute, ich spüre schon, daß, was ein Vorteil ist, unser Vorteil, daß wir nämlich eine Stabilität erzeugt haben, eine Konsolidierung auf dem Arbeitsmarkt, eine Zunahme des Aktivsaldos unserer Handelsbilanz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-25-t1100_EP_FN036" type="comment">
							<p>Von der Bearbeiterin korrigiert aus: Handlungsbilanz.</p>
						</note></seg>, natürlich auf der anderen Seite eine Quelle unserer Sorgen ist. Aber ich glaube, wir sollten deshalb davor nicht zurückweichen, d.h. also, daß wir für 1967 rechnen müssen einmal mit einer Belastung von 800 Mio. bis 1 Mrd. DM aus dem Bund-Länder-Verhältnis und mit einer weiteren Milliarde aus minderen Steuereinnahmen gegenüber dem Ansatz.</p>
				<p>Die FDP weiß ganz genau – die müßte es eigentlich am besten wissen durch ihren Finanzminister –, daß durch Ausgabenminderungen, durch Beseitigung von Steuerprivilegien zu einem Ausgleich zu kommen, einfach nicht möglich ist. Wir haben darauf verzichtet zu sagen, wir sind der Überzeugung, daß allein durch Ausgabenkürzungen und durch Beseitigungen von Steuerprivilegien der Haushalt nicht ausgeglichen werden kann, während umgekehrt die FDP gesagt hat, sie sei davon so überzeugt, daß sie überhaupt die Betrachtung von Steuererhöhungen nicht in Betracht ziehen wolle. Jedenfalls würde sie erklären – und ich glaube, das ist nicht von der Hand zu weisen, das ist die Realität, und das wird die Wirklichkeit von morgen sein, auch in der Presse –, die FDP sei der Meinung, daß durch Ausgabenkürzungen, durch Beseitigung von Privilegien allein der Haushalt für die nächsten Jahre ausgeglichen werden kann.</p>
				<p>Ich glaube, wir wären Scharlatane, wenn wir diese Aussage uns zu eigen machen würden. Und seien wir uns darüber klar, dahinter steckt natürlich auch eine politische Absicht. Dahinter steckt die Absicht, daß alles das, was wir ablehnen an Ausgabenkürzungen oder an Beseitigung von Privilegien, uns zur Last gelegt wird und umgekehrt alles das, was wir an Steuererhöhungen dann für unbedingt notwendig halten, uns noch einmal zur Last gelegt wird. Und ich bin der Meinung, diesen Weg können wir auf gar keinen Fall gehen. Wir sind heute bis an die Grenze des Möglichen gegangen und haben gesagt, daß wir sogar unter Berücksichtigung der Vorstellungen der FDP in der Frage der Rangordnung und der Behandlung der Dinge zuerst einmal Ausgabenkürzungen in Betracht ziehen und zweitens prüfen wollen, ob durch Beseitigung von Privilegien noch Vorteile zum Haushaltsausgleich zu gewinnen sind. Und dann notfalls, so hat auch Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name> dann formuliert, schließlich auch die Steuererhöhungen in Betracht gezogen werden müssen, wenn die FDP dazu sagt, ja, unter Umständen, aber wir erklären dazu, daß wir das nicht für notwendig halten, dann ist eine Situation gegeben, die heute vorliegt.</p>
				<p>Und, meine Damen und Herren, es ist natürlich auch das Kabinett angesprochen. Aber ich glaube, Kabinett und Fraktion und Koalition können hier nicht getrennt werden. Natürlich traue ich mir ohne weiteres zu, im Kabinett eine Entscheidung herbeizuführen, daß wir nach wie vor auch neben allen Bemühungen – und es geht hier wirklich nicht mehr um die 73,9 Mrd. DM, sondern um das, was neu hinzugekommen ist –, daß wir der Meinung sind, wir müssen auch die Steuererhöhungen in Betracht ziehen; diese Beschlußfassung in der Konsequenz auf das Verhalten der FDP stellt natürlich sofort wieder die Koalitionsfrage, und wir stehen dann an dem gleichen Punkt, an dem wir heute stehen. Für das Kabinett bin ich überzeugt, da kann ich bürgen, aber die Konsequenzen, die sich daraus ergeben, das sind Fragen, die die Koalition im ganzen bewegen.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> fragt, wie nun weiter zu prozedieren sei. Diese Frage müsse man mit sehr kühlem Kopf diskutieren und entscheiden. Er wolle versuchen, die verschiedenen Möglichkeiten anzudeuten.</p>
				<p>Die Fraktion könne jetzt eine breite Debatte führen und dann zu einer Entscheidung kommen. Sicherlich würde auch die FDP in ihrer Fraktion beraten und vielleicht ein Ergebnis mitteilen.</p>
				<p>Auf der anderen Seite könne man sagen, daß der Bundeskanzler noch Kabinettssitzungen habe, auf denen diese Fragen auf der Tagesordnung stehen. Diese könne man abwarten.</p>
				<p>Eine dritte Möglichkeit sei, jetzt eine Sitzung des Fraktionsvorstandes anzusetzen, und die vierte Möglichkeit sei, jetzt die Debatte überhaupt abzubrechen und am folgenden Morgen eine Vorstandssitzung einzuberufen, wofür natürlich einige Argumente sprächen. Er empfehle, von einer breiten Debatte jetzt Abstand zu nehmen (Beifall) und morgen weiter zu beraten, nachdem der Vorstand zusammengetreten sei. Er bitte aber den Kreis, der am Vorabend verhandelt hätte, sich bei ihm zusammenzufinden, um die notwendige Abstimmung noch vorzunehmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> schließt sich diesem Vorschlag an. Er habe nur folgende Punkte zu erwähnen. Wenn der Bundeskanzler sage, er könne für das Kabinett garantieren, dann stelle sich – ohne Angriff auf den Bundeskanzler – die Frage, was das zu bedeuten habe. Dann müsse man verlangen, daß das Kabinett ohne Stimmenthaltung des vorschlagenden<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-25-t1100_EP_FN037" type="comment">
							<p>Von der Bearbeiterin korrigiert aus: vorgeschlagenen.</p>
						</note></seg> Ministers als eine Einheit in Erscheinung trete. Eine Koalitionskommission könne nicht die Arbeit der Bundesregierung übernehmen. Die Mitglieder des Kabinetts müßten ohne Rücksicht darauf, ob ihre Fraktionen dann im einzelnen zustimmen, den Kabinettsvorschlag unterstützen; wenn nicht, dann habe man kein Koalitionskabinett. Auch er wolle darauf hinweisen, daß man vielleicht nicht mit allem, was vorgeschlagen wird, im Detail einverstanden sein werde, daß man aber qua Fraktion Änderungen vornehmen werde, ohne das Volumen zu ändern und ohne das Prinzip des Ausgleichs damit zu verletzen. Das sei gutes parlamentarisches Recht, daß das Parlament und die Regierungsmehrheit im Parlament Vorschläge der Regierung abändert. Aber das könne nur geschehen unter der Voraussetzung, daß die Regierung einen Vorschlag mache und ihn auch geschlossen vertritt. Sonst habe es keinen Sinn.</p>
				<p>Er fühle sich zu der Feststellung verpflichtet, daß der Fraktionsvorsitzende den Beschluß der Fraktion von heute morgen lupenrein und in letzter Konsequenz vertreten habe. Das wolle er ausdrücklich festgehalten wissen, damit kein Zweifel entstehe, als ob etwa eine Position abgebaut worden sei, die heute in einer für die Union erfreulichen Geschlossenheit gefunden worden sei.</p>
				<p>Man habe sich auch über den Gesichtspunkt unterhalten, da es nicht nur darum gehe, eingegangene richterliche und politische Verpflichtungen zu erfüllen, sondern auch darum, für die entscheidenden Jahre, je näher man den Wahlen komme, eine gewisse Bewegungsfreiheit zu gewinnen. Man dürfe nicht nur in der Vergangenheit eingegangene, heute von kaum jemandem mehr honorierte Verpflichtungen ableisten, sondern man müsse auch wieder mit der zukünftigen Haushaltsgestaltung werbend und attraktiv in Erscheinung treten.</p>
				<p>Die FDP wolle – das sei das Bild, das sich heute geradezu zwingend aufgeprägt habe – bei den Wahlen in Hessen, Bayern und Rheinland-Pfalz als eine Partei in Erscheinung treten, die einerseits keine unverständlichen oder unberechtigten Kürzungen will, die aber andererseits auf keinen Fall Steuererhöhungen in Kauf zu nehmen bereit ist. Sie wolle damit – darüber könne man sich keinem Zweifel hingeben – von möglichen Einbußen der Union profitieren. Sie wolle als FDP stabilisiert und konsolidiert in Erscheinung treten und sich für Koalitionsverhandlungen, die nach diesen Wahlen eventuell kommen könnten, bereits in Position setzen. Das dürfe man nicht zulassen.</p>
				<p>Als gemeinsame Sprachregelung empfehle er zu sagen, daß die FDP bereit sei, Steuererhöhungen in Erwägung zu ziehen. Wenn darauf von der FDP eine negative Reaktion komme, dann müsse der notwendige Strich gezogen werden. Zwar sei es heute nicht möglich gewesen, die FDP auf ein so hartes Nein festzulegen, wie man es zwar nicht gewünscht, aber im Sinn der Klärung für erforderlich gehalten habe. Es sei kein Zweifel möglich gewesen, daß unter den verschiedenen Unterhändlern der FDP verschiedene Bereitschaftsgrade vorhanden gewesen seien. Es sei deutlich gewesen, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> habe bremsen wollen, ja, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> habe einlenken wollen. Es gebe keinen Zweifel, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkeHeinz_1953-10-06">Starke</name> seinen Nachfolger zu Fall bringen wolle; gar kein Zweifel sei da möglich. Ohne Zweifel habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann-Stumm</name> versucht, eine Resultante aus den verschiedenen Strömungen der FDP zu ziehen, etwa mit der Tendenz, nun, man könne ja weiterreden und werde sich zum Schluß doch einigen.</p>
				<p>Jetzt komme es darauf an, bis zum 6. November Reaktionen der FDP herbeizuführen in der Richtung, ob sie grundsätzlich bereit ist oder nicht. Wenn sie nicht bereit sei, müsse man mit Härte und Entschiedenheit reagieren, wobei man nach dem 20. November sich in aller Ruhe über künftige Kombinationen unterhalten könne.</p>
				<p>Unter allen Umständen aber müsse man verhindern, daß der Demontageprozeß des Image der Union weitergehe. Darum müsse man die FDP stellen. Man müsse ihr die letzte Festlegung in den nächsten Tagen aufzwingen. Und deshalb müsse man sagen, die FDP sei bereit, Steuererhöhungen zuzustimmen; reagiere sie daraufhin negativ, dann müsse nach seiner allmählich fundierten Auffassung ein sehr hartes Wort zu zukünftigen Entwicklungen gesprochen werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> bittet <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name>, seine Wortmeldung zur Geschäftsordnung kurz zurückzustellen. Er glaube, man sei sich in folgenden drei Punkten in der Fraktion einig:</p>
				<list type="undefined">
					<item>
						<label>1.</label>
						<p>Man wolle warten, ob und was der Koalitionspartner zu sagen gedenke,</p>
					</item>
					<item>
						<label>2.</label>
						<p>die Fraktion werde für den kommenden Tag, 12.00 Uhr, einberufen, der Vorstand für 11.00 Uhr oder 10.30 Uhr,</p>
					</item>
					<item>
						<label>3.</label>
						<p>man bleibe bei der Linie, Kombination von Ausgabenminderungen und Einnahmeverbesserungen. Das müsse hier erneut bekräftigt werden, damit keine falschen Eindrücke entstehen können.</p>
					</item>
				</list>
				<p>Er bitte den Kreis von gestern abend noch einmal zu sich. Im übrigen müßten alle hellwach sein für Entwicklungen, die vielleicht im Hause festzustellen wären. Wer etwas höre, sei gebeten, sich sofort mit ihm in Verbindung zu setzen.</p>
				<p>Durch Abstimmung wird festgestellt, daß die Fraktion diesen Anregungen einstimmig zustimmt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name> empfiehlt, diese Sitzung mit diesen Feststellungen abzuschließen. Die politische Sensation dieses Tages sei die unerwartete, fast nicht mehr für möglich gehaltene Einmütigkeit dieser Fraktion. Man solle auf weitere Diskussion verzichten und damit das Vertrauen zu den Unterhändlern bekräftigen. Morgen werde man sich wieder versammeln.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> weist unter Hinweis, daß er voll hinter dem eben Gesagten stehe, auf Fragen des Prozedere hin. Es sei notwendig, die Fraktion noch genauer über den Haushalt und etwa notwendige Modifikationen zu informieren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> antwortet, daß man auf diese Dinge am folgenden Tage zurückkommen werde.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PortenJosef_1961-10-17">Porten</name> spricht dafür, dieser Anregung zu folgen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> beruft die nächste Fraktionssitzung für den kommenden Tag um 12.00 Uhr, den Fraktionsvorstand für 10.30 Uhr ein.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
