<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-05_1966-12-08-t0900_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#MarxStefan"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 14. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1966-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/V</title>
						<author>Stefan Marx</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno>https://d-nb.info/999060686</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1010550721</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1012/1</idno>
							<objectName>[Nicht überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 8. Dezember 1966</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>46 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1966-12-08"><time type="start" when="09:00:00"/><time type="end" when="13:45:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#AdornoEduard_1961-10-17"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-01" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2021-11-12" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">2.</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP, 08-001-1012/1.</p>
				<p>Zeit: 9.00 Uhr – 13.45 Uhr. Vorsitz: Barzel, Blank, Adorno.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1966-12-08-t0900_WZ_div_SVP-1">
				<p>[1. Kurzer Bericht des Fraktionsvorsitzenden]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Die Bundesregierung hat gestern abend länger getagt als vorgesehen. Ich bin ja ermuntert worden, etwas zügiger zu führen, und ich werde davon gerne Gebrauch machen. Wir haben, meine Damen und Herren, heute die Dinge zu beraten, die in dieser Woche, also heute beschlossen werden müssen. Das ist das Finanzplanungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-08-t0900_WZ_FN001" type="comment"><p>Vgl. den von der Bundesregierung am 2. November 1966 eingebrachten Entwurf eines Finanzplanungsgesetzes (BT-Drucksache V/1067) in Verbindung mit der Stellungnahme des federführenden Haushaltsausschusses vom 7. Dezember 1966 (BT-Drucksache V/1203).</p></note></seg>, das ist das Steueränderungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-08-t0900_WZ_FN002" type="comment"><p>Vgl. den von der Bundesregierung am 2. November 1966 eingebrachten Entwurf eines Steueränderungsgesetzes 1966 (BT-Drucksache V/1068) in Verbindung mit der Stellungnahme des federführenden Finanzausschusses vom 5. Dezember 1966 (BT-Drucksache V/1187).</p></note></seg> und der Nachtragshaushalt 1966<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-08-t0900_WZ_FN003" type="comment"><p>Vgl. den von der Bundesregierung am 11. November 1966 eingebrachten Entwurf eines Nachtragshaushaltsgesetzes 1966 (BT-Drucksache V/1110) in Verbindung mit der Stellungnahme des federführenden Haushaltsausschusses vom 7. Dezember 1966 (BT-Drucksache V/1204).</p></note></seg>. Diese drei Dinge sind übrig. Zum Steueränderungsgesetz haben wir in der letzten Sitzung der Fraktion die erfreulichen Beschlüsse gefaßt, die werden nicht mehr umgestoßen, die gelten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-08-t0900_WZ_FN004" type="comment"><p>Vgl. Protokoll der Fraktionssitzung vom 6. Dezember 1966, TOP 6.</p></note></seg> Bleibt das Finanzplanungsgesetz. Hier sind ein paar heiße Punkte, meine Damen und Herren. Wer heute die Zeitung gelesen hat, sieht, daß uns gar nichts anderes möglich ist, als kräftig ranzugehen, und zwar mit dem Rotstift und nicht mit Wünschen. Das, glaube ich, ist die Überschrift. Ich nehme an, daß die Bundesregierung und der Bundesminister der Finanzen auch bald erscheinen hier. Wir haben ja die Sitzung verschoben, und ich bitte deshalb zunächst den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>. Ich glaube, er ist zuständig zu berichten. Und vielleicht haben Sie die Liebenswürdigkeit, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>, die kritischen Punkte hintereinander zu benennen, damit wir nachher für die Debatte gleich eine Gliederung haben.</p>
				<p>[2. Finanzplanungsgesetz]</p>
				<p>[a) Bericht des Abgeordneten Windelen]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Das Finanzplanungsgesetz ist wesentliche Voraussetzung für die Verabschiedung eines ausgeglichenen Haushalts. Es hat die Änderung von 22 Gesetzen zum Inhalt und soll ein Volumen von etwa 3 Milliarden DM, und zwar zum Teil dauerhaft, das heißt also, bis in die Zukunft, erbringen. Die Beratungen des Haushaltsausschusses haben an dem Gesamtvolumen kaum etwas geändert, das heißt also, daß das Gesamtvolumen, ich glaube, lediglich um etwa 100 Millionen DM, und das waren genau die Schwerpunkte, die in unserer Fraktion gewünscht wurden, mit einer Differenz also von 100 Millionen DM, Ausbildungshilfe, Mutterschaft, um die Stichworte zu geben, zur Verabschiedung gelangt ist. Ich gehe jetzt in der Reihenfolge der Artikel des Finanzplanungsgesetzes vor. Ich bin allerdings darauf angewiesen, daß bei einigen Einzelheiten die zuständigen Berichterstatter meine Ausführungen nach der sachlichen Seite soweit ergänzen, als hier Einzelheiten noch gewünscht werden.</p>
				<p>Der Artikel 1 sieht die teilweise Auflösung der Beitragsrücklage bei der knappschaftlichen Rentenversicherung zum Zwecke der Herabsetzung des Bundeszuschusses vor. Ein Volumen von 120 Millionen DM – einstimmige Verabschiedung, einschließlich also auch der SPD.</p>
				<p>Vielleicht diese Bemerkung noch vorab. Wir haben festgestellt, was wir auch erwartet haben, daß die SPD bei fast all diesen Artikeln praktisch völlig geschlossen abgestimmt hat. Das heißt also mit Ausnahme von zwei Positionen, die interfraktionell umstritten waren, wo wir quer durch die Gegend abgestimmt haben, hatte die SPD eine ganz klare und geschlossene Meinung und hat sie auch klar und geschlossen durchgehalten, für die Vorlage, selbstverständlich, das heißt also, wir müssen hier zur Kenntnis nehmen, wenn wir uns in Zukunft nicht auch zu einer klaren und einheitlichen Meinung durchringen, daß wir zerrieben werden, das heißt also, daß wir mit wechselnden Mehrheiten mit der FDP zusammen gegen die SPD, die dann mit einer klaren Mehrheit antritt, uns werden behaupten müssen. Ich erwähne das nur, hier hat sich also sehr klar gezeigt, daß die SPD bereit ist, selbst unpopulärste Dinge in ihrem ursprünglichsten Bereich zu akzeptieren, wenn sie eine Alternative nicht sieht.</p>
				<p>Der Artikel 1 war bei uns nicht umstritten. Ich glaube, die Diskussion ist nicht notwendig. Artikel 2 dagegen war bei uns Gegenstand langer Überlegungen. Es ging hier um die Beseitigung der Defizitdeckung des Bundes bei der Altershilfe für die Landwirte und Einführung eines festen Zuschusses von 535 Millionen DM. Diese Frage war Gegenstand langer Beratungen, sowohl in den Arbeitskreisen als auch in der Fraktion. Im Ergebnis ist es bei der Bestätigung der Regierungsvorlage geblieben, das heißt also Begrenzung auf einen festen Zuschuß von 535 Millionen DM jährlich.</p>
				<p>Artikel 3 war ebenfalls umstritten, hat die Einführung des Gemeinlastverfahrens für die landwirtschaftliche Unfallversicherung zum Inhalt. Ein Betrag von 140 Millionen DM, der bisher aus dem Bundeshaushalt der landwirtschaftlichen Unfallversicherung zugewiesen wurde, soll nun im Gemeinlastverfahren auf die Gesamtwirtschaft überwälzt werden. Das war eine der schwierigsten Punkte. Hier ist auch sehr breit im Ausschuß diskutiert worden, hier ist die Entscheidung zunächst ausgesetzt worden, und zwar mit folgender Zielrichtung. Der sozialpolitische Ausschuß hatte einen Änderungsvorschlag eingereicht, und zwar des Inhalts, daß von den 140 Millionen DM 40 Millionen DM durch Beitragserhöhung von der landwirtschaftlichen Berufsgenossenschaft aufgebracht werden sollte, während 100 Millionen DM durch Einzelkürzungen im Einzelplan 10 gedeckt werden sollten. Der Ausschuß hat sich zunächst grundsätzlich mit diesem Verfahren einverstanden erklärt unter der Voraussetzung, daß realistische Kürzungsvorschläge unterbreitet würden, das heißt Kürzungsvorschläge, die Positionen betreffen, die dann auch echt kürzbar sind und nicht solche, die ohnehin gesetzliche Verpflichtungen zum Inhalt haben, die man also beliebig kürzen kann, weil sie ohnehin bedient werden müssen. Ich nehme das Ergebnis jetzt vorweg. Der Landwirtschaftsminister erschien selbst im Ausschuß. Er trug pflichtgemäß zunächst vor, daß er sich an die Regierungsvorlage zu halten habe und dies zu verteidigen habe, wenn aber der Ausschuß einen anderen Weg gehen wolle, dann könne er das selbstverständlich, und er würde das begrüßen, um das Ergebnis vorwegzunehmen. Er hat keine Deckungsvorschläge aus dem Einzelplan angeboten. Danach blieb uns nach Lage der Dinge nichts anderes übrig, als bei der Regierungsvorlage zu bleiben. Die SPD hat, ich glaube, einstimmig, bei uns waren also einige Nein-Stimmen und einige Enthaltungen, die Regierungsvorlage angenommen. Die FDP war dagegen, das ist gar keine Frage.</p>
				<p>Der Artikel 4 hat den Wegfall eines Sonderzuschusses an die Rentenversicherung der Arbeiter und Angestellten zum Inhalt. Das bringt für den Bund eine Einsparung von 110 Millionen DM. Dieser Sonderzuschuß ist im Jahre 1957 den Rentenversicherungen zugesagt worden, und zwar damals im Zusammenhang mit der Erhöhung der Mindestrenten. Er sollte ohnehin bis 1972 auslaufen. Diese Erstattungen sollen also jetzt nach dem Finanzplanungsgesetz bereits 1967 entfallen. Annahme, einschließlich SPD.</p>
				<p>Artikel 5, Teilstundung der allgemeinen Bundeszuschüsse an die Rentenversicherung, das Verfahren, das auch bisher in den vergangenen Jahren geübt wurde, daß ein Teil der gesetzlichen Zuschüsse durch Schuldverschreibung gegeben wurde. Es besteht Einigkeit darüber, daß dieses Verfahren in Zukunft nicht fortgesetzt werden kann, weil dann die Bundesanstalt nicht mehr liquide ist. Es besteht Klarheit darüber, daß das im Einvernehmen mit dem Versicherungsträger geschehen muß. Es besteht Übereinstimmung darüber, daß eine marktgerechte Verzinsung Platz greifen muß. Einstimmige Verabschiedung.</p>
				<p>Artikel 6. Hier ging es um die Rechtsansprüche aufgrund von Urteilen, Erstattung Familienwochenhilfe, Paragraph 205 d der Reichsversicherungsordnung an die Krankenkasse in der Vergangenheit. Die Versicherungsträger haben hier ein Urteil erstritten, das ihnen ein Anspruch auf diesen Betrag einräumt. Es handelt sich um 265 Millionen DM. Die Zahlung dieses Betrages ist in der Vergangenheit durch das Haushaltssicherungsgesetz zunächst bis Ende 1967 ausgesetzt gewesen. Nun soll also eine Teilzahlung für den an sich fälligen Betrag auf weitere vier Jahre vereinbart werden, der Ausschuß war der Auffassung, daß aus Billigkeitsgründen auch hier den Krankenkassen so etwas ähnliches wie eine Entschädigung für Zinsausfall gewährt werden müsse, der insoweit in dieser Höhe in Form einer weiteren Jahresrate angehängt werden soll. Auch hier einmütige Verabschiedung.</p>
				<p>Artikel 7 war wieder eine sehr umstrittene Sache, auch hier in der Fraktion, wie bekannt ist. Es geht hier um den Übergang der Trägerschaft für das Mutterschaftsgeld nach den Vorstellungen der Regierung auf die Arbeitslosenversicherung. Sie wissen, daß diese Form der Entlastung schon in der sogenannten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>-Kommission<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-08-t0900_WZ_FN005" type="comment"><p>In ihrer Sitzung am 24. März 1966 hatte die Fraktion eine achtköpfige Kommission unter der Leitung von Peter Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name> gebildet, damit in den Grundentscheidungen des Bundeshaushalts 1967 eine Abstimmung zwischen Fraktion und Regierung erfolgen konnte. Vgl. CDU/CSU-<hi rendition="#smcap">Fraktionsprotokolle</hi> 1961–1966, S.1759.</p></note></seg> auf wenig Gegenliebe gestoßen ist. Man war der Auffassung, mit Recht wahrscheinlich, daß die Arbeitslosenversicherungsanstalt eigentlich zu diesem Gegenstand überhaupt keinerlei Beziehungen habe. Daß es deswegen also nicht sehr systemgerecht sei. Daß diese Lösung ohnehin, weil sie auf zwei Jahre begrenzt werden soll, keine Dauerlösung bringe, sondern das Problem nur aufschiebe und deswegen also die Frage, wie findet man eine Lösung, die einerseits unseren sozialpolitischen Vorstellungen gerecht wird, auf der anderen Seite den Bundeshaushalt nicht zu stark belastet und drittens also nicht nur eine Übergangsregelung, sondern eine Dauerlösung darstellt. Ich will alle Zwischenphasen überspringen und mit dem Beschluß schließen. Der Haushaltsausschuß hat sich schließlich der Empfehlung, der Mehrheitsempfehlung des sozialpolitischen Ausschusses angeschlossen. Das ist der Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>, so wie er in seinen Umrissen schon vorgetragen wurde und dann im Ausschuß mit Mehrheit verabschiedet worden ist. Es wäre lediglich noch zu erwähnen, daß die Minderheitsempfehlung des sozialpolitischen Ausschusses, nämlich weitere Aussetzung des Mutterschaftsgeldes, allerdings nicht mit der Begrenzung auf ein Jahr, sondern dann auf weitere drei Jahre, auch im Haushaltsausschuß einige Unterstützung zuteil wurde, und zwar bemerkenswerterweise auch von der SPD, auch bei der SPD waren einige Abgeordnete bereit, die Zahlung des Mutterschaftsgeldes zunächst auszusetzen. Ich sage das nur, weil ich glaube, es nicht uninteressant ist, mit welcher Nüchternheit man auch dort diese Fragen selbst im sozialpolitischen Bereich zu behandeln bereit ist. Wenn Einzelheiten zu der Form und den Auswirkungen des jetzigen Beschlusses, das heißt also praktisch des Vorschlages <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>, gewünscht werden, müßte der von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> oder von Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> gegeben werden, weil das eine Frage ist, die sehr stark ins Fachliche geht. Für den Haushalt bedeutet diese Lösung eine Mehrbelastung beziehungsweise eine Minderung der Entlastung von 30 Millionen DM. Der ursprüngliche Vorschlag, Verlagerung auf die Bundesanstalt, hätte eine Entlastung für zwei Jahre wohlgemerkt von 330 Millionen DM gebracht. Der jetzige Vorschlag bringt eine Entlastung um 300 Millionen DM, das heißt also eine Entlastung des Haushaltes um 300 Millionen DM, das heißt also 30 Millionen DM weniger, als die Regierungsvorlage, allerdings nur für zwei Jahre, in Aussicht genommen hat.</p>
				<p>Artikel 8, Paragraph 1. Hier geht es um die Ausdehnung der Versicherungspflicht in der Arbeitslosenversicherung. Die Arbeitslosenversicherung wird unbegrenzt ausgedehnt auf Arbeiter, ohne Rücksicht auf Einkommen. Bisher war bei Angestellten die Versicherungspflicht bei 1800 DM monatlich begrenzt. Diese Grenze ist entfallen. Annahme einstimmig. Ich darf hier noch beiläufig erwähnen. Wir haben eine Fülle von gutachtlichen Stellungnahmen der Fachausschüsse vorliegen gehabt. Dies war der einzige Punkt, in dem uns der Fachausschuß nicht nur unterstützt hat, sondern diese Regelung begrüßt hat. In allen anderen Punkten, ich muß das hier mit Bedauern feststellen, waren die Stellungnahmen der Fachausschüsse mit einer Ausnahme, auf die ich noch zurückkomme, beim Innenausschuß, sehr wenig hilfreich. Sehr wenig hilfreich, weil sie uns kurz und knapp sagten, das alles ist nicht zu machen und das alles geht nicht. Das heißt also, insoweit konnten wir mit diesen Stellungnahmen nicht sehr viel anfangen, weil wir dann praktisch das ganze Finanzplanungsgesetz nicht hätten verabschieden können.</p>
				<p>Paragraph 2, hier geht es um die Übernahme der Anschlußarbeitslosenhilfe, die bisher vom Bund getragen wurde, an die Bundesanstalt, das heißt also nach Auslaufen der Arbeitslosenversicherung hat bisher die Anschlußhilfe der Bund übernommen. Diese Aufgabe soll jetzt also auch von der Arbeitslosenversicherung übernommen werden. Das heißt eine Entlastung des Bundeshaushalts um 29 Millionen DM, Annahme einstimmig mit der SPD.</p>
				<p>Der nächste Abschnitt betrifft immer noch im Artikel 8 die Übernahme der berufsfördernden Maßnahmen zur Fortbildung der Mittelschichten durch die Bundesanstalt. Entlastung für den Haushalt 104 Millionen DM, Annahme einmütig. Ich weiß nicht ganz genau, ob es einstimmig war, aber jedenfalls mit der SPD mit folgender Erweiterung noch. Während die Vorlage der Bundesregierung vorsah eine Begrenzung auf zwei Jahre für 1967 und 1968, hat der Ausschuß diese Begrenzung fallengelassen. Er war der Meinung, daß es in der Vergangenheit im Haushaltssicherungsgesetz schlecht gewesen sei, diese Dinge nur für eine begrenzte Zeit zu regeln, dann die Regelung wieder in Kraft treten zu lassen mit dem Zwang, dann wieder eine neue Übergangsregelung zu schaffen. Wir haben ganz generell dort, wo es möglich war, derartige zeitliche Begrenzungen wegfallen lassen, und es gilt also jetzt das Umgekehrte, wenn an diesen Dingen etwas geändert werden muß, umgeändert werden kann, dann muß zunächst die neue Regelung Platz greifen, erst dann tritt also diese Regelung außer Kraft.</p>
				<p>Artikel 9, hier geht es um die Aussetzung des Bundeszuschusses nach dem Leistungsförderungsgesetz. Auch hier Übergabe dieser Aufgabe, die bisher im Bundesschatzministerium wahrgenommen wurde, auf die Bundesanstalt, insoweit eine Entlastung um 50 Millionen DM. Auch hier ohne zeitliche Begrenzung. Ich darf hier noch ein Wort sagen, weil diese Frage eine Rolle gespielt hat. Es war der Wunsch geäußert worden, eine möglichst nahtlose Fortführung sicherzustellen, das heißt also sicherzustellen, daß durch den Übergang auf den neuen Träger die begonnenen Maßnahmen keine zeitliche Verzögerung erzielen. Wir haben das durch ausdrückliche protokollarische Vermerke nach unserer Auffassung jedenfalls und auch nach der Zusage des Finanzministeriums sichergestellt, so daß also diese Maßnahmen zeitlich ohne größere Unterbrechung fortgeführt werden können.</p>
				<p>Der Artikel 10 beschäftigt sich mit der Einschränkung der Gewährung von Ausbildungszulage nach dem Bundeskindergeldgesetz. Das war wohl der neuralgischste Punkt in unserer Fraktion. Wir hatten abweichend von der Regierungsvorlage ja noch eine erweiterte Lösung vorgeschlagen, nämlich die Angleichung an das Kindergeldgesetz. Der Regierungsentwurf sah ja bekanntlich vor, daß die Ausbildungszulage nur noch gezahlt wird an Personen, die zwei oder mehr Kinder über 15 Jahren in Ausbildung haben. Das hätte eine Reduzierung des ohnehin schon verminderten Ansatzes um weitere 245 Millionen DM zur Folge gehabt. Demgegenüber der Vorschlag aus den Kreisen unserer Familienpolitiker, bei uns vertreten durch den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name>, im Ausschuß, Angleichung also an das Zweitkindergesetz, das Kindergeldgesetz. Ist Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name> da? Im Zweifelsfall wird jemand da sein, der in der Diskussion das näher interpretiert. Diese Lösung hat zur Folge eine Mehrbelastung gegenüber dem Regierungsentwurf um 57 Millionen DM. Die SPD hat zunächst völlige Streichung der Ausbildungszulage in Anlehnung an die Erklärung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> im Plenum beantragt. Die FDP hat das gleiche in völlig klarer Form getan. Wir haben dann ziemlich lange diskutiert mit dem Ergebnis, daß wir eine Mehrheitsentscheidung für unsere Vorstellungen mit Hilfe einiger Stimmenthaltungen der SPD bei einstimmiger Zustimmung unserer Haushaltskollegen bekommen haben. Das heißt also Mehrheitsentscheidungen für die Vorstellungen unserer Familienpolitiker. Gegenüber der Regierungsvorlage Verminderung um 57 Millionen DM. Es verbleibt eine Einsparung von 188 Millionen DM gegen 245 Millionen DM, die vorgesehen waren.</p>
				<p>Artikel 11 bis 15 möchte ich zusammenfassen. Die Artikel 11, 12, 14 und 15 beschäftigen sich mit der sogenannten Doppelversorgung. Diese Frage war Gegenstand der Gesetzgebung in der vergangenen Legislaturperiode. Damit haben wir dem Grunde nach festgestellt, daß der Besitzstand nach bis dahin geltendem Recht gewahrt bleibe, daß aber bei solchen, die in ein Beamtenverhältnis nach dem 1.1.1966 eintreten, die Doppelversorgung in der Weise geregelt wird, daß eine Kumulation versorgungsrechtlicher Ansprüche und beamtenrechtlicher Ansprüche nicht dazu führen kann, daß man im Ruhestand mehr verdient als durch Arbeit. Wir haben aber gesagt, wir wollen der Rechtssicherheit dadurch Rechnung tragen, daß wir erworbene Besitzstände erhalten. Der Regierungsentwurf sah vor, daß zwar der Besitzstand erhalten wurde, aber durch eine Aufzehrklausel langsam beseitigt wurde. Das heißt also, daß im Augenblick der Besitzstand blieb, daß aber bei künftigen Erhöhungen der Versorgungsbezüge die Differenz langsam aufgezehrt wurde. Das heißt also, danach eine Verschlechterung des bis dahin geltenden Rechtes. Wir sind hier der Auffassung des Innenausschusses gefolgt, der uns mitgeteilt hat, daß er sowohl aus rechtlichen wie auch politischen Gründen eine solche Regelung für bedenklich halte und sind also insoweit der Regierungsvorlage nicht gefolgt. Das heißt im Ergebnis, daß die Artikel 11, 12, 14 und 15 gestrichen worden sind. Der Ausfall für den Bundeshaushalt im Jahr 1967 vergrößert sich damit um 7,5 Millionen DM. Der Innenausschuß hat uns aber gleichzeitig Vorstellungen über die Möglichkeit einer Deckung an die Hand gegeben. Der Ausschuß hat davon Gebrauch gemacht. In diesem Komplex gehört dann noch der Artikel 13, nämlich der Wegfall der Erhöhung der Entlassungsgelder nach dem Gesetz 131<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-08-t0900_WZ_FN006" type="comment"><p>Gemeint ist das »Gesetz zur Regelung der Rechtsverhältnisse der unter Artikel 131 des Grundgesetzes fallenden Personen« in der Fassung vom 21. August 1961, BGBl. 1961 I S. 1579.</p></note></seg>; durch die Vierte Novelle sollten die Entlassungsgelder um 500 DM erhöht werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-08-t0900_WZ_FN007" type="comment"><p>Vgl. »Viertes Gesetz zur Änderung des Gesetzes zur Regelung der Rechtsverhältnisse der unter Artikel 131 des Grundgesetzes fallenden Personen« vom 9. September 1965, BGBl. 1965 I S. 1203.</p></note></seg> Diese Erhöhung ist zunächst durch das Haushaltssicherungsgesetz aufgeschoben worden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-08-t0900_WZ_FN008" type="comment"><p>Vgl. »Gesetz zur Sicherung des Haushaltsausgleichs (Haushaltssicherungsgesetz)« vom 20. September 1965, BGBl. 1965 I S. 2065.</p></note></seg> Sie würde also jetzt durch das Finanzplanungsgesetz endgültig in Wegfall geraten. Das wäre eine Einsparung für den Bundeshaushalt von 10 Millionen DM. Statt dessen hat uns der Innenausschuß Hinweise gegeben, wie dieser Ausfall gedeckt werden kann, nämlich durch Änderung der Vorschriften über die Überleitung früherer Berufsunteroffiziere entsprechend der gutachtlichen Stellungnahme des Innenausschusses. Ich würde auch hier vorschlagen, daß weitere Auskünfte im Zusammenhang mit der Einzelberatung erteilt werden. Das bringt für den Haushalt eine Einsparung von 20 Millionen DM, so daß, auf Sicht gesehen, die Ausfälle durch die Beibehaltung der bisherigen Regelung der Doppelversorgung in etwa gedeckt wären.</p>
				<p>Der Artikel 16 hat zum Inhalt den Wegfall von Zinsverbilligungen nach dem EWG-Anpassungsgesetz. Auch die Materie ist vor allen Dingen bei unseren Agrarpolitikern wohl bekannt. Wir sind hier in einzelnen Punkten den Wünschen der Agrarpolitiker gefolgt, nicht voll inhaltlich, aber soweit es haushaltstechnisch möglich war, sind durch Umformulierungen die Wünsche unserer Agrarpolitiker berücksichtigt worden. Ich glaube, Einzelheiten sollten auch der Einzelberatung vorbehalten bleiben. Eine geldliche Auswirkung war auch zunächst nach der Regierungsvorlage nicht in Aussicht genommen worden, sondern es war lediglich in das Finanzplanungsgesetz gekommen, um künftige mögliche Mehrbelastungen zu vermeiden. Das heißt also insofern keine Veränderung des Volumens.</p>
				<p>Der Artikel 17 hat die landwirtschaftliche Siedlung zum Gegenstand. Hier ging es um die Einstellung der sogenannten Einheimischen-Siedlung durch den Bund. Einsparung 50 Millionen DM, Annahme einmütig, keine Kontroverse.</p>
				<p>Artikel 18, Straßenbaufinanzierungsgesetz. Hier geht es um die bekannte Herabsetzung der Zweckbindung der Mineralölsteuer für Zwecke des Straßenwesens um 500 Millionen DM für Zwecke des allgemeinen Haushalts. Keine Kontroverse, einmütige Verabschiedung. Der zweite Teil dieses Artikels beschäftigte sich mit dem Wegfall der Verbilligung von Gasöl für den Werkfernverkehr im Zonenrandgebiet und in den Frachthilfegebieten. Hier sind wir der Regierung nicht gefolgt. Dieser zweite Teil ist gestrichen worden. Die Auswirkungen sind nicht sehr gravierend, sie bewegen sich zwischen einer halben oder einer ganzen Million, das heißt also, hier ist der bisherige Rechtsstand beibehalten worden.</p>
				<p>Artikel 19, da ging es um die Herabsetzung der Anpassungsbeihilfen nach dem Gesetz über Umstellung von Abgaben auf Mineralöl, das heißt eine Ausgleichsregelung nach Abbau der Mineralölzölle zugunsten der heimischen Ölförderung. Hier waren Beihilfen nach dem Gesetz von 1,2 Milliarden DM bis 1968 verteilt und Darlehen von 800 Millionen DM vorgesehen. Die Regierung will durch das Finanzplanungsgesetz diesen Betrag um 300 Millionen DM kürzen. Es war der Versuch gemacht worden, diese Frage mindestens offenzuhalten, damit künftige Regelungen – je nach Entwicklung unserer Energiepolitik – auch auf diesem Sektor mindestens offengehalten wurden. Bei der SPD bestand im Gegenteil die Vorstellung, teilweise wenigstens, den Rest zu streichen, die FDP hat durch alle ihre drei Abgeordneten die restlose Streichung beantragt. Es ist dann im Ergebnis bei der Beibehaltung der Regierungsvorlage geblieben. Das heißt also unveränderte Annahme, Einsparung für den Bundeshaushalt für 1967 124 Millionen DM.</p>
				<p>Artikel 20, Kürzung des Wohngeldgesetzes um einen Punkt, linear. Hier war zunächst bei der SPD die Tendenz zu spüren, nicht mitzumachen. Wir haben darüber ziemlich breit diskutiert. Wir haben vor allen Dingen hingewiesen auf die Entwicklung der Ausgaben für das Wohngeld. Wir sind bei der Verabschiedung des Gesetzes davon ausgegangen, daß eine Belastung von etwa 20 bis 30 Millionen DM eintreten würde. Wir haben in diesem Haushalt 1966 100 Millionen DM eingesetzt. Wir haben durch den Nachtragshaushalt weitere 120 Millionen DM bewilligt, und es ist jetzt schon deutlich, daß auch das nicht reichen wird, sondern daß weitere etwa 15 bis 20 Millionen DM allein in diesem Jahr noch gebraucht werden. Unter dem Eindruck dieser Entwicklung und dieser Zahlen kam eine Mehrheitsentscheidung für die Beibehaltung der Regierungsvorlage zustande.</p>
				<p>Artikel 21, Herabsetzung der Bundesleistungen für den sozialen Wohnungsbau. Nach dem Zweiten Wohnbaugesetz hat sich der Bund verpflichtet, 210 Millionen DM jährlich zugunsten des sozialen Wohnungsbaus zur Verfügung zu stellen. Diese Regelung war bisher noch nicht in Kraft, weil sie ausgesetzt war durch das Haushaltssicherungsgesetz. Sie war bis zum 1. Januar 1967 herausgeschoben worden. Die Haushaltslage hat es nun erforderlich gemacht, die Auszahlung zwar jetzt beginnen zu lassen, aber nicht in voller Höhe, sondern in reduzierter Höhe von 150 Millionen DM für 1967 und die Folgejahre. Auch hier Annahme, ich weiß nicht mehr ganz sicher, wie die Mehrheitsverhältnisse waren, aber ich glaube auch durch eine breite Mehrheit beider Parteien, wobei allerdings folgendes wesentlich gewesen ist. Wir waren uns klar darüber, daß der Wohnungsbau weiter gefördert werden muß. Wir waren uns aber auch klar darüber, daß man dazu andere Möglichkeiten mobilisieren müsse. Dabei spielte eine Rolle die Möglichkeit, die Bundesdarlehen, die nach dem Ersten Wohnungsbaugesetz zinslos gegeben worden sind, ich glaube ein Volumen von etwa 6 Milliarden DM, in einem mäßigen Umfang nun zu verzinsen. Mäßiger Umfang, es ist rechtlich möglich, bis zu 4 Prozent zu gehen. Bei uns herrschte die Auffassung vor, bis allenfalls 3 Prozent zu gehen, bei der SPD war man offenbar bereit, auch weiter zu gehen. Aber das waren nur Diskussionen, hier ist es zu keiner Abklärung oder Abstimmung gekommen. Ab 1.1.1968 ist es erst möglich, weil in der Zwischenzeit erst die Vorbereitungen getroffen werden müssen. Es bestand Übereinstimmung, daß aus dem so erzielbaren Aufkommen ein entsprechender Betrag zusätzlich dann wieder in den sozialen Wohnungsbau zurückfließen müsse. Diese Überlegung war wesentlicher Bestandteil für die Zustimmung zu dieser Schmälerung.</p>
				<p>Das war das Ergebnis der Beratungen im Haushaltsausschuß. Ich darf also noch einmal ansprechen die Kriegsopferversorgung, da ist die Kapitalisierung. Es ist Ihnen erinnerlich, daß im Zusammenhang mit der Kapitalisierung der Kriegsopferrenten von der Bundesregierung der Vorschlag gemacht worden ist, dies nicht durch Kapital aus Haushaltsansätzen, sondern durch Darlehen und Zins- und Tilgungsbeihilfen zu bewerkstelligen. Es ist bekannt, daß hiergegen aus grundsätzlichen und auch praktischen Erwägungen sehr erhebliche Einwendungen erhoben worden sind. Einmal war es nicht nur zweifelhaft, sondern unwahrscheinlich, daß das nötige Kapital auf dem Kapitalmarkt beschafft werden könne, zum anderen hätte das bewirkt, daß der Bund zwar im Augenblick entlastet wurde, daß er aber in kommenden Jahren nur noch mehr belastet würde, nämlich noch zusätzlich mit den Zins- und Tilgungsleistungen für diese Darlehen. Deswegen hat in Fühlungnahme auch mit unseren Experten aus der Kriegsopferarbeit der Ausschuß davon abgesehen, das zu verabschieden. Er hat aber seine Bereitschaft ausgedrückt, mindestens ein Teil der sonst durch Darlehen zu finanzierenden Kapitalabfindung zusätzlich als Baransätze in den Haushalt einzubringen. Das heißt, wir werden im Ergebnis zwar einen reduzierten Baransatz im Haushalt haben. Uns schien das aber ehrlicher und sauberer zu sein, als hier auf dem Wege von Darlehen und künftigen zusätzlichen Haushaltsbelastungen die Fiktion einer vollen Bedienung aufkommen zu lassen. Ich habe das also noch hinzuzufügen.</p>
				<p>Abschließend noch einmal. Das Volumen der durch das Finanzplanungsgesetz erzielten Einsparung ist im wesentlichen in einem Umfang von circa 3 Milliarden DM erhalten worden. Durch diese beiden sozialen Verbesserungen, die hier angebracht worden sind, Mutterschaftsgeld und Ausbildungshilfe, treten Mehrausgaben von etwa 100 Millionen DM ein, so daß also im wesentlichen die Voraussetzungen, die durch das Finanzplanungsgesetz geschaffen werden sollten, erhalten geblieben sind.</p>
				<p>[b) Aussprache zum Bericht des Abgeordneten Windelen]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich begrüße herzlich den Herrn Bundeskanzler. Ich danke dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> für seinen Bericht. Erlauben sie mir, bevor ich die einzelnen Artikel aufrufe, ganz wenige politische Bemerkungen, damit wir uns noch über die Landschaft klar sind. Warum dies Gesetz nötig ist, wissen wir alle. Daß dies das Gesetz ist, das noch aus der kleinen Koalition mit der FDP kommt und keineswegs schon das, was wir dann als Minderheitsregierung gemacht haben, oder das, was wir noch an größerem Rotstift, wie ich sicher bin, vor uns haben. Das ist das eine, was ich sagen möchte. Das zweite, ich glaube, daß hier das Haus, wenn es im großen und ganzen dem Ausschuß folgt, doch feststellen darf, daß es bei einem Volumen zwischen 3 und 4 Milliarden DM nur 114,5 Millionen DM, so ist mir eben ausgerechnet worden, weniger einspart, als die Regierung vorgeschlagen hat. Bei dem Volumen ist das, glaube ich, ein sehr beachtliches Ergebnis. Zugleich möchte ich Ihnen sagen, und ich sage dies so nüchtern mit einem Satz, wie es ist, daß uns die Sozialdemokraten eben haben wissen lassen, daß sie den Eindruck hätten, sie hätten gestern in der Ausschußberatung geschlossener, einmütiger und fester zu den von ihnen früher bekämpften Beschlüssen der alten Regierung gestanden als diese eigene Fraktion. Und daß sie natürlich sehr sorgsam den Gang der heutigen Debatte und Abstimmung für den Beginn dieser Koalition beachten werden.</p>
				<p>Das war ich schuldig, eingangs zu sagen, meine Damen und Herren. Mir scheint nun, nachdem die Auffassungen darüber, welche Punkte strittig sind, es nur eine einzige Möglichkeit gibt, nämlich wie der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> Punkt für Punkt aufzugreifen. Und wenn wir dann dazu kommen sollten, meine Damen und Herren, daß, da wir alle die Probleme nun kennen, wir vielleicht in dieser Fraktion uns darauf beschränken, daß immer einer dafür und einer dagegen spricht, und dann wird das abgestimmt, wäre dies natürlich ein großartiger Fortschritt. Denn sonst bin ich sicher, sitzen wir um 13.00 Uhr noch bei einem dieser Punkte. Wir könnten es ja einmal versuchen. Fangen wir also vorne an, Artikel 1, Reichsknappschaftsversicherung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Vielleicht ist es gestattet, vorweg die Ziffern noch einmal zu wiederholen, die im Augenblick als sogenannte Deckungslücke vorhanden sind, trotz allem. Also, wenn wir dieses Finanzplanungsgesetz verabschieden würden, wie jetzt vorgeschlagen, würde das folgendes bedeuten. Daß darüber hinaus noch eine Deckungslücke für den Haushalt 1967, und ich spreche jetzt nicht zu der Zukunft, sondern zu 1967, bestehen würde von folgenden Beträgen. Einmal das zu erwartende Minus von rund einer Milliarde DM infolge Änderung des Beteiligungsverhältnisses, ich mache das Fragezeichen. Sie wissen 39, 35, dann mittendrin 37 und andere Lösungen, auf alle Fälle rund eine Milliarde DM weniger. Dazu kommt, daß der Finanzausschuß zur Umsatzsteuer für Großbetriebe, wenn ich mich so ausdrücken darf, keinen Beschluß gefaßt hat, 460 Millionen DM. Dann bei der Branntweinsteuer wurde ein Beschluß gefaßt, der vorher nicht vorgesehen war im Finanzausschuß, ein anderer aber nicht gefaßt. Das ergibt ein Weniger von 55 Millionen DM. Die Mineralölsteuer wurde mit den 3 Pfennig auch zweckgebunden, damit Ausfall für allgemeine Deckungszwecke 220 Millionen DM, und schließlich bedeutet unser Beschluß zur Kilometerpauschale weniger Einnahmen gegenüber der Regierungsvorlage von 100 Millionen DM, was einen Betrag von einer Milliarde und 815 Millionen DM ergibt. Dazu müssen Sie rechnen die 114 Millionen DM, die jetzt bei unseren Beschlüssen im Haushaltsausschuß gekommen sind. Das bedeutet rund eine Milliarde und 930 Millionen DM.</p>
				<p>Im übrigen ist aufgrund der Zahlen des Nachtragshaushaltes, den wir ja auch behandeln heute und in dem insbesondere für Kindergeld, für Wohngeld, für Steinkohlenbergbau und noch irgendein Betrag rund 800 Millionen DM nachgeschoben werden müssen, um die Leistungen, die Rechtsansprüche zu erfüllen. Aufgrund dieser Tatsache mußten auch die Schätzungen in diesen Bereichen für das Jahr 1967 überprüft und die Beträge neu festgelegt werden. Das bedeutet, daß jetzt bereits über die Ansätze von 1967 hinaus von uns anzusetzen sind bei den Beratungen beim Kindergeld mehr 100 Millionen DM, bei Kriegsopferfürsorge mehr 50 Millionen DM, bei Wohnungsbauprämien mehr 105 Millionen DM und Zuschüsse an die knappschaftliche Rentenversicherung über das hinaus, was bereits im Ergänzungshaushalt steht, 120 Millionen DM, das heißt, daß rund 375 Millionen DM zu dem Betrag von fast 2 Milliarden DM hinzukommt, dann nehmen Sie die runde Ziffer von 2,4 Milliarden DM. Das ist die Deckungslücke und ein weiterer Faktor, die Unsicherheit, die auch jetzt noch besteht über die Steuereingänge, trotz der 1,1 Milliarden DM, die wir ja im Ergänzungshaushalt bereits in Ordnung gebracht haben. Diese Unsicherheit von etwa, Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, ich würde sagen, 800 bis 900 Millionen DM Abweichungen gegenüber der Schätzung, besteht weiterhin. Außerdem der dritte Punkt, und ich muß es so deutlich jetzt klar machen, der dritte Punkt ist, daß wir im Jahre 1966 mit Sicherheit ein in die Hunderte von Millionen gehendes Defizit haben werden, das in den Jahren 1968, 1969 abgedeckt werden muß. Wenn Sie diese Zahlen bei der jetzigen Diskussion im Gedächtnis behalten wollen und erwägen wollten, wäre ich dankbar.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren darf ich zu Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leichts</name> Bericht, der sehr verdienstvoll ist, nur folgendes eben anmerken, damit wir alle wissen, nur aus politischen Gründen. Bei der eine Milliarde DM Minus hinsichtlich des Beteiligungsverhältnisses war die Meinung dieser Fraktion, daß wenn es dieses Minus geben sollte, hier aufgegliedert werden müßte hinsichtlich der Zuweisungen an die Länder. Also, das ist nicht ein Block, den man hier so ohne weiteres als eine Summe auffassen kann. Das war die Meinung hier, die haben wir immer hier vertreten, unter dieser Basis war der Haushalt der Minderheitsregierung [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>], den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> vorgetragen hat, ausgeglichen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-08-t0900_WZ_FN009" type="comment"><p>Vgl. den von der Bundesregierung am 2. November 1966 eingebrachten Entwurf eines Haushaltsgesetzes 1967 (BT-Drucksache V/1000).</p></note></seg> Die zweiten und dritten Punkte, Umsatzsteuer für die Großen nicht und Branntwein nicht, dies ist das Opfer auf dem Altar des Zustandebringens der Koalition. Dies ist korrekt, ob es vernünftig ist, ist eine zweite Frage. Das ist besprochen. Vierter Punkt, auch die 3 Pfennig der Mineralölsteuer, die 220 Millionen DM, dies war nicht besprochen in der Koalition, ist durch den fehlerhaften Transmissionsriemen zustande gekommen. Fünfter Punkt, diese 100 Millionen DM bei der Kilometerpauschale, das war der Wunsch hier aus der Fraktion. Ich glaube, das muß man sehen, damit man ein korrektes Bild bekommt. Dann die zweite große Ziffer aus dem Finanzplanungsgesetz, die haben wir hier eben erörtert. Wenn es um ein Volumen zwischen 3 und 4 Milliarden DM geht, und der Bundestag beschließt nachher wirklich 114 Millionen DM weniger, dann ist das, glaube ich, insgesamt ein gutes Ergebnis. Und was den Nachtragshaushalt 1966 betrifft, so ist das nicht am Parlament, sondern dann liegt das an den Schätzungen des früheren Finanzministers.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-08-t0900_WZ_FN010" type="comment"><p>Gemeint ist offensichtlich Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> (FDP), Bundesminister der Finanzen vom 14. Dezember 1962 bis 27. Oktober 1966.</p></note></seg> Das, glaube ich, sollte man zum Politischen wissen, damit wir hier nicht etwa in den Verdacht kommen, wir hätten hier wieder mit dem Geld so herumgeworfen, damit das von vornherein klar ist. Meine Damen und Herren, darf ich nun, wie eben vorgetragen, Artikel für Artikel aufrufen. Wir müssen versuchen, zügig zu verhandeln. Erste Sache, Reichsknappschaft. Wie Vorlage. Zweiter Punkt, Gesetz über Altershilfe für Landwirte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, der Beschluß des Haushaltsausschusses, in Artikel 2 die Regierungsvorlage beizubehalten, beinhaltet gegenüber den Vorschlägen, die wir von Seiten der Landwirtschaft gemacht hatten, die auch vom Arbeitskreis IV und vom Arbeitskreis III mit Mehrheit beschlossen worden sind, eine Abweichung gegenüber dem, was hier diskutiert wurde. Der sozialpolitische Ausschuß hat einstimmig den Vorschlag gemacht, auch der [...]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-08-t0900_WZ_FN011" type="comment"><p>Lücke in der Überlieferung.</p></note></seg> Altershilfe beibehalten werden soll, daß aber durch Erhöhung des Beitrages der Finanzlage des Bundes im kommenden Jahr Rechnung getragen werden soll, und zwar in der Gestalt, daß der Beitrag von jetzt 16 auf 20 DM erhöht wird, was eine Beitragserhöhung von 25 Prozent bedeutet. Wenn man dem Vorschlag der Bundesregierung und des Haushaltsausschusses nun folgt, dann bedeutet das nicht eine Beitragserhöhung von 4 DM, sondern das bedeutet darüber hinaus eine erhebliche weitere Beitragserhöhung, weil nämlich dann anstelle der Defizitdeckung des Bundes Betriebsmittel angesammelt werden müssen, und das hat die Regierungsvorlage bereits begründet, daß Deckungsmittel anzusammeln sind in der Größenordnung von drei Monaten.</p>
				<p>Nun kann man selbstverständlich unterstellen, daß diese Betriebsmittel für drei Monate nicht in einem Jahr angesammelt werden können. Wenn man aber die finanzielle Situation kennt, dann muß man auch sich darüber klar sein, daß bereits im ersten Jahr es notwendig ist, Betriebsmittel wenigstens in der Größenordnung von eineinhalb Monaten anzusammeln, und zwar einfach deshalb, weil ja die Beiträge vierteljährlich erhoben werden und es für zwei Monate überhaupt keine Möglichkeit gibt, Altersgelder auszuzahlen, wenn die vom vorherigen Monat aufgebraucht sind. Das bedeutet, wenn man diese Betriebsmittel nun in drei Jahren insgesamt ansammeln will, und innerhalb von drei Jahren wären dann 175 Millionen DM anzusammeln, daß eine Beitragserhöhung allein für diesen Zweck von 7 DM pro Monat notwendig ist. Das kann man für das zweite, dritte und vierte Jahr vielleicht senken, in dem man dann auf einen längeren Zeitraum geht. Im ersten Jahr ist es unbedingt erforderlich, nicht vier Mark Beitrag zu erhöhen, sondern mindestens in der Größenordnung von 11 bis 12 DM eine Beitragserhöhung zu beschließen.</p>
				<p>Meine Herren, daß Sie dazu keine Zustimmung der zuständigen Organe der Alterskassen bekommen würden, ich glaube, da brauchen wir uns gar nicht sehr darüber zu streiten. Ich will Ihnen aber einmal die Entwicklung in der Altershilfe darlegen, wie sie sich zeigt, wenn man hier nun einmal von dem Vorschlag ausgeht, von dem Entwurf, der Gesetz werden soll. Wir haben im Jahre 1966 vom Bund einen Zuschuß nicht von 535 Millionen DM, wie er veranschlagt war, benötigt, sondern 505 Millionen DM. Die Beiträge sind 175 Millionen DM. Im Jahre 1966 hatten wir 435000 normale Altersgelder, 25000 Altersgelder für mithelfende und vorzeitige Altersgelder. Diese Zahlen entwickeln sich in den kommenden Jahren weiter nach oben, und zwar 1967 470000, 1968 495000, 1969 510000, 1970 520000.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, warum entwickeln sich diese Zahlen so. Sie entwickeln sich so, weil die offizielle Agrarpolitik der Bundesregierung anstrebt, daß wir größere Betriebe erhalten, u.a. durch eine frühzeitige Hofabgabe. Wenn man diese Umstrukturierung der Landwirtschaft, die uns allen bei der Schaffung dieses Altershilfegesetzes klar war, wenn man die finanziellen Auswirkungen dieser Umstrukturierung in der Landwirtschaft allein dem Beitragsaufkommen der Alterskassen der beitragspflichtigen Betriebe überläßt, dann sagen wir praktisch für unsere Agrarpolitik den völligen Bankrott an.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, die Beitragsentwicklung, wenn diesem Antrag zugestimmt wird, würde folgende sein, und zwar ohne die Beiträge für die Rücklagen. Erhöhung 1967 auf 20 DM, 1968 25 DM, 1969 28 DM, 1970 30 DM. Dazu müssen Sie die Beiträge rechnen, die für die Betriebsmittelrücklage notwendig sind. Drei Monate sind zur Zeit 175 Millionen DM, im Jahre 1970 sind drei Monate Rücklagen 207 Millionen DM. Unter der sicheren Voraussicht, daß im kommenden Jahr am 1. Juli der Getreidepreis gesenkt wird, damit direkte Einnahmeausfälle für die Landwirtschaft in Höhe von 500 Millionen DM auf uns zukommen, weitere 500 Millionen DM Verlust der Landwirtschaft durch Verringerung der Veredelungsproduktion entstehen und am 1. April 1968 die Subventionierung der Milch aufhört, und wir in den ganzen vergangenen Jahren draußen in der Landwirtschaft bei den Versammlungen die Kämpfe damit geführt haben, indem man die Landwirtschaft vertröstet hat, wenn schon eure direkten Subventionen wegfallen, dann wird dafür der Bund bereit sein, auf sozialem Gebiet mehr zu tun, ist dieser Beschluß ein Schlag ins Gesicht für alle diejenigen, die diese Agrarpolitik draußen bis jetzt vertreten haben. Und meine Damen und Herren, seien Sie überzeugt davon, daß ich nicht bereit bin, diesen Weg mitzugehen. Ich kündige Ihnen hiermit an, daß ich einen Abänderungsantrag in dem Sinne einbringen werde, daß die Defizithaftung des Bundes bestehen bleibt und der Beitrag auf 20 DM erhöht wird.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-08-t0900_WZ_FN012" type="comment"><p>In der Plenarsitzung am 8. Dezember 1966 verzichtete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name> auf die Einbringung eines eigenen Änderungsantrages. Statt dessen begründete er einen Änderungsantrag der Koalitionsfraktionen zum Artikel 2 des Finanzplanungsgesetzes, der die von ihm vorgeschlagene Beitragserhöhung auf 20 DM vorsah. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 78. Sitzung am 8. Dezember 1966, S.3564 (Beitrag Berberich) u. 3623 (Umdruck 116). Gegen die Stimme der Fraktion der FDP wurde dieser Änderungsantrag angenommen. Vgl. ebd., S.3567.</p></note></seg> Meine Damen und Herren, seien Sie sich weiter darüber im klaren, daß die SPD diesen Antrag als Fraktionsantrag einbringen wird, daß auch dieser Antrag von der FDP kommen wird. Und wenn Sie bei dieser Situation im Hause darauf bestehen bleiben wollen, daß die CDU als Fraktion hier diesen Weg des Haushaltsausschusses mitgeht, dann bitte tun Sie das, ich tue es nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, es war dies ein sehr klarer Vortrag zu einem bedeutenden Problem. Das war die Rede contra, wer redet pro? Abstimmung. Darf ich folgendes sagen, das Hauptproblem, um das es hier geht, ist die Frage der Aufrechterhaltung der Defizithaftung oder der Ersetzung der Defizitdeckung durch einen festen Zuschuß.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Ich muß folgendes klarstellen, einfach nüchtern, wir haben im Jahre 1960 oder 1961, sagen Sie mir die Zahl, mal mit 50 Millionen DM in der Sache angefangen. Damals hat es geheißen, Darlehen rückzahlbar. Wir haben im ersten Jahr 68 Millionen DM gebraucht, und wir werden im Jahre 1966 fast diese 535 Millionen DM gebrauchen. Das bedeutet, ich muß diese Feststellung einfach mal objektiv darlegen, das bedeutet, daß wir in dieser Frage zu über drei Viertel aus Steuerbeträgen die Dinge finanzieren. Das ist die eine Feststellung.</p>
				<p>Worum geht es jetzt hier. Es geht darum, daß zunächst einmal die Defizithaftung beseitigt wird, das heißt, daß ein Festbetrag von 535 Millionen DM im Haushalt 1967 und in den nächsten Haushalten vorgesehen werden soll.</p>
				<p>Zweitens soll damit eine gewisse, und dazu besteht die Bereitschaft bei unseren Landwirten, das muß man auch betonen, Beitragserhöhung durchgeführt werden, und zweitens sollen gleichzeitig in der Frage der Rehabilitation einige Vorschriften geändert werden. Das ist das Bemühen unserer Landwirte, dies zu erreichen.</p>
				<p>Drittens ist dazu festzustellen, daß natürlich, meine Damen und Herren, wenn wir die Defizithaftung zunächst einmal belassen, und lassen Sie es mich jetzt mal so darstellen, daß natürlich das Bestreben um das gute Wollen unserer eigenen Freunde, die Beiträge zu erhöhen, um die Rehabilitationsmaßnahmen einzuschränken, sicherlich nicht so einfach durchzuführen ist, als wenn die Defizithaftung jetzt fällt und ein gewisser Zwang zu diesen Maßnahmen vorhanden ist.</p>
				<p>Viertens, es wird gesagt von unseren Freunden, daß, wenn Beitragserhöhungen erfolgen und wenn bei der Rehabilitation gewisse Einschränkungen vorgenommen werden, für 1967 und 1968 nach ihrer Meinung, nach der Meinung unserer Freunde, kein Mehrbetrag über die 535 Millionen DM notwendig ist. Die Argumentation von unseren landwirtschaftlichen Freunden und uns geht hier etwas auseinander. Wir sagen, Wegfall der Defizithaftung bringt einen gewissen Zwang zur Durchführung der vorgesehenen Maßnahmen, und unsere landwirtschaftlichen Freunde sagen, da nicht mehr als 535 Millionen DM, wenn wir diese Maßnahmen machen, gebraucht werden, spielt es keine Rolle, ob die Defizithaftung stehen bleibt oder nicht. Und wir sagen darüber hinaus noch, wenn im Jahre 1968 oder 1969 die Maßnahmen durchgeführt sind und nun festgestellt werden muß, daß das, was der Bund jetzt mit 535 Millionen DM gewährt, nicht ausreicht, dann muß eben der Bundestag von dieser Sache Kenntnis nehmen und vielleicht einen neuen Beschluß für einen erhöhten Beitrag fassen. Das, glaube ich, sollte nüchtern noch mal dargestellt werden, bevor man zur Abstimmung schreitet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, wir sind nun dabei, in die Debatte einzutreten. Ich habe eine Fülle von Wortmeldungen. Ich weiß, daß dies ein wichtiger Punkt ist, aber wir haben auch bei den anderen Dingen wichtige Punkte. Zur Geschäftsordnung, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name>: (ohne Mikrophon) Ich wäre absolut bereit, dieses mit Pro und Contra zu erledigen. Nun hat der [Berichterstatter] des Haushaltsausschusses hier vorgetragen, ich habe dagegen gesprochen. Wenn der Haushaltsausschuß dann weiterhin dafür spricht, muß einem weiteren Vertreter das Contra möglich sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> hat einen Bericht gegeben, und zwar wirklich als Berichterstatter für die Fraktion, einem Wunsche aus der Fraktion folgend, etwas umfassender zu berichten über wichtige Vorlagen. Dann haben Sie dagegen gesprochen und einen Antrag angekündigt, und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> hat die Position des Haushaltsausschusses verteidigt. Wollen wir jetzt weiter hier debattieren über die Frage, oder ist die Sache durch je einen Redner entscheidungsreif? Wer ist dafür, daß diese Debatte weitergeht, weil es noch nicht entscheidungsreif ist, den bitte ich um ein Zeichen. Wer ist der Meinung, wir könnten jetzt entscheiden? Das letztere ist die ganz große Mehrheit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: [...]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-08-t0900_WZ_FN013" type="comment"><p>Lücke in der Überlieferung, da Sprecher ohne Mikrophon spricht.</p></note></seg> daß beide Maßnahmen, gleichgültig wie wir sie nun treffen, in den finanziellen Konsequenzen für das Jahr 1967 gleich sind. Daß darüber hinaus in den kommenden Jahren, das war für mich das Neue, sie ebenfalls gleich sind, wobei, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> eben sagt, ein psychologischer Zwang besteht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Nach der Begründung der Bundesregierung zu diesem Fall, ich bin hier kein Experte, kann ich nur sagen, daß durch diese ganze Bestimmung für das Jahr 1967 weder eine zusätzliche Belastung noch eine Einsparung entsteht. Daß aber hier eine gesetzliche Verpflichtung besteht, das Defizit abzudecken. Und im Zuge der mittelfristigen Vorausschau soll eben hier nicht eine Defizitdeckung bestehen bleiben, sondern ein fester Betrag, es heißt hier in dem Paragraph sowieso, es sollen eben 535 Millionen DM sein. Und hier geht es in der Tat, und das hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name> ja vorzüglich dargetan, um ein Prinzip, um ein Prinzip, das wir in anderen Bereichen der sozialen Sicherheit auch haben.</p>
				<p>Frage von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauknechtBernhard_1949-09-07">Bauknecht</name> (ohne Mikrophon, nicht zu verstehen)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Nach der Begründung der Bundesregierung zu Paragraph 1 ist bei der Reichsknappschaft eine Defizithaftung des Bundes erhalten geblieben. Es ist allerdings die Rücklage aufgelöst und vermindert. So entnehme ich es der Begründung der Bundesregierung. Ich weiß nicht mehr, als in der Drucksache steht, meine Damen und Herren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Darf ich eine Frage an den Bundeslandwirtschaftsminister stellen über die psychologischen Auswirkungen der einen und der anderen Regelung, vor allen Dingen dann, wenn die finanziellen Auswirkungen gleich null sind.</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren, Sie bringen mich durch diese Frage in eine kleine Verlegenheit, weil ich naturgemäß und pflichtgemäß die Regierungsvorlage zu vertreten habe. Aber andererseits habe ich auch Rede und Antwort zu stehen. Dazu wäre zu sagen, bei der Knappschaft, wie bei allen anderen Versicherungseinrichtungen ähnlicher Art, bleibt die Defizithaftung bestehen. Bei der Knappschaft muß man wissen, daß in vier Jahren ein Ansteigen dieser Leistungen um eine Milliarde DM festzustellen ist. Bei der Landwirtschaft ist es so, daß es fast als ausgeschlossen erscheint, daß der Beitrag von 30 DM oder von 28 DM in wenigen Jahren bezahlt werden kann angesichts der Einkommensentwicklung. Und es gibt gar keinen Zweifel, daß eine tiefe Enttäuschung bei der Landwirtschaft ausgelöst würde. Aber das ist nicht meine Stellungnahme zur Regierungsvorlage, sondern zu der Frage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Dies war eine ungewöhnlich klare Auskunft. Meine Damen und Herren, ich muß aus einem anderen Grunde Sie wirklich bitten, mir zu erlauben, zügig zu verhandeln. Die SPD hat jetzt eben um ein Koalitionsgespräch der beiden Fraktionsvorsitzenden mit je einem Haushaltsexperten bis 11.00 Uhr gebeten. Sie können natürlich ihren Fraktionsvorsitzenden in dies Gespräch entlassen ohne Beschlüsse der Fraktion. Nur dann gibt es Präjudizierungen von beiden Seiten. Mir wäre es deshalb lieb, wenn wir die wichtigsten Dinge bis 11.00 Uhr vom Tisch hätten.</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich möchte Sie nicht lange aufhalten, weil noch eine ganze Reihe von Punkten zu erledigen ist. Aber ich bitte doch, hier keinen Prinzipienstreit zu beginnen und zu sagen, warum soll die Defizithaftung da aufgegeben und anderswo beibehalten werden. Also, ich glaube, daß ich nicht aus dem Bereich der knappschaftlichen Rentenversicherung komme, aber man kann die Knappschaftsversicherung einfach mit der landwirtschaftlichen Altershilfe infolge totaler Verschiedenheit der Voraussetzungen doch nicht vergleichen. Ja, es sind beides Strukturprobleme. Und jetzt sage ich Ihnen noch eines, gerade weil es Strukturprobleme sind. Noch eines dazu, mit 50 Millionen DM haben wir angefangen als rückzahlbares Darlehen. Heute sind wir bei 535 Millionen DM und eine noch nicht übersehbare Zuwachsrate in den nächsten Jahren. Darum empfehle ich, zwei Dinge zu machen. Erstens die Beitragserhöhung auf 20,50 DM vorzunehmen und die Beitragserhöhung nicht aufzugliedern in zwei verschiedene Sektoren. Zweitens muß, und auch hierin glaube ich, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauknechtBernhard_1949-09-07">Bauknecht</name> mir nicht völlig widersprechen kann, der Paragraph 6 und der Paragraph 9 des Altershilfegesetzes geändert werden, weil unsere Landwirtschaft ja noch ein sehr gesundes Denken hat. Wenn nämlich die Landwirtschaft genau so aufgeklärt wird, wie die Mieter aufgeklärt worden sind mit unserer Sozialhilfebroschüre, daß sie von den Möglichkeiten dieses Gesetzes optimalen Gebrauch für sich macht, dann reichen auch die 535 Millionen DM nicht, dann reichen die 4,00 oder 4,50 DM Beitragserhöhung nicht, dann gibt es hier eine Ausgabenexplosion. Denn wenn hier ein Landwirt, der auf die Kur geschickt wird, nach Rückkehr von der Kur 600 DM in bar ausgezahlt bekommt, was bis jetzt drei Viertel überhaupt noch nicht mitgekriegt haben, dann entsteht eine Ausgabenflut, die wir nicht mehr bändigen können.</p>
				<p>Aber erlauben Sie mir gerade nach den mich sehr animierenden Kabinettsunterhaltungen von gestern, wo wir uns 10 Stunden in der Hauptsache über finanz- und wirtschaftspolitische Probleme unterhalten haben, einiges zu sagen. In der Regierungserklärung des Herrn Bundeskanzlers wird ohne jeden Zweifel ein Satz drin stehen, auf den wir uns gestern alle geeinigt haben nach langen Auseinandersetzungen, daß fühlbare Einschränkungen auf allen Gebieten und für alle Schichten im nächsten Jahre beschlossen werden müssen, ansonsten dieser Staat finanziell nicht mehr zu konsolidieren ist, und das Minimum des Defizits für nächstes Jahr, auch wenn die Gesetze von heute so verabschiedet werden, wie sie jetzt in der Ausschußfassung auf dem Tisch liegen, beträgt 2,3 Milliarden DM. Ob das Defizit noch anwächst auf 3,1 Milliarden DM, wird von der rechtzeitigen Wiederingangsetzung eines stärkeren Wirtschaftsbooms abhängen. Wir haben bisher nur ein Gesetz, eine Steuermindereinnahme von 1,1 Milliarden DM. Alle wirtschaftswissenschaftlichen Institute, aber alle, ohne Ausnahme, schätzen die Steuermindereinnahmen für nächstes Jahr auf 1,9 Milliarden DM. Die 800 Millionen DM kommen zu dem Defizit von 2,3 Milliarden DM noch hinzu. Und erlauben Sie mir, auch noch eines zu sagen. Ich bin 17 Jahre auch Mitglied dieser Fraktion, und ich habe den Verfall unserer Finanzen als kritischer Beobachter im Laufe der letzten Jahre miterlebt. Und ich habe mir erlaubt, das drüben im Palais Schaumburg<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-08-t0900_WZ_FN014" type="comment"><p>Amtssitz des Bundeskanzlers.</p></note></seg> an geeigneter Stelle jeweils mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> zusammen am Montagmorgen auch gebührend darzubringen. Wenn so weitergefahren wird, brauchen Sie sich gar nicht mehr um die Zukunft unserer Partei zu kümmern; wenn sie sich auflöst in eine Vertretung von Einzelinteressen, dann brauchen Sie sich gar nicht mehr zu unterhalten, weil wir dann am Ende sein werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich glaube, daß wir jetzt diese Frage abstimmen können. Darf ich zunächst einmal fragen, die Fragestellung ist jetzt ziemlich wichtig, glaube ich. Man sollte nicht zunächst fragen, wer wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name>, sondern wer wie Haushaltsausschuß, glaube ich. Wer ist also bereit, hier dem Haushaltsausschuß zu folgen, aus den Gründen, die vorgetragen sind. Ja 45, Nein 60.</p>
				<p>Nun stehen wir vor der Frage, ob wir als Fraktion etwa einen Antrag, wie ihn Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name> bezeichnet hat, hier übernehmen. Eine sehr schwierige politische Frage. Ich würde empfehlen, meine Damen und Herren, in dieser Lage und im Hinblick auf das, was ich nicht wiederholen möchte, eingangs gesagt habe mit dem Blick auf die SPD und mein Gespräch gleich mit Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, worauf ich mich schon sehr freue, nach dieser Lage, ich würde also empfehlen, daß das nun im kleinen Kreis besprochen wird. Darf ich empfehlen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauknechtBernhard_1949-09-07">Bauknecht</name>, und – wenn Sie wollen – dazu Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> vielleicht, und wenn die beiden Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> die Liebenswürdigkeit hätten, sich dazu zu gesellen. Man muß den politischen Punkt hier sehen, meine Damen und Herren. Damit ist die Ziffer 2 erledigt. Artikel 3, Unfallversicherungsneuregelungsgesetz. Auch hier nun, meine Damen und Herren, einer dafür und einer dagegen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren, wir haben den Appell des Herrn Bundesfinanzministers gehört, dem ich mich anschließe, aber nicht ohne einige politische Bemerkungen. Verehrter Herr Bundesfinanzminister, die Vorlagen der Bundesregierung zum Finanzplanungsgesetz und Steueränderungsgesetz sind aus politischen Gründen verändert worden. Die erste Veränderung fand statt auf Anregung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> in Sachen Kilometerpauschale. Ich akzeptiere das, daß es politische Gründe gibt, aber man kann nicht für sich in Anspruch nehmen, politische Gründe anzuführen, und anderen das verwehren. Im übrigen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, mögen Sie den Sozialdemokraten nachher sagen, daß ihnen in den Koalitionsverhandlungen sehr weit entgegengekommen wurde und daß unsere Kollegen, die die Verhandlung geführt haben, sich doch von dem Boden der Finanzvorlage unserer Regierung entfernten. Ich meine also, es gibt politische Gründe, die es erforderlich machen, einige Punkte des Finanzplanungsgesetzes hier zu erörtern.</p>
				<p>Und ich komme jetzt zu dem Punkt 3, nämlich zu dem Versuch, die Lasten der landwirtschaftlichen Berufsgenossenschaften, die bisher im Bundeshaushalt waren, zu übertragen auf die gewerbliche Wirtschaft. Meine verehrten Kollegen, Sie werden sich alle erinnern, daß die Systemwidrigkeit, die einmal begangen wurde, als wir die Altlast des Bergbaus auf die gewerbliche Wirtschaft übertrugen, noch heute politisch nicht verkraftet ist und verfassungsmäßig unklar bleibt. Die Systemwidrigkeit, die hier fortgesetzt ist, ist kein Ruhmesblatt für unsere Sozialpolitik. Wir dürfen aus fiskalischen Gründen nicht die Prinzipien unserer sozialpolitischen Struktur über den Haufen werfen. Was würde nun passieren, wenn wir diesem Antrag folgten. Es würde in jede Handwerksstube, in jedes Einzelhandelsgeschäft ein Zettel kommen und da würde stehen, ihr zahlt jetzt mehr für die Landwirte. Was erreichen wir dadurch. Wir erreichen, daß das Klima zwischen zwei Berufsständen, die uns beide am Herzen liegen, belastet wird. Aber was steht auf dem Zettel ungeschrieben, aber was liest jeder. Einen schönen Gruß von der CDU/CSU. Meine Damen und Herren, dieses Thema wird uns, und Sie wissen, wenn Sie Versammlungen in der gewerblichen Wirtschaft führen, und wenn Sie die Wahlergebnisse in Hessen und in Bayern sehen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-08-t0900_WZ_FN015" type="comment"><p>Gemeint sind die Landtagswahlen in Hessen und in Bayern im November 1966, bei denen die rechtsradikale NPD den Einzug in den Landtag schaffte. Bei den Wahlen in Hessen erreichte sie einen Stimmenanteil von 7,9 Prozent, in Bayern von 7,4 Prozent. Vgl. AdG 1966, S. 12798 u. 12820.</p></note></seg>, dann werden Sie feststellen, wie uns dieses belastet. Ich glaube deshalb in Übereinstimmung mit allen Kollegen der Arbeitnehmerschaft, mit denen wir darüber gesprochen haben, daß wir diese Systemwidrigkeit nicht zulassen können und es politisch gefährlich wäre, diesen Weg zu gehen.</p>
				<p>Und nun lassen Sie mich auch hier ein politisches Wort sagen, Herr Vorsitzender. In keinem Berufsstand in Deutschland hat es einen so fundamentalen Strukturwandel gegeben wie im Handwerk und im Einzelhandel. Wir haben das ohne jede Staatshilfe politisch verkraftet. Darauf sind wir stolz. Und wir erleben jetzt, daß große Firmen und Branchen, die in Schwierigkeiten kommen, an die Kasse treten. Die Handwerker sind nicht an die Kasse getreten, auch nicht die Einzelhändler, die haben ihre Probleme gelöst. Deshalb kann man sie jetzt nicht belasten mit den Kosten des Strukturwandels in anderen Bereichen. Im übrigen, meine verehrten Anwesenden, bin ich ganz sicher, daß die Mittel, die hier ausfallen, aufgebracht werden können. Wir haben eine Fülle von Deckungsvorschlägen erhalten, die in der nervösen Atmosphäre, in der wir uns hier bewegten, nicht zu Ende diskutiert wurden. Und wir wollen keine Deckungsvorschläge, die unseren Kollegen von der Landwirtschaft Schwierigkeiten machen. Aber bei einer gründlichen Durchforstung des Haushaltes werden wir die Deckung bekommen. Aber das politische Risiko, diese Systemwidrigkeit zu begehen, das politische Risiko hier den gewerblichen Mittelstand zu belasten, sollten wir nicht eingehen. Ich plädiere daher, lassen Sie uns den Artikel 3 des Gesetzes streichen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, es war eine klare Position. Darf ich nur noch einmal sagen, es geht also hier um die Einführung des Gemeinlastverfahrens, die Entlastung landwirtschaftlicher Betriebe und eine Belastung von Betrieben der gewerblichen Wirtschaft. Dies ist hier das Problem.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PortenJosef_1961-10-17">Porten</name>: Herr Vorsitzender, gestatten Sie, daß ich zwei Fragen stelle. Die erste Frage an die Bundesregierung. Wir haben im Jahre 1963 als Initiativantrag dieser Fraktion<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-08-t0900_WZ_FN016" type="comment"><p>Vgl. Antrag der Fraktion der CDU/CSU vom 11. Januar 1962 betreffend ein Gesetz zur Neuregelung des Rechts der gesetzlichen Unfallversicherung (BT-Drucksache IV/120).</p></note></seg> das Unfallversicherungsneuregelungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-08-t0900_WZ_FN017" type="comment"><p>»Gesetz zur Neuregelung des Rechts der gesetzlichen Unfallversicherung (Unfallversicherungs-Neuregelungsgestz – UVNG)« vom 30. April 1963, BGBl. 1963 I S. 241.</p></note></seg> durchgesetzt. Bei der Debatte im Hause unten hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name> dankenswerterweise darauf hingewiesen, daß das Problem der Finanzierung nicht gesichert sei.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-08-t0900_WZ_FN018" type="comment"><p>Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 4. Wahlperiode, 62. Sitzung am 6. März 1963, S.2884f.</p></note></seg> Warum hat die Bundesregierung seit 1963 diesen Hinweis des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name> nicht verfolgt und entsprechende Vorschläge gemacht? Zweite Frage. Nach den Erfahrungen aus der Bergbaualtlast, und das kann ich sagen als Mitglied des Vorstandes des Hauptverbandes, sind alle Klagen gegen die Bergbaualtlast im Sozialgerichtsverfahren in der Leistung der Beiträge aufschiebbar, werden die Beiträge also nicht bezahlt. Wenn wir nun ein solches Gesetz durchführen, dann kann ich Ihnen heute schon sagen, daß die Verfassungsklage eingereicht wird und hunderttausende Betriebe an den Sozialgerichten die Frage erheben, das heißt, daß vier bis fünf Jahre die landwirtschaftliche Berufsgenossenschaft kein Pfennig Geld von der gewerblichen Berufsgenossenschaften erhält. Was gedenkt der Herr Bundesfinanzminister dann zu tun, um diese Geldquelle, wie sie dann zumindest bei der landwirtschaftlichen BG entsteht, zu überbrücken?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauserAlo_1965-10-19">Hauser</name> (Bad Godesberg): Herr Vorsitzender, meine sehr geehrten Damen und Herren. Das hier vorgeschlagene Verfahren ist sicherlich nicht besonders angenehm, und es ist auch alles andere als schön. Wenn von Systemwidrigkeit gesprochen wird, dann ist das insofern richtig, als in der Tat die Einführung des Gemeinlastverfahrens nicht umfassend geregelt wird. Es werden nicht alle in diese Gemeinlast einbezogen. Aber meine Damen und Herren, viel systemwidriger als dieser Weg der Übernahme der entstehenden Lasten durch eine Gemeinschaft von Berufsgenossenschaften, hier die gewerblichen Berufsgenossenschaften, wäre es, wenn man anstelle des Gemeinlastverfahrens die Lasten auf den Steuerzahler überwälzen würde. Wir haben sehr lange darüber diskutiert und haben sehr lange darauf gewartet, daß uns ein Deckungsvorschlag gemacht wird, der realisierbar ist. Es ist ein derartiger Deckungsvorschlag bis zur Stunde nicht eingegangen, und das, was heute vorgetragen worden ist, man werde irgendwo im Haushalt Deckung finden, ist ja doch kein Deckungsvorschlag. Wir haben ein Defizit jetzt bereits zu decken von mehreren Milliarden, und wenn wir Deckungsvorschläge aus dem Haushalt haben sollten, dann werden wir die dringend benötigen, um das, was jetzt bereits an Defizit vorhanden ist, auszugleichen. Insofern bedeutet eine Deckung aus dem Haushalt, egal wo sie im einzelnen gefunden werden sollte, nichts anderes als die Vergrößerung der Haushaltslücke.</p>
				<p>Nun lassen Sie mich aber auch einmal etwas anderes sagen. Ich glaube, es ist in sich nicht systemwidrig, sondern entspricht dem Gedanken der Selbsthilfe und der gegenseitigen Unterstützung, wenn die Kassen der Berufsgenossenschaft untereinander einen Ausgleich dafür finden, was strukturell durch Verschiebungen in den Arbeitskräften eingetreten ist. Allerdings der Vorschlag, der jetzt unterbreitet worden ist von der Bundesregierung, ist lediglich geeignet, augenblicklich die Lücke zu schließen. Wir müssen dazu kommen, das System als solches neu zu ordnen. Dazu hat der Arbeitskreis III auf meinen Vorschlag sich entschlossen, Ihnen vorzuschlagen, eine Entschließung im Plenum einzubringen.</p>
				<p>Diese Entschließung soll folgenden Wortlaut haben: Die Bundesregierung wird ersucht, bis Ende des Jahres 1967 Vorstellungen zu einer Neuordnung des gegenwärtigen Systems der Finanzierung in der gesetzlichen Unfallversicherung zu entwickeln und dem Bundestag mit dem Ziel zu unterbreiten, eine systemgerechtere Umverteilung strukturwandlungsbedingter Lasten einzelner Berufsgenossenschaften auf die Gesamtheit der Berufsgenossenschaften zu schaffen, und zwar unter Einbeziehung auch der Eigenunfallversicherungsträger der öffentlichen Hand.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-08-t0900_WZ_FN019" type="comment"><p>Der Antrag, der gemeinsam mit der Fraktion der SPD zur 3. Lesung des Finanzplanungsgesetzes eingebracht wurde, lautete schließlich: »Die Bundesregierung wird ersucht, das System der Finanzierung der gesetzlichen Unfallversicherung, einschließlich der Eigenunfallversicherung des Bundes, der Länder und der Gemeinden daraufhin zu prüfen, wie durch Strukturänderungen bedingte unangemessene Beitragsbelastungen einzelner Wirtschaftszweige ausgeglichen werden können. Über das Ergebnis soll die Bundesregierung dem Deutschen Bundestag sobald wie möglich berichten.« Für den Wortlaut vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 78. Sitzung am 8. Dezember 1966, S.3625 (Umdruck 113). Der Antrag wurde einstimmig angenommen. Vgl. ebd., S.3589.</p></note></seg></p>
				<p>Ich glaube, daß man nicht umhin kann, festzustellen, daß wir auch in Zukunft damit zu rechnen haben, daß einzelne Berufsgenossenschaften dadurch notleidend werden, daß die Arbeitskräfte aus diesen Bereichen strukturbedingt abgezogen und anderen Bereichen zugeführt werden. Und wir haben auf Dauer dann nur die Wahl, zu sagen, in all diesen Fällen tritt der Steuerzahler zur Kasse, oder aber wir müssen das Gesamtsystem neu ordnen. Das anzuregen und die Bundesregierung dazu zu bringen, hierzu Vorschläge zu unterbreiten, ist Sinn dieses Entschließungsantrages. Bis zu diesem Zeitpunkt ist das an sich nicht schöne Gemeinlastverfahren aber die einzige Möglichkeit die notleidenden Berufsgenossenschaften bei der Kasse zu halten.</p>
				<p>Und auf die Frage des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PortenJosef_1961-10-17">Porten</name>, auf die zweite Frage des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PortenJosef_1961-10-17">Porten</name>, darf ich als Anwalt eine Antwort geben. Ich führe selbst mehrere Prozesse in Sachen Bergbaualtlast. Es ist nicht so, daß es möglich wäre, die Zahlungen auszusetzen. Die werden vielmehr eingezogen, und die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts ist abzuwarten. Bis zu diesem Zeitpunkt muß aber gezahlt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich glaube, es ist erörtert.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>: Ich bedauere sehr, daß ich mich auf eine Frage beschränken muß, weil viele Voraussetzungen nicht stimmen. Der sozialpolitische Ausschuß hat dem Haushaltsausschuß gestern die Empfehlung gegeben, unter Punkt 3 den Zuschuß auf 100 Millionen DM zu kürzen und 40 Millionen DM durch die Landwirtschaft aufbringen zu lassen. Unsere Kollegen aus der Landwirtschaft hatten dem zugestimmt. Der Haushaltsausschuß hat dennoch 140 Millionen DM wieder drin in seinen Vorschlägen. Ich würde fragen, ob [er] Beratungen durch andere Ausschüsse überhaupt noch für nötig hält.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Das läßt sich sehr leicht beantworten. Der Vorschlag des sozialpolitischen Ausschusses ist einfach nicht realisierbar. Wir können doch nicht, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>, im vorhinein den Selbstverwaltungskörperschaften befehlen, was sie machen sollen. Und wenn sie nichts machen, dann stehen 140 Millionen DM da. Deshalb mußten wir bei 140 [Millionen DM] bleiben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PortenJosef_1961-10-17">Porten</name>: Herr Vorsitzender, ich bitte da um Verständnis. Sicher hat der Vorschlag des Arbeitskreises III wertvollen Inhalt. Er muß aber noch etwas modifiziert werden, damit er auch für die Fraktion akzeptabel ist – das kann ich jetzt nicht auf Anhieb, das sollten wir nachher gemeinsam überlegen, darum bitte ich, die Entschließung nicht mit hineinzupacken. Es ist eine Grundlage, daß wir weiterkommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name>: Herr Vorsitzender, in parlamentarischen Gremien muß man gewisse Sachen eben mal berücksichtigen, und ich glaube, der weitergehende Antrag ist ja auch Streichung. Er muß deshalb nach meiner Auffassung zunächst hier zur Abstimmung gestellt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich möchte folgendes sagen. Wir versuchen heute, ohne daß es in unserer Satzung steht, ein erleichtertes Verfahren. Ich würde ja auch, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name>, dann nicht die Streichung empfohlen haben, sondern die Zurückstellung dieses Problems. Aber jetzt ist der Antrag von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name> auf Streichung. Stimmen wir also umgekehrt herum ab. Wer ist dafür? Für die Streichung dieses Artikels 3, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name> es vorgetragen hat? 49 Nein, Mehrheit 51.</p>
				<p>Der Artikel 3 bleibt. Jetzt stellt sich die Frage nach der Entschließung. Wer ist für diese Entschließung, wobei wir sie im einzelnen redaktionell überarbeiten müssen, bitte um Zeichen? Mehrheit dafür.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PortenJosef_1961-10-17">Porten</name>: Ich bitte wirklich um Verständnis, bei dieser knappen Mehrheitsentscheidung gibt es doch heute nachmittag im Plenum keine Geschlossenheit dieser Fraktion. Ich bitte darum, daß wir zu dem Entschließungsantrag auch einen Kollegen des Haushaltsausschusses hinzuziehen, weil es nur noch um das Jahr 1967 geht. Ab 1. Januar 1968 kann ich Ihnen heute sagen, wird das innerhalb der Berufsgenossenschaften, die Dinge sind angelaufen, in Ordnung gebracht. Und dann haben wir eine langfristige Entlastung des Haushaltes, nicht nur für ein, sondern für zwei Jahre. Ich bitte wirklich darum, daß wir uns noch einmal zusammensetzen, genau wie beim Punkt 3.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, wir hatten eben gesagt, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserAlo_1965-10-19">Hauser</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PortenJosef_1961-10-17">Porten</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>, und ich bitte dann, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> für den Haushalt dazuzugehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulhoffGeorg_1961-10-17">Schulhoff</name>: Ich möchte darauf aufmerksam machen, daß ich im Plenum für die Streichung des Artikels 3 sprechen werde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich möchte an dieser Stelle dazu nichts sagen, da wir am Schluß ein Gesamtbild haben müssen und dann noch einen Beschluß fassen. Nächster Punkt der Artikel 4. Wird das Wort dazu gewünscht. Ist nicht der Fall. Wie Vorlage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>: Herr Vorsitzender ich muß wieder den Haushaltsausschuß fragen, was mit der Empfehlung des sozialpolitischen Ausschusses gemacht wurde?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Ich muß einfach grundsätzlich erklären, daß alle Stellungnahmen der Ausschüsse im Haushaltsausschuß behandelt [wurden], das Für und Wider abgewogen [wurde] und dann die Entscheidung des Ausschusses getroffen worden ist. Wenn also hier eine Entscheidung des Haushaltsausschusses vorgetragen wurde, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>, dann können Sie sich darauf verlassen, daß sowohl Ihre Stellungnahme als auch Stellungnahmen anderer Ausschüsse, bei verschiedenen Fragen waren es mehrere Ausschüsse, die die Stellungnahme abgegeben haben, behandelt, erwogen worden sind, aber dann, wenn es keine Berücksichtigung gefunden hat, eben abgelehnt worden sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>: Es ist doch auch dieser Fraktion wohl angemessen, dann zu sagen, der sozialpolitische Ausschuß hatte das empfohlen, wir konnten dieser Empfehlung nicht folgen. Das wäre doch wirklich courtoisiemäßig wenigstens erwünscht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, da ist die fünfte Ziffer, Bundeszuschüsse zur Reichsversicherung nach Paragraph sowieso. Wird das Wort gewünscht. Das ist nicht der Fall. Wie Vorlage. Artikel 6. Wie Vorlage. Artikel 7, Mutterschutz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Herr Vorsitzender, ich muß nur eine Mitteilung machen. Die SPD wird als Fraktionsantrag zur Frage Artikel 7 Mutterschutz unten im Plenum die Fortdauer der jetzigen Regelung ohne Verbesserungen beantragen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-08-t0900_WZ_FN020" type="comment"><p>Die Fraktion der SPD brachte keinen entsprechenden Antrag ein. Dafür legten die Koalitionsfraktionen einen gemeinsamen Änderungsantrag zu Artikel 7 des Finanzplanungsgesetzes vor. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 78. Sitzung am 8. Dezember 1966, S. 3624 (Umdruck 118). Dabei handelte es sich um die Frage der Inkraftsetzung der Teile des Mutterschutzgesetzes, die durch das Haushaltssicherungsgesetz aufgeschoben waren. Nach der Regierungsvorlage sollten diese aufgeschobenen Leistungen zwar in Kraft gesetzt werden, die Finanzierung aber, die nach dem Gesetz dem Bund oblag, sollte auf einen anderen Träger übertragen werden. Die Koalitionsfraktionen hielten eine solche Maßnahme für systemwidrig und die Verwendung der Mittel für zweckentfremdet. Auch der Vorschlag des Haushaltsausschusses, den Artikel 7 der Regierungsvorlage zu streichen und statt dessen einen Beitrag in Höhe von 300 DM je Entbindungsfall an die Krankenkassen zu zahlen, fand nach einer Überprüfung der finanziellen Situation der Kassen nicht die Zustimmung der Koalitionsfraktionen, die sowohl für den Bund als auch für die Krankenversicherungen keine zusätzliche Belastung bedeutete. Die Fraktionen der SPD und CDU/CSU schlugen vor, dass die Teile des Haushaltssicherungsgesetzes, die aufgeschoben worden waren, noch einmal aufgeschoben werden sollten, und zwar bis zum 1. Januar 1969, allerdings mit der Einschränkung, dass die Leistungen des Mutterschutzgesetzes schon vorzeitig gewährt werden könnten, wenn durch die Verabschiedung eines Neuordnungsgesetzes, wie es in diesem Vorschlag hieß, dafür in der gesetzlichen Krankenversicherung eine ausreichende Basis geschaffen wurde. Gegen die Stimme der Fraktion der FDP wurde dieser Änderungsantrag angenommen. Vgl. ebd., S.3577.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, was bedeutet das finanziell?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Das bedeutet, weiter Aussetzen der Leistungsverbesserungen, die im Haushaltssicherungsgesetz zunächst beschränkt bis zum 31.12.1966 ausgesetzt waren. Das würde eine weitere Aussetzung, ich weiß nicht wie lange, ich glaube, bis einschließlich 1968 bedeuten. Und das bedeutet für den Haushalt gegenüber dem Vorschlag, den wir gemacht haben, keine Belastung um 30 Millionen DM, wie das bei Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> vorgesehen war, sondern es bedeutet im Augenblick eine höhere Belastung für 1967 von rund 70 bis 80 Millionen DM, bedeutet aber auch keine Belastung der Krankenkassen, die nach dem Vorschlag von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> vorgenommen worden ist, und es scheint, als ob die Krankenkassen aus allen Teilen der Bundesrepublik zu dieser Frage große Telegramme geschickt haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> hat korrekt berichtet. Die Krankenkassen wehren sich dagegen, daß auf sie eine Mehrbelastung zukommt, die sich aber im wesentlichen nicht aus den Mehrleistungen entwickelt, sondern die sich daraus entwickelt, daß der Zuschuß des Bundes nicht die Differenz zwischen 150 DM und Lohnfortzahlung umfassen soll, sondern nur die 300 DM pro Entbindungsfall nach dem Vorschlag, der im Sozialpolitischen Ausschuß angenommen wurde. Die Fraktion hat hier zu entscheiden, ob sie eine Belastung der Krankenkassen in Kauf nehmen will, etwa 200 Millionen DM, dabei werden einige Kassen an der 11-Prozent-Grenze anstoßen, das wird den Sturm der Vertretungskörperschaften von draußen bringen. Der Vorschlag der SPD bringt diese scharfe Auseinandersetzung nicht, hat im übrigen auch zusätzlich die Zahlung eines pauschalierten Mutterschaftsgeldes noch für längere Zeit. Pauschaliert nicht die Klinikentbindung, macht sie nicht zur Pflichtleistung, hat aber andererseits zur Folge, daß der Bund nicht, wie in unserem Vorschlag, mit 300 Millionen DM pro Fall zur Kasse tritt, sondern wie im Recht von 1965<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-08-t0900_WZ_FN021" type="comment"><p>Vgl. »Gesetz zur Änderung des Mutterschutzgesetzes und der Reichsversicherungsordnung« vom 24. August 1965, BGBl. 1965 I S.912.</p></note></seg> zur Kasse tritt für die Differenz von Wochengeld und Lohnfortzahlung. Wenn man dem Anliegen folgen will, daß die Leistungen für die Familie nicht verbessert werden, also die 150 DM für die mitversicherte Ehefrau nicht gegeben werden und dennoch den Haushalt nicht mehr belastet, müßte ein anderer Antrag gestellt werden. Der ist aber, ich muß gestehen, so schrecklich kompliziert, daß ich Ihnen gar keine Empfehlung dafür geben kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, wir müssen zunächst uns doch einmal unterhalten über die Mitteilung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>. Sie ist der erste wichtige politische Punkt, daß entgegen den gestrigen Beschlüssen des Haushaltsausschusses die SPD mitteilen läßt, sie läßt einen Änderungsantrag hierzu vortragen. Wenn ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> richtig verstanden habe, bedeutet dieser Änderungsantrag noch 30 Millionen DM weniger als vorgesehen vom Ausschuß. Ist das korrekt so? Der Vorsitzende hat auch keine Unterlagen. Es gibt noch keine, deshalb muß er hier – auf die Vorträge gestützt – versuchen, die Sache zu Ende zu bringen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, bedeutet der Antrag der SPD mehr Ausgaben oder weniger Ausgaben?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Der Antrag würde im Augenblick, das muß man jetzt ganz klarstellen, mehr Ausgaben des Bundes für 1967 bedeuten. Ich muß aber genau so gut objektiv dazu setzen, daß, wenn die Krankenkassen morgen klagen, sie fast mit Sicherheit ein Urteil bekommen, dann kostet es den Bund Hunderte von Millionen mehr.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Was wird denn nun empfohlen zu tun, meine Damen und Herren?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>: Ich kann das letztere nicht begreifen, wieso soll hier eine Klage der Krankenkassen kommen? Ich verstehe das nicht. Meine Damen und Herren, da gab es aber eine gesetzliche Regelung da stand im Gesetz, daß der Bund als Nachfolger 50 DM für Entbindungsfall zu zahlen hat, und der Bund hat nicht gezahlt. Daraufhin ist er verklagt worden. Und das ist in aller Regel so, wenn man Verpflichtung hat im Gesetz, daß man die bezahlen muß. Wenn wir jetzt einführen 300 Millionen DM, können wir wegen der 300 DM pro Fall natürlich verklagt werden, aber nicht wegen des anderen Geldes, das dann gar nicht im Gesetz steht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich bitte um folgenden Rat und Beschluß an den Fraktionsvorsitzenden. Wir haben um 11.00 Uhr ein Koalitionsgespräch, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> wird kommen mit einem Änderungsantrag zum Artikel 7. Er wird, wenn er sich so verhält, wie es unter Koalitionspartnern üblich ist, uns anbieten, mit zu unterschreiben. Machen wir das, oder stimmen wir dagegen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> (Bochum): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren. Diese Angelegenheit ist doch lange genug beraten worden. Der sozialpolitische Ausschuß, wenn ich Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> recht verstanden habe, hat eine diesbezügliche Entscheidung empfohlen. Ich war nicht dabei, aber immerhin hat er es klar und deutlich unterschieden. Der Haushaltsausschuß hat entschieden, die Arbeitskreise unserer Fraktion haben sich auf diesen Kompromiß ebenso eingeschworen. Herr Vorsitzender, ich würde von daher bitten, diesen Kompromiß zu belassen und den Antrag, wenn die SPD einen anderen Antrag einbringen sollte, zur Abstimmung zu bringen, und auch empfehlen, ihn anzunehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> plädiert also, wie Haushaltsausschuß zu verfahren, das heißt ein Nein zum SPD-Antrag.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, ich muß jetzt, damit hier in der Fraktion die Vorgänge völlig klar werden, folgendes sagen. Den Antrag, den die SPD jetzt wieder aufnimmt, war der ursprüngliche Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, wenn Sie sich erinnern. Das war dieser Vorschlag, der von der sogenannten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>-Kommission hier erarbeitet und vorgelegt worden ist. Und nachdem der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> vorher beanstandet hat, was denn der Haushaltsausschuß mit den Anträgen oder Stellungnahmen der anderen Ausschüsse mache, muß ich hier darauf hinweisen, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> selbst im Haushaltsausschuß anwesend war, wie diese Dinge ausführlich behandelt worden sind, und ich habe im Haushaltsausschuß noch einmal den Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>-Kommission aufgegriffen und zur Abstimmung stellen lassen. Die Meinungen im Haushaltsausschuß waren quer durch die Fraktionen geteilt. Der Sprecher der SPD, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name>, hat mit mir gestimmt für diesen ursprünglichen Antrag der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>-Kommission, die Mehrheit des Haushaltsausschusses hat sich auf den Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> geeinigt. So waren die Abstimmungen in dieser Sache kontrovers, und es ist nun eine Aufgabe der Fraktion, zu entscheiden, wie sie sich dazu verhalten will. Ich persönlich, das ist eine Konsequenz meiner Haltung in dieser Sache, wäre der Auffassung und würde empfehlen, daß wir zusammen mit der SPD diesem Vorschlag folgen würden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederChrista_1961-10-17">Schroeder</name> (Detmold): Darf ich auf folgendes aufmerksam machen. Wenn wir dem Antrag der SPD folgen, dann werden wir eine derartige Rechtsunsicherheit bekommen, wie sie schlimmer nicht sein kann. Wir haben uns im Arbeitskreis noch einmal sehr eingehend damit beschäftigt und festgestellt, daß eine weitere Aussetzung von irgendwelchen Rechtsbestimmungen ein solches Zickzack gibt – das ist in Kraft gesetzt, das ist nicht in Kraft gesetzt –, daß kein Mensch mehr weiß, was eigentlich los ist. Insofern bitte ich wirklich dringend, dem Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>, dem Vorschlag des Haushaltsausschusses zu folgen, damit wir eine klare, auch für die Dauer wirklich durchführbare Lösung bekommen. Das andere bedeutet wirklich nichts weiter als ein weiteres vor sich Herschieben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>: Meine Damen und Herren, es tut mir sehr leid, aber die Materie ist sehr kompliziert. Ich muß Sie noch ein wenig um Aufmerksamkeit bitten. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, es tut mir furchtbar leid, das, was die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>-Kommission vorgeschlagen hat, ist etwas anderes, als was die SPD vorschlägt. Dein Vorschlag ist etwas ganz anderes als das, was die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>-Kommission vorgeschlagen hatte. Der Vorschlag der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>-Kommission ist undurchführbar. Natürlich kann man ihn technisch auch hinmogeln, aber der Sinngehalt des Vorschlags <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name> hieß, die Kosten der Vorsorgeuntersuchung übernimmt der Bund und statt dessen zahlen die Kassen die anderen Leistungen. So sah der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>-Vorschlag aus. Es sollten 50 Millionen DM über das, was im Finanzplanungsgesetz durch die Regierung angesetzt war, mehr gegeben werden, also statt 120 Millionen DM 170 Millionen DM, und die Verteilung sollte so erfolgen, daß die Vorsorgeuntersuchungskosten durch den Bund übernommen werden. Dagegen bestehen einfach erhebliche sozialpolitische Bedenken, denn wenn man an einer Stelle Vorsorgeuntersuchungen einführt und durch den Bund bezahlen läßt, man später an anderen Stellen Vorsorgeuntersuchungen, etwa Herzvorsorgeuntersuchungen für alle unter 40jährigen einführt, schlecht wird sagen können, die müssen nun nicht vom Bund bezahlt werden, die müssen dann eben auch vom Bund bezahlt werden, und man weiß also nicht, in welcher Richtung dieser Zug geht. Also, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>-Kommissions-Vorschlag und Vorschlag der SPD sind nicht identisch, Walter<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-08-t0900_WZ_FN022" type="comment"><p>Gemeint ist der Abgeordnete Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>.</p></note></seg>, es ist also etwas anderes.</p>
				<p>Das, was der SPD-Vorschlag will, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> will, was in der Diskussion immer eine Rolle gespielt hat, war dies, wir sollten doch einfach das durchs Haushaltssicherungsgesetz eingeführte Recht noch weiter hinausschieben. Nun hat es die Gesetzestechnik an sich, daß die nicht einfach ad infinitum geschoben werden kann, dazu müßte ein völlig neues Mutterschaftsgesetz gemacht werden. Denn das Haushaltssicherungsgesetz hat nur ein paar Fristen verschoben und hat für die Zeit, in der die Fristen verschoben sind, seinerseits die Reichsversicherungsordnung befristet geändert, so daß es also nur auf eine befristete Zeit hinauszuschieben geht, auf ein Jahr, zwei Jahre oder drei Jahre. Der jetzige Rechtszustand, also der durchs Haushaltssicherungsgesetz erreichte Rechtszustand, kostet mehr, und zwar im Jahr 1967 etwa 70 Millionen DM für den Bund, als der Vorschlag, der jetzt gemeinhin als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>-Vorschlag bezeichnet wird. Beim Bund hat er mehr Belastungen zur Folge, bei den Krankenkassen hat er Minderbelastungen zur Folge, etwa in Höhe von 200 Millionen DM. Das ist die Differenz, die Krankenkassen rufen wegen dieser 200 Millionen DM, die neu auf sie zukommen, die zusammenhängen mit den neuen Leistungen für die Familienangehörigen – ein ausgesprochenes Anliegen dieser Fraktion, die damals beim Beschluß gesagt hat, wir können doch nicht weiter die Politik vertreten, daß die Frau, die arbeiten gegangen ist, wenn sie Wöchnerin wird, dann den vollen Lohn erhält, wir aber der Frau, die bei der Familie geblieben ist, die also den Haushalt versorgt und die nach dem Bericht der Sozialenquete-Kommission<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-08-t0900_WZ_FN023" type="comment"><p>Vgl. BT-Drucksachen V/961(Sozialenquete) und zu V/961 (Anlagenband zur Sozialenquete).</p></note></seg> einen sehr großen Teil des Sozialproduktes mit herstellt, sagen, die hat eben Pech gehabt, wäre sie vorher arbeiten gegangen, würde sie auch Geld kriegen, da sie nicht arbeiten gegangen ist, kriegt sie keines, und der Mann soll sehen, wie er die Arbeitskraft seiner Frau anderwärtig ersetzt. Das war damals hier die Auseinandersetzung. Also, um es auf die zwei Punkte noch einmal zu konzentrieren. Vorschlag des Haushaltsausschusses bedeutet Mehrbelastung der Kassen um etwa 200 Millionen DM, der Krankenkassen, Vorschlag der SPD bedeutet Mehrbelastung des Bundes, 70 Millionen DM ungefähr.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Weil wir keine Unterlagen haben, die Regierung sich nicht äußert, darf ich zunächst fragen, ob diese Schlußfeststellung vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> gilt, die doch für uns wichtig ist, SPD-Antrag bedeutet, Bundeshaushalt kriegt 70 Millionen DM drauf, Haushaltsausschuß-Antrag bedeutet, die Kassen werden belastet. Ist doch eine hochpolitische Frage, wir haben doch gehört, keinen weiteren Kostendruck auf die Wirtschaft. Müssen wir uns doch drüber unterhalten, es muß doch stimmen, die Richtung, die wir jetzt hier angeben, meine Damen und Herren.</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Meine Damen und Herren, ich würde zunächst einmal begrüßen, wenn der Herr Arbeitsminister Stellung nehmen würde, der ja in dieser Sache ein gewichtiges Wort mitzureden hat. Es ist nicht möglich, jetzt eine Stellungnahme von ihm einzuholen. Der Regierungsvorschlag ist bekannt, der Vorschlag des Haushaltsausschusses ist auch bekannt. Der Vorschlag des Haushaltsausschusses bedeutet eine Mehrbelastung für den Haushalt 1967 von voraussichtlich 30 Millionen DM, aber ich habe die ernste Sorge, daß die Krankenkassen bei ihrer heutigen Finanzlage nicht in der Lage sein werden, die auf sie zukommende Mehrbelastung zu tragen, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>. Wir kriegen doch schon seit Monaten als Abgeordnete eine Fülle von Briefen der Krankenkassen, daß sie nicht mehr in der Lage seien, schon ohne diese zusätzliche Last jetzt noch ihren Verpflichtungen nachzukommen. Wir stehen doch bei den meisten Krankenkassen vor der unmittelbaren Frage einer Beitragserhöhung. Darum glaube ich, daß wir uns ernsthaft über den SPD-Vorschlag unterhalten sollten, der zwar im Augenblick, ich bin hier nicht widersprüchlich zu meiner vorherigen Haltung, noch weitere 40 Millionen DM mehr möglicherweise an Belastungen bringt, der aber durch Senkungen der Leistung auf längere Sicht den Finanzzuschuß des Bundes dazu in niedrigeren Grenzen hält als der Vorschlag, den der Haushaltsausschuß gemacht hat.</p>
				<p>Es ist für einen normalen Mitteleuropäer, der nicht seit ungefähr 130 Jahren in dieser Materie tätig ist, unmöglich zu beurteilen, weil man über jeden Vorschlag hört, was der Vorredner sagt, ist Irrtum und man sei selber im Besitz der allein selig machenden Weisheit. Ich bin aber fest überzeugt, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>, daß der, der nach Dir kommt, sagen wird, das ist ein Irrtum, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> gesagt hat, die Sache ist anders. Und dann soll man in dieser mit einer erschreckenden Minderheit besetzten Fraktion über Dinge abstimmen, die von grundsätzlicher Bedeutung sind. Und ich darf vielleicht noch einen Satz anfügen dazu. Was glauben Sie, was es für einen Eindruck machen wird, wenn sich folgendes herausstellt. Daß gestern die SPD im Haushaltsausschuß, in dem ich nicht sein konnte, weil wir 10 Stunden Kabinettsitzung hatten, von morgens 10 Uhr bis abends 8 Uhr, in dem als Vertreter der Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrundWalter">Grund</name> war, die generelle Haltung einnimmt, daß keine Abweichung von der Regierungsvorlage beschlossen werden darf, wenn nicht entweder Deckung oder in längerfristiger Finanzplanung, mittelfristiger Finanzplanung die Belastung für den Bund geringer ist als im Regierungsentwurf. Wenn der Fraktionsvorsitzende der SPD sich unmittelbar hernach darüber beklagt, daß bei einigen Abstimmungen, so auch bei der ersten strittigen, die CDU mit der FDP gegen die SPD gestimmt habe, nur gerade noch eine Mehrheit zustande kommen konnte, wenn heute im Plenum ein Bild zustande kommt, daß ich dann gegen den Mehrheitsbeschluß der Fraktion auftreten muß, was glauben Sie, was da die politischen Wirkungen sind, die daraus entstehen. Was das für unsere Fähigkeit als Koalitionspartner bedeutet, was das auch an publizistischer Wirkung bedeutet und was das an politischen Gesamtfolgen zum Schluß ausmacht. Bitte, überlegen Sie sich das doch mal.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich habe jetzt zu dieser Sache anders als bei den anderen Punkten noch sechs Wortmeldungen, außer der Wortmeldung zur Geschäftsordnung, und ich muß in fünf Minuten mit Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> hierüber akkordieren, und eines sage ich Ihnen, meine Damen und Herren, wenn bei dem ersten Koalitionsgespräch der Vorsitzende der Bundestagsfraktion der CDU/CSU sagen muß, ich habe mit meinen Leuten noch nicht über alles sprechen können, dann kommen wir irgendwo hin, aber nicht zu einer vernünftigen Geschichte. Und ich sage deshalb hier mit aller Deutlichkeit, wir haben es nicht geschafft, bis 11.00 Uhr. Meine Damen und Herren, wir müssen doch diese Gesetze haben aus den Gründen, die wir alle kennen. Deshalb bitte ich um folgendes, weil ich jetzt gleich weg muß, bevor ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> das Wort gebe. Ich bitte den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>, die Sitzung weiterzuleiten und ein Verfahren herzustellen, das ich durch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name> vom Artikel 7 an, den wir vielleicht jetzt noch zu Ende bringen könnten, jeweils durch Zettel die Meinung der Fraktion erfahre, und wir dann so verhandeln, daß wir vielleicht mit den ersten Artikeln eine halbe Stunde hinbringen. Was soll ich denn sonst machen? Darf ich fragen, ist dieser Punkt jetzt ausdiskutiert?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> (Bochum): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich bitte, diesen Punkt in diesem Augenblick nicht weiter zu erörtern. Der Herr Bundesarbeitsminister ist auf dem Wege hierher. Nachdem der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, der Herr Finanzminister, mehr oder weniger daran erinnert hat, daß er nicht bei dieser Diskussion dabei ist, wird er jetzt kommen. Man muß ihm dann auch die Gelegenheit geben, auf die Argumente, die hier vorgetragen worden sind, einschließlich derjenigen des Herrn Finanzministers, antworten zu können. Ich bitte also, diesen Punkt im Augenblick auszusetzen, Sie haben Stoff genug für ihre Beratung mit der Koalition. Ich danke, Herr Vorsitzender.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, wir sollten dem, glaube ich, entsprechen. Wir lassen Artikel 7 im Schweben, bis der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> kommt. Artikel 8, ist dazu etwas zu sagen? Nein. Artikel 9, Leistungsförderungsgesetz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PortenJosef_1961-10-17">Porten</name>: Wenn ich dem Bericht des Haushaltsausschusses gefolgt bin heute morgen, soll die Begrenzung auf drei Jahre, die in dem Regierungsvorschlag enthalten ist, nicht bestehen bleiben. Denke ich dann richtig, daß damals die 500 Millionen DM, die für das Leistungsförderungsgesetz aus dem Vermögen des VW damit im Etat untergehen im Laufe der nächsten 10 Jahre?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Diese Vermutung trifft nicht zu. Das Sondervermögen Leistungsförderung aus den VW-Veräußerungen ist durch Gesetz gebunden. Es bleibt also deswegen. Es setzt aber jetzt eben Neuregelungen voraus, das heißt also, diese Dinge gehen nicht automatisch unter.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Also, Artikel 9 erledigt. Meine Damen und Herren, ich würde gerne noch, weil das doch für uns ein wichtiger Punkt ist, zum Artikel 10 kommen, das ist Ausbildungszulage nach dem Bundeskindergeldgesetz. Wenn ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelens</name> Bericht richtig verstanden habe, hat der Haushaltsausschuß, und zwar mit was für einer Majorität, mit der komisch zustande gekommenen durch Enthaltungen, eine andere Regelung getroffen, die etwas teurer ist als das, was die Bundesregierung vorgeschlagen hat. So habe ich sie richtig verstanden. Wer wünscht dagegen zu reden?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name>: Meine Damen und Herren, ich sehe mit Ihnen die außerordentlich schwierige Situation für uns in dieser Frage, die darin besteht, wenn wir diesen Kompromißvorschlag, der eben über den Haushaltsausschuß gegangen ist, mit Mühe und Not, nicht annehmen, daß uns dann die ganze Ausbildungszulage in die Binsen geht. Deswegen, ich bin zwar entsetzt über die Konsequenz, die man zieht, werden wir gar nichts anderes tun können, als mit aller Gewalt zu versuchen, das durchzubringen.</p>
				<p>Aber nun, Herr Vorsitzender, gestatten Sie mir bitte mal eine Frage noch im Zusammenhang damit. Ich habe in früherer Fraktionssitzung schon darauf hingewiesen, daß wir am 8. März [1966] hier einen Beschluß gefaßt haben, die CDU/CSU Fraktion lehnt strikte jeden weiteren Abbau des Familienausgleichs ab.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-08-t0900_WZ_FN024" type="comment"><p>Ein entsprechender Beschluss der Fraktion vom 8. März 1966 ist in dem Sitzungsprotokoll nicht nachzuweisen. Vgl. CDU/CSU-<hi rendition="#smcap">Fraktionsprotokolle</hi> 1961–1966, S. 1729–1741.</p></note></seg> Und dieser Beschluß bezog sich ausgesprochen auf die Ausbildungszulage. Dazu kommt jetzt eine Kürzung des Wohngeldes, die ja auch vorgesehen ist, auch ein ganz entscheidend wichtiger Teil der Familienpolitik oder des Familienlastenausgleichs. Darf ich, meine Damen und Herren, hier einmal, es kostet eine Minute, ich bitte das aber einmal sagen zu dürfen. Wir haben diesen Beschluß gefaßt, Wir haben einen Schlag nach dem anderen im letzten Jahr als CDU/CSU-Fraktion gegen die Familie geführt:</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>1.</label><p>Es wurden die Ausbildungszulagen von 40 auf 30 gekürzt.</p></item>
					<item><label>2.</label><p>Die zweite Kürzung wurde jetzt vorgesehen, die wir jetzt beschließen müssen.</p></item>
					<item><label>3.</label><p>Uns ist eben nicht mitgeteilt worden, was ich höre, daß die Wiederheraufsetzung auf 40 DM, die am 1. Januar 1968 gesetzlich erfolgen sollte, jetzt auch bereits geopfert worden ist.</p></item>
					<item><label>4.</label><p>Die Bundesbahntarife für die Schüler sind wesentlich stärker erhöht worden als die anderen. Ein seltenes Stück von Konzeption einer früheren Bundesregierung, die auf der einen Seite notwendigerweise die Familie mit höheren Tarifen belastet, auf der anderen Seite ihnen das Geld wegnimmt, mit dem sie die niedrigen Tarife bezahlt haben.</p></item>
					<item><label>5.</label><p>Die Leistungen des Mutterschutzgesetzes wurden ausgesetzt.</p></item>
					<item><label>6.</label><p>Die Mittel für den sozialen Wohnungsbau, was die Familien mit Kindern am schärfsten trifft, wurden gekürzt und werden weiter gekürzt.</p></item>
					<item><label>7.</label><p>Die Aktion »Junge Paare« wurde eingestellt.</p></item>
					<item><label>8.</label><p>Die Aktion »Große Familie« wurde eingestellt,</p></item>
				</list>
				<p>und was das schlimmste ist, meine Damen und Herren, die Sätze des Kindergeldes, die seit vollen drei Jahren jetzt völlig unverändert gelten, sind im Gegensatz zu sämtlichen anderen Leistungen nicht der Entwicklung angepaßt worden und nicht die mindeste Planung ist sichtbar, wann und wie Familien endlich Gerechtigkeit erfahren.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, neulich haben wir mit den berufenen Vertretern der deutschen Familien aus den beiden kirchlichen Bereichen über die Dinge gesprochen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-08-t0900_WZ_FN025" type="comment"><p>Vgl. hierzu ebd., S. 2204.</p></note></seg> Unser Fraktionsvorsitzender, zwei Stellvertreter haben für ihre Person die heiligsten Versicherungen gegeben, daß der Status quo mit allen Mitteln erhalten werden soll. Darf ich in aller Offenheit sagen, ich habe nicht einen dieser Damen und Herren, die diese Erklärung abgegeben haben, gesehen oder etwa festgestellt, daß sie irgendwo und irgendwann in der Fraktion in irgendeinem Gremium zu diesen ihren Äußerungen gestanden hätten. Ich protestiere dagegen, daß nach draußen von unseren Führungskräften solche Erklärungen abgegeben werden und innerhalb der Fraktion diese Herren und Damen überhaupt keinen Finger rühren. Ich weiß nicht, wie sollen wir jetzt, und da frage ich den Fraktionsvorstand, wie sollen wir draußen dazu stehen, daß wir immer wieder erklärt haben, kein Abbau des Familienausgleichs, und jetzt ein ganzes Jahr lang von morgens bis abends haut die Familie, haut die Familie. Wenn ich keine befriedigende Antwort bekomme, werde ich eine entsprechende Erklärung heute im Plenum abgeben. Langsam wird es mir zu bunt. Wir verleugnen ja unsere ganze grundsätzliche Konzeption. Meine Damen und Herren, irgendwo reißt der Bindfaden, bei mir ist es jetzt soweit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Meine Damen und Herren, die Fraktion ist bei diesen wichtigen Entscheidungen ungewöhnlich schwach besetzt. Ich bedauere das. Heute ist Präsenzpflicht Herr Kollege, und jedermann weiß, daß er im Hause zu sein hat. Zweitens, wollen wir es uns bitte nicht noch schwerer machen als notwendig, ich bitte um mehr Aufmerksamkeit und Ruhe, damit wir diese Dinge besser behandeln können. Drittens, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name>, ich hätte gern gehört, daß Sie diese Erklärung abgegeben hätten auch im Beisein des dafür zuständigen Ministers. Ich finde es überhaupt komisch, daß bei der Behandlung solcher Fragen, die doch sehr ins Detail gehen, die zuständigen Fachminister nicht anwesend sind. Ich habe soeben Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> ausrichten lassen, er möge kommen. Ich lasse jetzt Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> ausrichten durch einen Fraktionsposten, er möge ebenfalls kommen.</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren. Ich will nicht zu der Sache im einzelnen sprechen. Ich verstehe den Groll meines alten Freundes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name>, und auch unser Familienminister<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-08-t0900_WZ_FN026" type="comment"><p>Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>.</p></note></seg> hat gestern bei den Beratungen im Kabinett seine Position verteidigt. Nur ist eben die Situation wie folgt, und ich muß das sehr ernst sagen, ich habe den Eindruck, als ob bei dieser neuen Koalition die SPD die Situation, in der wir uns befinden, sehr viel realistischer einschätzt als unsere Fraktion. Es ist einfach so, es hat sich gestern schon in der Kabinettsitzung sehr klar gezeigt. Meine Damen und Herren, es ist einfach so, wir müssen sehen, daß wir diesen Haushalt und die kommenden Haushalte in Ordnung bringen.</p>
				<p>Wir haben gestern in einer sehr langen Unterhaltung festgestellt, was in den kommenden Jahren alles auf uns zukommt. Dinge, von denen wir alle zum Teil noch gar keine Ahnung hatten. Ich erinnere mich, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, an ihren Überraschungscoup, nicht daß Sie etwa daran Schuld wären, daß im Jahre 1969 allein im Zusammenhang mit ihren Ressortsorgen im Rahmen der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft 4 Milliarden DM gezahlt werden müssen, 1969. Und Sie haben, damit das dann im Jahre 1969 im Wahljahr nicht sofort auf den Tisch des Hauses kommt, vorgeschlagen, wir möchten jetzt schon Jahr für Jahr den entsprechenden Jahresanteil in den Haushalt einsetzen und irgendwie sparen, damit wir ihn dann zur Verfügung hätten. Das ist ein Betrag, den wir bisher noch in all den Besprechungen, die wir hatten, überhaupt nicht in unsere Rechnung einbezogen hatten.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich bitte Sie sehr um Entschuldigung, ich glaube, es handelt sich um eine sehr, sehr ernste Sache, die ich da sage. Wir müssen sehr, sehr viel Glück haben in den nächsten Jahren, wenn wir überhaupt unser soziales System aufrechterhalten können. Denken Sie an die Feststellung der Sozialenquete, daß, wenn nicht eine Wachstumsrate von 4,5 Prozent in unserer Wirtschaft erreicht wird, unser ganzes soziales Rentensystem zusammenbrechen wird. Herr Finanzminister [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>] ist mit mir der Meinung, daß in einer solchen Situation überhaupt nur scharfe operative Eingriffe auf allen Gebieten helfen. Und da ist kein Gebiet vollständig tabu, und das habe ich auch gestern unserem Familienminister gesagt. Natürlich wollen wir nicht im Prinzip unsere Politik beseitigen, aber wir können unsere Politik nur machen, wenn wir das Geld dafür haben. Und wenn das Geld einmal vorübergehend für einige Jahre nicht da ist, dann müssen wir uns eben zu diesen scharfen Eingriffen entschließen, ob es uns paßt oder nicht. Das, was mein Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> eben für sein Gebiet, das, wie wir alle wissen, ihm besonders am Herzen liegt, gesagt hat, das kann der und der und der und der aus der Fraktion ebenso für sein eigenes Gebiet sagen.</p>
				<p>Die Familie ist selbstverständlich der Mittelpunkt, aber die Familie geht deswegen doch nicht zugrunde, weil wir einmal ein paar Jahre da und dort Abstriche machen müssen. Meine Damen und Herren, unsere Familien gehen dann zugrunde, wenn unsere Wirtschaft nicht mehr wächst, wenn der Vater seinen Arbeitsplatz verliert. Ich will keine Bitterkeit aufkommen lassen. Wer sich aber, wie wir es getan haben in den letzten Tagen mit der eisernen Entschlossenheit, mit unserer Situation befaßt hat, wer wirklich entschlossen ist, endlich Ordnung zu schaffen in diesem Lande und seinen Finanzen, der muß so mit ihnen reden, deswegen bitte ich Sie herzlich, gehen Sie diesen Weg mit. Wir wollen wieder Wachstum und Stabilität, wir wollen wieder die Grundlage, die Basis schaffen, für alles andere, die Wirtschaft, der Aufbau, der soziale Fortschritt, alles das, das hängt doch, das haben wir in den Anfangszeiten der Bundesrepublik dem ganzen deutschen Volk gepredigt, warum vergessen wir es auf einmal, davon ab, daß unsere Wirtschaft gesichert ist. Bitte, tun Sie mit, helfen Sie uns und stolpern Sie nicht über Prinzipen. Das Entscheidende ist jetzt, pragmatisch und praktisch und entschlossen das zu tun, was für den Augenblick und die paar nächsten Jahre notwendig ist. Für die Zukunft brauchen wir unsere Prinzipien in keiner Weise fallen zu lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Meine Damen und Herren, ich glaube, wir müssen dem Herrn Bundeskanzler für diese klare Erklärung dankbar sein. Ich halte dennoch daran fest, daß bei Beratung eines so wichtigen Gesetzes, wo es auch sehr ins Detail geht und, wie man ja sieht, auch unterschiedliche Auffassungen vertreten werden können, die Herren Minister hier sind, um klar zu sagen, wie sie dazu stehen. Denn hier haben wir einen solchen Fall. Ich selber habe die Sitzung geleitet, als die Familienverbände zu Besuch bei der Fraktion waren. Wir haben gerade gesprochen über diese Ausbildungszulage. Ich rufe den Bundeskanzler zum Zeugen an, daß ich bei der Koalitionsverhandlung klar dargelegt habe, daß dies ein Punkt sei, der für unsere Fraktion von größter Bedeutung sei, und deshalb haben auch die Sozialdemokraten, ich will nicht sagen gerade mit großer Freude, aber ich berichte doch recht, wenn ich sage, na ja hingenommen, na schön, das ist ein Punkt, da müssen wir der CDU nachgeben. Zweitens, ich habe den Eindruck gehabt, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name>, daß die Familienverbände, in Sonderheit die katholischen und die evangelischen Verbände, dieser Regelung, wie sie hier ins Auge gefaßt worden ist, bei den Beratungen, natürlich nicht mit großer Freude, aber dennoch ihre Zustimmung gegeben haben, daß sie sagten, na schön, es ist doch immerhin Erhebliches auf diesem Gebiet gerettet worden. Ich glaube, daß muß man hier feststellen. Eine andere Darstellung träfe nicht zu.</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Meine Damen und Herren, der Herr Bundeskanzler hat eine Zahl genannt, auf der die Fortsetzung unseres gesamten in Einzelheiten noch zu korrigierenden Sozialsystems beruht. Nach der Sozialenquete ist ein permanentes Wachstum von 4,5 Prozent im Jahr erforderlich, um die bestehende Gesetzgebung einschließlich der hier vorgelegten Korrekturen durchhalten zu können.</p>
				<p>Zweitens, das derzeitige Wachstum dürfte sich etwa an der Grenze von 2,3 bis 2,5 Prozent bewegen. Es wird im nächsten Jahre günstigstenfalls ein Wachstum von 3,5 Prozent des realen Bruttosozialprodukts erreicht werden. Denn selbst wenn die Bundesbank, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> und ich vorhaben, trotz schwerer Bedenken vorhaben, bereit ist, ihre Restriktionsmaßnahmen zu lockern, so wird das nur mit einem Verzögerungseffekt von sechs bis neun Monaten sich in der Wirtschaft auswirken. Wir müssen im Frühjahr nächsten Jahres mit einer Zahl von Arbeitslosen rechnen, Februar bis April, deren Schätzung ich heute noch gar nicht nennen will, damit Sie nicht aus diesem Raume hinausgehen und dann noch durch ihre Verkündung und Veröffentlichungen und Verbreitung zur Vermehrung der Unruhe beitragen, die bei uns ja heute ohnehin der Fall ist. Wir haben ja eine ganz verrückte Situation, nämlich daß wir eine gespaltene Konjunktur haben, in einigen Branchen heute noch ein sehr starkes Wachstum mit einem großen finanziellen Bewegungsspielraum auch für Erhöhung der Kosten, siehe Chemie, in anderen Branchen sind die Umsätze stagnierend, die Auftragseingänge rückläufig und der Gewinn so rückläufig, daß in diesen Branchen mit Investitionen in absehbarer Zeit nicht zu rechnen ist. Wir haben außerdem zwei gegenläufige Strömungen. Wir haben noch 1,2 Millionen Gastarbeiter, es werden nächstes Jahr mit Sicherheit weniger werden. Die Zahl der offenen Stellen, die ausgewiesen wird in Höhe von immer noch über 400 000, nehme ich deshalb nicht ernst, weil sie auf den Anmeldungen der Firmen beruht, und die Firmen haben in der Vergangenheit, als die Jagd auf die Arbeitskraft losging, erfahrungsgemäß immer mehr Bedarf angemeldet, als sie heute etwa an Arbeitskräften vom Arbeitsamt noch abzuholen bereit sind. Auch darüber gibt es keinen Zweifel.</p>
				<p>Drittens, ich muß das hier einmal sagen im Gesamtzusammenhang. Und hier hat Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> gestern zugestimmt, dafür zu sorgen, und in der Regierungserklärung wird, wenn der Herr Bundeskanzler diese Vorschläge übernimmt, ein entsprechender Passus sein, in massivster Weise auf die Tarifpartner einzuwirken, sei es durch die »Konzertierte Aktion« des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>, an deren Erfolg ich nicht so viel glaube wie er. Denn wenn man sich auch am runden Tisch über Orientierungshilfen, ich zitiere jetzt Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> wörtlich, einigt, dann mag man am runden Tisch sich einigen zwischen Bund, Ländern, Gemeinden, Tarifpartnern usw., man mag sich ruhig einigen, dort wo die IG sowieso mit dem entsprechenden Arbeitgeberverband verhandelt, da werden die Orientierungshilfen, die am runden Tisch des Bundeskanzleramtes oder Arbeits- oder Finanz- oder Wirtschaftsministeriums ausgehandelt werden, höchstens mit mitleidigem Lächeln betrachtet werden, weil dort in massivster Weise ganz andere Interessen auf den Tisch gelegt und mit letzter Zähigkeit ausgefochten werden. Darum habe ich gestern auch verlangt, daß der Bundeskanzler den Bundeswirtschaftsminister beauftragt, unabhängig von der »Konzertierten Aktion« unmittelbar auf die Tarifpartner jeweils einzuwirken, auf die Arbeitgeber und die Arbeitnehmer. Die Chemie ist noch in einer guten Situation. Auf dem Tisch der Chemie liegen Lohnforderungen in Höhe von 12,5 Prozent. Ich wollte ja den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>, ich wollte nicht Sie, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, in erster Linie hier ernennen und Ihnen die »Schwarzen Peter« zuschieben, sondern ich habe bei dieser Besprechung vorgeschlagen, daß in die Regierungserklärung nicht nur kommt der Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>, »Konzertierte Aktion« zur Einwirkung auf die Tarifpartner, sondern der Auftrag an den Wirtschaftsminister erteilt wird. Das soll nicht heißen, daß ich damit Ihre Kompetenzen bestreite. Aber der Herr Wirtschaftsminister soll hier sehen, wo die Grenzen der »Konzertierten Aktion« liegen, und ich will einmal sehen, wie stark der Einfluß der SPD auf diese Gewerkschaften ist, auf die Arbeitgeber werden wir leichter Einfluß nehmen können dann in diesem Sinne, um zu erreichen, daß hier das Maß des Erträglichen nicht überschritten wird.</p>
				<p>Auf dem Tisch der Chemie liegen heute Lohnforderungen in Höhe von 12,5 Prozent. Die Chemie will es, angesichts ihrer noch sehr günstigen Entwicklung, angesichts ihrer noch sehr günstigen Ertragslage, angesichts ihrer Kapazität, weitere Kosten zu verkraften, nicht auf einen Streik ankommen lassen, kann man verstehen, bei ihr, weil damit noch Konsequenzen verbunden sind, Exportaufträge liegen bleiben, also Konsequenzen verbunden sind, die für die Wirtschaft auch nur sehr schwer zu verkraften sind. Wenn aber die Chemie wesentlich über 4 Prozent abschließt, ich bin kein Fachmann auf dem Gebiet, aber 4 Prozent ist der Vorschlag, der jetzt in dem Sachverständigengutachten genannt worden ist<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-08-t0900_WZ_FN027" type="comment"><p>Vgl. BT-Drucksache V/1160 (Drittes Jahresgutachten des Sachverständigenrates zur Begutachtung der gesamtwirtschaftlichen Entwicklung).</p></note></seg>, dann löst doch jede Lohnerhöhung in einem Wachstumssektor mit guten Aussichten einen Plafondeffekt aus, weil – einfach ausgesprochen – der Friseur auf die Dauer pro Arbeitsstunde nicht schlechter bezahlt sein will als sein Kollege, der zufällig bei der Chemie angefangen hat, wo infolge der technischen Entwicklung die Verhältnisse wesentlich günstiger liegen. Ich habe mit den maßgeblichen Persönlichkeiten der Chemie gesprochen. Habe sie beschworen, allein bei den Farbwerken Hoechst macht zum Beispiel ein Prozent Lohnerhöhung im Jahr 10 Millionen DM aus. Wenn sie 12 Prozent bewilligen würden oder nur 10 Prozent, würden sie 100 Millionen DM mehr Kosten haben. Dann sollen sie in Gottes Namen demonstrativ für einige in der breiten Masse benötigten Produkte die Preise senken, daß sie dann 100 Millionen DM weniger Einnahmen haben und auf diese Weise zur Stabilisierung beitragen, als daß eine neue Eskalation, also ein gegenseitiges sich Hochschaukeln dann eintritt, mit der Folge, daß die nächsten Tarifvertragsverhandlungen natürlich genau unter dem Aspekt des Abschlusses bei der Chemie stehen werden. Darüber gibt es doch gar keinen Zweifel. Wenn die Chemie hoch abschließt, ist doch gar kein Zweifel, daß folgende Tarifvertragsverhandlungen unter dem Lichte des Abschlusses der Chemie stehen werden. Natürlich wird man bei Kohle und bei Stahl, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>, nicht genau denselben Prozentsatz verlangen, aber wenn der Druck, als Arbeitnehmer würde ich doch auch nicht anders denken, ich würde auch nicht begreifen, warum ich als Stahlarbeiter mit geringerem Zuwachsraten mich abfinden muß im Lohn als mein Kollege, der zufällig in die Chemie gekommen ist. Das haben wir doch jetzt Jahr für Jahr erlebt.</p>
				<p>Der nächste Punkt ist doch der, ich muß die Zahl einmal nennen, wir sind natürlich für den Haushalt 1966 auf 1967 über sämtliche guten Vorsätze von ehedem längst hinausgekommen. Wir hatten uns einmal vorgenommen, den jährlichen Haushaltszuwachs nicht höher zu gestalten als die Zuwachsrate des realen Bruttosozialprodukts. Dieser Vorsatz ist nie eingehalten worden und konnte auch nie ganz, das gebe ich sehr gerne zu, eingehalten werden. Der Haushaltszuwachs war immer mehr, war immer näher an der Grenze des nominalen Zuwachses als an der Grenze des realen Zuwachses. Aber wo sind wir jetzt hingekommen. Ich habe ihnen vorher die Zahlen genannt. Wir haben zur Zeit einen Realzuwachs von 2,5 Prozent etwa. Wir haben noch einen Nominalzuwachs, der zwischen 5 und 6 Prozent liegt. Nach den jetzt vorliegenden und wohl vorläufig, wenn nicht noch weitere Steuerverschlechterungen eintreten, einigermaßen zuverlässigen Schätzungen wird vom Haushalt 1966 mit einem Gesamtabschluß von rund 70 Milliarden DM, so wird er voraussichtlich abschließen, der Haushalt 1967 ansteigen auf 76 Milliarden DM, wobei die Konsequenzen des Finanzplanungs- und Steueränderungsgesetzes, soweit sie durchgehen jetzt, bereits eingerechnet sind. 700 Millionen DM ist dann ein Prozent. Ein Zuwachs von 6 Milliarden DM von Haushalt 1966 auf Haushalt 1967 bedeutet, da kommt immer noch eher etwas dazu, als daß etwas wegkommt, einen Zuwachs, bei dem wir beinahe schon an der 9-Prozent-Grenze liegen werden. Und ich frage jetzt alle die, auch den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name>, der hier sehr emphatisch gesprochen hat, ob es zu verantworten ist, weil das für 1967 die einzige Deckungsmöglichkeit sein wird, eine namhafte Erhöhung der Umsatzsteuer Anfang 1967 vorzunehmen und dazu eine Vorverlegung von Steuerterminen, die man nur einmalig vornehmen kann, dann ist das ausgeschöpft. Man kann noch durch eine Änderung in einigen Verbrauchssteuergesetzen die Steuertermine so verlegen, daß man praktisch ausgedrückt zwei Monatsgehälter in einem Monat bezieht, weil die Zahlungsfristen geändert werden. Aber das kann man nur ein einziges Mal machen, das kann man kein weiteres Mal mehr nachmachen. Und im übrigen wird für folgende Jahre dieselbe Methode dann nichts mehr ergeben, rein haushaltstechnisch gerechnet sogar eine größere Defizitlücke schaffen, weil man ja immer vom Ansatz des vorhergehenden Haushalts ausgeht, der dann im nächsten Haushalt dann nicht mehr in gleicher Höhe eingesetzt werden kann, weil wir in einem Haushaltsjahr sozusagen 13mal den Betrag bekommen haben durch Vorverlegung um einen Monat etwa, während wir mit den folgenden Haushaltsjahren dann nur 12mal bei monatlicher Zahlung diesen Betrag bekommen werden. Das sind die Konsequenzen, vor denen wir stehen.</p>
				<p>Ein letztes Wort. Die Besprechungen über diese Themen, über die Punkte von heute, die ja schon über Monate sich erstrecken und jetzt den Höhepunkt erreichen, beweisen doch, daß wir eine gründliche Reform unserer gesamten Gesetzgebung einschlägiger Art vornehmen müssen, weil sich kein Mensch mehr auskennt, kaum mehr ein Beamter, der jahrzehntelang in der Materie tätig war, geschweige denn ein Politiker, der etwa einen Querschnittseinblick über sämtliche Problembereiche der Politik haben soll. Und beim Finanzminister ist es leider auch nur derselbe Querschnittsbereich, weil er mit allen Ressorts zutun hat. Wir müssen eine Korrektur vornehmen, sonst kommen wir nicht durch. Wir können uns nicht für das Haushaltsjahr 1967 im Vorgriff auf zukünftige Einsparungen, die gewaltige politische Diskussionen in erster Linie hier auslösen werden, schon heute optimistischen Erwartungen hingeben. Denn diese Einschnitte werden ganz andere Diskussionen hervorrufen, als die Probleme hervorgerufen haben, mit denen wir uns heute beschäftigt haben. Auch darüber dürfte es gar keinen Zweifel geben.</p>
				<p>Wir werden also nächstes Jahr, da stimme ich dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> zu, nur mit noch einer nicht unerheblichen Steuererhöhung überhaupt den Haushalt 1967 in Kraft bekommen. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> hat, was für einen Sozialdemokraten ja viel bedeutet, eine Erhöhung der Ertragssteuern als wirtschaftsfeindlich abgelehnt. Weil man mit Recht der Meinung ist, daß eine Erhöhung der Ertragssteuern, wenn sie auch in größerem Prozentsatz die Lohnempfänger trifft, das ist das größere Volumen, aber im Rest des Volumens dann die Investitionstätigkeit so behindert, daß der zur Vermeidung des Zusammenbruchs unseres Sozialsystems dringend benötigte Wirtschaftsaufschwung dann nicht mehr erzielt werden kann. So daß uns nur eine Erhöhung von Verbrauchs- oder Verkehrssteuern [bleibt]; Verbrauchssteuer ist weitgehend ausgeschöpft, wenn wir nicht bei der Mineralölsteuer noch einmal anfangen wollen. Aber ich halte es doch für ausgeschlossen, daß man jetzt die Mineralölsteuer um 3 Pfennig anhebt, dann fällt die Tankstellenpauschale weg, damit erhöht sich der Preis um 4,5 Pfennig, dann kommen wir im Februar oder März daher mit noch einmal 2 Pfennig. Und dann vielleicht bei der Zigarette noch einmal, das können wir nicht tun. Dann müssen wir an die Steuer herangehen, an die wir jetzt nicht herangegangen sind, nämlich Erhöhung der Umsatzsteuer. Das einzige, was dann noch übrig bleibt mit Vorverlegung von Steuerterminen.</p>
				<p>Und das reicht aber auch nur bis zum Jahr 1967, und dann müssen im Jahr 1967 mindestens auf drei großen Gebieten so einschneidende Korrekturen vorgenommen werden, so einschneidender Art, daß darüber natürlich einmal eine Revision oder zumindest eine Prüfung aller Gesamtgebiete unserer bisherigen Politik notwendig wird. Es hat doch keinen Sinn mit Mehrheitsbeschlüssen Zahlen ändern zu wollen. Es hat keinen Sinn, mit früheren Verpflichtungserklärungen dann Belastungen zu schaffen, die kein Mensch mehr bewältigen kann in diesem Staate. Und darauf wollte ich nach dem Appell des Bundeskanzlers noch einmal in allem Ernste hingewiesen haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich darf daran erinnern, daß unser Fraktionsvorsitzender <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> um 11.00 Uhr zur Besprechung gegangen ist und gebeten hat, man möchte die Ergebnisse dieser Beratungen ihm dann rübergeben, damit er drüben verhandeln kann. Ich würde deshalb darum bitten, daß wir das, was die Fraktion beschlossen hat, nämlich zu den einzelnen Artikeln jeweils einen Sprecher und einen Gegensprecher zu hören und dann zu entscheiden, daß wir das fortsetzen. Wir haben von dieser Übung in einem Punkte Abstand genommen. Ich glaube zu Recht, nämlich bei der Frage der Mutterschaft, weil das ein so kompliziertes Gebilde war. Aber ich würde darum bitten, daß wir bei den anderen Artikeln jetzt, und das ist mein Geschäftsordnungsantrag, wieder wie vorher abgestimmt verfahren, damit wir schnell und zügig das Finanzplanungsgesetz zu Ende bekommen. Wenn dem zugestimmt wird, würde ich darum bitten, Herr Vorsitzender, daß ich dann auf das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> zu dem zur Behandlung anstehenden Artikel gesagt hat, vielleicht eine kurze Erwiderung geben darf.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> (Bad Schwalbach): Ich möchte dem Vorschlag des Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> beitreten und möchte von mir aus zur Geschäftsordnung die hohen Herrn Minister und die Herrn Vorstandsmitglieder darum bitten, uns jetzt nicht Dinge, die wir wochenlang diskutiert haben, vorzutragen, sondern zur Sache zu kommen und zum Gesetz ihre Stellungnahme abzugeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name>: Nach den hohen politischen Reden habe ich nur eine ganz einfache Frage an die Mitglieder des Haushaltsausschusses. Stimmt es, daß bei der Abstimmung über die Ausbildungszulage das Ergebnis zustande gekommen ist mit dieser Voraussetzung, daß das Haushaltssicherungsgesetz geändert wird und ab 1.1.1968 auch weiter nur 30 DM Ausbildungszulage gegeben werden sollen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name>: Ich hatte mich ja auch zu Wort gemeldet, weil ich mit den Dingen zu tun hatte. Es ist sehr bedauerlich, daß der Herr Bundeskanzler und der Herr Finanzminister, die zu den Dingen sehr ausführlich gesprochen haben, jetzt nicht mehr zuhören und fortgehen, denn ich glaube, es wäre noch einiges zu sagen gewesen. Herr Finanzminister, ich glaube, wir sind Ihnen dankbar, wenn Sie die Gesamtzusammenhänge aufzeigen. Aber ich möchte auch Sie sehr herzlich bitten, daß Sie die Interessenlage der Familien nicht gleichsetzen mit sonstigen Interessenverbänden Deutschlands. Wir haben das leider wiederholt zur Kenntnis nehmen müssen. Ich glaube, so einfach kann man sieh die Dinge hier nicht machen. Daß auch dieser Bereich nicht tabu ist, ist völlig klar. Worum es hier geht, und ich habe so den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> verstanden, ist, daß eine gleichmäßige Belastung in allen Bereichen zustande kommt. Wir stellen fest, daß wir im Familienbereich jetzt Einschränkungen von rund 300 Millionen DM im Rahmen dieser Maßnahmen haben. Meine Damen und Herren, daß haben wir in keinen anderen speziellen Bereich. Dennoch stehe ich dazu, wie es jetzt beschlossen ist. Ich bin nur der Meinung, daß wir nicht umhin können, zu sagen, hier sind wir jetzt bei dem unbedingt Notwendigen angekommen. Wir können nicht weiter zurückgehen.</p>
				<p>Zur Sache selbst darf ich sagen, im Haushaltsausschuß ist nach einer sehr langen Diskussion eine neue Formulierung angenommen worden, die also die Ausbildungszulage für den Bereich der Kindergeldempfänger gewährleistet, daneben für Alleinstehende mit einem Kind in Ausbildung und eine Einkommensgrenze und die Familien, die zwei Kinder in Ausbildung haben und nur zwei Kinder haben. Eine weitere Einschränkung war, und daß muß hier in der Fraktion gesagt werden, die Frage von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name>, daß über den Regierungsentwurf hinaus die im Haushaltssicherungsgesetz vorgenommene Einschränkung der Ausbildungszulage von 40 DM auf 30 DM für das Jahr 1966 und 1967 als endgültig für die Zukunft beschlossen wurde. Das ist zweifellos eine sehr erhebliche Einschränkung. Sie war nach meiner Meinung nach Lage der Dinge im Haushaltsausschuß nicht zu umgehen. Die jetzige Regelung ist das Minimum dessen, was notwendig ist. Ich habe nur die eine Bitte, daß sie im Plenum, wo es sicherlich noch einmal zur Debatte kommt, weil sicher ein Änderungsantrag der FDP, eventuell auch der SPD kommt, daß wir zu dieser Regelung jetzt stehen, und ich bin sicher, daß wir mit Stimmen aus dem Bereich der SPD, die sich auch gestern zum Teil enthalten haben, das Gesetz in dieser Form halten können. Darum würde ich Sie bitten.</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren. Ich möchte an sich dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> zustimmen, der meinte, wir sollten jetzt punktuell abstimmen, aber ich glaube, es ist doch richtig, daß ich einige kurze Bemerkungen mache zu dem, was auch Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> ausgeführt hat. Denn ich glaube, es ist doch jetzt ein ganz wichtiger und entscheidender Punkt unserer Politik, das ist mir gestern in der Kabinettsitzung sehr deutlich geworden, eingetreten. Wir können, glaube ich, nicht von heute auf morgen die Grundsätze christlich-demokratischer Politik selbst in Frage stellen wollen. Im innenpolitischen Bereich sind die Grundsätze christlich-demokratischer Politik markiert mit den Begriffen Familienpolitik, Eigentumspolitik und der Politik der sozialen Sicherung. Ich glaube, es darf in der Öffentlichkeit nicht der Eindruck entstehen, als hätten wir diese Grundsätze aufgegeben, als würden wir hier sozialdemokratischen Vorstellungen jetzt freien Lauf lassen. Das ist der erste Punkt.</p>
				<p>Der zweite Punkt behandelt die finanzpolitischen Fragen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, ich habe es gestern schon ausführlich dargelegt, ich will es in diesem Kreise nur anreißen, nachdem Sie es getan haben, damit wir die ganze Breite der Diskussion sichtbar machen können. Was jetzt als Defizit genannt ist, die 2,3 Milliarden DM, rührt im wesentlichen daher, erstens aus der Verringerung des Bundesanteils von 39 auf 37 Prozent, und zweitens daraus, daß man jetzt nicht den Vorschlägen der alten Regierung gefolgt ist, die Umsatzsteuer für Großunternehmen von 4 auf 4,25 Prozent zu erhöhen, was einen Ausfall von 480 Millionen DM zur Folge hat. Meine Freunde, und hier möchte ich, daß wir in Zukunft klar diskutieren. Es kann nicht so gehen, daß wir sagen, es gibt keine Tabus, aber innerlich doch das Tabu da oder dort haben. (Zwischenruf) Entschuldigen Sie, ich sage, wir wollen ja darüber diskutieren. Alles belastet die Familie und alles belastet zum Schluß die breiten Schichten des Volkes. Deshalb müssen wir darauf acht geben, daß wir auch solche Maßnahmen ergreifen, die in der Öffentlichkeit nicht den Eindruck aufkommen lassen, als wenn wir alles nur auf den kleinen Mann überwälzen wollten. Und die Antwort ist der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>, und auch Sie, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, mir schuldig geblieben. Was für einen Unterschied es konjunkturpolitisch ausmacht, ob ich sage, eine Ergänzungsabgabe zur Einkommensteuer ist ein Tabu, darüber darf nicht geredet werden, aber im gleichen Augenblick weiß ich, daß ich die Beiträge zur Rentenversicherung erhöhen muß, das hat konjunkturpolitisch die gleiche Wirkung und gar keine andere. Sie ist nur sozialpolitisch sehr viel weniger vertretbar, weil sie 85 Prozent unseres Volkes betrifft und ohne jede steuerliche Abzugsmöglichkeiten jeden einzelnen angeht.</p>
				<p>Ich möchte diese Punkte nur kurz angesprochen wissen, nicht weil ich glaube, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, daß wir das jetzt vertiefen können. Aber ich möchte es sagen, diese Diskussion muß in dieser Fraktion im nächsten halben Jahr sauber und sachlich geführt werden. Und ich habe das in dieser Fraktion, ich habe das im Streichquintett jetzt, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>, ich habe das im Streichquintett jetzt acht Monate leidvoll hinter mich gebracht. Da fängt das an, und es heißt, jawohl, es gibt keine Tabus, wir kriegen solche Stapel von steuerlichen Möglichkeiten. Und am Ende bleibt auf diesem Felde nichts übrig, und dann haben wir eben nach dem ersten Haushaltssicherungsgesetz 1967 jetzt das Finanzplanungsgesetz, und sehen Sie sich die Artikel des Finanzplanungsgesetzes an. Das ist der Beitrag der Sozialpolitik zur Stabilität unseres Haushaltes, und ich warne davor zu glauben, daß man das ad infinitum so weiterführen kann, und ich habe gestern schon gesagt, ich bin und bleibe des Glaubens nicht erst seit heute, das habe ich vor einem Jahr gesagt, ohne steuerliche Maßnahmen kriegen wir mit dem Blick auf das Jahr 1968/69 die finanziellen Dinge nicht in Ordnung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Nun, meine Damen und Herren, nun wollen wir uns aber streng an die Beratung der Artikel halten, die wir hier erledigen müssen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzeFranz_1953-10-06">Lenze</name> (Attendorn): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren. Ich will es kurz machen, weil ich weiß, daß unser Fraktionsvorsitzender auf die sogenannten weißen Zettel wartet und in einer geradezu großen Ratlosigkeit und Verlegenheit ist, weil wahrscheinlich keine kommen. Ich möchte meinerseits das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> gesagt und was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name> ausgeführt hat, und das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> dargelegt hat, meinerseits in aller Form unterstützen. Für mich bleibt die Familie das Zentrum christlich-demokratischer Politik und kann in keiner Weise verkniffen werden trotz des Beifalls, der eben hier aufgekommen ist, mit irgendeiner Interessentenvertretung eines Standes usw. Aber ich sehe zwischen den Ausführungen des Bundeskanzlers und den Ausführungen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> im Grunde genommen keinen klaffenden Graben. Zu dem, was der Herr Bundeskanzler ausgeführt hat, und wozu wir uns bekennen, siehe Stabilisierung, siehe Wachstum der Wirtschaft, Sicherung der Arbeitsplätze, dazu bekennt sich auch Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name>, das ist gar kein Zweifel. Ich meine, man sollte auch einmal andere Auffassungen in dieser Fraktion in aller Ruhe anhören, und ich bedauere es, daß eine Sitzung, die all diese Entscheidungen fällt, unter dem furchtbaren Druck stattfindet, daß der Fraktionsvorsitzende schon in Verhandlungen mit der SPD ist. Das ist doch eine glatte Unmöglichkeit, eine solche Organisation. Dann hätte man gestern abend 8 Uhr bis 12 Uhr noch sitzen sollen, dann standen wir nicht unter dem Zeitdruck. Wir können solche Entscheidungen nicht ewig unter Zeitdruck fällen, meine Herren. Und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> hat doch im Grunde genommen nur folgendes angesprochen. Die Haushaltsexperten brauchen bei mir keine Zwischenrufe zu machen, ich stehe auf dem Standpunkt der Stabilisierung und bin auch zu einschneidenden Maßnahmen bereit. Da gibt es keinen Zweifel drüber.</p>
				<p>Aber was hat der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> denn angeschnitten? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> hat doch angeschnitten, wenn die Familienverbände kommen, dann sind so und so viele Leute da und sagen, wir machen uns stark dafür, daß die Interessen der Familie vertreten werden. Und wenn es zur Entscheidung in der Fraktion kommt, dann steht Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> auf, und weil er sich verlassen fühlt und nur einer oder zwei auftreten, wird es dann vielleicht etwas effektvoller, als es wünschenswert wäre. Aber ich verstehe seine Situation vollkommen. Diejenigen, die draußen unsere Ideen vor den Familienverbänden vertreten, sollen ja auftreten, sollen ihre Meinung sagen. Und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> hat Recht darin. Hier an dieser Stelle müssen einmal, und wenn es ist in einer Klausur von zwei, drei Tagen, diese großen gigantischen Probleme, denen wir gegenüberstehen in der Wirtschaft und in der Sozialpolitik, hier ausdiskutiert werden und dann müssen politische Schwerpunkte gesetzt werden. Bei diesem Blatt, was heute vor uns liegt, gibt es Schwerpunkte. Der eine Schwerpunkt ist die Familie, der andere Schwerpunkt ist das Wohngeld. Diese Schwerpunkte müssen auch im Mittelpunkt stehen, müssen nach ihrem politischen Gewicht gewertet werden. Wir stehen eines guten Tages draußen als eine Partei, der die Landwirte nicht mehr zustimmen, der die Handwerker nicht mehr zustimmen, der die Familienverbände nicht mehr zustimmen. Es müssen politische Schwerpunkte gesetzt werden. Hier ist ein politisches Entscheidungsgremium, und deswegen halte ich es für richtig, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> gesagt hat, daß diese Dinge einmal restlos ausdiskutiert werden in aller Offenheit und Konsequenz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name>: Meine Damen und Herren, ich hatte mich zur Berichtigung gemeldet. Lieber Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>, ich habe nicht die Absicht, Ihren persönlichen guten Glauben in Zweifel zu ziehen, bitte aber daran erinnern zu dürfen, daß die von Ihnen geleitete Zusammenkunft mit den Vertretern der Familie dahin endete, daß Sie alle den festen Eindruck hatten, daß wir für den Status quo, also für keine weitere Kürzung der Ausbildungszulage eintraten, und nachher haben wir uns untereinander noch darüber unterhalten, daß wir doch sehr dankbar sein müßten den Vertretern der Familien, daß sie so bescheiden seien und einsahen, daß eine Erhöhung der Leistungen, wie sie geboten sei, im Moment nicht erforderlich sei. Ich glaube, Sie werden sich erinnern, daß es so war, und nun noch ein Wort, meine Damen und Herren, dazu. Ich bitte meine Freunde in aller Form um ihre gütige Nachsicht, wenn ich vorher ein wenig heftig geworden bin. Ich möchte das in aller Form sagen, aber ich bitte auch um Verständnis für folgendes. Ich habe nun seit 13 Jahren für unser Kernanliegen Familie im Lande draußen gekämpft, und ich bin glücklich gewesen, daß unter der Verantwortung meines Amtsnachfolgers die letzten entscheidenden Fortschritte auf dieser Ebene erzielt worden sind. Und nun fühlen Sie es mir bitte nach, meine Freunde, wenn ich jetzt sehe, und ich habe die Aufzählung in 10 Punkten eben gemacht, wie jetzt Schritt für Schritt vorwiegend auf dem Rücken der Familien gesellschaftspolitische Demontage getrieben wird, daß man da einmal aufbegehrt und die Kollegen und die Freunde beschwören möchte, doch um unserer Christlich Demokratischen Union willen mit diesem Wege endlich Schluß zu machen. Ich habe mich dafür erklärt, meine Freunde, daß wir heute nicht anders können, als dem Ausschußvorschlag zuzustimmen, und ich werde mich dem auch nicht widersetzen.</p>
				<p>Nur die Bitte noch Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>, ich habe noch keine Antwort auf die Frage, wie wir uns verteidigen gegen die berechtigte öffentliche Meinung hinsichtlich unseres Abrückens von dem Beschluß vom 8. März. Ich würde es sehr dankbar begrüßen, und ich würde mich dann auch nicht genötigt sehen, selber zu sprechen, wenn der Fraktionsvorsitzende hierzu in einer Erklärung Stellung nehmen könnte. Was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> eben gesagt hat, ist völlig richtig. Ich unterstreiche den Satz, solange keine Ausgleichsabgabe, Ergänzungsabgabe erhoben wird, lehne ich die These ab, es ist kein Geld da. Für alle anderen Dinge schaffen wir Geld, nur für die Familie wird abgebaut. Wenn ich dies noch erbitten darf, daß eine Erklärung abgegeben wird, wie wir im Plenum unser Verhalten hier nach draußen rechtfertigen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Herr Vorsitzender, ich bitte Sie festzustellen, ob wir uns jetzt in der Diskussion über Artikel 7 oder Artikel 10 befinden und dann so zu verfahren, wie wir diese Sitzung angefangen haben. Die Grundsatzerklärungen bitte ich anzuschließen an die konkrete Diskussion.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Ich bedanke mich für die Belehrung Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, aber ich würde es für falsch gehalten haben, eine politisch die Fraktion so aufwühlende Frage einfach damit ersticken zu wollen, daß ich sage, einer oder dann ist Schluß. [...]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-08-t0900_WZ_FN028" type="comment"><p>Lücke in der Überlieferung, weil das Tonband gewechselt werden musste.</p></note></seg> meine Damen und Herren, ich stelle also ganz einfach die Frage, ob wir diesem Artikel 10 nicht in der Vorlage der Regierung, sondern in der Vorlage des Haushaltsausschusses, wie er vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> und vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name> noch einmal dargelegt worden ist, zustimmen sollten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaeusslerErwin_1953-10-06">Häussler</name>: Ich kann mich auf eine Frage beschränken, und zwar im Anschluß an die Ausführungen von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name>. Ist die Sache für 1967/68 oder für dauernd, nämlich [die Einschränkung der Ausbildungszulage von] 40 auf 30 DM. Und in diesem Fall, glaube ich, sollten wir getrennte Abstimmung durchführen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederChrista_1961-10-17">Schroeder</name> (Detmold): Ich bitte sehr dringend, jetzt über diesen Vorschlag, von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name> abzustimmen und dann auch heute nachmittag im Plenum zu diesem Vorschlag zu stehen. Wenn wir nicht wirklich, wie das dankenswerterweise unsere Gruppe im Haushaltsausschuß gestern getan hat, sehr einstimmig und sehr geschlossen uns für diesen Vorschlag einsetzen, geht nämlich die ganze Ausbildungszulage baden. Das müssen wir einmal ganz deutlich sehen. Es wird wahrscheinlich heute nachmittag ein Antrag entweder von der FDP oder von der SPD kommen, die ganze Sache fallen zu lassen, und darum ist die einzige Möglichkeit, überhaupt noch etwas Vernünftiges zu retten, daß wir jetzt einstimmig diese Sache annehmen und auch heute nachmittag auch wirklich dazu stehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Erwin<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-08-t0900_WZ_FN029" type="comment"><p>Gemeint ist der Abgeordnete Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaeusslerErwin_1953-10-06">Häussler</name>.</p></note></seg>, kannst Du nicht unter diesen Umständen Deinen Antrag zurückziehen? Ich glaube, es ist wirklich zwingend geboten, so zu verfahren, denn Sie dürfen mir glauben, die Auseinandersetzungen unten werden dann so sein, daß sich dann plötzlich eine andere Koalition gegen uns bildet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaeusslerErwin_1953-10-06">Häussler</name>, ich habe die gleichen Sorgen und Bedenken wie Sie. Aber um nicht das Ganze zu verlieren, war dieser Kompromiß notwendig, und ich würde bitten, daß wir dazu stehen, sonst ist alles verloren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Meine Damen und Herren, darf ich jetzt fragen, wer also diesem Vorschlag im Wortlaut des Haushaltsausschusses, wie er erläutert ist von den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name>, zustimmen will, den bitte ich um Handzeichen. Abstimmung: mit einer Gegenstimme angenommen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wir haben gewünscht, daß der zuständige Ressortminister zur Beratung dieses Artikels käme. Wir hatten ihn zwar schon abgeschlossen, aber ich glaube, ich muß es noch einmal aufgreifen. Es ist die Frage Artikel 7, Mutterschutz. Und zwar sind hier unterschiedliche Auffassungen. Wir haben noch eine Reihe Wortmeldungen.</p>
				<p>Ich würde folgendes Verfahren vorschlagen. Darf ich annehmen, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> die Ausführungen vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> kennt?</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Meine Damen und Herren, die Regierung hatte den Vorschlag gemacht 0,2 Prozent Beitragssenkung in der Arbeitslosenversicherung, das machte 331 Millionen DM zur Finanzierung des Mutterschaftsgeldes. Dagegen sind von allen Seiten erhebliche Bedenken laut geworden und unter der derzeitigen Arbeitsmarktsituation gewännen diese Argumente jetzt auch von der Regierungsseite zunehmend noch an Bedeutung. Es gibt dann einen weiteren Vorschlag, den der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> ausgearbeitet hat, der im wesentlichen vorsieht, ein Teil dieser Belastungen nicht, wie ich es dachte, auf die Bundesanstalt, sondern auf die Krankenversicherung zu übertragen, und es gibt schließlich einen dritten Vorschlag, der zum Teil von unseren Kollegen des Haushaltsausschusses dargestellt worden ist und abzielt auf eine Verlängerung des Haushaltssicherungsgesetzes 1966. Nach Abwägung aller Gesichtspunkte, des Für und Wider, würde ich empfehlen, und ich neige dazu, dem zuzustimmen, daß wir das Haushaltsgesetz 1967 um ein Jahr verlängern, damit wir in diesem Jahr Gelegenheit haben, die Materie Mutterschutz endgültig zu bereinigen. Dabei kann auch dem Gedanken Rechnung getragen werden, den der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> hier vorgetragen hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Ich habe die Frage, ob der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> sich Gedanken gemacht hat, wie die Krankenkassen mit diesen 200 Millionen DM zurechtkommen, das heißt, ob das Beitragserhöhung bedeutet oder nicht, denn 200 Millionen DM sind kein Pappenstiel, und wenn ich dann abwäge, 70 Millionen DM gegen 200 Millionen DM, wobei die Träger dieser Belastung natürlich unterschiedlich sind, muß ich doch sagen, volkswirtschaftlich ist das eine 130 Millionen DM mehr und damit wohl auch die Belastungen für den Einzelnen 130 Millionen DM mehr.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>: Meine Damen und Herren, selbstverständlich haben wir uns damit beschäftigt. Das bedeutet in aller Regel bei den Krankenkassen eine Beitragserhöhung, die sich in einer Größenordnung von etwa 0,2 Prozent bewegt, etwas weniger. Es ist derselbe Betrag, der auf die Arbeiter und Angestellten und ihre Arbeitgeber durch die Regierungsvorlage zugekommen wäre. Nur diesmal werden die 0,2 Prozent bleiben bei der Kasse, die sie erhebt. Im anderen Falle werden sie abgeführt werden an die Arbeitslosenversicherung, von dort wieder zurückgeholt worden vom Bund. Also bezüglich der Belastung des Arbeitnehmers und Arbeitgebers ist es – huppste wie springste – Regierungsvorlage oder mein Vorschlag. Es ist allerdings so, das ist eine Pauschalsumme. Pauschalsummen haben natürlich den Nachteil, daß sie generelle Aussagen machen. Es kann im Einzelfall Kassen treffen, die jetzt schon bei 11 Prozent sind und dann nicht eingeführt werden.</p>
				<p>Der Herr Bundesarbeitsminister hat vorhin vorgeschlagen, wir sollten uns auf dem Boden der SPD-Vorlage stellen und also um ein Jahr das Haushaltssicherungsgesetz verlängern. Ich habe keine grundsätzlichen Bedenken gegen solch eine Regelung. Nur, meine Damen und Herren, diese Fraktion muß sich dann darüber klar sein, daß sie den Bund um 70 Millionen DM mehr belastet, daß sie die Kassen in der gleichen Belastung läßt, die die Kassen im Augenblick haben, daß dann die Pflichtleistung Klinikentbindung nicht gewährt wird und die 150 DM Mutterschaftsgeld für die mitversicherten Ehefrauen nicht gewährt werden. Wenn wir das auf uns nehmen wollen, können wir um ein Jahr verlängern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Meine Damen und Herren, ich hätte diesen Vorschlag auch schon vor über einer Stunde machen wollen, aber Sie werden verstehen, daß man nicht gern seinem Amtsnachfolger im Geschäft herumfuscht. Und darum bin ich dankbar, daß die beiden Experten, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> als Arbeitskreisvorsitzender und der Bundesarbeitsminister, diesen Vorschlag machen. Ich glaube, wir kommen mit ihm am allerbesten aus der Misere heraus. Auch der Finanzminister ist ebenfalls einverstanden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Ich habe noch eine Frage an den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>. Mich hat sehr beeindruckt seine Darstellung, daß hier zum ersten Male aus dem Bundeshaushalt die Kosten einer Vorsorgeuntersuchung genommen werden sollen. Ist bei dieser Lösung, die jetzt vorgesehen ist, auch sichergestellt, daß das ebenfalls ausgesetzt bleibt, oder kommt es auf uns zu?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>: Herr Vorsitzender, nur der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>-Vorschlag hätte das bewirkt. Dies ist nicht der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>-Vorschlag, sondern dies ist der Vorschlag der SPD, der gestern im sozialpolitischen Ausschuß geschlossen von CDU und FDP nicht mitgemacht wurde, weil wir endlich die Dauerlösung haben wollten und Klarheit. Wenn nun die Regierung, die beiden zuständigen Minister meinen, es ist für die Regierung günstiger, noch ein Jahr zuzuwarten mit einer Dauerlösung, bin ich für meinen Teil bereit, dem zuzustimmen, aber nicht zuzustimmen, daß das eine Dauerlösung in dieser Form bleibt, sondern das ist eine Übergangslösung für ein Jahr, die in einem Jahr 100 Millionen DM für den Bund mehr bedeutet als vorgesehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Meine Damen und Herren, mir scheint das ein guter Kompromiß zu sein. Darf ich jetzt die Frage stellen, wollen Sie diesem Kompromiß zustimmen. Bitte Handzeichen. Abstimmung: wenige Gegenstimmen, wenige Enthaltungen, Mehrheit.</p>
				<p>Ich rufe jetzt auf die Artikel 11 bis 15, Bundesbeamtengesetz. Ist dazu etwas vorzutragen? Zustimmung.</p>
				<p>Artikel 16, EWG-Anpassungsgesetz. Ist dazu etwas zu sagen? Es wird auch hier empfohlen, dem Haushaltsausschuß-Vorschlag zuzustimmen. Zustimmung.</p>
				<p>Artikel 17, Gesetz zur Förderung der landwirtschaftlichen Siedlung.</p>
				<p>Vorschlag des Haushaltsausschusses angenommen.</p>
				<p>Artikel 18, Straßenbaufinanzierungsgesetz.</p>
				<p>Vorschlag des Haushaltsausschusses angenommen.</p>
				<p>Artikel 19, Gesetz über Umstellung der Abgaben auf Mineralöl.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren. Es ist bedauerlich, daß der Haushaltsausschuß sich nicht in diesem Falle dem Kompromiß, der im Arbeitskreis III erarbeitet worden ist<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-08-t0900_WZ_FN030" type="comment"><p>Der Arbeitskreis III hatte beschlossen, in Abänderung der Regierungsvorlage das Bundesfinanzministerium aufzufordern, umgehend eine Formulierung vorzulegen, wonach für die Jahre 1968–1970 je nach Haushaltslage die Anpassungsbeihilfe je Tonne festgesetzt werden sollte. Zu Protokoll oder in die Erläuterungen des Einzelplans sollte die Absichtserklärung aufgenommen werden, dass die Beihilfe für 1968 DM 10,--, 1969 DM 5,-- und 1970 DM 5,-- je Tonne Erdöl betragen werde. Vgl. Protokoll der Sitzung des Arbeitskreises III vom 7. Dezember 1966, in: ACDP, 08-004-001/2.</p></note></seg>, anschließen konnte, denn ich glaube, wirtschaftspolitisch ist diese Lösung, die man hier gefunden hat, auf die Dauer sicher nicht gutzuheißen. Aber da ja die Chance bleibt, 1968 neu diesen Gedanken aufzugreifen, glaube ich, bleibt uns hier zur Zeit gar keine andere Lösung, als zuzustimmen. Ich glaube, wenn wir das mit Änderungsanträgen oder was auch immer aufgreifen würden, würden wir damit nur neue Unruhe schaffen und wahrscheinlich die Situation verschlimmern, so daß ich glaube, daß wir das so hier akzeptieren sollten, aber doch 1968 noch einmal neu diese Frage der Beihilfen an die Mineralölwirtschaft prüfen sollten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Neues Durchdenken ist immer erlaubt, immer zweckmäßig und immer gut.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Zur Aufklärung der Fraktion. Die Gruppe der CDU/CSU hat sich geschlossen für eine bessere Lösung im Sinne der Betroffenen eingesetzt. Wir sind aber von SPD und FDP gemeinsam überstimmt worden. Ich glaube, das müssen Sie wissen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>: Es erhebt sich kein Widerspruch. Es ist so beschlossen. Artikel 20, Wohngeldgesetz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Verehrter Herr Finanzminister, Sie haben eben hier die Gesamtzusammenhänge beschworen, und jetzt beschwöre ich Sie auch, die Gesamtzusammenhänge in unserer Wohnungspolitik zu sehen, und der erste Grundsatz, den wir auch hier zu verfolgen haben, ist, daß wir glaubwürdig bleiben. Und wir bleiben nicht glaubwürdig, bei dem, was hier jetzt vorgesehen ist, ganze 35 Millionen DM einzusparen. Ich wende mich hier nicht gegen diese Einsparung. Ich wende mich dagegen, daß wir unglaubwürdig werden. Man kann zum Beispiel nicht, wie es der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> getan hat, [sagen], daß der Wohngeldbedarf über das hinausgegangen ist, was wir uns vorgestellt haben. Lassen Sie mich darauf hinweisen, daß der Preis für die Liberalisierung der Wohnungswirtschaft das soziale Miet- und Wohnrecht war, von dem das Wohngeld einer der wesentlichen Bestandteile ist. Daß wir weiter ausdrücklich erklärt haben, daß wir das Wohngeld auch als eine Finanzierungsquelle für den Wohnungsbau ansehen. Das heißt, wir haben die öffentlichen Mittel Zug um Zug abgebaut und damit natürlich, weil andere teurere Mittel in Anspruch genommen werden mußten, den Preis für das Gut Wohnung erhöht. Das haben wir sehenden Auges getan, weil wir das Wohngeld hatten und uns sagen konnten, damit kommen die kleinen Leute nicht unter den Schlitten, die bekommen ja dann das Wohngeld.</p>
				<p>Nun sagte der verehrte Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> eben, und ich freue mich darüber, daß es nun konkret angepackt wird, wir müssen uns auch nach anderen Finanzierungsquellen im Wohnungsbau umsehen. Es hieß zum Beispiel, daß wir das öffentliche Kapital mit 4 Prozent verzinsen wollen. Eine Frage, über die man durchaus reden kann und reden muß. Wir müssen unsere Wohnungspolitik neu konzipieren. Darüber bin ich mir völlig klar. Aber eine neue Konzeption der Wohnungspolitik geht nicht damit, daß ich hier ein Stück von den Ohren abschneide und da ein Stück von der Nase und da ein Stück von einem Finger und sonstigen Körperteilen, sondern diese Konzipierung der Politik haben wir nach einem Gesamtplan zu machen. Nun ist es doch ganz klar, meine sehr verehrten Damen und Herren, wenn ich jetzt etwa dazu komme, das öffentliche Kapital mit 4 Prozent zu verzinsen, daß dann die Mieten steigen und dann weitere Empfänger ins Wohngeld hineinrücken. Dann kann ich doch nicht sagen, das habe ich nicht gewußt, daß das so hoch wird, dafür erspare ich mir ja auf der anderen Seite öffentliche Mittel, so wie wir das jetzt oft schon getan haben. Worum ich Sie bitte, meine sehr verehrten Damen und Herren, abgesehen von unserer Glaubwürdigkeit, ich bitte Sie nicht um diese 35 Millionen DM, das ist mir fast zu lächerlich, daß ich deshalb hier vielleicht als Interessent hingestellt werde. Ich bitte Sie, diesen Beschluß des Haushaltsausschusses deshalb nicht anzunehmen, weil er mir wesentliche Vorbedingungen für eine Neukonzipierung unserer gesamten Wohnungspolitik verbauen könnte. Eine Wohnungspolitik, meine sehr verehrten Damen und Herren, die auch nach meinem Willen darauf ausgerichtet sein sollte, in Zukunft mit weniger öffentlichen Mitteln auszukommen, aber öffentliche Mittel, die schon geleistet worden sind für die Aufgabe, die uns im Wohnungsbau noch bevorsteht, zu mobilisieren. Bitte, verbauen Sie also für 35 Millionen DM jetzt keinen Weg, der uns auch in der Wohnungspolitik zu neuen Ufern führt, und zwar in Geschlossenheit zu neuen Ufern führt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich glaube, es paßt an dieser Stelle gut, wenn ich den Bericht über dies Koalitionsgespräch gebe, das schon zu Ende ist und an dem für die SPD Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> und von uns noch Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> teilgenommen hat. Wir sind übereingekommen, nicht etwa die Fraktion zu präjudizieren, sondern Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> bei sich und ich hier folgende gemeinsame Linie in den strittigen Punkten zu vertreten und natürlich den Fraktionen die Entscheidung zu lassen. Das, was ich vortrage, ist zwar nicht ein Paket, was unauslöslich ist, aber es bestehen doch gewisse Zusammenhänge zwischen den einzelnen Ziffern, so daß Schwierigkeiten natürlich entstehen, wenn das eine oder andere anders verhandelt werden sollte und entschieden werden sollte. Beide Fraktionen sind sich darüber im klaren, daß auf der einen Seite für die Sozialdemokraten die Schwierigkeit besteht, nun ein Gesetz mitzutragen, das noch aus der Koalition mit der FDP kommt, auf der anderen Seite eine Haushaltslage entstanden ist durch fehlerhafte Übermittlungen aus Koalitionsgesprächen, was in beiden Fraktionen das Klima für diese Dinge nicht gefördert hat.</p>
				<p>Nun darf ich versuchen, das vorzutragen. Hoffentlich tue ich es nicht zu laienhaft, aber vielleicht ein bißchen so, daß ich es wenigstens selbst verstehe, meine Damen und Herren. Der erste Punkt, und ich trage es vor in der Reihenfolge, wie die Sozialdemokraten die Streitpunkte angeführt haben. Erster Punkt ist die Ausbildungszulage, Artikel 10. Es ist erinnerlich, daß die Sozialdemokraten hier nach einem langen Ringen, wie sie uns eben sagten, zu einem früheren Zeitpunkt zu einer generellen Ablehnung der Ausbildungszulage, die sie mit einem anderen Wort belegen, gekommen sind. Die Sozialdemokraten sind bereit, für die Vorlage des Haushaltsausschusses, die im Haushaltsausschuß auf unseren Antrag zurückgeht, zu stimmen. Das heißt nicht, daß alle sozialdemokratischen Kollegen so stimmen werden. Es ist mitgeteilt worden, einige würden sicher anders votieren, aber die Führung und damit wahrscheinlich die Mehrheit würde sich für diesen Punkt einsetzten. Das ist ein Entgegenkommen an uns.</p>
				<p>Zweiter Punkt, Mutterschaft, Artikel 7. Die Sozialdemokraten, nachdem die Regierungsvorlage hier von keinem mehr vertreten wird, sind der Meinung, man solle den Status quo erhalten und jetzt keine Leistungsverbesserung vornehmen. Dies bedeute, daß über den Vorschlag hinaus 50 Millionen DM zusätzlich entstünden. Die Sozialdemokraten bitten darum, im Hinblick auf ihre Haltung zur ersten Ziffer, daß wir uns hier ihrem Antrag anschließen. Daß sie zweitens darauf hinweisen, daß in den Koalitionsgesprächen man übereingekommen sei, sowohl keinen weiteren Kostendruck auf die Wirtschaft wie keine weitere Belastung der Gemeinden entstehen zu lassen. Eben dies würde entstehen, wenn der Weg etwa gegangen würde, die Krankenkassen jetzt antreten zu lassen. Die Sozialdemokraten legen Wert darauf, in diesem Zusammenhang darzutun, daß die Krankenversicherungsreform bald kommt. Sie würden also gerne haben, wenn wir hier mit ihnen zusammen den von ihnen vorgetragenen Vorschlag einbringen könnten.</p>
				<p>Ziffer 3, Artikel 20, Wohngeld. Das habe ich eben gehört, hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> gerade vorgetragen, als wir dazukamen. Da ist die sozialdemokratische Bundestagsfraktion der Meinung, und dies würde sie auf jeden Fall tun, daß der Artikel 20 gestrichen werden solle. Die Sozialdemokraten sind aber bereit, einen, wie sie sagen, künftigen Deckungsvorschlag durch eine Entschließung, die wir gemeinsam machen könnten, im Hause einzubringen. Der Entschließungsantrag soll zum Inhalt haben, die Zinsen im sozialen Wohnungsbau heraufzusetzen. Im einzelnen muß das Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> vortragen, das geht über meinen Horizont. Es wäre also die Bitte der Sozialdemokraten in diesem Fall, wir haben gesagt, hier sind wir ganz offen, uns anzuschließen der Streichung des Artikels 20, aber hier zugleich eine Entschließung anzunehmen, die vielleicht Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> ein bißchen mehr begründen und dartun kann, als ich es vermag.</p>
				<p>Vierter Punkt, Unfallversicherung Landwirtschaft. Hier fingen die Sozialdemokraten an, bitte, ich trage das alles vor, das sind natürlich vertrauliche Gespräche, mit dem Vorschlag, man solle 100 Millionen DM aus dem Haushalt des Ernährungsministeriums nehmen und 40 Millionen DM durch Beitragserhöhung der Landwirtschaft aufbringen. Wir haben gesagt, dies sei uns nach der Abstimmung, die wir hier hatten, nicht möglich. Wir wollten eine Entschließung einbringen, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserAlo_1965-10-19">Hauser</name> hier vorgetragen hat. Die Sozialdemokraten sind interessiert, das muß noch gemacht werden, der Entschließung beizutreten und auch diese Entschließung gemeinsam zu fassen, und sind dann bereit, die Fraktionen offiziell, und auch hier sind Gruppenanträge bei der SPD zu erwarten, der Regierungsvorlage beizutreten. Pro Regierungsvorlage, aber es sind Gruppenanträge zu erwarten.</p>
				<p>Fünfter Punkt, Altershilfe Landwirtschaft. Hier sind die Sozialdemokraten bereit, aber es ist auch bei ihnen sehr schwierig, der Regierungsvorlage beizutreten, das heißt also, diese Deckungspflicht oder wie das heißt, Defizithaftung, hier heißt es, glaube ich, Deckung, Defizitdeckung, es ist also auch bei ihnen etwas schwierig. Sie sind aber bereit, sich dazu zu verwenden wie Regierungsvorlage. Das ist etwas anderes als die Majorität hier war. Im Hinblick auf unsere Debatte und die Schwierigkeiten bei ihnen wurde am Ende erwogen, in beiden Fraktionen folgendes einmal zur Debatte zu stellen, ob nicht dieser Artikel 2, der offenkundig noch weiterer Diskussion bedarf, zunächst einmal nicht entschieden werden sollte, herausgenommen werden sollte aus dem Ganzen, um ihn zur Zeit nicht zu entscheiden.</p>
				<p>Sechster und letzter Punkt betreffend nicht das Finanzplanungsgesetz, sondern das Steueränderungsgesetz, Abteilung Mineralölsteuer. Es liegen hier Entschließungsentwürfe aus dem Verkehrssektor bei uns und auch bei ihnen vor. Die Sozialdemokraten sind interessiert, diese beiden Entschließungsentwürfe, ich weiß nicht, ob sie hier schon verhandelt sind, gemeinsam mit uns abzuschließen. Das Ganze ist in der Landschaft, in der wir uns befinden, für mein Gefühl ein erträglicher Kompromiß, meine Damen und Herren, und gibt eine Chance, hier wirklich diese Sache mit einem halbwegs vernünftigen Beginn der neuen Koalition auch im Parlament durchzusetzen. Darf ich fragen den einzelnen Punkten nach, Ziffer 1, Ausbildungszulage, einverstanden, Ziffer 2, Mutterschaft, einverstanden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Ich weiß nicht, was die Fraktion beschlossen hat. Aber die Sozialdemokraten legen Wert darauf, 31.12.1968, zwei Jahre.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>: Meine Damen und Herren, das ist jetzt kein Prinzip mehr, ob man es ein oder zwei Jahre herausschiebt. Nur es geht nicht ad infinitum, es muß in diesen zwei Jahren dann eine Regelung gefunden werden, die endgültig ist und den Bund nicht zu sehr belastet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Können wir so verfahren? Beschlossen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederChrista_1961-10-17">Schroeder</name> (Detmold): Eine Frage (ohne Mikrophon).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, an sich sind ja Entschließungsanträge im parlamentarischen Leben immer so die Schwänze und Vorbehalt, aus denen wieder was entsteht. Daß wir zu Anfang viele mit den anderen brauchen, ist klar, aber wir sollten es nicht vermehren. Es war hier nicht die Rede von einem Entschließungsantrag.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>: Herr Vorsitzender, ich bin gegen einen Entschließungsantrag, weil das an unserer Arbeit liegt, ob wir das tun oder nicht. Das ist das eine, das andere ist, ich würde es in diesem Fall für loyal halten, wenn wir von dieser unserer Entscheidung der FDP Mitteilung machen, weil sie gestern mit uns gestimmt hat im sozialpolitischen Ausschuß.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wollen wir das tun, Danke. Die dritte Ziffer, Artikel Wohngeld.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Der Inhalt dieses Entschließungsantrages ist praktisch der Vorschlag, den die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>-Kommission gemacht hat und den ich hier einmal vorgetragen habe. Sie wissen, daß im sozialen Wohnungsbau insbesondere die Darlehen, die nach dem Ersten Wohnungsbaugesetz, ich glaube, das ist der Hauptbrocken, gegeben worden sind, praktisch keine Verzinsung haben, sondern nur ein Verwaltungskostenbeitrag im Schnitt von 0,5 Prozent. Daß aber die Möglichkeit gegeben worden ist, auch für diese Darlehen einen Zinssatz zu erheben bis zu 4 Prozent nach den vorhandenen Verträgen. Ein Prozent würde bedeuten rund 100 Millionen DM. Wenn Sie also jetzt im Schnitt 3 Prozent verzinsen, dann hätten Sie 300 Millionen DM. Es kommt ein zweites dazu, was zu erwägen ist, wir haben ja eine Art Prämie für vorzeitig zurückgezahlte Wohnungsbaudarlehen. Wenn nunmehr zu erwarten ist, daß eine gewisse Verzinsung für die Darlehen gefordert wird ab 1.1.1968, wird sich hier ein Effekt oder ein Anreiz kumulieren. So schnell wie möglich noch zurückzubezahlen, erstens um in den Genuß der Prämie zu kommen, zweitens um später nicht Zinsen bezahlen zu müssen. Ich will es einmal nur so einfach darstellen. Das würde natürlich auch für den Bundeshaushalt zwar nur eine vorzeitige Rückzahlung bedeuten, aber im Endeffekt gerade in den Jahren, wo wir es brauchen, ganz gut sein. Es soll also ein Entschließungsantrag in der Richtung gefaßt werden, daß beide Fraktionen die Regierung auffordern, alle Voraussetzungen so schnell wie möglich zu schaffen, um hier ab einem gewissen Zeitpunkt, den ich jetzt noch nicht sagen kann, es gibt ja Sachverständige, die sagen vor dem 1.1.1968 wäre es sogar möglich, also so schnell wie möglich die Voraussetzungen zu schaffen, um diese Verzinsung durchführen zu können und die Wirkungen daraus nun auch zu erzielen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich danke Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, ich hoffe, jetzt ist es allen klarer geworden. Sollten wir den Entschließungsantrag mitmachen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Meine Damen und Herren, ich würde in einem Entschließungsantrag auch in einer generellen Formulierung mit aufnehmen die vorzeitige Zurückzahlung von öffentlichen Mitteln, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, besonders in den Fällen, wo wir ja in bezug auf die Zinsen nichts unternehmen können. Das hat ja den riesigen Vorteil, meine sehr verehrten Damen und Herren, daß diese Gelder ja erstens einmal öffentliche Mittel für den Wohnungsbau ersparen können und zweitens wir vom Wirtschaftlichen her gesehen in der Schlüsselindustrie Bauwirtschaft nicht mehr oder weniger ganz zum Erliegen kommen und damit dann wirtschaftliche Folgen zu tragen haben, die wir ja alle nicht wollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, ich glaube, es ist einfacher, Sie beteiligen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> an der Abfassung dieser Entschließung. Und Wohngeld, treten wir dem Antrag bei, das zu streichen? Können wir so beschließen, dann ist auch die dritte Ziffer erledigt. Bleibt Unfallversicherung Landwirtschaft? Diese Entschließung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserAlo_1965-10-19">Hauser</name> gemeinsam, und beide Fraktionen die offizielle Haltung, wobei Gruppenanträge von beiden Seiten zu erwarten sind, wie Regierungsvorlage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PortenJosef_1961-10-17">Porten</name>: Herr Vorsitzender, meine Kollegen, mit dem Entschließungsantrag, den Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserAlo_1965-10-19">Hauser</name> vorgetragen hat, der, wie ich vorhin sagte, etwas modifiziert werden muß, haben wir zweifellos eine Regelung ab 1. Januar 1968. Es bleibt also das Jahr 1967 als einziges übrig. Und hier bitte ich dringend, es sind einige Überlegungen in der Zwischenzeit angestellt, dem Vorschlag des sozialpolitischen Ausschusses, und ich bin bereit, Ihnen noch einige Anregungen für diese 100 Millionen DM zu geben, jetzt zuzustimmen, sonst, meine Kollegen, erleben wir folgendes, daß wir den Entschließungsantrag jetzt einbringen einstimmig von allen Fraktionen, daß erstens die FDP einen Antrag stellt auf Streichung des Artikels, daß aus unserer Fraktion ein Gruppenantrag kommt oder der SPD, wie der nun in der namentlichen Abstimmung, die von der FDP beantragt wird, ausgeht, wage ich ernsthaft zu bezweifeln. Ich möchte keine Prognose stellen, zumindest sind diese Anträge in unserem Sinne nicht ganz unsicher dann, davon bin ich fest überzeugt. Und daß wir darum dem Vorschlag sozialpolitischer Ausschuß für dieses eine Jahr beitreten, ich bitte die Kollegen des Haushaltsausschusses und Herrn Finanzminister. Ja, Herr Finanzminister, jetzt möchte ich Sie persönlich ansprechen, wenn wir dem Entschließungsantrag, der jetzt vorbereitet wird, noch etwas modifizieren, bedeutet das, daß [man] langfristig auch im Zusammenhang mit der Bergbaualtlast eine Regelung gefunden hat und langfristig eine Entlastung des Bundeshaushaltes. Wenn wir hier den Artikel 3 nur jetzt für dieses Jahr [regeln], bedeutet das einen politischen Ärger, der sich nicht lohnt, auch bei den Verwaltungskosten. Darum möchte ich auch in dieser Frage bitten und bin bereit, auch noch einige Deckungsvorschläge mit den Kollegen des Haushaltsausschusses zu erörtern, damit wir hier fertig werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauserAlo_1965-10-19">Hauser</name> (Bad Godesberg): Der Entschließungsantrag zielt darauf ab, die Bundesregierung zu ersuchen, eine befriedigende generelle Regelung für die Zukunft in Vorschlag zu bringen. Die soll aber nicht so aussehen, daß in Zukunft der Bundeshaushalt diese Lasten übernimmt, das wäre natürlich der einfachste Weg, aber ein für uns nicht gangbarer, sondern daß eine Umstrukturierung im System der Berufsgenossenschaften vorgenommen wird, allerdings dann unter Einbeziehung der Eigenversicherung der öffentlichen Hand, die man billigerweise nicht davon ausnehmen kann, an der Gesamtlast mitzutragen. Das bedeutet, daß dann auf den Zetteln in Zukunft nicht mehr steht, auf den Veranlagungsbescheiden, Bergbaualtlast, oder jetzt landwirtschaftliche Berufsgenossenschaft, Sonderumlage, sondern daß eine generelle Umlage bei allen erhoben werden muß, um diese Defizite zu decken. Ein psychologischer Effekt wird damit zwar erzielt, aber es ist nicht etwa so, daß dann die Belastungen für die Einzelnen geringer würde. Wenn man also hier meinen sollte, im Jahre 1967 besonders hohe Belastung, ab 1968 die Belastungen nicht mehr, dann wäre das ein Irrtum.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PortenJosef_1961-10-17">Porten</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserAlo_1965-10-19">Hauser</name>, so bitte ich auch meine Bemerkungen zu verstehen, daß natürlich nicht gemeint ist bei der Umlastung insgesamt, daß das auf den Haushalt zukommt. Aber inwieweit das eine Belastung der einzelnen Betriebe ist unter Einbeziehung aller Vollunfallversicherungsträger, die ja im Entschließungsantrag angesprochen sind, das ist eine Preisaufgabe und eine Rechnungsaufgabe, die ich jetzt nicht beantworten möchte. Das Bild sieht dann nämlich ganz anders aus, als wenn nur die gewerbliche Wirtschaft betroffen ist, ich betone das, wir haben nämlich einen großen Brocken, auf der einen Seite die öffentliche Hand, auf der anderen Seite die landwirtschaftlichen Berufsgenossenschaften, und darum glaube ich, wir können das politisch draußen vertreten. Und ich sage noch einmal, die Überlegungen sind im Hauptverband bereits angelaufen, und wir kommen da zweifellos zu einem befriedigendem Ergebnis, ohne Bundeshaushalt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich würde noch einmal empfehlen, auch an dieser [Stelle], wo wir uns nun durchgesetzt haben, wir haben das ja vorher hier debattiert, der SPD gegenüber durchgesetzt haben, bei unserem Beschluß doch zu bleiben. Wie Regierungsvorlage plus diese Entschließung. Und nachdem die Sozialdemokraten gesagt haben, es würde bei ihnen einen Gruppenantrag geben, brauche ich wohl hierzu mehr nicht zu sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>: Herr Vorsitzender ich bin noch immer im Zweifel, ob wir so verfahren sollen, daß wir 140 Millionen DM auf die Gewerblichen übertragen. Die Landwirte, die in den Berufsgenossenschaften der Landwirtschaft stecken, haben uns gestern im sozialpolitischen Ausschuß gesagt, daß 40 Millionen DM von der Landwirtschaft selbst getragen werden können. Ich kann nicht ganz einsehen, daß wir jetzt durch ein Gesetz 140 Millionen DM, wovon 40 Millionen DM dort getragen werden können, der gewerblichen Wirtschaft auflasten. Die gewerbliche Wirtschaft wird dann mit Recht ein neues gespanntes Verhältnis zur Landwirtschaft haben. Das ist das eine, das zweite, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserAlo_1965-10-19">Hauser</name>, ich halte Ihren Entschließungsantrag schlicht für überflüssig, denn als das Unfallversicherungsneuregelungsgesetz beschlossen wurde hier im Hause, ist ein Gesetzesbefehl gegeben worden, daß der Hauptverband der gewerblichen Berufsgenossenschaften in einem Jahr Vorschläge unterbreiten soll, wie man eine sinnvolle Regelung machen solle. Das ist ihm nicht gelungen, und ich weiß nicht, warum wir einen Entschließungsantrag, den wir schon einmal als Gesetzesbefehl da haben, noch wiederholen sollen. Aber ich lasse mich schlagen auf solche Sachen. Ich bin ja auch der Meinung, man kann also was Überflüssiges tun. Aber das, was drinsteht, verzeihen Sie, ist halt eben Deklamation.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, darf ich noch einmal die Lage dartun. Wir haben es vorhin entschieden, wir haben den Sozialdemokraten unseren Standpunkt so nahe bringen können, daß sie ihn in ihrer Fraktion vertreten können. Es wäre, glaube ich, jetzt schlecht, noch einmal die Dinge zu ändern. Wir haben vorher beschlossen, wie Regierungsvorlage plus dieser Entschließung. Ich glaube, dabei sollten wir bleiben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Ich möchte nur die Bedenken von Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> insofern noch ausräumen, daß es natürlich unbenommen bleibt, die Erhöhung der Beiträge durchzuführen und damit 40 Millionen DM Entlastung zu erreichen. Nur ist es für uns, vom Bund her gesehen, nicht möglich, nur 100 Millionen DM einzusetzen, denn kommt keine Erhöhung der Beiträge, dann müssen wir die 40 Millionen DM eben aus Bundesmitteln bezahlen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>: Das stimmt insoweit nicht, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, als es da keine Defizithaftung und Defizitdeckung gibt, sondern das war eine Kulanzregelung. Die Kulanzregelung im Haushalt nicht vorgebracht, bedeutet einfach Beitragserhöhung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PortenJosef_1961-10-17">Porten</name>: Herr Vorsitzender, bei aller Bereitschaft, auch innerhalb der Fraktion Solidarität zu üben. Ich bin aber jetzt verpflichtet, Ihnen folgendes zu sagen. Wenn heute nachmittag von der FDP ein Antrag kommt, kommt auch aus unserer Gruppe, des Diskussionsarbeitskreises [Mittelstand], ein Antrag auf Streichung des Artikels 3. Und ich möchte der FDP draußen in den Verbänden des deutschen Gewerbeverbandes, des Zentralverbandes des Handwerks, des Deutschen Einzelhandels diese Chance nicht alleine überlassen, daß die triumphieren, daß die FDP und Teile der SPD nur solche Anträge gestellt haben, und ich bitte noch einmal zu überlegen, Herr Vorsitzender, trotz aller Absprache in der Koalition, ob wir diesem Vorschlag für das eine Jahr nicht zustimmen, und dann kriegen Sie, Herr Finanzminister, eine viel größere Entlastung im Bundeshaushalt, in dem Gemeinlastverfahren aller Unfallversicherungsträger, einschließlich Bergbau, als es im Augenblick sich abzeichnet; es würde zu weit führen, diese Feinheiten, technischen Einzelheiten jetzt darzustellen. Das ist der Unterschied, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>, wo wir uns noch nicht im einzelnen darüber unterhalten haben. Die Überlegungen im Hauptverband sind weiter, als Sie es im Augenblick angedeutet haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> (Stuttgart): Meine Damen und Herren, mir geht es genau so wie dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PortenJosef_1961-10-17">Porten</name>. Ich mache also hier alles mit, mit Ausnahme dieser Frage. Ich will Ihnen sagen, wohin das führt. Ich glaube, das ist eine ganz unausgegorene Sache. Ich habe allein in meinem Wahlkreis sechs Betriebe mit etwa 200 bis 500 Beschäftigten aus der Leder- und Textilindustrie, die kurz vor dem, also ich übertreibe hier nicht, kurz vor dem Abschnappen sind. Die werden jetzt mit dieser Umlage noch belastet, sozusagen zum Abschied noch ein Gruß an die Landwirtschaft. Das verdirbt uns das Verhältnis zur Landwirtschaft dermaßen mit diesen 100 Millionen DM, daß der Aufwand dieser 100 Millionen DM dieses Verderbnis des Verhältnisses Landwirtschaft, Mittelstand, Industrie nicht gerechtfertigt ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name>: Es ist bekannt, daß ich ein Gegner dieser Lösung war. Ich glaube, man muß respektieren, daß die Fraktion mit Mehrheit, mit welcher auch immer, sich entschieden hat. Im übrigen hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, wenn ich ihn richtig verstanden habe, erfahren, daß bei den Sozialdemokraten ein Gruppenantrag gestellt wird. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PortenJosef_1961-10-17">Porten</name> hat von der Möglichkeit eines solchen Gruppenantrages gesprochen. Ich glaube also, wir können in diesem Punkt von der Arbeitsgrundlage ausgehen, daß zwar in beiden Fraktionen Mehrheiten für die Regierung bestehen, daß aber die Sache offen ist und im Plenum entschieden wird, so daß ich glaube, daß es keinen Sinn hat, nachdem wir hier schon einmal entschieden haben, nun die ganze Sache wieder aufzurollen. Ich würde empfehlen, dem Herrn Fraktionsvorsitzenden zu folgen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich bedanke mich sehr herzlich für das liebenswürdige Verständnis und die völlig korrekte Interpretation meiner Mitteilungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Herr Vorsitzender, nachdem am Vormittag das manchmal so aussah, als ob wir weit auseinandergingen, glaube ich, daß gerade durch ihre Besprechung doch einige Punkte ganz befriedigend hingekommen sind. Und jetzt bleibt also übrig dieser Punkt, diese Berufsgenossenschaft, und es bleibt übrig die Altersversorgung der Landwirtschaft. Glauben Sie nicht, daß wir jetzt hier reihum das Klima gerade bei der Landwirtschaft und Mittelstand nicht zu sehr verärgern und angesichts der außerordentlich schwierigen Lage, in der sich unser Herr Bundesfinanzminister befindet, der doch in den Tagen nicht viel mehr und nicht viel weniger tun konnte, als zunächst mal auf die ganzen alten vielfältigen Vorschläge der früheren Koalition einzugehen, ob wir nicht ihm auch die Gelegenheit geben wollen, noch etwas Zeit zu gewinnen, das lag ja in beiden Fällen auch mit drin. Ich glaube, daß das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> uns hier eben erzählt hat, lieber mal einen großen Schnitt, daß das im Grunde genommen die Politik ist, die man von dieser Regierung erwartet, nicht dieses kleine Herumstückeln. Ich glaube, wir verderben uns psychologisch außerordentlich viel mit diesen kleinen Schnitten, und ich warne auch davor, hier Überstellungen Landwirtschaft gewerblicher Mittelstand zu machen. Das sollte in Ruhe noch einmal überlegt werden können. Wenn die beiden Punkte übrigbleiben, müßte das irgendwie im Laufe der nächsten Tage sich noch lösen lassen. Und ich bäte dringend darum, daß nicht jetzt zu entscheiden. Die Entscheidung tut uns zwei Stunden später schon leid.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Darf ich dazu folgende Bemerkung machen. Das, was wir nachher zu besprechen haben hinsichtlich der Altershilfe Landwirtschaft, deckt sich ja mit Ihrem politischen Vorschlag. Dasselbe können wir in dieser Frage nicht machen, weil hier Termine anstehen. Also, Artikel 3 muß gemacht werden, Artikel 2 ist nicht so vordringlich aus den Gründen, die wir nun 180mal gesagt haben. Meine Damen und Herren, dieser Artikel 3 muß also verabschiedet werden. So bin ich unterrichtet, ich glaube, es ist auch richtig so. Nun haben wir doch eben von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name> etwas gehört, ich habe dem nicht widersprochen. Ich bitte aber, an folgendes hier zu denken, meine Damen und Herren, in der Begründung der Bundesregierung, auf die ich mich jetzt hier beziehe, unserer Regierung, steht hierzu, daß natürlich inzwischen soundso viele Tausende früher in der Landwirtschaft Tätige abgewandert sind in die gewerbliche Wirtschaft, aber in dieser Unfallversicherung doch geblieben sind. Und aus diesem Grunde ist die Übernahme eines Teils der Lasten der landwirtschaftlichen Unfallversicherung durch die gewerblichen Berufsgenossenschaften gerechtfertigt. Meine Damen und Herren, zu der Frage, ob es möglich ist, diesen Artikel 3 auch etwa hängen zu lassen, würde ich gerne ein sachverständige Äußerung von jemand, der das noch beurteilen kann, weil hier dauernd gesagt wurde, es sei falsch, was die Regierung sagt, hören, und dann bin ich allerdings der Meinung, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name> es gesagt hat, wir sollten nun nicht in dieser Ziffer 4 aus dem gemeinsamen Kompromiß ausbrechen, meine Damen und Herren. Es wird sowieso diese Frage durch Abstimmung im Plenum geregelt. Mehr kann ich ja dazu nicht sagen. Wer kann sich sachverständig zu dem äußern?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PortenJosef_1961-10-17">Porten</name>: Darf ich, Herr Vorsitzender, erst die Frage vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name> beantworten, was das kostet. Ich kann Ihnen sagen, daß das eine fünfprozentige Beitragserhöhung in den Berufsgenossenschaften bedeutet. Die Zahlen kann ich dem Einzelnen, der sich dafür interessiert, ich habe sie bei mir, zur Verfügung stellen. Das ist die materielle Auswirkung. Zu der Frage des Herrn Vorsitzenden. Herr Vorsitzender, wenn heute das Gesetz, was weiß ich, zum 1. Januar in Kraft tritt, bedeutet das zunächst einmal, daß jetzt der Hauptverband Dinge ordnen muß. Die Vorstandssitzung könnte dann frühestens im Februar stattfinden und dann müssen die einzelnen Berufsgenossenschaften aufgefordert werden. Das Geld könnte also frühestens, weil die Beitragsveranlagung und die Vorbescheide für das Jahr 1967 bereits längst unterwegs sind, frühestens Ende des Jahres erhoben werden. Die Landwirtschaft vielleicht Ende des Jahres, weil Vorschüsse nicht zu leisten sind, in Besitz des Geldes kommen. Also, die Begründung, hier der Bundesregierung, daß das sofort möglich ist, glaube ich, habe ich damit eindeutig widerlegt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>: Meine Damen und Herren, nach meiner Beurteilung ist es genau umgekehrt. Wir brauchen, wenn wir Ordnung haben wollen, den Artikel 2, wir brauchen den Artikel 3 nicht. Ich darf es begründen. Beim Artikel 2, sowohl in der Regierungsvorlage wie in dem Beschluß, der vorhin angenommen wurde – oder ist er abgelehnt worden? –, ist eine Beitragserhöhung bei den Landwirten die Folge. Diese Beitragserhöhung soll ab Januar in Kraft treten, also brauchen wir das Gesetz jetzt. Das ist also ein Gesetz, daß ab 1. Januar Auswirkungen haben muß. Daher ist es zweckmäßig, dem Vorschlag der Koalitionskommission insoweit Rechnung zu tragen, daß man nur die Heraufsetzung des Beitrags beschließt, also wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name> sagt, von 16 auf 20 DM.</p>
				<p>Es steht zur Debatte, ob es ausgesetzt werden kann, Herr Vorsitzender. Beide Dinge hängen aber zusammen. Man beschließt die Beitragserhöhung in der Altershilfe und kann dann die Frage, ob Defizithaftung oder nicht, vor sich herschieben, so wie es die Fraktion wollte. Schiebt man den Artikel ganz vor sich her, läßt man also, was in der Koalition vereinbart wird, in Kraft treten, daß Artikel 2 ausgeklammert wird, hat das zur Folge, daß der Beitrag nicht erhöht wird, daß nachträglich eine umso höhere Beitragserhöhung bei der Landwirtschaft eingeführt werden muß. Also selbst wenn wir Artikel 2 ausklammern, müßten wir eine Beitragserhöhung beschließen, denn der Beitrag in der landwirtschaftlichen Alterskasse ist gesetzlich festgelegt nach dem Rechtszustand jetzt.</p>
				<p>Also, ich darf es wiederholen, der Beitragssatz in der landwirtschaftlichen Alterskasse ist durch Gesetz festgelegt. Wenn das Gesetz nicht geändert wird, bleibt er bei 16 DM. Wenn das rausgeschoben wird, heißt es, das Defizit vergrößert sich gegenüber allen Annahmen, völlig unabhängig davon, was sonst hinter den Dingen steht. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> hat eben vorgetragen, daß die beiden Koalitionsfraktionen beabsichtigen, diesen Artikel 2 überhaupt jetzt nicht zu behandeln, sondern ihn möglicherweise erst im Januar oder Februar zu verabschieden. Wenn dies Gesetz nicht geändert wird, bleibt er bei 16 DM. Das ist also ganz eindeutig.</p>
				<p>Nun zur Unfallversicherung. In der Unfallversicherung ist es genau umgekehrt. Da wird nämlich die Umlage immer im Nachhinein erhoben, also die Umlage für die Landwirtschaft wird erst im Nachhinein erhoben. Wenn hier das Gesetz am Anfang des Jahres noch nicht da ist, ist es ähnlich wie beim Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> mit der veranlagten Einkommensteuer, daß gesagt wird, wenn dann im Laufe des Jahres vor der Veranlagung eine Gesetzesänderung kommt, kann die berücksichtigt werden. Im Artikel 2 bei der Altershilfe geht es nicht, weil der Beitrag festgesetzt ist, bei der Berufsgenossenschaft geht es, weil der Beitrag nachträglich durch Beschluß der Organe festgesetzt wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, bevor ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> das Wort gebe, bitte ich um Verständnis, wenn ich folgenden Satz sage. Die Fraktionsführung führt hier eine Entscheidung durch Mehrheit herbei, erreicht bei den Sozialdemokraten, daß die ihren Standpunkt aufgeben und dem Standpunkt der Bundestagsfraktion der CDU/CSU beitreten. Die Fraktionsführung kommt von dem Gespräch zurück, und der eigene Beschluß wird in Frage gestellt. Dies ist die Lage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Bei der Frage hier des Artikels 2 gehe ich einmal davon aus, ich habe jetzt das Gesetz nicht da, daß das so ist, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> sagt, daß im Gesetz drin steht, 16 DM. Wenn das drinsteht, und ich nehme es an, weil im Finanzplanungsgesetz im Artikel 2 nun steht in Absatz 2, der Beitrag ist für alle Beitragspflichtigen gleich usw., und dann kommt der Absatz 3, die Höhe des Beitrages ist für sämtliche landwirtschaftlichen Altersklassen von der Vertreterversammlung des Gesamtverbandes der landwirtschaftlichen Alterskassen festzusetzen. Das würde eben bedeuten, daß durch die Selbstverwaltung nach dieser Vorschrift der Beitrag von den im Gesetz festgelegten 16 DM auf höher festgelegt werden kann. Und insofern ist diese Änderung, da muß man Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> recht geben, natürlich wichtig.</p>
				<p>Zu Absatz 2 ist zu sagen, wo die Defizithaftung festgelegt ist, daß dieser Paragraph, und Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, das ist das wesentliche jetzt in den Vereinbarungen mit der SPD, daß dieser Paragraph nicht unbedingt jetzt verabschiedet werden muß. Und ich sage Ihnen auch ganz offen, warum ich jetzt praktisch dafür wäre, daß man diesen Passus herausnimmt, ich sage bewußt herausnimmt, weil ich befürchten müßte, daß sonst unten im Plenum eine Entscheidung fällt, die negativ gegenüber dieser Geschichte wäre, und daß es dann sehr schwer wäre, im Laufe des nächsten Jahres schon die Defizithaftung zu beseitigen. Und deshalb meine ich, sollte man unten sagen, wir streichen diesen Absatz, der die Defizithaftung betrifft mit der Begründung, und das muß erklärt werden, nicht daß damit die Defizithaftung ewig weiterbesteht, sondern daß die Entscheidung über den Wegfall der Defizithaftung im Zusammenhang im März/April mit anderen Entscheidungen gefällt werden muß. So würde ich es sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, nachdem wir nun durch die liberale Geschäftsführung jetzt dazu gekommen sind, zwei Punkte zugleich zu diskutieren, würde ich dafür sein, daß wir zunächst einmal beim Artikel 3 zu einer Beschlußfassung kommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PortenJosef_1961-10-17">Porten</name>: Herr Vorsitzender, streckenweise hatten Sie andere Verpflichtungen, waren Sie nicht in der Fraktion. Wir haben uns disziplinmäßig an Ihren Vorschlag heute morgen bei Artikel 3 gehalten. Ich darf aber feststellen, daß alle anderen Artikel, soweit sie strittig waren, hier in aller Breite diskutiert worden sind, und ich hatte keine Gelegenheit, die einzelnen Sachdarstellungen zu geben. Ich bitte daher um Verständnis, wenn ich noch einmal darum bitte, und Herr Finanzminister, ich sage es Ihnen noch einmal, dieser mein Vorschlag, der aus der gewerblichen Berufsgenossenschaft kommt, ist auf die Dauer für den Bundeshaushalt besser, und darum sollten wir den Artikel 3 streichen, weil er praktisch im Augenblick keinen Wert hat, auch materiell für die Landwirtschaft nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, Sie haben Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PortenJosef_1961-10-17">Porten</name> gehört. Ich glaube, wir haben heute morgen auch zu Artikel 3 recht ausgiebig diskutiert, und wir haben auch abgestimmt. Es wäre nun wirklich schlecht, wenn die Fraktion jetzt einen anderen Beschluß faßte und wir uns in Marsch setzen müßten zur SPD, um zu sagen, wir haben unsere Meinung geändert. Ich glaube, bleiben wir bei dem, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name> vorhin zusammengefaßt hat. Wir fassen hier keinen neuen Beschluß, sondern es bleibt bei dem, was wir hier gesagt haben. Es bleibt, meine Damen und Herren. Die fünfte Ziffer, die ja auch schon jetzt diskutiert ist, hinsichtlich des Artikels 2, Altershilfe für Landwirte. Es ist völlig klar, daß hier nur zurückgestellt werden soll, jetzt also nicht entschieden werden soll, sondern wahrscheinlich technisch durch Rückverweisung, indem es im Ausschuß hängig bleibt. Nur von dem Artikel 2 die Ziffer 2, also nur die Frage der Defizitdeckung, so war es verabredet.</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Also, ich spreche nicht mehr zu Artikel 3, sondern nur mehr zu Artikel 2. Beim Artikel 2 handelt es sich ausschließlich um eine Novellierung des Gesetzes über die Altershilfe für Landwirte. Das heißt, wenn wir den Artikel 2 herausnehmen, dann kommt nicht ein Finanzplanungsgesetz 2, sondern dann kommt eine Novelle zu diesem Gesetz über die Altershilfe für Landwirte. Ich glaube nicht, daß die Verabschiedung dieses Artikels heute notwendig ist, um eine Erhöhung des Beitrages zu ermöglichen. Denn nachdem der Beitrag von 16 DM ja hier nicht angesprochen ist – (Zwischenrufe) – ich stelle also jetzt folgendes fest, in diesem Gesetz steht wie vorher gesagt, der Beitrag von 16 DM nicht drin, das heißt, daß eine Annahme dieses Artikels noch nicht die Beitragserhöhung automatisch einschließt, sondern dazu muß das Gesetz in diesem Punkte noch einmal eigens geändert werden. Von 16 auf 20 DM, oder notfalls, was auch schon angeboten worden ist, 20,50 DM. Es ist doch so, hier steht nur drin, der Beitrag ist für alle Beitragspflichtigen gleich, mehr steht hier nicht drin. In dem eigentlichen Gesetzestext steht aber drin, er beträgt 16 DM. Wenn also jetzt das Finanzplanungsgesetz angenommen wird, Artikel 2 im Regierungsentwurf – (Zwischenrufe) – die Höhe kann festgesetzt werden, aber es steht hier nicht drin, daß der Beitrag von 16 DM im Gesetzestext vorher genau in dieser Höhe festgelegt war. Es handelt sich also hier jetzt um den Absatz 3, die Höhe des Beitrages ist für sämtliche landwirtschaftliche Altersklassen von der Vertreterversammlung des Gesamtverbandes der landwirtschaftlichen Altersklassen festzusetzen, er ist so zu bemessen usw. Daraus ergeben sich als Konsequenz dann erst die 20 DM, die aber dann nicht mehr im Gesetzestext in Zukunft stehen werden.</p>
				<p>Ich würde das Risiko eingehen, diesen Artikel auszuklammern und in einer Novelle zum Altershilfegesetz Anfang des nächsten Jahres dann einzubringen. Aber dann nur unter einer Voraussetzung. Unter der Voraussetzung, daß dann die Artikel 6 und 9 des gleichen Gesetzes mit Einschränkung der Rehabilitationsleistung gleichzeitig verabschiedet werden. Wir brauchen eine Novelle zu diesem Gesetz ohnehin, das heißt, das Gesetz muß zweimal geändert werden. Einmal müßte es jetzt geändert werden durch Annahme des Artikels 2 des Finanzplanungsgesetzes, dann müßte, damit die Defizitdeckung des Bundes nicht die 535 Millionen DM überschreitet oder bei Fixierung die Beitragsleistungen nicht noch höher bemessen werden müssen als 20 DM oder 20,50 DM, eine Änderung dieses Gesetzes ohnehin notwendig [werden], um eine grenzenlose Ausnutzung in voller Ausschöpfung des Gesetzes zu verhindern. Darum würde ich das Risiko in Kauf nehmen, eine zusammenfassende Novelle zu diesem Gesetz zu ver-abschieden. Wenn wir es nämlich so jetzt hier verabschiedet haben, dann sehe ich die Gefahr, daß man dann die Notwendigkeit einer Novellierung dieses Gesetzes wieder ad calendas graecas vertagt, weil wir ja wieder einmal eine Zwischenlösung für das Jahr 1967 gefunden haben. Darum würde ich es vorziehen, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>, unter dem Gesichtspunkt, wenn Übereinstimmung besteht, daß Artikel 6 und 9 dieses Gesetzes im Zusammenhang mit dem hier zu ändernden Teil des Gesetzes gemeinsam verabschiedet werden, dann können wir den Bundeszuschuß auf 535 Millionen DM auch fixieren, dann ist es eine reine Prinzipienfrage und nicht mehr eine Frage eines finanziellen Risikos geworden. Aber wir kommen um eine Novellierung des Artikels 6 und 9 nicht herum, weil sonst entweder die Beitragserhöhung von 4 DM nicht ausreicht oder der Bundeszuschuß bestimmt in den nächsten Jahren lawinenartig über die 535 Millionen DM hinausgehen wird. Und beides soll verhindert werden. Erreicht werden soll eine verminderte Leistung aus diesem Gesetz, weil Artikel 6 und 9 in Sachen Rehabilitation eine finanzielle Kalkulation voraus überhaupt nicht ermöglichen.</p>
				<p>Mir ist gesagt worden, ich bin auch nicht bei jedem Bauern einzeln gewesen, um das nachzuprüfen, aber mir ist gesagt worden, daß bis jetzt nur ein Teil der Landwirte die Möglichkeiten dieses Gesetzes kennen. Die intensive Sozialaufklärung agrarpolitischer Art, die wir betreiben, wird dafür sorgen, daß mehr und mehr alle Möglichkeiten dieses Gesetzes ausschöpfen, genauso wie es doch beim Kindergeld auch der Fall ist, daß der Millionär es heute auch noch nimmt, weil ein Rechtsanspruch darauf besteht. Es gibt nur ganz wenige, die auf diesen Rechtsanspruch verzichten. Und genauso wird es auch in absehbarer Zeit hier sein. Darum machen wir lieber dann eine Gesamtnovelle zu diesem Gesetz, aber dann zu Anfang des neuen Jahres, um die Leistungen aus den Gesetz herabzusetzen, den Bundeszuschuß zu fixieren, um dann das Risiko einer weiteren Beitragserhöhung ad nullum zu reduzieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich habe jetzt hierzu noch vier Wortmeldungen. Wir müssen auch noch zu zwei anderen Punkten kommen.</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren, ich stimme dem Bundesfinanzminister in vollem Umfange zu. Das ist die korrekte Lösung, die ist auch bereits längst von unserem Hause in Angriff genommen, federführend ist das Arbeitsministerium. Die Vorschläge liegen vor.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name>: Meine Damen und Herren, so langsam ist mit den einzelnen Darlegungen jegliche Klarheit restlos beseitigt, denn das, was hier dargelegt wird, stimmt effektiv nicht. Wenn der Herr Bundesfinanzminister und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> heute früh bei meinen Darlegungen anwesend gewesen wären, dann würden diese Darlegungen hier nicht mehr gemacht worden sein. Denn ich habe heute früh darüber gesprochen, wie die finanziellen Entwicklungen in der Alterhilfe sind. Aber ganz abgesehen davon, meine Damen und Herren, natürlich kann ich dem zustimmen, wenn man den Artikel 2 streicht mit dem Ziel, daß Anfang Januar eine neue Vorlage kommt. Aber damit sind wir nicht aus der Schwierigkeit heraus. Sie erreichen genau dasselbe, wenn Sie meinem Vorschlag [folgen], wie er in Mehrheit in der Fraktion beschlossen worden ist; ich bitte das auch jetzt zur Kenntnis zu nehmen, daß hier die Fraktion mit Mehrheit dem zugestimmt hat, daß wir den Artikel 2 so ändern, daß in Paragraph 12 des Altershilfegesetzes der Beitrag von 16 auf 20 DM festgesetzt wird.</p>
				<p>Herr Finanzminister, wenn wir diesen Beschluß fassen, haben wir die Möglichkeit, im Verlauf des kommenden Jahres die von Ihnen angesprochenen Paragraphen, es geht hier aber nicht um den Paragraph 6 und 9 allein, sondern in Wirklichkeit sind Sie auch hier falsch unterrichtet worden, es geht um die Änderung des Paragraphen 7 des Altershilfegesetzes. Sie dürfen überzeugt davon sein, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, daß ich das Altershilfegesetz besser im Kopf habe als Sie. Sie sind zwar ein Finanzfachmann, aber ich habe auf jeden Fall in der Altershilfe der Landwirtschaft mich soviel darum bemüht, daß ich weiß, wo die einzelnen Dinge stehen. Ich bin absolut bereit, an einer vernünftigen Lösung mitzuwirken. Daß diese vernünftige Lösung in der Zwischenzeit nicht gefunden worden ist, ist doch nicht daran gescheitert, daß wir von Seiten der Landwirtschaft nicht bereit gewesen wären, Vorschläge zu machen und zu verhandeln, sondern daß die Bereitschaft zum Verhandeln auf der anderen Seite nicht vorhanden war und man einfach gemeint hat, man kann nun dieses Finanzplanungsgesetz in seiner unzulänglichen Form durchdrücken. Ich bin bereit und biete das noch einmal an, den Artikel 2 als Fraktionsantrag so zu ändern, wie ich es heute früh begründet habe, also von 16 auf 20 DM. Dann haben wir wirklich die Möglichkeit, das Altershilfegesetz zu verändern.</p>
				<p>Im übrigen sind es nicht ganz richtige Vorstellungen, wenn man glaubt, daß die Rehabilitation in diesem Umfang Kosten macht, selbst dann wenn sich die Rehabilitation in dem Umfang entwickelt, wie sie in der Rentenversicherung da ist und wie sie Österreich in seinem Altershilfegesetz gemacht hat, dann werden wir im Jahre 1970 bei Rehabilitationskosten von etwa 30 Millionen DM bei Gesamtaufwendungen von 610 Millionen DM liegen. Aber bitte, wenn man sich daran stößt, das kann man in einer Novelle absolut realisieren, aber dann ist es trotzdem notwendig, jetzt die Beitragserhöhung zu beschließen, weil sie sonst vom 1. Januar an nicht mehr wirklich werden kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>: Meine Damen und Herrn, ich bin völlig einverstanden mit Herrn Bundesfinanzminister, daß das Gesetz novelliert werden muß. Aber um diese Novellierung durchführen zu können und um nicht nachher hängen zu bleiben, müssen wir jetzt die Beitragserhöhung beschließen. Die Beitragserhöhung beschließen und die Novellierung dann im Januar/Februar durchführen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauerJosef_1953-10-06">Bauer</name> (Wasserburg): Ich habe nichts mehr hinzuzufügen, ich schließe mich dieser letzten Meinung an.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Herr Finanzminister, Sie sprachen von den Millionären als Kindergeldempfänger. Können Sie uns sagen, wie viele Millionäre Kindergeld empfangen?</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>, das ist doch hier nicht das Thema. Ich habe nur gesagt, und dazu stehe ich auch, daß es heute Empfänger sozialpolitischer Leistungen gibt, die nach Einkommen und Vermögensstand diese nicht benötigen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, es kann auch etwas Methode haben, und dagegen möchte ich mich wehren, daß wir eine Politik mit Schlagworten bestreiten. Ich mache nicht Ihnen den Vorwurf, aber daß wir uns davor hüten sollten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, darf ich dann noch einmal versuchen, hier fertig zu werden, auch mit diesem Artikel 2. Ich glaube, daß jedermann die Lage sieht. In unserer Fraktion gab es, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name> mit Recht dargetan hat, in der Fraktion gab es eine Majorität für die Auffassung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name> und gegen die Auffassung der Regierung. Der Koalitionspartner dagegen ist bereit, wie Regierungsvorlage zu stimmen. Nun wäre es natürlich schrecklich, meine Damen und Herren, darf ich das mal parlamentarisch sagen, wenn die Sozialdemokraten für diese Regierungsvorlage stimmen und wir durch die Majoritätsentscheidung einen Fraktionsantrag haben anderer Art.</p>
				<p>Es ist nach dieser Debatte doch klar, daß insoweit nicht alles jetzt entscheidungsreif, ja nicht einmal jetzt entscheidungsnötig ist. Wollen wir uns also darüber verständigen, was ist jetzt entscheidungsnötig. Da gibt es ja auch, wenn ich es richtig verstehe, schlagen Sie mich gleich ins Kreuz, wenn es falsch ist, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauknechtBernhard_1949-09-07">Bauknecht</name>, zwei Methoden. Es gibt die Methode, ins Gesetz 20 DM zu schreiben, und es gibt die Methode, wie sie in der Regierungsvorlage steht. Natürlich, in der Regierungsvorlage gibt es die Möglichkeiten, daß die Selbstverwaltung das festlegt, und das ist doch eine sehr wichtige Frage, ob wir jetzt hier rauskommen und sagen, das geht auf 20 DM, die Defizitdeckung lassen wir außen vorhängen, oder ob wir das der Selbstverwaltung überlassen. Mir scheint, daß wir alle einig sind, damit sollte man anfangen, die Ziffer 2 aus dem Artikel 2 – im Klartext Problem Defizitdeckung – jetzt anhängig zu lassen, also weder positiv noch negativ zu entscheiden. Wenn wir soweit einig sind, ist das schon einmal sehr viel. Bleibt das Problem, wie soll das Problem der Beitragserhöhung jetzt geregelt werden. Also, die Ziffer 1 des Artikels 2 der Regierungsvorlage, oder so, wie vorgeschlagen wurde, indem man die Zahl hier hereinschreibt. Das ist, glaube ich, jetzt noch die Streitfrage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name>: Meine Damen und Herren, es nützt uns gar nichts, wenn wir den Artikel in der Eingangsformulierung bestehen lassen und lediglich den zweiten Absatz streichen, der die 535 Millionen DM beinhaltet. Wenn wir nämlich so vorgehen, besteht für die Vertreterversammlung überhaupt keine Notwendigkeit, den Beitrag zu erhöhen. Wir kommen um dieses Problem nur dann herum, wenn wir so vorgehen, wie ich es vorgeschlagen habe, und alles übrige führt in die Irre. Wenn wir diesen Weg nicht gehen wollen, müssen wir den Artikel 2 vollkommen streichen und müssen dann im Januar oder Februar versuchen, eine Novelle über die Altershilfe zu verabschieden, die dann allerdings mit Beitragserhöhungen erst zu dem Zeitpunkt in Kraft treten kann, wo wir sie verabschiedet haben. Wenn ich schlechten Willens wäre, hier mitzuarbeiten, dann hätte ich Sie in diesen Artikel 1 hineinrennen lassen und würde Ihnen dann sagen, danke schön, die Defizithaftung des Bundes besteht, wir haben es gar nicht notwendig, Beiträge zu erhöhen. Aber ich bin echt daran interessiert, dieses Problem zu lösen. Ich bin allerdings nicht bereit, mich übers Ohr hauen zu lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich glaube nicht, daß das irgend jemand der Herren hier vorne vorhat. Meine Damen und Herren, bleibt nach dieser klaren Intervention des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name> die Frage doch nur noch so, beschließen wir jetzt die Beitragserhöhung von 16 auf 20 DM durch Gesetz, oder schieben wir auch das in die Novelle zu diesem Gesetz, von dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> gesprochen hat. Das ist doch jetzt die Frage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauserAlo_1965-10-19">Hauser</name> (Bad Godesberg): Was Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name> vorgetragen hat, ist klar. Die Regierungsvorlage ist in sich unteilbar. Man kann nicht das eine, die Defizitdeckung, herausnehmen und das andere bestehen lassen. Die Frage ist jetzt, nachdem die sozialdemokratische Fraktion an sich bereit war, der Regierungsvorlage zu folgen, wird sie nicht auch bereit sein, dem Vorschlag Beitragserhöhung und spätere Novellierung zu folgen. An sich könnte man das unterstellen, denn das ist ja das wenigere.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Also meine Damen und Herren, wollen wir mal, ich hoffe ich trete sonst niemand zu nahe, ich glaube, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name> hat in der Tat hier den größten Sachverstand in einer längeren Debatte bewiesen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name>, was würden Sie persönlich vorschlagen? (Antwort <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberichs</name> ohne Mikrophon) Meine Damen und Herren, wir sind jetzt soweit klar, glaube ich, in der materiellen Frage mit dem Beitrag wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name>, bleibt nur noch übrig, was geschieht hier mit dem Rest, streichen oder anhängig lassen? Und die Regierung erklärt, sie macht ein neues Gesetz.</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Die Regierung muß, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> und ich und Arbeitsministerium, ein neues Gesetz vorlegen. Dann beschließen wir heute die Beitragserhöhung, 20,50 DM haben wir ausgemacht (große Lacherei). Wir legen im Gesetz die Beitragserhöhung fest. Dabei muß dann allerdings in der Novelle noch besonders geprüft werden, ob der Beitrag wirklich für alle Landwirte, gleichgültig was ihre Leistungsfähigkeit ist, gleich bleiben soll, oder ob hier gestaffelt werden soll. Das kann dann nur eine vorübergehende Regelung sein, um eine allgemeine Beitragserhöhung zu erzielen, aber mit der Maßgabe, Entschuldigung, ich kann ja in dem jetzigen Zeitpunkt, es gibt ungefähr 7000 Gesetze, ich kann also nicht alle nachlesen, die alle irgendwie finanzwirksamen Charakter haben. Aber bei der Besprechung mit den Direktoren des bayerischen Bauernverbandes ist mir unter Vorlage des Gesetzestextes gezeigt worden, daß die Paragraphen 6 bis 9 die hauptsächlich änderungsbedürftigen sind. Dann muß das aber geschehen, und ich bitte hier um Aufnahme ins Protokoll in der Erwartung, daß dann eine Novelle zu diesem Gesetz verabschiedet wird, bei der die Paragraphen 6 bis 9 so geändert werden, daß der Bundeszuschuß in Zukunft diese Höhe nicht zu übersteigen braucht und auch das Risiko einer weiteren Beitragserhöhung, die ja dann wieder eine Gesetzesänderung unter Umständen erforderlich machen würde, ebenfalls nicht anfällt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich bin dafür, daß wir heute das beschließen, was heute möglich ist. Wir beschließen hier, von 16 auf 20 DM zu gehen und nehmen die Zusage der Regierung entgegen, daß insgesamt zum Altershilfegesetz eine Novelle kommt, alsbald. Ist so beschlossen.</p>
				<p>Nächster Punkt, meine Damen und Herren, im Steueränderungsgesetz gibt es zwei Punkte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Ich muß darauf aufmerksam machen, daß wir vorhin in Ihrer Abwesenheit unter der Stabführung Ihres Stellvertreters bis Artikel 20 abgestimmt haben, das heißt also, Artikel 21 ist noch offen, der müßte also noch eben beschlossen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich bitte um Entschuldigung, das war mir nicht mitgeteilt. Also noch einmal Finanzplanungsgesetz Artikel 21, Zweites Wohnungsbaugesetz. Wort wird nicht gewünscht, ist so beschlossen. 22, 23, 24 sind Formalien, danke schön.</p>
				<p>Steueränderungsgesetz, zwei Probleme, erste Abteilung Mineralölsteuer. Es liegen zwei Entschließungsanträge vor, wer kann die mal vorlesen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>: Zwei Entschließungsanträge, meine Damen und Herren, ich glaube, ich muß sie kurz vorlesen. Der eine ist unser eigener Entschließungsantrag, die SPD will sich ihm anschließen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-08-t0900_WZ_FN031" type="comment"><p>Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 78. Sitzung am 8. Dezember 1966, S. 3627 (Umdruck 110). Der Entschließungsantrag wurde einstimmig angenommen. Vgl. ebd., S. 3617.</p></note></seg> Der Bundestag wolle beschließen, die Bundesregierung wird ersucht, unbeschadet einer späteren gesetzlichen Regelung Richtlinien auf der Grundlage des Berichts der Sachverständigenkommission über die Maßnahmen zur Verbesserung der Verkehrsverhältnisse der Gemeinden und des Gutachtens der Finanzreform zu erlassen. 1. Richtlinien, die zur Verbesserung der Verkehrsverhältnisse der Gemeinden und Gemeindeverbände die Verwendung der aus der Erhöhung der Mineralölsteuern dafür zu erwartenden Mehreinnahmen durch gezielte Maßnahmen sicherstellen</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>a)</label><p>für den Ausbau und Neubau innerörtlicher Hauptverkehrsstraßen der Gemeinden und Gemeindeverbände sowie verkehrswichtiger Zubringerstraßen zum überörtlichen Verkehrsnetz, zum Beispiel wegen Stillegung von Eisenbahnstrecken,</p></item>
					<item><label>b)</label><p>für den Bau des zwischenörtlichen Straßennetzes in unterentwickelten Räumen und dem Zonenrandgebiet,</p></item>
					<item><label>c)</label><p>für den Bau öffentlicher Personennahverkehrswege in Verdichtungsräumen.</p></item>
				</list>
				<p>2. Richtlinien, die die Verteilung dieser Zuwendungen durch den Bundesminister für Verkehr im Einvernahmen mit dem Bundesminister [der] Finanzen und den Ländern regelt. Es soll hier also eine gewisse Richtlinie sichergestellt werden, die die Verwendung der Mittel, die aus dem Mehrsteueraufkommen aus der Mineralölsteuer, insbesondere aus den 3 Pfennig, gewonnen werden, betrifft. Das ist unser Entschließungsantrag. Ich habe gehört, daß die SPD sich ihm anschließen wird. Die SPD hat ihrerseits einen anderen Entschließungsantrag zu der Frage eingereicht.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-08-t0900_WZ_FN032" type="comment"><p>Die Fraktion der CDU/CSU schloss sich der Initiative der Fraktion der SPD an, so dass daraus ein gemeinsamer Entschließungsantrag der Koalitionsfraktionen wurde. Vgl. ebd., S. 3627 (Umdruck 111). Der Antrag wurde einstimmig angenommen. Vgl. ebd., S. 3617.</p></note></seg> Der lautet: Der Bundestag wolle beschließen:</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>1.</label><p>die Bundesregierung wird aufgefordert, im Rahmen der EWG verstärkt darauf hinzuwirken, daß die Wettbewerbsverzerrungen im Bereich des Verkehrswesens beseitigt werden.</p></item>
					<item><label>2.</label><p>bis zum Abschluß dieser unter Ziffer 1 geforderten Bemühungen sind angesichts der verstärkten Wettbewerbsverzerrungen zu Lasten der deutschen Seehäfen gegenüber den Rheinmündungshäfen durch die Erhöhung der Besteuerung des Dieselkraftstoffs um 3 Pfennig ab 1. Januar 1967 Abwehrmaßnahmen unumgänglich. Der Deutsche Bundestag ersucht daher die Bundesregierung, durch entsprechende Ausgleichsmaßnahmen die Wettbewerbschancen unserer Häfen zu verbessern. Das könnte geschehen a) durch einen erfolgreichen Abschluß der zwischen den norddeutschen Küstenländern und der Bundesregierung laufenden Verhandlungen zur Beseitigung der größten Unterschiede auf steuerlichem Gebiet zwischen nationalem und grenzüberstreitendem Seehafenverkehr im Bereich der Beförderungs- und der Mineralölsteuer, b) durch wirksame Ausgleichmaßnahmen zugunsten der inländischen Vorunternehmer im deutsch-grenzüberschreitenden Verkehr. Im Interesse der europäischen Integration fordert der Deutsche Bundestag die Bundesregierung auf, erst dann die Möglichkeit, also Ausgleichsmaßnahmen im grenzüberschreitenden Verkehr, ins Auge zu fassen, wenn die Verhandlungen mit den norddeutschen Küstenländern, nämlich der 1. Punkt, auf internationaler Ebene zu keinem Erfolge geführt haben, wenn nämlich die Verhandlungen nichts ergeben haben.</p></item>
					<item><label>3.</label><p>Die Bundesregierung wird aufgefordert, dem Deutschen Bundestag bis zum 30. Juni 1967 über die von ihr erzielten Fortschritte zur Lösung dieses Problems Bericht zu erstatten.</p></item>
				</list>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name>: Zu der letzten Entschließung möchte ich sagen, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> hier in der Arbeitsgruppe Verkehr einen analogen Entwurf gemacht hat, der dem Fraktionsführer gegeben worden ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Können wir so verfahren? Zweite Erschließung, wer hat den Text? Das ist alles, danke schön. Bleibt eine letzte Frage. Aus dem Steueränderungsgesetz, Abteilung Sparförderung haben wir vorgestern einen Beschluß gefaßt hinsichtlich des Altersprivilegs der Altersstaffel, wie immer das heißt. Dies ist inzwischen noch einmal sachverständig geprüft worden. Der Arbeitskreis III empfiehlt heute, das nicht zu tun. Diese Frage muß jetzt eben noch erörtert werden, es ist die letzte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArtzingerHelmut_1961-10-17">Artzinger</name>: Herr Vorsitzender, als Sie heute um 9 Uhr die Sitzung eröffneten, habe ich Sie so verstanden, daß es bei den von der Fraktion zum Steueränderungsgesetz gefaßten Beschlüssen bliebe. Ich wundere mich deswegen ein bißchen, daß jetzt bei dieser miserablen Besetzung der Fraktion nach vierstündiger Verhandlung diese Frage noch einmal hochkommt. Ich möchte schon meinen, daß ein Fraktionsbeschluß nicht aufgrund eines davon abweichenden Arbeitskreisbeschlusses nun abgeändert werden kann. Zumindest nicht bei einer so besetzten Fraktion.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArtzingerHelmut_1961-10-17">Artzinger</name>, ich glaube, daß ich zwei Dinge dazu erst einmal sage, was das Verfahren betrifft, nicht zur Sache. Am Schluß der Fraktionssitzung am Dienstag nach der Beschlußfassung über das Steueränderungsgesetz habe ich darauf hingewiesen, daß möglicherweise aus dem Gesamtzusammenhang der anderen Gesetze, die eine oder andere Frage noch einmal aufgegriffen werden müßte. Zu Beginn dieser Sitzung habe ich gesagt, wir haben aus dem Steueränderungsgesetz auch noch was zu behandeln. Grundsätzlich haben Sie Recht, der Fraktionsbeschluß steht. Aber es ist der Wunsch geäußert worden, ihn noch einmal zu erörtern. Dagegen, glaube ich, ist nichts einzuwenden.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name> übernimmt den Vorsitz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ExnerKarl-Heinz_1964-11-30">Exner</name>: Ja, meine Damen und Herren, es ist hier gesagt worden, man wollte den alten Beschluß aufheben. Ich finde das aber etwas dünn, ich würde beantragen, daß man zunächst auch eine Begründung dafür gibt, warum man zu dieser Überzeugung gekommen ist. Denn einfach zu sagen, wir wollen das nicht tun, wollen es jetzt anders machen, ich würde doch dafür plädieren, daß man hier ein paar Worte der Begründung sagt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal): Meine Damen und Herren, die Begründung ergibt sich unmittelbar aus den unterschiedlichen Zwecken der beiden Sparformen des Lebensversicherungssparens und des Bausparkassensparens. Die Mittel, die durch die Lebensversicherung in den Kapitalmarkt fließen, sind nicht zweckgebunden. Sie sind also für die gesamte Volkswirtschaft zur Verfügung in den Kapitalsammelbecken der großen Lebensversicherungsgesellschaft. Die Bausparkasse, das Bausparkassensparen zielt auf eine Zweckgebundenheit, das heißt das Geld, das dort gespart wird, dient mir selbst für meine baulichen Zwecke. Sie sehen, daß hier also eine erhebliche Verengung vorliegt. Mit den Mitteln, die dort gebunden sind in dem Bausparen, kann nicht die allgemeine Volkswirtschaft mit ihren Kapitalbedürfnissen befriedigt werden.</p>
				<p>Und nun ist hier die Situation so. Der Lebensversicherungssparer, der sich also langfristig bindet, die Gesetzesvorlage sah ursprünglich vor 20 Jahre und im Verhältnis dazu für das Bausparen 15 Jahre. Jetzt haben wir nachgegeben all den Wünschen und haben gesagt, das soll nur noch 12 Jahre und 10 Jahre sein. Der Bausparkassensparer kann nun unmittelbar, wenn sein Bausparvertrag reif ist, das kann unter Umständen schon nach einer Anlauffrist von zwei Jahren sein, für seine Zwecke das unmittelbar verbinden, ob er alt ist oder jung ist, das ist ganz gleichgültig. Er kann das seinen Zwecken zuführen.</p>
				<p>Und nun gibt es im Rahmen des Bausparkassensparens die Möglichkeit des sogenannten unechten Sparers, das heißt, die Motive haben sich möglicherweise später geändert und nun läuft das Ganze auf einen Kapitalansammlungsvertrag hinaus, der dem Sinne nach praktisch ein Lebensversicherungsvertrag ist. Und nur darum geht es, daß also diese Ersatzform, diese Substitutionsform nicht in ein Konkurrenzverhältnis zur Lebensversicherungsform kommt, die günstiger ist. Sie müßten also konsequenterweise sagen, wenn Sie die Altersstaffel wollen, die der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name> angeregt hat, auf der er aber gar nicht mehr beharrt, wie er mir eben mitgeteilt hat, und deshalb ist er auch gegangen, Sie müßten also konsequenterweise sagen, dann muß selbstverständlich für diese Form auch die 12jährige Frist gelten. Denn sonst ist die Bausparkasse mit ihren Vorteilen viel zu günstig bedacht. Auf der einen Seite entzieht sie der allgemeinen Volkswirtschaft die Zweckmittel, nämlich auf sich selbst und seinen Bausparvertrag, den er frühzeitig verwenden kann, und auf der anderen Seite will er nun über den unechten Kapitalansammlungsvertrag auch noch einen Vorteil gegenüber der Lebensversicherung haben.</p>
				<p>Und nun, meine Damen und Herren, besehen Sie sich einmal die Folgen, die durch die steuerliche Begünstigung für den Kapitalmarkt sich vollziehen. Denn steuerliche Begünstigungen dürfen ja nun nicht zu Fehlleitungen der Kapitalströme führen. Im Jahre 1965 haben die eingezahlten Bausparbeiträge 8,2 Milliarden DM betragen, im Vergleich dazu haben die Lebensversicherungsbeiträge nur gut 5 Milliarden DM betragen. Und in den ersten acht Monaten des Jahres 1966 haben die eingezahlten Bausparbeiträge 5 Millionen DM betragen, und die sind in den ersten acht Monaten gestiegen um 3,6 Milliarden DM, das heißt eine Steigerung um 36 Prozent, ohne daß sie den Ankündigungseffekt nehmen, der nun mit dieser Vorlage verbunden war. Wir leiten also einen riesigen Kapitalstrom in die Bausparkassen und einen viel zu geringen in das allgemeine langfristige Sparen. Denn nur aus dem langfristigen Sparen, meine Damen und Herren, kann die Volkswirtschaft genesen, das ist das Entscheidende, und nicht aus irgendwelchen Kreditschöpfungsmitteln, wie viele meinen, daß die Volkswirtschaft existiere. Die Volkswirtschaft existiert aus ihren langfristigen Ersparnissen. Und wenn Sie diese Kapitalströme einseitig in die Bausparkasse lenken, dann passiert folgendes. Daß die Bausparkassen »überliquide« sind. 5,5 Milliarden DM haben sie an Liquiditätsmitteln, die sie durch Zwischenkredite ausgeben, die sie gar nicht in Zuteilungen der Bausparverträge realisieren können. Das führt dazu, meine Damen und Herren, daß die Bundesregierung, um ihr Offsetabkommen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-08-t0900_WZ_FN033" type="comment"><p>1961 schlossen die deutsche und die amerikanische Regierung ein Offset-Abkommen, das vorsah, dass die Bundeswehr durch Waffenkäufe in den USA die Devisenausgaben der US-Truppen in Deutschland ausgleichen sollte. Dieses Abkommen wurde 1964 bis zum 30. Juni 1967 verlängert. Vgl. AAPD 1964, S.61, Anm. 40; Ausführungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassels</name> zum Offset-Abkommen in der Fraktion der CDU/CSU am 4. Oktober 1966, in: CDU/CSU-<hi rendition="#smcap">Fraktionsprotokolle</hi> 1961–1966, S. 2026–2029. Mit der britischen Regierung bestand ebenfalls ein Devisenausgleichsabkommen, und zwar vom 27. Juli 1964, das im Juni 1965 bis zum 31. März 1967 verlängert wurde. Vgl. <hi rendition="#smcap">Auswärtiger Ausschuss</hi> 1965–1969, S.328, Anm. 57. Von der Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> wurde mit der amerikanischen Regierung im September 1966 vereinbart, die Frage des Devisenausgleichsabkommens in Dreiergesprächen zu prüfen. Vgl. AAPD 1966, Nr. 301, 315, 335. Diese Gespräche begannen am 20./21. Oktober 1966. Dabei zeigte sich, dass sie wegen der haushaltspolitischen Probleme der Bundesrepublik nicht einfach werden würden. Vgl. Schreiben von Staatssekretär Carstens an Bundeskanzler Erhard vom 21. Oktober 1966, in: AAPD 1966, Nr. 348.</p></note></seg> zu finanzieren, sich an die Bausparkassen wenden muß mit 500 Millionen DM und da noch politische Bedingungen gesetzt werden, damit die Bundesregierung die Mittel, die sie gewissermaßen in das Bausparkassensparen zusätzlich hineingebracht hat, um überhaupt daran teilzunehmen, darum noch betteln gehen muß.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich kann Sie nur dringend davor warnen, mit diesen unterschiedlichen Bedingungen nun auf die sehr günstige Lage der Bausparkassen noch darauf zu setzen die Altersstaffel, die doch vollkommen systemfremd ist. Und ich bitte Sie sehr, aus allgemeinen volkswirtschaftlichen Erwägungen heraus unter keinen Umständen dieser Bestimmung zuzustimmen. Wir haben einen ersten Schritt getan, die Harmonisierung des Bausparens muß sowieso getroffen werden. Es besteht durchaus die Möglichkeit, diesen Gesichtspunkt in die Erörterungen noch einzuführen, wenn wir die Begünstigungstatbestände, die ja höchst ungleich sind, noch einmal überprüfen. Aber, meine Damen und Herren, ich warne davor, jetzt in diesem ersten Schritt diese Altersstaffel nun in das Bausparkassen einzuführen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name>: Eine Einführung der Altersstaffel für die Bausparer ist völlig überflüssig, da hat Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> vollkommen recht. Ein über 48jähriger Bausparer kann schon nach zwei Jahren sein Geld bekommen bei der Liquidität der Bausparkassen, und ich stimme auch Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> darin zu. Wir haben dafür zu sorgen, daß der allgemeine Kapitalmarkt flüssiger wird, daß da mehr langfristiges Geld hineinfließt und nicht bloß gerichtet auf das Bausparen auf Wohnungsbau.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArtzingerHelmut_1961-10-17">Artzinger</name>: Ich wäre dem Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> für sein volkswirtschaftliches Kolleg ausgesprochen dankbar, wenn er hier eine Volkswirtschaft vertreten hätte, die vertretbar ist. Es kann doch ernstlich überhaupt keine Rede davon sein, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, daß langfristige Beträge, die unter dem Titel Bausparen gespart werden, etwa nur dem Bausparmarkt zur Verfügung oder dem Baumarkt zur Verfügung stünden, sondern das sind allgemeine Finanzmittel. Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, ich bitte Sie, der Kapitalmarkt, das sind doch nicht drei Aquarien die unverbunden nebeneinander stehen, sondern selbstverständlich sind die interdependent und Beträge fließen von dem einen Markt zum anderen hinüber. Das ist doch die Klippschule der Volkswirtschaftslehre.</p>
				<p>Jetzt kommen wir der Sache schon näher, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>. Ich habe immer den Eindruck gehabt, daß Sie die Novellierung des Paragraphen 10, also die sogenannte Harmonisierung der Sparförderung, dazu benutzen wollen, die Wettbewerbsverhältnisse zwischen Bausparkassen und Lebensversicherungen zu verschieben. Unter dem Vorwand einer finanzpolitischen Regelung soll hier eine wirtschaftspolitische Regelung getroffen werden, und ich bin der Meinung, daß ein Einkommensteuergesetz dazu nicht da ist, sondern ein Einkommensteuergesetz hat sich über die allgemeinen Gesichtspunkte des Sparens zu verhalten, aber nicht eine Abgrenzung zu treffen, was wir lieber wollen, Lebensversicherungssparen oder Bausparen.</p>
				<p>Wir haben, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, die erhebliche Verschärfung der Situation gegenüber den Bausparkassen bis zu einem gewissen Grade geschluckt, aber nun bin ich der Meinung, darf es nicht zu weit gehen. Diese Staffelung nach dem Lebensalter ist das Mindeste, was wir nach der Verlängerung der Laufzeit für die Bausparverträge auf zehn Jahre brauchen, um einigermaßen die Wettbewerbssituation zwischen Versicherung und Bausparkassen aufrechtzuerhalten. Wenn wir das ändern wollen, meine Damen und Herren, brauchen wir ein wirtschaftspolitisches Gesetz, dessen Erörterung ich mich bei Gott nicht entziehen will. Aber jetzt unter dem Titel der Änderung eines Einkommensteuergesetzes die Wettbewerbssituation ändern zu wollen, halte ich für falsch. Und ich bitte Sie deshalb, es bei dem Fraktionsbeschluß zu lassen, daß ein Fraktionsantrag ins Plenum kommt, die Altersstaffelung für die Bausparverträge auch einzuführen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name>: Meine lieben Kollegen, nur zur Diskussion oder zur Art, wie man hier argumentiert, möchte ich sagen, daß die Zahlen, die Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> hier angeführt hat, nicht stimmen. Er hat nämlich bei Bausparkassen stark aufgerundet und bei den Versicherungen stark abgerundet. Ich kann Ihnen die Zahlen vorlesen, dann haben Sie es, ich habe hier die Zahlen vor mir. Einnahmen der Lebensversicherungen 5,675 Milliarden DM, hier hat er abgerundet auf 5 Milliarden DM, und bei den Bausparbeträgen von 7,3 Milliarden auf 8 Milliarden DM aufgerundet. Also genau so ist es bei den Zwischenkrediten. Hier operiert man immer von den 5,6 Milliarden DM. Die Zwischenkredite betragen 2,6 Milliarden DM im letzten Jahr und sind bis auf 160 Millionen DM, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, ich wäre dankbar, wenn Sie zuhören würden, den Bausparern zugute gekommen. 180 Millionen DM sind an die Gemeinden gegangen.</p>
				<p>Und nun eines zu diesem langfristigen Sparen, meine lieben Kollegen, es geht doch hier bei der Altersstaffel darum, daß ein 55jähriger, der Versicherung spart, nach sieben Jahren sein Geld steuerunschädlich rausnehmen kann und zu allem anderen verwenden kann. Der Bausparer, der 55 Jahre alt ist, muß bis 65 warten. Wenn sein Bauwunsch nicht in Erfüllung geht, muß er bis 65 warten, um sein Geld steuerunschädlich herauszubekommen. Das heißt, er muß drei Jahre länger warten als der Versicherungssparer, der ursprünglich eine um zwei Jahre höhere Festlegungsfrist gehabt hat. Das kehrt doch das ganze Verhältnis um. Und das kann doch nicht gerecht sein.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, Sie wissen, daß ich aus der Bauwirtschaft komme, an sich spreche ich hier gegen meine eigenen Interessen, denn es werden ja Leute vom Bauen freigestellt, die an sich ursprünglich bauen wollten und jetzt nicht bauen müssen. Die das Geld zum Beispiel für den Existenzaufbau eines Kindes benützen können, die das Geld steuerunschädlich von dem Bausparvertrag abziehen können. Früher, als es vom Gesetz vorgesehen ist, nur das wollen wir. Wir wollen hier nur eine Gleichstellung, eine Gerechtigkeit auch für das Bausparen und nicht das, was der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArtzingerHelmut_1961-10-17">Artzinger</name> angeführt hat, daß man bewußt die Dinge in eine andere Richtung lenkt. Meine Herren, der unechte Bausparer sind nur ganze sieben Prozent, die als unechte Bausparer bis jetzt aufgetreten sind. Ich glaube, nachdem was man bis jetzt schon an der Forderung des Wohnungsbaus abgestrichen hat, nachdem was in der Degression drin liegt, sollte man nicht auch dieses Instrument, das noch der Eigenvorsorge dient, auch noch kaputtmachen und sollte es einseitig zugunsten der Versicherungen benachteiligen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> (Bochum): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich will nur ganz kurz reden. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, diese volkswirtschaftliche Interpretation, die Sie gegeben haben, ich glaube, die trifft nicht zu. Verzeihen Sie, ich habe ein Papier vor mir liegen, ich will Sie jetzt nicht damit aufhalten, nämlich eine Darstellung des Bundeswirtschaftsministeriums, wie gerade die Bausparkassen sich am allgemeinen Kapitalmarkt in der Vergangenheit beteiligt haben. Das war eine Erinnerung des Wirtschaftsministeriums in eine ganz andere Zielrichtung, als sie hier jetzt zur Diskussion steht. Ich will das im einzelnen nicht ausführen.</p>
				<p>Man muß doch klar und deutlich sehen, daß die Bausparkassen mit ihren Mitteln den Kapitalmarkt und damit die gesamte Volkswirtschaft genau so unterstützen wie etwa die Lebensversicherungsinstitute, natürlich ist das Ausmaß der Lebensversicherungsinstitute, weil sie nicht den typischen Charakter der Zweckbindung haben, größer und weiter, aber von daher ableiten zu wollen, daß eine Wettbewerbsverfälschung zwischen beiden eintreten könnte, scheint mir nicht schlüssig zu sein. Ich glaube, daß wir daher, mehr will ich in diesem Augenblick in der vorgeschrittenen Zeit und bei dieser sehr schlechten Besetzung der Fraktion nicht vortragen, auf der Grundlage des alten Fraktionsbeschlusses bestehen bleiben sollten und hier keine Änderung beschließen sollten. Sollte das beabsichtigt sein, dann würde ich darauf bestehen müssen, daß die Fraktion sich insgesamt noch einmal damit befaßt. Dann kann man in diesem Kreis keine Entscheidung fällen, die unter Umständen von reinen Zufälligkeiten her dann eine – verzeihen Sie, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, das ist doch ganz legitim, ich will Ihnen damit ja gar nicht Ihren Antrag kaputtmachen, wenn Sie mich das so formulieren lassen wollen, aber dann muß die gesamte Fraktion sich erneut mit der Frage befassen und auch eine unter Umständen abgeänderte Entscheidung fällen können. Aber in diesem Kreis ist das nicht möglich. Ich würde also sagen, nicht weitere Befassung, der alte Fraktionsvorschlag besteht, er kann in diesem Augenblick nicht aufgehoben werden, es sei denn, die gesamte Fraktion wird erneut damit befaßt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>, insoweit haben Sie natürlich Recht, als auch ein Zusammenhang zwischen der Verwendung der Kapitalien aus den Bausparkassen und aus dem Versicherungssparen besteht. Aber lassen Sie doch bitte nicht außer acht, daß über den Erwerb von Pfandbriefen auch gebaut wird, aus dem, was bei den Versicherungen gespart wird. Also, ich würde auf gar keinen Fall sagen, das eine ist CDU-Sparen und das andere ist SPD-Sparen, oder wie immer Sie das nennen wollen. Ich meine nur folgendes: Wenn Sie das nicht zweckgebundene Sparen nehmen, und nur darum handelt es sich bei den 10-Jahres-Fristen, dann müssen Sie gerechterweise die Fristen gleichsetzen, dann müssen sie beim Bausparen und beim Versicherungssparen die Sperrfrist 12 Jahre setzen. Dann können Sie auch die Staffel nehmen, dann ist das ein echtes Geschäft. Die Abtretungs- und Beleihungsvorschriften sind noch nicht erörtert, außerdem kann ja der Bausparer, wenn er doch baut, nach drei Jahren sein Geld wiederbekommen. Also, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>, ich glaube, daß es ein wohlabgewogenes Verhältnis von Konkurrenz dieser beiden Institute ist, wenn ich für das eine eine 10jährige und das andere eine 12jährige Frist mit der Altersstaffel festsetze. Ich glaube, daß das ein abgewogenes System ist, und ich habe es schon in der letzten Fraktionssitzung, die auch nicht sehr gut besetzt war, als nicht sehr gut empfunden, daß wir nun, wo wir noch nicht mal das ganze Gesetz verabschiedet haben, wo wir in die Details noch eintreten wollen, hier aus der Fraktion heraus diese Wettbewerbsverhältnisse in der Gestalt ändern wollen, die nach meinem Gefühl systemwidrig und auch nicht sachgerecht sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Ja, ganz kurz meine sehr verehrten Damen und Herren. Ich habe den Ton, in dem die Diskussion am Anfang geführt worden ist, sehr bedauert, nachdem es Kollegen waren aus dem gleichen Arbeitskreis. Ich meine, man sollte hier nicht mit solchen Unterstellungen arbeiten. Die Zahlen, die der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> vorgetragen hat, sind meines Wissens die Zahlen des Bundesfinanzministeriums, und wenn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name> hier andere Zahlen vorträgt, dann kann er vielleicht auch objektiverweise dazu sagen, daß er die Zahlen wahrscheinlich von den Bausparkassen hat. Ich meine nur, wir sollten unter Kollegen nicht mit derartigen Unterstellungen arbeiten. Ich darf von einem Kollegen, der nun weder der einen noch der anderen Seite nahesteht und sich bemüht hat, im Arbeitskreis III die Dinge zu begreifen, folgendes sagen. Die Bedenken sind in erster Linie auch vom Bundesfinanzministerium vorgetragen worden, und ich nehme nicht an, daß die Beamten dort der einen oder anderen Seite nun zu Munde reden wollten. Und zum zweiten ist gesagt worden, daß eben Lebensversicherungssparen und Bausparen zwei verschiedene Paar Stiefel sind. Das eine ist für den Spezialzweck Bausparen gedacht, und das andere ist für den anderen Zweck, und darum war die Absicht eben die, hier keine völlige Gleichstellung dieser beiden für verschiedene Zwecke gedachten Sparform zu erreichen. Das ist der Grund dafür, daß es zu diesem Petitum im Arbeitskreis III gekommen ist, hier die Entscheidung der Fraktion noch einmal zu überlegen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>: Zwei Punkte zum Verfahren, einer zur Sache. Zum Verfahren möchte ich darauf hinweisen, daß unwidersprochen der Vorsitzende dieser Fraktion am Anfang der Fraktion festgestellt hat, daß es bei den Beschlüssen zum Steueränderungsgesetz in dem bisherigen, gestern von der Fraktion beschlossenen Wortlaut bleibe. Das war am Anfang der Fraktionssitzung. Ich habe keinen Widerspruch gehört. Soviel zum Verfahren.</p>
				<p>Zur Sache hat Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> mit Recht angeführt, daß wir nicht Kreditschöpfungsmittel, sondern langfristige Mittel brauchen. Ich möchte aber noch hinzufügen, wir brauchen natürlich für die gesamte Wirtschaft auch zinsgünstige langfristige Mittel. Es ist nirgends so vernachlässigt worden in den letzten Monaten oder gestört worden der Kapitalmarkt wie gerade im langfristigen Kredit. In diesem langfristigen Kredit geben aber die Bausparkassen, und ich wäre sehr dankbar, wenn jetzt Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name> und Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, die das angeführt haben, herhören würden, im langfristigen Kredit geben die Bausparkassen zu 5 Prozent die Mittel aus und die Lebensversicherungsgesellschaften zu 8,75 Prozent. Da haben Sie einen ganz eminenten volkswirtschaftlichen Effekt. Ich bitte, den doch um Himmels Willen nicht zu übersehen. Einen Effekt, der langfristig die Mieten anhebt und einen Effekt, der uns langfristig Wohngeldmittel entzieht. Ich bitte doch, das einmal auch ganz nüchtern zu sehen.</p>
				<p>Sie haben im Haushaltsausschuß – und ich bin für beide Sparformen, selbstverständlich wollen wir die Lebensversicherung nicht diskriminieren – die Sperrfristen bei der Lebensversicherung um acht Jahre heruntergesetzt, also um 40 Prozent dessen, was die Bundesregierung vorgeschlagen hat. Sie haben beim Bausparen um fünf Jahre herabgesetzt, also um 30 Prozent dessen, was die Bundesregierung vorgeschlagen hat. Sie sind also hier auch beim Bausparen weitergegangen. Schauen Sie, das bringt nicht viel das Ganze, da bin ich völlig überzeugt, aber es muß einmal eine Grenze der Diskriminierung und der Abwertung des Bausparens gesetzt werden. Ich weiß nicht, es haben noch nicht alle in dieser Fraktion hier begriffen, daß wir durch das Kumulationsverbot für die Ledigen die bisherige Höchstsumme im Kontensparen auf 30 Prozent der bisherigen Summe, also um 70 Prozent herabgesetzt haben, weil Sie nicht gefolgt sind dem, was die Regierung vorgeschlagen hat, nämlich eine Höchstsparsumme festzusetzen, sondern die Kumulation allein beschlossen haben. Auch das muß in aller Nüchternheit hier gesagt werden.</p>
				<p>Und ein Letztes, meine Damen und Herren, ich habe schon gestern oder vorgestern darauf hingewiesen, wir stehen in den nächsten Monaten angesichts der Konstellation im Wohnungsbauministerium und in den Kräften, die auf dem Wohnungsbaumarkt tätig sind, unter einem starken Druck der kollektiven Finanzierungskräfte und jener Baugesellschaften, die ganz gewaltige Großbauvorhaben, wie die »Neue Heimat«<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-12-08-t0900_WZ_FN034" type="comment"><p>Die »Neue Heimat« war ein deutsches Wohnungsunternehmen mit Hauptsitz in Hamburg, das dem Deutschen Gewerkschaftsbund gehörte.</p></note></seg>, finanzieren können. Von der Finanzierung her ist die einzige Bremse, daß der, der über individuelle Finanzierungsmittel verfügt, und der, der sie ihm schnell zur Verfügung stellen kann, auch über das unechte Sparen schnell zur Verfügung stellen kann, nämlich die Bausparkasse dem individuellen Bausparer schnell und ausreichend Finanzierungsmittel zur Verfügung stellt. Und deshalb möchte ich Sie bitten, stützen Sie auch ein bißchen jetzt die Einzelperson, die natürliche Person in dieser schwierigen politischen Situation, in der wir im Wohnungsbau gekommen sind, und bleiben Sie und zeigen Sie offensichtlich auch unseren Kollegen vom Finanz- und Haushaltsausschuß, daß wir vieles am Bausparen einsparen wollen, aber daß es auch Grenzen hat und daß wir nicht zu weit gehen wollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schmid-BurgkKlaus_1965-10-19">Schmid-Burgk</name>: Lebensversicherungssparen ist Vorsorge für das Alter, und insofern ist nur diese Altersdegression gerechtfertigt. Bausparen ist an sich etwas anderes. Wenn man es aber nun steuerlich gleichstellen will, dann frage ich nun Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name> in Ergänzung noch mal und Wiederholung von Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name>, ob Sie beantragen, die Sperrfrist auf 12 Jahre im Grundsatz herauszustellen. Ich halte vom Grundsatz aus, ich will mich gar nicht zum Volkswirtschaftlichen äußern, es einfach für unsinnig, eine Altersstufung beim Bausparen, das Bausparen hat mit der Alterssicherung gar nichts zu tun, das ist Vermögensansammlung, oder es ist Zwecksparen, und dieses Zwecksparen für die Wohnung wird ja in keiner Weise behindert.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HesbergCarl_1953-10-06">Hesberg</name>: Es ist hier in der Diskussion angesprochen die Darlegung seitens des Bundesfinanzministeriums über die Verwendung des Bausparaufkommens. Daraus ergibt sich eben das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name> eben gesagt hat. Es ist gesichert, daß die Mittel restlos den Bausparern zugute kommen und nicht zweckfremd verwendet werden können. Es wäre das auch ganz widersprechend den Vorschriften des Gesetzes über die Versicherung und das Bausparwesen, die ja beide nach einheitlichen Gesichtspunkten überwacht werden. Nun darf ich das eine in den Vordergrund mit stellen. Wir haben hier unterschiedliche Fristen. Es ist aber sehr wohl zu bemerken, daß der Lebensversicherungssparer nebenher auch noch Prämiensparen kann. Das haben wir aber ausgeschlossen für den Bausparer. Insofern ist das Bausparen schon anders behandelt als das Prämiensparen. Im übrigen darf ich das eine sagen, das Bausparen ist nicht nur eingeführt, um Mittel für den Wohnungsbau zu bekommen, sondern um den Eigentumswilligen auch auf diesem Wege eine Altersvorsorge zu ermöglichen, sei es im Einfamilienhaus oder sei es im Zwei- oder Drei- oder Mehrfamilienhaus. Insofern liegt hier durchaus eine Parallele vor (Zwischenruf). Das ist ja doch nicht der Fall, wenn das in einzelnen Fällen vielleicht vorkommt; aber wer kann sich denn leisten, mehrere Einfamilienhäuser zu bauen.</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name> hat dann darauf hingewiesen, wir müßten das Geld umleiten, um mehr Pfandbriefe zu bekommen. Ja, meine Herren, bedenken Sie doch, daß die Pfandbriefzinsen und die Hypotheken, die aus Pfandbriefen gespeist werden, immer teurer gewesen sind als die Gelder aus dem Bausparen; weil sich eben die Bausparer in der Ansparzeit mit einem niedrigen Zinsfuß begnügen, ist es möglich, auch mit niedrigeren Zinssätzen zu arbeiten. Und wir sind, nehmen Sie mir das bitte ab, gerade bei der Situation der Einschränkung der öffentlichen Mittel und bei dem Darniederliegen des Marktes für nachstellige Hypotheken, unbedingt angewiesen auf diese günstigeren Bedingungen der Bausparhypotheken für den nachstelligen Realkredit. Aus all diesen Gründen möchte ich Sie bitten, hier nur dem Beschluß von vorgestern Rechnung zu tragen und diese Altersstaffelung auch beim Bausparen einzustellen. Es wäre eine große Ungerechtigkeit, wenn das nicht geschähe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Nur zu zwei Dingen. Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>. Sie hatten vorhin darauf hingewiesen (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> geht), ich hätte gern Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> noch etwas geantwortet. Er hat vorhin auf die großen Zwischenkredite der Bausparkassen hingewiesen. Ich darf sagen, daß das nicht Zwischenkredite im üblichen Sinne sind, sondern die Zwischenkredite der Bausparkassen kommen daher, daß die Bausparer ihre Einzahlungen auf diese Weise vorfinanzieren, bis sie fällig sind. Zweiter Fall! Ich bedauere, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, daß Sie das nicht hören wollten. Zum zweiten Fall! Allein der Regierungsvorschlag hatte den Unterschied gemacht in der Laufzeit zwischen Lebensversicherung und Bausparkassen. Er hatte für Lebensversicherungen 20 Jahre, für Bausparkassen 15 Jahre vorgesehen. Also, der miserable Regierungsvorschlag hatte schon 5 Jahre Unterschied vorgesehen. Wenn wir jetzt von der 12-Jahres-Laufdauer der Lebensversicherung 5 Jahre abziehen würden, wären wir sogar bei 7 Jahren. Ich bin aber der Meinung, ob wir 7, 8 oder 10 Jahre machen, das ist in der praktischen Durchführung fast bedeutungslos.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name>: Meine Damen und Herren! Dann stehen wir am Schluß der Debatte. Ich darf folgendes feststellen. Das Steueränderungsgesetz ist vorgestern verabschiedet worden, aber mit der Maßgabe, daß mindestens dieser Punkt noch im Arbeitskreis behandelt wird. Der Arbeitskreis hat ein anderes Ergebnis erzielt und dieses Ergebnis ist heute hier vorgetragen worden. Trotzdem hat sich heute morgen die Fraktion in überwiegender Mehrheit hinter die Altersstaffel gestellt, und es ist wirklich problematisch jetzt, bei dieser Besetzung, nachdem so einschneidende Bedenken geäußert worden sind, von diesem Beschluß abzugehen. Ich würde deshalb vorschlagen, wir stimmen jetzt zu diesem Punkt noch einmal ab.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> (Bochum): Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name>, ich habe vorhin einen Antrag gestellt, das nicht zu tun. Wenn Sie der Meinung sind, daß es nach dieser Debatte notwendig ist, darüber abzustimmen, sollten Sie die Fraktion erneut zusammenrufen. Ich bin nicht willens und bereit, für meine Person, hier aufgrund reiner Zufälligkeiten unter Umständen eine Änderung der Beschlüsse der Fraktion zu bekommen, die, wie Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> vorhin mit Recht bedeutet hat, heute morgen durch den Fraktionsvorsitzenden noch einmal insgesamt vorgetragen [wurden] und ohne Widerspruch geblieben sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name>: Sie haben den Antrag von Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> gehört. Erhebt sich dagegen Widerspruch? Wer will abstimmen? Wer stimmt dem Antrag von Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> zu? Das ist die Mehrheit. Die Sitzung ist geschlossen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
