<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#MarxStefan"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1966-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/V</title>
						<author>Stefan Marx</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno>https://d-nb.info/999060686</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1010550721</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1017/2</idno>
							<objectName>[Nicht überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 3. Dezember 1968</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>35 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1968-12-03"><time type="start" when="15:00:00"/><time type="end" when="18:20:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-01" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2021-11-12" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">85.</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP, 08-001-1017/2.</p>
				<p>Zeit: 15.00 Uhr – 18.20 Uhr. Vorsitz: Barzel, Stücklen.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_div_SVP-1">
				<p>[1. Bericht des Fraktionsvorsitzenden]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich bitte, Platz zu nehmen. Ich habe Ihnen einen etwas komplizierteren Bericht zu erstatten, der auch wenige Minuten länger dauern wird als üblich. Ich eröffne unsere Fraktionssitzung in der Hoffnung, daß diese Woche nicht noch spannender wird als die letzten und die nächste gut verläuft, so daß wir dann alle miteinander nach innen und außen den Weihnachtsfrieden finden können, meine Damen und Herren.</p>
				<p>Mit dieser persönlichen Bemerkung baue ich mich sozusagen selbst auf, um Ihnen einen schwierigen Bericht zu geben. Die Lage ist etwas kompliziert. Wir haben zu viele Themen, auch in der Koalition kontroverse Themen, und müssen sehen, daß wir nicht die Themen alle miteinander verknüpfen, denn dann würde es unerträglich, sondern wir müssen jedes für sich sehen. Und ich bitte, bei meinem Bericht auch ein bißchen daran zu denken, daß ich mir für 17 Uhr die Presse eingeladen habe. Ich glaube, es ist notwendig, daß wir mal was sagen und nicht nur das Feld in all diesen Geschichten anderen überlassen, meine Damen und Herren!</p>
				<p>Erster Punkt, ich kann mich jetzt nur auf die wichtigsten Punkte beschränken. Wir hatten in der Fraktion schon einmal die Frage erörtert, nach dem 21. August gelegentlich, welcherlei Konsequenzen auf dem militärischen und infolge davon auf dem finanzpolitischen Gebiet zu ziehen seien aus der Okkupation der Tschechoslowakei. Wir haben dann gewartet, bis diese Regierungserklärung war, die also am vergangenen Freitag war. Hier hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> in einer Erklärung für die gemeinsame Bundesregierung mitgeteilt, daß in den nächsten vier Jahren 2,5 Milliarden DM mehr für die Verteidigung benötigt würden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN001" type="comment"><p>Für den Wortlaut der Regierungserklärung Schröders vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 200. Sitzung am 29. November 1968, S. 10777–10785.</p></note></seg> Und diese Planung hänge, wie gesagt, zusammen mit der rechtswidrigen Okkupation der Tschechoslowakei. Diese Mehrforderung von 2,5 Milliarden ist, wie der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> mitgeteilt hat, nicht durch die mittelfristige Finanzplanung gedeckt. Wir haben also deshalb im Vorstand gestern die Frage erörtert und empfehlen der Fraktion, einen Beschluß folgenden Inhalts zu fassen – und das ist natürlich abgestimmt:</p>
				<p>Die CDU/CSU-Bundestagsfraktion bittet die Bundesregierung, sobald wie möglich dem Bundestag Vorschläge über die Finanzierung dieser zusätzlichen Verteidigungsausgaben zu machen.</p>
				<p>Das, meine Damen und Herren, ist aus einer Fülle von Gründen notwendig, einmal, damit wir den Blick auf den Haushalt bewahren, zum zweiten, damit nicht im Handumdrehen bis Ende nächsten Jahres jemand mit Mehrheiten – weiß ich wie – versucht, hier Konsequenzen zu ziehen und im Wahlkampf der eine sagt, ist alles vorhanden, der Zweite sagt, Steuererhöhung, der Dritte sagt, Kredite, nein! Diese Lage ist entstanden während dieser Regierungszeit. Die Konsequenzen sind jetzt entstanden. Und wir wollen deshalb die Bundesregierung bitten, meine Damen und Herren, die finanziellen Konsequenzen aus der Erklärung vom vorigen Freitag uns alsbald mitzuteilen. Dies ist das erste, was ich sagen möchte, und ich hoffe, wenn wir dies laut und stark genug sagen, daß dann auch mal ein anderes Thema, nämlich das Thema der Realitäten wieder durch die deutschen Gazetten geht und nicht die vielen kleinen Themen.</p>
				<p>Der zweite Punkt, den ich behandeln muß, betrifft den Aufsatz unseres Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN002" type="comment"><p>In einem Beitrag für die Münchener »Abendzeitung« hatte Bundestagsvizepräsident Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> (CSU) scharfe Kritik an der Kandidatur von Bundesjustizminister Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> (SPD) für das Amt des Bundespräsidenten geübt. Seine Kritik begründete er unter anderem damit, dass diese Kandidatur »eine Herausforderung für unsere Freunde von der Christlich Demokratischen Union« sei. Denn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> habe diese Partei mitbegründet, später jedoch die Front gewechselt. Für die Partei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> sei es »unzumutbar«, einen Mann zu wählen, der sich im Zorn von ihm und ihr getrennt habe. Auch stehe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> der Bundeswehr distanziert gegenüber. »Seinem Herzen scheinen die Kriegsdienstverweigerer näherzustehen als die Soldaten«, vermutete der CSU-Politiker. Könne man sich, so fragte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, einen Bundespräsidenten vorstellen, der in einem »verklemmten inneren Verhältnis« zu den Soldaten seines Landes stehe? Der Bundesjustizminister habe ferner zugegeben, daß er am 4. Juli 1968 Vertreter der verbotenen KPD zu einem persönlichen Gespräch empfangen habe, um ihnen seine Rechtsauffassung über die Folgen des KPD-Verbots darzulegen. »Man stelle sich einmal vor«, schrieb <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, »ein früherer Justizminister wäre auf die Idee gekommen, Vertreter der keineswegs verbotenen NPD zu empfangen, um ihnen Rechtsberatung zu gewähren. Ein Sturm der Entrüstung hätte ihn im Parlament wie in der Öffentlichkeit empfangen und vermutlich aus seinem Amt gefegt.« Es sei ein unerträglicher Gedanke, dass der vereidigte Vertreter der Legalität die Delegierten einer illegalen Partei empfange. Unter Demokraten dürfe es keinen Zweifel geben, dass, wer die Feinde des Staates berate, nicht Oberhaupt des Staates werden dürfe. Für den Wortlaut des Artikels vgl. Richard Jaeger: »Schröder oder Heinemann?«, in: »Abendzeitung« (München) vom 28. November 1968.</p></note></seg> Der Text ist Ihnen allen zugegangen, ich kann deshalb darauf verzichten, Ihnen dazu noch eine Mitteilung zu machen. Am vergangenen Freitag – jetzt wird es ein bißchen schwierig in dieser Sache – kam der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> von der SPD, nachdem ich gerade hier aus unserer Sondersitzung kam und wir alle diese eine Abteilung miteinander hinter uns gebracht hatten, mit dem Ding in der Hand und sagte, also, darüber müssen wir sprechen. Ich habe gesagt, darüber könnten wir nicht sprechen, denn dies ginge die Koalition nichts an. Die Frage des Bundespräsidenten sei eine Sache außerhalb der Koalition. Dann gab es die Sonntagspresse, die Sie alle gesehen haben. Aufgrund dieser Sonntagspresse – also, die SPD werde ausziehen, wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> im Stuhl säße<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN003" type="comment"><p>Eine entsprechende Erklärung gab der SPD-Fraktionsvorsitzende Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> ab. Für den Wortlaut vgl. »Schmidt: Wenn Jaeger präsidiert, verläßt die SPD den Bundestag!«, in: »Welt am Sonntag« vom 1. Dezember 1968.</p></note></seg> – habe ich, ohne viel fragen zu können, unseren Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AckermannEduard">Ackermann</name> gebeten, der Presse folgendes mitzuteilen, nämlich nur zwei Sätze: Erstens, diese Frage ist keine Koalitionsfrage, zweitens, wenn jemand ausziehen wolle, wir würden unsere Arbeit tun.</p>
				<p>Das ist dann also auch durch die Zeitungen gegangen, und der Fraktionsvorstand war so freundlich, gestern diese Haltung zu billigen. Ich habe dann gestern früh den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> gebeten, völlig normal und ohne alle dramatischen Geschichten, den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, wenn vorgesehen, wie vorgesehen in dieser Woche präsidieren zu lassen. Der Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> fand dieses auch richtig, denn er sagte, man müsse natürlich unterscheiden, ob jemand im Stuhl säße, oder ob er außerhalb des Stuhles eine politische Meinung äußere. Soweit waren wir also gestern im Fraktionsvorstand, das heißt, in dieser Sache von uns aus überhaupt keine Dramatisierung, und jeder, der hier etwas länger in der Fraktion ist, weiß, wir haben ja einmal bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">Brentano</name> so einen Versuch gemacht. Das Ausziehen ist ganz leicht – nur das Wiederhereinkommen zu denselben Bedingungen, das ist sehr kompliziert. Das ist nämlich eine sehr schwierige Sache.</p>
				<p>Nun dachten wir alle, die Lage habe sich beruhigt, nachdem gestern unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> im Ältestenrat die Mitteilung gemacht hatte, daß er natürlich bereit sei, mit dem Koalitionspartner, oder wer immer sich beschwert fühle, auch zu sprechen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN004" type="comment"><p>Vgl. BT ParlA, Ältestenrat, 5. Wahlperiode, 90. Sitzung am 2. Dezember 1968, S. 5.</p></note></seg>, und der Bundesaußenminister als Parteivorsitzender hier gestern eine Pressekonferenz gemacht hatte, die eigentlich auch den Eindruck machte, als sei die Sache entspannt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN005" type="comment"><p>Vgl. »Brandt möchte den Streit mit Jaeger entschärfen«, in: »FAZ« vom 3. Dezember 1968.</p></note></seg> Dieser entspannte Eindruck wurde dann heute morgen wieder in das Gegenteil verkehrt. Der Pressedienst der SPD teilt mit – das kam so gegen 11.30 Uhr:</p>
				<p>Der Vorstand der sozialdemokratischen Bundestagsfraktion hat heute einstimmig der Fraktion der SPD empfohlen, die öffentliche Ankündigung ihres Fraktionsvorsitzenden Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> zu billigen daß die Fraktionsmitglieder die Sitzung des Bundestages schweigend verlassen würden, wenn der Vizepräsident Dr. Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> den Vorsitz übernähme.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN006" type="comment"><p>Vgl. »Informationen der Sozialdemokratischen Fraktion im Deutschen Bundestag«, Tagesdienst, Nr. 611 vom 3. Dezember 1968.</p></note></seg></p>
				<p>Diese Frage hat eben am runden Tisch zu Kreßbronn – in diesem Fall gelegen in Bonn – lange eine Rolle gespielt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN007" type="comment"><p>Vgl. Protokoll des Koalitionsgesprächs vom 3. Dezember 1968, in: ACDP, 01-226-010. Teilnehmer des Koalitionsgesprächs waren Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>, die Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, die Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg) und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, die Parlamentarischen Staatssekretäre <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Guttenberg</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> sowie Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>.</p></note></seg> Es wurde immer wieder erklärt, daß also die Frage des Bundespräsidenten die Koalition nichts anginge! Die Sozialdemokraten haben gebeten, wir möchten doch alle möglichen Erklärungen abgeben. Wir haben uns dazu nicht imstande gesehen. Die Sozialdemokraten haben dann erklärt, daß der Fraktionsvorstandsbeschluß heute erst um 17 Uhr in der Fraktion aufgerufen werde und natürlich gegenstandslos sei, wenn vorher irgendwas passiert sei. Daraufhin haben wir gefragt, ob die Gesprächsbereitschaft von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> wohl noch fortbestehe? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> hat dies bejaht, und es werden sich wohl Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> treffen.</p>
				<p>Was unsere Haltung anbetrifft, so kann ich hier nur sagen, das, womit wir uns zu identifizieren haben, ist die Meinungsfreiheit eines Kollegen. Dies und sonst gar nichts. Und ich finde, im übrigen sollte man diese Sache jetzt nicht weiter diskutieren – mit einer Ausnahme, die etwas kompliziert ist. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> stützt sich in seinem Verdikt – und die Sozialdemokraten sagen natürlich, dies sei de facto ein Verdikt gegen einen amtierenden Bundesminister aus ihren Reihen, was wir natürlich zurückgewiesen haben, denn es sei ein Unterschied, ob jemand Bundesminister unter den Richtlinien des Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> sei oder ob er für eine andere Position kandidiere – auf den Vorgang des Empfangs dieser Gründungspetenten, so darf ich es einmal sagen, für die Wiederzulassung der KPD, die alte, die neue, das kann man nicht so genau auseinanderhalten. Im Zusammenhang damit ist in der Presse die Meldung erschienen, am Freitag, aufgrund einer Erklärung des stellvertretenden Regierungssprechers<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN008" type="comment"><p>Conrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name>.</p></note></seg>, daß der Bundesminister der Justiz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN009" type="comment"><p>Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name>.</p></note></seg> diesen Petentenempfang auf Wunsch der Fraktionsvorsitzenden machte.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN010" type="comment"><p>Vgl. »Ahlers weist Jaeger zurecht«, in: »Frankfurter Rundschau« vom 30. November 1968; »Bonn weist Angriff Jaegers zurück«, in: »Die Welt« vom 30. November 1968.</p></note></seg> Diese Meldung ist falsch. Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name> ist dies bekannt, und er hat zugesagt, dies in Ordnung zu bringen. Der richtige Vorgang ist wie folgt – und hier bin ich nun in einer Schwierigkeit. Wenn ich den richtigen Vorgang schildern will, dann muß ich Ihnen natürlich auch ein paar persönliche Sachen sagen, deshalb kann ich das Papier hier nicht im einzelnen vielleicht mitteilen.</p>
				<p>Also, zunächst einmal gab es eine Flut von Initiativen. Am [31. Oktober]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN011" type="comment"><p>In der Vorlage: 3. Oktober.</p></note></seg> 1967 bekamen wir hier in der Fraktionsführung einen Brief von einem Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LandwehrLudwig">Landwehr</name>, der sich als Mitglied der vom 1. Sekretär der KPD, Max <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReimannMax_1949-09-07">Reimann</name>, benannten Kommission zur Verhandlung mit der Bundesregierung über die Wiederzulassung der KPD meldete.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN012" type="comment"><p>Vgl. Schreiben von Ludwig Landwehr an die Fraktion der CDU/CSU vom 31. Oktober 1967, in: BA, N 1371–359.</p></note></seg> Und der schickte uns die Abschrift eines Schreibens vom 20. Oktober an den Kanzler.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN013" type="comment"><p>Vgl. Abschrift eines Schreibens von Ludwig Landwehr an Bundeskanzler Kiesinger vom 20. Oktober 1967 betr. Aufhebung des KPD-Verbots, in: ebd.</p></note></seg> Wir haben diesen Brief nicht beantwortet. Am 24. Oktober 1967 schrieben ein Herr Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlebachKurt">Erlebach</name> und ein Herr Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhrensFranz">Ahrens</name> vom Initiativausschuß für die Wiederzulassung der KPD an uns hier einen Brief.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN014" type="comment"><p>Vgl. Schreiben Kurt Erlebach/Franz Ahrens an Barzel vom 24. Oktober 1967, in: ACDP, 08-001-166/1.</p></note></seg> Er teilt in diesem Brief mit, die KPD sei die einzige sozialistische Partei in der Bundesrepublik. Eine Neugründung unter Verzicht auf die alten Ziele sei unzumutbar und irreal. Der Bundestag solle eine Ergänzung zum Bundesverfassungsgerichtsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN015" type="comment"><p>Vgl. »Gesetz über das Bundesverfassungsgericht« vom 12. März 1951, BGBl. 1951 I S. 243.</p></note></seg> beschließen, die eine zeitliche Begrenzung für Parteiverbote vorsehen soll. Es war ein sachliches Anliegen. Deshalb wurde die Sache beantwortet. Wir haben mit Schreiben vom 8. November mitgeteilt an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlebachKurt">Erlebach</name>, die Einführung einer zeitlichen Begrenzung für Parteiverbote würde die Rechtskraft eines Verfassungsgerichtsspruchs abschwächen und die Glaubwürdigkeit des Gerichts beeinträchtigen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN016" type="comment"><p>Vgl. Schreiben von Barzel an Kurt Erlebach vom 8. November 1967, in: BA, N 1371–359.</p></note></seg> Die Organe des Bundes seien gehalten, sich an die mit Gesetzeskraft ergangenen Beschlüsse des Bundesverfassungsgerichts zu halten.</p>
				<p>Am 7. März 1968 übersandte Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlebachKurt">Erlebach</name> vom Initiativausschuß für die Wiederzulassung der KPD eine »Sachinformation« zur Problematik des KPD-Verbots und erhielt darauf keine Antwort.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN017" type="comment"><p>Vgl. Schreiben von Kurt Erlebach an die Fraktion der CDU/CSU vom 7. März 1968, in: ACDP, 08-001-166/1.</p></note></seg> Am 27. März dann, in diesem Jahr, schrieb die ehemalige Abgeordnete dieses Hauses, das ehemalige Mitglied der KPD-Fraktion, Grete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThieleGrete_1949-09-07">Thiele</name>, einen Brief an mich und übersandte anliegend einen langen Brief vom gleichen Datum von Max <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReimannMax_1949-09-07">Reimann</name>, in dem zur Vorbesprechung über die Aufhebung des KPD-Verbots aufgefordert wurde.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN018" type="comment"><p>Vgl. Schreiben von Grete Thiele an Barzel vom 27. März 1968, in: BA, N 1371–359.</p></note></seg> Ich habe diesen nicht persönlich beantwortet, sondern durch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HennigOttfried_1976-12-14">Hennig</name> beantworten lassen am 4. April, der Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThieleGrete_1949-09-07">Thiele</name> mitgeteilt hat, daß ich, da ich mit dem Kabinettsbeschluß zu dem Urteil des Bundesverfassungsgerichts übereinstimme, ein Gespräch in dieser Sache nicht für sinnvoll halte.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN019" type="comment"><p>Vgl. Schreiben von Ottfried Hennig, Persönlicher Referent von Barzel, an Grete Thiele vom 4. April 1968, in: ebd.</p></note></seg> Im übrigen sei das Bundesverfassungsgerichtsurteil die Begründung.</p>
				<p>Anders als der Vorsitzende der CDU/CSU reagierte der Vorsitzende der sozialdemokratischen Fraktion, der diesen Brief vom 27. März von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThieleGrete_1949-09-07">Thiele</name>, wie viele im Hause, vor allen Dingen die Fraktionsvorsitzenden, auch erhalten hatte. Ich glaube, auch manche Kollegen in der Regierung. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> antwortete in einem als persönlich gezeichneten Brief an Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThieleGrete_1949-09-07">Thiele</name> auf deren Schreiben und übersandte mir eine als persönlich gekennzeichnete Kopie.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN020" type="comment"><p>Vgl. Schreiben von Helmut Schmidt an Barzel vom 5. April 1968, in: ebd.</p></note></seg> In dieser Kopie verweist Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThieleGrete_1949-09-07">Thiele</name> wegen des von ihr erbetenen Gesprächs auf den Bundesminister Dr. Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name>, der – so <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> – bereit sei, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThieleGrete_1949-09-07">Thiele</name> zu empfangen. Am 22. Juli 1968 schrieb der Vorsitzende der SPD-Bundestagsfraktion, Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, an mich, mit – wie er mitteilt – Kopien an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> und Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, in einem wieder als persönlich gekennzeichneten Brief und übersandte, wie er sagt, in Abstimmung mit dem Bundesminister für Justiz Fotokopie einer Aktennotiz über das Gespräch, das der Bundesjustizminister mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> und den beiden Gründungspetenten Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThieleGrete_1949-09-07">Thiele</name> und Max <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchäferMax">Schäfer</name> geführt habe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN021" type="comment"><p>Vgl. Schreiben von Helmut Schmidt an Barzel vom 22. Juli 1968, in: ebd.</p></note></seg> Dies Gespräch ist protokolliert von einem Oberregierungsrat aus dem Bundesministerium der Justiz. Dies Schreiben wurde von uns nicht beantwortet.</p>
				<p>Wir haben dann – ich habe das eingangs gesagt –, als es vorige Woche hieß, dies sei auf Wunsch der Fraktionsvorsitzenden erfolgt, mitgeteilt, daß dies nicht stimme, und ich habe die Absicht, das gleich – nicht so ausführlich wie hier eben – auch in der Presse noch einmal völlig undramatisch klarzumachen, daß dies nicht auf unseren Wunsch zurückgehe. Ich würde Ihnen gerne eine schriftliche Ausarbeitung dazu geben, aber dann muß ich alles das weglassen, was mir persönlich zu Händen gegeben worden ist. Ich bin in meiner Lage verpflichtet, das habe ich eben Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> gesagt, natürlich Kenntnis zu geben auch von mich »persönlich« erreichten Briefen. Aber das in einem Aktenvermerk an alle weiterzugeben, wollen wir im Augenblick vielleicht noch nicht machen. Das zu diesem Fall.</p>
				<p>Dritter Punkt: In der Presse hat eine Rolle gespielt und spielt zum Teil noch eine Rolle, daß der Ministerialdirektor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> vom Auswärtigen Amt Gespräche geführt haben soll und darüber auch Tonbänder existieren sollen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN022" type="comment"><p>Im November 1968 hatte die »Welt am Sonntag« gemeldet, der Bundesnachrichtendienst (BND) verfüge über die Tonbandaufnahme eines längeren Geheimgesprächs, das Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name>, Ministerialdirektor im Auswärtigen Amt, zu einem früheren Zeitpunkt im SED-Zentralkomitee in Ost-Berlin geführt habe. Dieses Tonband sei dem BND von einem westlichen Geheimdienst zur Verfügung gestellt worden. Vgl. »BND hat Bahr-Tonband«, in: »Welt am Sonntag« vom 24. November 1968.</p></note></seg> Was meinen Sie, über was für Gespräche von uns überall Tonbänder existieren! Die Frage ist doch nur: Wo ist man und sagt man überall das gleiche? Das ist doch die wirkliche Frage und nicht, ob es da Tonbänder gibt. Das ist eine große Albernheit. Diese Fraktion hat sich ja bisher völlig rausgehalten. Einige Kollegen wollten jetzt Anfragen stellen. Ich habe gesagt: Das geht nicht, das betrifft die persönlichen Dinge innerhalb der Regierung. Nun hat also gestern der Außenminister eine Pressekonferenz gegeben, deren Würdigung ich ihrem eigenen Urteil aus der Presse überlasse.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN023" type="comment"><p>In seiner Pressekonferenz am 2. Dezember 1968 bestritt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> nicht, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> auch mit Vertretern der SED Gespräche geführt habe. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> habe aber stets nur solche Gespräche geführt, von denen er, sein Chef, gewusst und die er gebilligt habe. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hielt es für denkbar, dass die Angriffe gegen seinen langjährigen Mitarbeiter und Berater <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> gegen ihn selbst oder sogar gegen die gesamtpolitische Konzeption der Koalitionsregierung unter Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> gerichtet seien. Vgl. »Brandt bestreitet SED-Kontakt Bahrs nicht«, in: »Süddeutsche Zeitung« vom 3. Dezember 1968; »Willy Brandt fühlt sich persönlich angegriffen«, in: »Frankfurter Rundschau« vom 3. Dezember 1968; »Brandt verteidigt Botschafter Bahr«, in: »Kölner Stadt-Anzeiger« vom 3. Dezember 1968; »Brandt stellt sich vor Bahr«, in: »Stuttgarter Zeitung« vom 3. Dezember 1968.</p></note></seg></p>
				<p>Ich habe daraufhin heute im Kreßbronner Kreis gesagt, für diese Fraktion sei die entscheidende Frage, ob der Bundeskanzler vom Bundesaußenminister über die Gespräche, von denen er Kenntnis haben muß, unterrichtet sei. Dies sei die entscheidende Frage. Wir haben den Bundeskanzler gebeten, darüber mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> auch persönlich noch zu sprechen. Das ist die Frage, die für uns wichtig ist. Alles weitere muß man dann einmal abwarten.</p>
				<p>Der vierte Punkt betrifft – da wir ja auf die Ferien zugehen – einen kleinen Vorgriff auf die Arbeitskraft einiger Kollegen während der Ferien. Am 10. Dezember wird, wie ich höre, die sozialdemokratische Bundestagsfraktion nach erheblichen Schwierigkeiten ihre Mitbestimmungsvorlagen beschließen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN024" type="comment"><p>Gemeint sind die Anträge der Fraktion der SPD vom 16. Dezember 1968 betreffend ein Gesetz über die Unternehmensverfassung in Großunternehmen und Konzernen (BT-Drucksache V/3657), ein Gesetz zur Neuregelung der Betriebsverfassung (BT-Drucksache V/3658) und ein Gesetz zur Erhaltung der Mitbestimmung der Arbeitnehmer in den Aufsichtsräten und Vorständen der Unternehmen des Bergbaus und der Eisen und Stahl erzeugenden Industrie (BT-Drucksachen V/3660).</p></note></seg> Sie müssen einen ziemlich kräftigen Inhalt haben. Wir haben dann im Januar oder Ende Februar eine Debatte zu erwarten. Da wir bisher mit Blick auf die Parteitagsbeschlüsse<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN025" type="comment"><p>Zur Mitbestimmungsfrage hieß es in dem auf dem 16. Bundesparteitag der CDU verabschiedeten »Berliner Programm«: »Wir bekennen uns zu einem modernen und fortschrittlichen Unternehmensrecht. Das wirtschaftliche Geschehen ist partnerschaftlich zu gestalten. Das Betriebsverfassungsgesetz muß voll ausgenutzt und weiter ausgebaut werden. Die weitere Gestaltung der Mitbestimmung muß auf der Grundlage des Berichtes, den die von der Bundesregierung eingesetzte Kommission zu erstatten hat, sorgfältig geprüft werden. Bei einer Neuordnung des Unternehmensrechts darf ein überbetriebliches Einflußmonopol zugunsten von organisierten Interessen nicht zugelassen und die wirtschaftliche Leistungsfähigkeit der Unternehmen auch im internationalen Wettbewerb nicht beeinträchtigt werden. Angesichts dieser Zielsetzung kann eine schematische Übertragung des Modells der Montanmitbestimmung nicht befürwortet werden. Wer in Betrieben oder Unternehmen Arbeitnehmerinteressen wahrnimmt, muß von dem Vertrauen der Belegschaft getragen werden. Wir treten dafür ein, daß die sozialen und personellen Belange der Belegschaft verantwortlich auf Vorstandsebene bearbeitet werden, bei großen Unternehmen durch ein dazu bestelltes Vorstandsmitglied.« Für den Wortlaut vgl. CDU, 16. <hi rendition="#smcap">Bundesparteitag</hi>, Teil 2, S. 86, Ziffer 64.</p></note></seg> und alle diese Sachen uns in der Sache hier mit keiner Kommission unterhalten haben, würde ich es für richtig halten, wenn wir ein paar Kollegen bäten, die Debatte vorzubereiten. Die müßten halt diese oder nächste Woche einmal zusammentreten, um dann für die Ferien nur die Arbeit zu verteilen. Der Vorstand, dem ich das vorgetragen habe, hat dem zugestimmt. Wir würden empfehlen, einen kleineren Kreis – ich weiß, jetzt kommen noch zehn Namen dazu – hier zu bitten, und zwar unter dem Vorsitz des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>, der in solchen Fällen besonders viel wert ist, mit den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FranzLudwig_1953-10-06">Franz</name> die Debatte vorzubereiten. Das kommt natürlich dann alles hierher. Das sind die Kollegen, die praktisch während der Ferien über Einzelfragen Vorarbeiten für uns alle machen sollen.</p>
				<p>Fünfter Punkt: Wir werden nächste Woche im Vorstand und dann natürlich auch in der Fraktion zwei Fragen zu behandeln haben. Ich hatte gehofft, noch eine dritte. Dazu komme ich unter Punkt sechs, nämlich die Haushaltslage insgesamt. Ich muß Ihnen mitteilen, daß Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> als der Obmann der Haushaltsgruppe im Namen seiner Freunde dargetan hat, daß die Haushaltslage in eine Entwicklung zu kommen drohe, die ihn veranlasse – damit nicht wie vor vier Jahren hinterher keiner was gewußt hat – deutlich die Alarmsignale zu ziehen. Wir haben deshalb den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> in den Vorstand gebeten für nächsten Montag. Wir werden darauf sorgfältig die Dinge erörtern und hier in der Fraktion sorgfältige Beschlüsse fassen.</p>
				<p>Das andere, was wir nächste Woche vielleicht besprechen müssen, falls wir uns nicht heute nur auf ein Verfahren einigen, ist die neue Lage in der Verjährungsfrage. Wir haben Ihnen zugeleitet den Text der UNO-Beschlüsse mit der Mitteilung, wer dem zugestimmt hat.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN026" type="comment"><p>Vgl. Schreiben des Geschäftsführers des Fraktionsarbeitskreises I, Butterhof, an die Mitglieder der CDU/CSU-Bundestagsfraktion vom 28. November 1968, in: ACDP, 08-001-257/1.</p></note></seg> Unsere Beschlußfassung vor den Sommerferien hieß: Wir bitten die Bundesregierung, keine Vorwegnahme von eventuell zu erwartenden internationalen Verabredungen in dieser Frage durch innerdeutsche Gesetzgebung vorzunehmen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN027" type="comment"><p>Einen entsprechenden Beschluss auf Empfehlung des Fraktionsvorstandes fasste die Fraktion in ihrer Sitzung am 25. Juni 1968. Vgl. Protokoll der Fraktionssitzung vom 25. Juni 1968, TOP 1.</p></note></seg> Der Beschluß sagte nichts aus in der Entscheidung, wenn hier ein völkerrechtlicher Vertrag zur Debatte stehen sollte. Das ist eine neue Lage. Wir sollten diese neue Lage in der bewährten Form, wie wir es das letzte Mal vor den Sommerferien gemacht haben, erörtern, das heißt, zwei Kollegen zu bitten, einen »Pro« und einen »Contra«, die, wenn es geht, erst einmal schriftlich Ausarbeitungen machen, so daß wir etwas zum Lesen haben. Es wird damit die Debatte enorm erleichtert. Und daß wir dann – das wird dann freilich erst nach Weihnachten gehen – wieder beide Arbeitskreise bitten, also Auswärtiges und Rechtswesen, um am Schluß in der Gesamtfraktion darüber zu votieren. Das aber heißt für uns alle natürlich, daß wir uns nicht so schrecklich festlegen in der Öffentlichkeit.</p>
				<p>Das ist eine neue Lage, die wir freilich nach eigenem Ermessen und ohne irgendwelche Versuche von draußen, entscheiden sollten. Ich hatte gehofft, Ihnen auch noch sagen zu können, daß wir nächste Woche dann in der Finanzverfassungsreform noch einmal debattieren, um endgültige Beschlüsse zu fassen. Hier ist aber eine völlig neue Lage entstanden. Wir alle wissen, daß die Finanzverfassungsreform hier im Hause nach einem Fahrplan betrieben worden ist – wir haben oft genug darüber gesprochen –, der in der Koalition auf allerhöchster Ebene ausgehandelt wurde im Beisein der drei Parteivorsitzenden, der Fraktionsvorsitzenden und unserer sachverständigen Kollegen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN028" type="comment"><p>Im Anschluss an die Sitzung des »Kreßbronner Kreises« am 28. Mai 1968 fand unter dem Vorsitz von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> eine von dem Vorsitzenden der CDU/CSU-Fraktion im Bundestag, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, angeregte Zusammenkunft mit den Mitgliedern des »Kreßbronner Kreises« und je drei Experten der beiden Koalitionsfraktionen zur Frage der prozeduralen Behandlung der Finanzverfassungsreform statt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> fasste die Diskussion dahin gehend zusammen, dass »alles versucht werden sollte, um, wenn irgend möglich, bis Weihnachten (einschließlich Vermittlungsausschuß) mit dem Gesetzgebungswerk zu Ende zu kommen«. Für den Wortlaut vgl. den Vermerk über diese Zusammenkunft, den der Parlamentarische Staatssekretär beim Bundeskanzler, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Guttenberg</name>, am 28. Mai 1968 schrieb, in: ACDP, 01-226-010.</p></note></seg> Wir haben damals dafür sorgen müssen, daß die Mitglieder des Finanzausschusses zwei Wochen außerhalb der Reihe Zeit zur Arbeit bekamen, weil – dies war die gemeinsame Auffassung – diese Gesetzgebung in der letzten Parlamentswoche 1968 die 2. und 3. Lesung erleben müsse, wenn sie überhaupt noch gestaltet werden solle, da man möglicherweise zweimal den Vermittlungsausschuß müsse anrufen können.</p>
				<p>Das war der Terminplan. Die sozialdemokratische Bundestagsfraktion sieht sich nun nicht imstande, in der nächsten Woche die 2. und 3. Lesung der Finanzverfassungsreform durchzuführen. Die Fragen, um die es ginge, hätten dort noch nicht voll ausdiskutiert werden können, auch wegen der Debatten über das außenwirtschaftliche Absicherungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN029" type="comment"><p>Vgl. »Gesetz über Maßnahmen zur außenwirtschaftlichen Absicherung gemäß Paragraph 4 des Gesetzes zur Förderung der Stabilität und des Wachstums der Wirtschaft (AbsichG)« vom 29. November 1968, BGBl. 1968 I S. 1255.</p></note></seg> sei man in Zeitverzug gekommen. Die sozialdemokratische Bundestagsfraktion bittet, mit dieser Sache auf die zweite Hälfte Januar zu gehen, außerdem fehle, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, der Beschluß der Bundesregierung über die Gemeindefinanzverfassungsreform – nur zu Ihrer Erinnerung: Wir hatten zwischendurch eine Situation, wo Sozialdemokraten kamen und sagten, Beratung der Finanzverfassungsreform analog wie beim Notstand, das heißt, wir können erst dann die Verfassung ändern, wenn alle Einzelgesetze verabschiedet sind. Das hatten wir damals mit Erfolg abgewehrt mit Ausnahme dieses einen Gesetzes, das noch nicht da ist, das diese Woche ins Kabinett kommen soll, so daß dieses Vorbringen vielleicht am Donnerstag weniger stark sein kann als heute, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>. Die Sache muß Mittwoch vom Tisch! Sonst war es die Bundesregierung und nicht der Partner.</p>
				<p>Wir haben dazu gesagt, wir bäten auf jeden Fall, das in der nächsten Woche zu machen. Es geriete sonst der Terminplan, der in der Koalition verabredet sei, auseinander und die Gesetzgebung werde gefährdet. Die CDU/CSU sei handlungsfähig und sei entscheidungsbereit. Auf der Basis der Fassung des Finanzausschusses hätten wir uns bereits verständigt. Die Fassung des Rechtsausschusses sei noch in der Diskussion bei uns. Wir seien also bereit, das nächste Woche zu lesen. Und ich habe noch angeboten, wenn die Sozialdemokratie dies wünsche, ein Koalitionsgespräch, auf welcher Ebene auch immer. Die Sozialdemokraten haben erklärt, sie sähen sich zu ihrem aufrichtigen Bedauern nicht imstande. Ich habe daraufhin gesagt – ich sage das wieder so ruhig, wie ich das bisher alles vorgetragen habe –, daß ich noch heute die Nicht-Zweite-und-Dritte-Lesung mit unserer Argumentation öffentlich und sehr ernsthaft bedauern würde. Erzwingen können wir das nicht. Wir können zwar eine Plenardebatte erzwingen, aber wir brauchen die 2. und 3. Lesung mit klaren Majoritäten. Deshalb tun Sie sich und uns den Gefallen: Diese Fraktion war und ist bereit, den Beschlüssen des Finanzausschusses – die waren Gegenstand der Beratung in der Fraktion – zuzustimmen! Was im Rechtsausschuß noch war, wollen wir noch diskutieren. Nicht daß der eine oder andere von uns, der, wie ich weiß, noch mit Wünschen selbst für die 2. und 3. Lesung kommen wollte, nun sagt: Wir sind handlungsbereit, wir sind entscheidungsbereit! Und das ist auch eine ganz redliche Mitteilung, denn die paar Schwierigkeiten, die wir nächste Woche noch gehabt hätten, hätten wir in der Voraussicht des Weihnachtsbaums spielend vom Tisch bekommen.</p>
				<p>Darf ich zunächst die Punkte noch einmal einzeln aufrufen – es hat ja keinen Zweck, jetzt eine Generalaussprache zu machen. Das wäre ganz töricht. Dann würde nur einer 1 bis 6 addieren und aus einer Handgranatensammlung vielleicht ein Wurfgeschoß machen. Das wollen wir ja jetzt nicht machen.</p>
				<p>Also die Ziffer 1 war die Empfehlung des Vorstandes, zu beschließen und heute öffentlich die Regierung zu bitten, sobald wie möglich Vorschläge über die Finanzierung der Mehrausgaben usw. zu machen. Sie wissen, was das heißt. Wir wollen noch in diesem Bundestag die Konsequenzen ziehen. Wird das Wort dazu gewünscht?</p>
				<p>[2. Aussprache zum Bericht des Fraktionsvorsitzenden]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Ich muß mich an sich wundern, daß wir überhaupt eine solche Aufforderung an die Bundesregierung richten müssen. Ich hielte es an sich für eine Selbstverständlichkeit, daß die Bundesregierung die notwendigen Konsequenzen in dieser Frage von sich aus zieht. Ich halte das politisch auch sehr für notwendig. Ich möchte nicht, daß wir unserem Koalitionspartner Gelegenheit geben, sich etwa vor der deutschen Öffentlichkeit so zu präsentieren, daß wir um diese Ausgaben oder um einen Teil dieser Ausgaben herumkommen könnten, ohne daß unsere Sicherheit darunter leidet. Wenn ich das sage, dann tue ich das aus leidvoller Erfahrung. Dann tue ich es auch, um den Anfängen zu wehren, die schon sehr lebhaft im Gange sind, wenn Sie eine gewisse Presse einmal mit Aufmerksamkeit verfolgen. Ich danke Ihnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich stelle fest, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>, daß Sie mit uns die Meinung unterstützen, dem Partner Gelegenheit zu geben, seine Konsequenzen aus der veränderten internationalen Lage mit uns zu ziehen. Wird dazu das Wort gewünscht? Wer ist dagegen? – Niemand! Dann darf ich das also als einstimmigen Beschluß feststellen.</p>
				<p>Ich habe ein Versäumnis, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>, ich bitte um Entschuldigung, ich habe eben vergessen, etwas zu tun, was ich gestern im Vorstand machte, Ihnen herzlich zu gratulieren zur Wahl zum Braunschweigischen Landesvorsitzenden der Partei (Beifall).<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN030" type="comment"><p>Auf dem Parteitag des CDU-Landesverbandes Braunschweig am 29. November 1968 wurde Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name> mit 101 gegen 17 Stimmen zum neuen Landesvorsitzenden gewählt. Vorgänger Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrickeOtto">Fricke</name> hatte aus gesundheitlichen Gründen nicht mehr kandidiert. Vgl. »Wechsel im Amt«, in: »UiD«, Nr. 48 vom 5. Dezember 1968.</p></note></seg></p>
				<p>Zweiter Punkt: Die sozialdemokratische Reaktion auf den Aufsatz unseres Freundes Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, dazu Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name>: Herr Vorsitzender, meine Kollegen, ich bitte um ein ungewöhnliches Verständnis für das, was ich in wenigen Worten zum Ausdruck bringen muß von meinem Gewissen her: Zu den engsten politischen Freunden meines Lebens gehörte Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name>. Ich habe viele Jahrzehnte in Not erfüllten Stunden in ihm einen selten treuen und zuverlässigen Kameraden gehabt, seit 1918/19. Er ist meinetwegen an der Gründung der CDU in der ersten Stunde beteiligt gewesen. Erst durch den Konflikt mit dem ersten Bundeskanzler ist er in Irrwege geraten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN031" type="comment"><p>Am 10. Oktober 1950 war <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> aus Protest gegen »Adenauers selbstherrliches Vorgehen in der Wehrfrage« von seinem Amt als Bundesinnenminister zurückgetreten. Über die GVP kam er 1957 zur SPD. Er trat in den 1950er Jahre als entschiedener Verfechter einer Neutralitätspolitik auf. Einen deutschen Wehrbeitrag lehnte er aus deutschlandpolitischen Überlegungen ebenso ab wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> Politik der Westintegration. Nach seiner Überzeugung verbaute <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> Westpolitik alle Möglichkeiten zur Wiedererlangung der nationalen Einheit. Vgl. <hi rendition="#smcap">Lexikon Der Christlichen Demokratie</hi>, S. 266–268.</p></note></seg>, so daß unsere politische Übereinstimmung verlorenging. Unsere menschliche Verbundenheit blieb bestehen, und durch von mir nicht veranlaßte, hin und her gehende Gerüchte wurden über meine Abstimmung in der Bundesversammlung Kombinationen angestellt.</p>
				<p>Ich habe klargestellt, daß ich die Disziplin über die tiefe menschliche Verbundenheit mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> stelle. Aber ich kann nicht schweigen, ohne einen Freund, bevor der Hahn kräht, dreimal zu verraten: Wenn er so in unseren Reihen angegriffen wird, wie das geschehen ist, und ich würde hier schweigen, würde ich meiner Freundespflicht nicht genügen, und ich bitte, davon Kenntnis zu nehmen, daß ich Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> für einen politisch schwierigen und komplizierten Menschen halte, für einen wirklichen christlichen Bruder und für einen absoluten deutschen Demokraten!</p>
				<p>Das muß ich bekennen. Ich füge aber hinzu, daß Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> auch zu den Kollegen gehört, denen ich mich in dieser Zeit besonders eng verbunden fühle, und daß ich in unzähligen Situationen ihm unendlich dankbar war für seine Forsche und für seine Aktivität und sich infolgedessen meine Erklärung nicht gegen Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> als Kollegen und Freund richtet. Und ich bitte auch ihn, zu verstehen, daß ich zu der Art, wie über <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> in unseren Reihen zur Zeit diskutiert wird, als sein mich zu ihm bekennender Freund nicht schweigen konnte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, Sie haben diese persönliche Erklärung gehört. Sie erinnern sich an meine Einlassung, die Herren werden gleich sprechen. Ob sich dann etwas ändert oder nicht, ist nicht unser Bier. Ich habe gesagt, wir identifizieren uns mit der politischen Meinungsfreiheit eines Kollegen. Damit identifizieren wir uns! Die Sache des Bundespräsidenten hat mit der Koalition nichts zu tun. Wenn einer hier im Hause ausziehen mag, soll er das tun, wir werden weiterarbeiten. Was sollen wir sonst dazu erklären, meine Damen und Herren? Danke herzlich in diesem Sinne; und diese Information hinsichtlich der Vorgänge vom Frühjahr bis Juli, ich werde versuchen, einen Weg zu finden, nachdem Sie ja manches im Ohr haben, wo Ihnen dann auch aus einem Schriftstück wieder das Richtige hier in Erinnerung kommt, ja?</p>
				<p>Dritter Punkt, den ich aufzurufen habe, ist, glaube ich, hier nicht zu diskutieren, die Gespräche <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahrs</name> also. Das, glaube ich, ist eine Sache zwischen dem Kanzler und dem Außenminister, nicht? Wir sollten uns da nicht einmischen. Danke herzlich!</p>
				<p>Unsere Kommission, die die Mitbestimmungsdebatte vorbereiten soll – sind Sie einverstanden? – Bitte schön, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name>: Herr Vorsitzender, liebe Kollegen, ich möchte herzlich bitten, daß für diese Kommission Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaeusslerErwin_1953-10-06">Häussler</name> noch mitbestimmt wird. Wir haben alle in bester Erinnerung aus Berlin, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaeusslerErwin_1953-10-06">Häussler</name> sehr Wesentliches hier beizutragen hat. Herzlichen Dank!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Meine Damen und Herren! Ich hätte mich mit dem Vorschlag des Vorstandes zufrieden gegeben. Unter diesen eben erörterten Umständen schlage ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller-Remscheid</name> noch vor.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich empfehle Ihnen, genau die beiden nicht zu nehmen, gnädige Frau, denn sehen Sie, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> steht bei mir extra nicht darin. Er ist nämlich der Vorsitzende des Ausschusses, bei dem nachher die Sache landet, bei dem unser Minderheitenentwurf liegt, der die Erklärung abgegeben hat, in dieser Periode nicht mehr!<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN032" type="comment"><p>Gemeint ist der Antrag der Fraktion der CDU/CSU vom 2. November 1967 betreffend Änderung des Betriebsverfassungsgesetzes (BT-Drucksache V/2234). Mit dieser Gesetzesinitiative strebte die Fraktion der CDU/CSU eine Verbesserung beziehungsweise Stärkung des Rechts der Minderheiten an, der demokratischen Meinungsgruppen aller Schattierungen und der soziologischen Minderheiten.</p></note></seg> Ich würde Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> nicht gerne in dieser Debatte im Bundestag sehen. Deshalb habe ich ihn hier nicht vorgeschlagen. Er ist der Vorsitzende im Ausschuß für Arbeit. Deshalb meine ich, diese drei stellvertretenden Vorsitzenden sind ausgewogen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> sind also, glaube ich, offenkundig. Und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FranzLudwig_1953-10-06">Franz</name> sind zwei Sachverständige, einmal CSU, einmal CDU. – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name>: Herr Vorsitzender, ich möchte auf folgendes hinweisen. Die Frage der Mitbestimmung ist nicht nur ein Thema für die Großwirtschaft und die Arbeitnehmer, sondern ein Thema, das die mittelständische Wirtschaft auch berührt. Deshalb, Herr Vorsitzender, möchte ich Ihnen vorschlagen, den Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FreiwaldFriedrichWilhelm_1965-10-19">Freiwald</name> in diese Kommission auch aufzunehmen, damit alle am wirtschaftlichen Leben beteiligten Gruppen die Möglichkeit haben, sich dort zu Wort zu melden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin): Herr Vorsitzender, ich möchte nur der Klarheit halber noch einmal fragen: Habe ich Sie richtig verstanden, auch unsere Vorlage, dieser Minderheitenbeschluß, soll in dieser Legislaturperiode nicht mehr beraten werden?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Da habe ich kein Wort von gesagt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin): Entschuldigen Sie, ich mußte das nur klarstellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>: Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller-Remscheid</name> hat in der gleichen Einsicht, an die eben unser Herr Vorsitzender appelliert hat, selbst gesagt, daß es nicht gut wäre, wenn er als Ausschußvorsitzender dabei wäre. Wenn der Vorsitzende des Ausschusses Wirtschaft, der Vorsitzende des Ausschusses Arbeit nicht dabei ist, so halte ich das für gut für die Diskussion. Aber es ist eine andere Sache, ob einer der Kollegen, die die Meinung einer bestimmten Gruppe vertreten, hinzugehört. Und dazu würde ich sagen, es wäre gut, wenn nicht nur die DGB-Meinung, sondern auch die des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaeusslerErwin_1953-10-06">Häussler</name>, die eine Außenseitermeinung nicht alleine ist<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN033" type="comment"><p>Der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaeusslerErwin_1953-10-06">Häussler</name> engagierte sich in der christlichen Gewerkschaftsbewegung.</p></note></seg>, sondern die die Meinung sehr vieler Kollegen darstellt, die die Frage des Minderheitenschutzes (Zwischenrufe) – also, wenn es erlaubt ist, hier eine Meinung zu äußern, auch wenn sie nicht allen Kollegen gefällt, dann möchte ich sagen, die Frage der Mitbestimmung, wie wir sie in Berlin diskutiert haben, und wie ich meine, sehr sorgfältig diskutiert haben, ist ja auch ein Problem der Anwendung, Ausweitung, Verbesserung des Betriebsverfassungsgesetzes. Und dazu gehören natürlich die Argumente, auf die der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaeusslerErwin_1953-10-06">Häussler</name> hingewiesen hat. Ich würde sagen, es sollte ein Mann dieser Auffassung vertreten sein, und es sollte in jedem Falle das Anliegen, das der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name> vorgetragen hat, berücksichtigt werden, also ein Mittelständler dabei sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Dann würde ich also empfehlen, nehmen wir Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaeusslerErwin_1953-10-06">Häussler</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FreiwaldFriedrichWilhelm_1965-10-19">Freiwald</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name> hinzu; wer sich über Weihnachten nach Arbeit drängt, soll sie haben.</p>
				<p>Der nächste Punkt: Verjährung. Wünschen Sie, nächste Woche zu diskutieren, oder genügt dieser Verfahrensvorschlag mit der einen Aussage, die ich hier gemacht habe?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name>: Der Arbeitskreis I hat sich heute morgen zum Verfahren unterhalten und ist im wesentlichen zu dem gleichen Ergebnis gekommen. Wir sind also von uns aus mit dem Verfahren einverstanden, das Sie eben vorgeschlagen haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wunderbar, dann brauchen wir es nächste Woche nicht zu erörtern. Ein Punkt weniger! Nun bleibt die traurigste Geschichte: Finanzverfassungsreform. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal): Meine Damen und Herren, ich habe das nicht für möglich gehalten. Ich war draußen festgehalten durch eine andere Besprechung, die sich auf die Umsatzsteuer-Voranmeldung bezog und konnte deshalb im Augenblick nicht hier sein, als Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> die Ausführungen zur Finanzverfassungsreform machte.</p>
				<p>Ich glaube, daß wir damit einen schweren Stein der Gefährdung des Ganzen gelegt haben, denn damit ist von vornherein geöffnet der Versuch, Sprengstoff in die verschiedenen Kanäle hineinzubringen. Das gilt insbesondere für die Gemeindefinanzverfassungsreform, an der auch jetzt Leute aus unserem Kreise versuchen zu bohren, sehr zum Nachteil der Sache. Und ich befürchte, daß, wenn wir hier Raum geben, wir vor Schwierigkeiten im Januar stehen, die wesentlich größer sind als die Schwierigkeiten, die noch bis morgen oder übermorgen zu meistern gewesen wären.</p>
				<p>Ich bin ganz sicher, ganz sicher, daß mit denen, die innerhalb des Finanzausschusses und innerhalb des Rechtsausschusses noch an dieser Sache arbeiten, eine volle Verständigung zustande gekommen wäre. Hier ist von außen immer wieder der Versuch gemacht worden, das gilt in der SPD für Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>, der an den meisten Sitzungen überhaupt nicht teilgenommen hat, Einfluß auf die Gestaltung der Dinge zu nehmen. Und sein Auftreten beim Deutschen Städtetag in der Beethoven-Halle war eben dementsprechend.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN034" type="comment"><p>Auf der außerordentlichen Hauptversammlung des Deutschen Städtetages Ende November 1968 in Bonn erklärte sich der stellvertretende Vorsitzende der Fraktion der SPD, Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>, mit den Forderungen der Städte zur Finanzreform sozusagen einverstanden. Er sei schon immer ihrer Ansicht gewesen und erinnerte an sozialdemokratische Verdienste um eine bessere Finanzausstattung der Städte und Gemeinden. Die SPD würde noch mehr tun, wenn sie nur könnte, aber sie regiere ja nicht allein. Vgl. »Vogel ruft nach der Trompete« in: »FAZ« vom 27. November 1968.</p></note></seg> Und es ist die Mobilisierung bestimmter Oberbürgermeister in dieser Sache, und ich fürchte, das wird der ganzen Sache nicht gut tun. Ich kann nur sagen, verehrter Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, es müßte eigentlich ein Koalitionsgespräch stattfinden, in dem nochmals mit allem Ernst und aller Dringlichkeit das Ziel [der Verabschiedung einer Finanzverfassungsreform] angestrebt wird, denn diese Verzögerung ist eine Gefahr für dieses Vorhaben!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, ich verstehe, was Sie sagen, und ich habe mich selbst noch sehr viel deutlicher drüben ausgesprochen und auch hier in der Fraktion berichtet. Wir können die Verabschiedung des Gesetzes nicht erzwingen. Ich werde nachher erklären, daß wir dies sehr ernsthaft bedauern und die sozialdemokratische Fraktion dadurch eine besondere Verantwortung für eine Gesetzgebung übernimmt, auf die sie seit Jahren in diesem Hause drängt! Und daß die Zerstörung des Terminplanes die Gesetzgebung insgesamt potentiell notleidend mache. Das werde ich öffentlich erklären, das habe ich den Sozialdemokraten erklärt, am Tisch eben in Kreßbronn, meine Damen und Herren. Es ist etwas anderes hier, glaube ich, nicht zu tun. Wir können es nicht erzwingen, es sei denn, daß Sie sagen: Na ja, nun ist überhaupt nichts mehr. Aber da würde ich erst einmal bitten, ein bißchen zur Ruhe zu kommen.</p>
				<p>Ich sehe, daß das Wort nicht mehr gewünscht wird, meine Damen und Herren. Hier ist dies eine Klugheit. Ich möchte mich bedanken. Damit ist der Bericht zur Lage erschöpft, und ich darf dann den Bericht aus dem Ältestenrat von Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> erbitten.</p>
				<p>[3. Bericht aus dem Ältestenrat]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es wird in dieser Woche drei Fragestunden geben, Mittwoch 9 Uhr, Donnerstag 14 Uhr, Freitag 9 Uhr. Die Tagesordnung dieser Woche wird abgewickelt wie folgt: Am Mittwoch als erstes die Änderung des Grundgesetzes betreffend Verfassungsbeschwerden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN035" type="comment"><p>Vgl. Antrag der Fraktionen der SPD und FDP vom 13. März 1968 betreffend ein Sechzehntes Gesetz zur Änderung des Grundgesetzes (BT-Drucksache V/2677) in Verbindung mit der Stellungnahme des federführenden Rechtsausschusses vom 15. November 1968 (BT-Drucksache V/3506 neu). Die von den Fraktionen beantragte Grundgesetzänderung stand in Zusammenhang mit der von Bundestag und Bundesrat im Mai/Juni 1968 verabschiedeten Notstandsverfassung. Diese sieht ausdrücklich vor, dass auch im Notstand das Bundesverfassungsgericht weiter amtieren soll, damit die Wahrung der Verfassung und ihrer Grundrechte gesichert bleibt. Aus diesem Grund forderten die beiden Fraktionen, die bis dahin nur im Gesetz über das Bundesverfassungsgericht vorgesehene Verfassungsbeschwerde auch in das Grundgesetz aufzunehmen.</p></note></seg> Ich bitte Sie, dabei anwesend zu sein wegen der notwendigen Mehrheiten. Im Anschluß daran wird das Bundessozialhilfegesetz beraten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN036" type="comment"><p>Vgl. den von der Bundesregierung am 12. November 1968 eingebrachten Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Änderung des Bundessozialhilfegesetzes (BT-Drucksache V/3495). Der Gesetzentwurf sah vor Leistungsverbesserungen und eine wirksamere Gestaltung der Vorschriften für die Eingliederung und Wiedereingliederung Behinderter in Arbeit, Beruf und Gesellschaft, insbesondere die Verpflichtung von Personensorgeberechtigten zur unverzüglichen Vorstellung der ihnen anvertrauten Behinderten beim Gesundheitsamt oder Arzt sowie die Verpflichtung des Arztes zur Benachrichtigung des Gesundheitsamtes bei Vernachlässigung der zur Eingliederung des Behinderten notwendigen Maßnahmen durch den Personensorgeberechtigten, die Bestellung von Landesärzten mit Erfahrungen in der Hilfe für Behinderte, die Änderung von Bestimmungen der Gefährdeten-, Blinden- und Mutterschaftshilfe sowie von Anrechnungsbestimmungen des Bundesvertriebenen- und Bundesevakuiertengesetzes.</p></note></seg> und im Anschluß daran das Städtebau- und Gemeindeentwicklungsgesetz.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN037" type="comment"><p>Vgl. den von der Bundesregierung am 15. November 1968 eingebrachten Entwurf eines Städtebau- und Gemeindeentwicklungsgesetzes (BT-Drucksache V/3505).</p></note></seg> Die SPD will hierbei die Einsetzung eines Sonderausschusses zur Beratung beantragen. Wir haben uns im Ältestenrat bereits dagegen ausgesprochen, und zwar mit der Begründung, daß Sonderausschüsse nur angebracht sind, wenn sonst das Thema nicht zu bewältigen wäre. Das ist bei der Arbeitslage im Kommunalpolitischen Ausschuß nicht zu befürchten. Ein Sonderausschuß würde auch den Rechtsausschuß noch weiter aushöhlen und noch weiter arbeitsunfähig machen. Wir werden also diesen Vorschlag ablehnen.</p>
				<p>Nachmittags um 14 Uhr beginnt die Aussprache über die Erklärung der Bundesregierung zur Sicherheits- und Verteidigungssituation. Es ist an eine Debatte von etwa vier bis fünf Stunden gedacht. In dem Zusammenhang wird auch der FDP-Antrag zur Spitzengliederung der Landesverteidigung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN038" type="comment"><p>Vgl. Antrag der Abgeordneten Schultz (Gau-Bischofsheim), Ollesch, Jung und der Fraktion der FDP vom 7. Juni 1968 betreffend ein Gesetz über die Spitzengliederung der Landesverteidigung (BT-Drucksache V/2994).</p></note></seg> zu erörtern sein. Dann Ausbau und Erweiterung der EWG, Stärkung der Kommission der EWG.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN039" type="comment"><p>Gemeint sind die Anträge der Abgeordneten Mommer, Metzger, Schulz (Berlin), Rutschke, Borm, Achenbach und Genossen vom 25. Juni 1968 betreffend Ausbau und Erweiterung der EWG (BT-Drucksache V/3084) sowie der Abgeordneten Mommer, Metzger, Bading und Genossen vom 15. August 1968 betreffend Stärkung der Kommission der Europäischen Gemeinschaften (BT-Drucksache V/3211).</p></note></seg> Zur Debatte werden führen die Beratungen: Vertrieb ausländischer Investmentanteile<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN040" type="comment"><p>Vgl. den von der Bundesregierung am 13. November 1968 eingebrachten Entwurf eines Gesetzes über den Vertrieb ausländischer Investmentanteile, über die Besteuerung ihrer Erträge sowie zur Änderung und Ergänzung des Gesetzes über Kapitalanlagegesellschaften (BT-Drucksache V/3494).</p></note></seg>, Fettgehalt der Milch<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN041" type="comment"><p>Vgl. Antrag der Fraktion der FDP vom 26. Juni 1968 betreffend den Fettgehalt der Milch (BT-Drucksache V/3091).</p></note></seg>, Schulmilch<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN042" type="comment"><p>Vgl. Antrag der Fraktion der FDP vom 26. Juni 1968 betreffend die Schulmilch (BT-Drucksache V/3092).</p></note></seg> – hierbei nur kurze Erklärungen –, wirksame einheitliche Verbrechensbekämpfung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN043" type="comment"><p>Vgl. Antrag der Abgeordneten Dorn, Diemer-Nicolaus, Busse (Herford), Moersch und der Fraktion der FDP vom 30. Oktober 1968 betreffend wirksame einheitliche Verbrechensbekämpfung (BT-Drucksache V/3445).</p></note></seg> Personallage des Flugsicherungskontrolldienstes.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN044" type="comment"><p>Vgl. Antrag der Abgeordneten Damm, Bayern, Berkhan, Jung, Schulze-Vorberg und Genossen vom 30. Oktober 1968 betreffend Personallage des Flugsicherungs-Kontrolldienstes (BT-Drucksache V/3437).</p></note></seg> Hier ist nur an eine kurze Begründung gedacht und keine ausführliche Debatte.</p>
				<p>Dann erste Beratung zur Änderung des Grundgesetzes betreffend Gesundheitswesen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN045" type="comment"><p>Vgl. den von der Bundesregierung am 18. November 1968 eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Grundgesetzes (BT-Drucksache V/3515). Der Entwurf fasste mehrere Grundgesetzänderungen zusammen, die einige Einzelregelungen auf dem Gebiet des Gesundheitswesens und der Rechtspflege betrafen. Im Einzelnen ging es um die Zuständigkeit des Bundes für die konkurrierende Gesetzgebung zur Verhütung und Bekämpfung von Krankheiten des Menschen, zur wirtschaftlichen Sicherung der Krankenhausversorgung sowie zur Luftreinhaltung, Lärmbekämpfung und zum Wasserhaushalt sowie um die Neufassung der Bundesbefugnis zur Errichtung von Bundesgerichten für Disziplinar- und Beschwerdeverfahren in Artikel 96 Absatz 4 Grundgesetz.</p></note></seg> Am Freitag werden dann zur Aussprache und Abstimmung stehen die mietpreisrechtlichen Vorschriften<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN046" type="comment"><p>Vgl. Antrag der Abgeordneten Bayern, Geisenhofer, Schmidhuber, Gewandt, Rollmann und Genossen vom 22. Oktober 1968 betreffend ein Gesetz zur Änderung der mietpreisrechtlichen Vorschriften (BT-Drucksache V/3397) in Verbindung mit der Stellungnahme des federführenden Ausschusses für Kommunalpolitik, Raumordnung, Städtebau und Wohnungswesen vom 29. November 1968 (BT-Drucksachen V/3571, zu V/3571).</p></note></seg>, wohnungsrechtliche Vorschriften<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN047" type="comment"><p>Vgl. Antrag der Abgeordneten Folger, Marx (München), Müller (München) und Genossen vom 25. Juni 1968 betreffend ein Gesetz zur Änderung wohnungsrechtlicher Vorschriften (BT-Drucksache V/3079) in Verbindung mit der Stellungnahme des federführenden Ausschusses für Kommunalpolitik, Raumordnung, Städtebau und Wohnungswesen vom 25. November 1968 (BT-Drucksachen V/3536, zu V/3536).</p></note></seg> um 10 Uhr, im Anschluß daran die drei Vorlagen über die wirtschaftliche Förderung der Ausbildung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN048" type="comment"><p>Vgl. Antrag der Fraktion der FDP vom 21. Dezember 1967 betreffend ein Gesetz über die wirtschaftliche Förderung der Ausbildung (BT-Drucksache V/2416).</p></note></seg>, über Ausbildungsförderung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN049" type="comment"><p>Vgl. Antrag der Fraktion der SPD vom 26. Juni 1968 betreffend ein Gesetz über Ausbildungsförderung (BT-Drucksache V/3090).</p></note></seg> und Ausbildungsförderungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN050" type="comment"><p>Vgl. Antrag der Fraktion der CDU/CSU vom 27. November 1968 betreffend ein Gesetz über die Förderung der Ausbildung (BT-Drucksache V/3554).</p></note></seg> und wahrscheinlich, soweit Zeit bleibt, noch verkehrspolitische Vorlagen, und zwar verkehrspolitisches Programm 1968 bis 1972<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN051" type="comment"><p>Vgl. das von der Bundesregierung am 19. Januar 1968 eingebrachte, die Deutsche Bundesbahn betreffende Verkehrspolitische Programm für die Jahre 1968 bis 1972 (Drucksache V/2494) in Verbindung mit der Stellungnahme des federführenden Verkehrsausschusses vom 19. November 1968 (BT-Drucksache V/3523) sowie des Haushaltsausschusses gemäß Paragraph 96 der Geschäftsordnung des Bundestages vom 4. Dezember 1968 (BT-Drucksache V/3594).</p></note></seg>, Bundesbahngesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN052" type="comment"><p>Vgl. Antrag der Fraktion der CDU/CSU vom 1. Februar 1968 betreffend Änderung des Bundesbahngesetzes (BT-Drucksache V/2524, Teil II) in Verbindung mit der Stellungnahme des federführenden Verkehrsausschusses vom 19. November 1968 (BT-Drucksache V/3523) sowie des Haushaltsausschusses gemäß Paragraph 96 der Geschäftsordnung des Bundestages vom 4. Dezember 1968 (BT-Drucksache V/3594).</p></note></seg> und Sanierung der Bundesbahn.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN053" type="comment"><p>Vgl. Antrag der Fraktion der CDU/CSU vom 1. Februar 1968 betreffend Sanierung der Deutschen Bundesbahn (BT-Drucksache V/2524, Teil I) in Verbindung mit der Stellungnahme des federführenden Verkehrsausschusses vom 19. November 1968 (BT-Drucksache V/3523) sowie des Haushaltsausschusses gemäß Paragraph 96 der Geschäftsordnung des Bundestages vom 4. Dezember 1968 (BT-Drucksache V/3594).</p></note></seg></p>
				<p>Nächster Punkt: Sicherung der Altölbeseitigung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN054" type="comment"><p>Gemeint sind hier der Antrag der Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BadingHarri_1957-10-15">Bading</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> und Genossen vom 12. Juni 1968 betreffend ein Gesetz über Maßnahmen zur Sicherung der Altölbeseitigung (BT-Drucksache V/3075), der von der Bundesregierung am 25. September 1968 eingebrachte Entwurf eines Gesetzes über die Überwachung des Verbleibs ölhaltiger und ähnlicher Abfallstoffe (BT-Drucksache V/3286) und der Antrag der Abgeordneten Stein (Honrath), Schmidhuber, Krammig, Stecker und Genossen vom 16. Oktober 1968 betreffend ein Gesetz zur Überwachung des Altölanfalls und zur Sicherung der Altölbeseitigung (BT-Drucksache V/3376) in Verbindung mit der Stellungnahme des Ausschusses für Wirtschaft und Mittelstandsfragen zu den drei Gesetzentwürfen vom 29. November 1968 (BT-Drucksache V/3573).</p></note></seg></p>
				<p>Für die nächste Woche war vorgesehen die Finanzverfassungsreform. Den Bericht dazu haben Sie soeben gehört. Und als weiterer Schwerpunkt in ersten Beratungen Vermögensbildung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN055" type="comment"><p>Gemeint ist der Antrag der Fraktion der CDU/CSU vom 23. Oktober 1968 betreffend ein Erstes Gesetz zur Änderung des Zweiten Vermögensbildungsgesetzes (BT-Drucksache V/3402) in Verbindung mit dem von der Bundesregierung am 21. November 1968 eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Zweiten Gesetzes zur Förderung der Vermögensbildung der Arbeitnehmer (BT-Drucksache V/3532).</p></note></seg> und Sparprämiengesetz.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN056" type="comment"><p>Gemeint ist der Antrag der Fraktion der CDU/CSU vom 23. Oktober 1968 betreffend ein Gesetz zur Änderung des Spar-Prämiengesetzes und des Wohnungsbau-Prämiengesetzes (V/3401).</p></note></seg> Im Ältestenrat ist dann noch erörtert worden das Thema Bundesversammlung. Der Bundestagspräsident<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN057" type="comment"><p>Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name>.</p></note></seg> hat dabei bekannt gegeben, daß er bemüht ist, sobald wie möglich, eine Entscheidung zu treffen hinsichtlich des Zeitpunkts und des Ortes.</p>
				<p>Sie haben aus der Presse entnommen, daß die SPD den Vorschlag gebracht hat, den 11.2. zu nehmen – 50. Jahrestag der Wahl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EbertFriedrich">Eberts</name>.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN058" type="comment"><p>Vgl. »Präsidenten-Wahl am 11. Februar?«, in: »Frankfurter Rundschau« vom 4. Dezember 1968.</p></note></seg> Die FDP hat dazu ihre Sympathie bekundet. Wir haben uns auf den Standpunkt gestellt, den der Bundestagspräsident selbst bezogen hat, sobald wie möglich eine Erklärung darüber nach weiteren Gesprächen mit dem Außenminister und auch Mitgliedern des Auswärtigen Ausschusses und des Gesamtdeutschen Ausschusses.</p>
				<p>Das ist der Bericht aus dem Ältestenrat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Dazu? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WahlEduard_1949-09-07">Wahl</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WahlEduard_1949-09-07">Wahl</name>: Eine Frage: Wird es zu der Grundgesetzänderung Verfassungsbeschwerde eine Debatte geben, oder werden nur Erklärungen abgegeben?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>: Im Ältestenrat war vereinbart, es würden nur Erklärungen abgegeben.</p>
				<p>[4. Plenum der Woche]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Das Wort wird weiter nicht gewünscht. Dann rufe ich die einzelnen Punkte der Tagesordnung dieser Woche auf: Erste Beratung Änderung Bundessozialhilfegesetz. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnFriedrich_1961-10-17">Kühn</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehnFriedrich_1961-10-17">Kühn</name> (Hildesheim): Herr Vorsitzender, wir haben uns mit der Regierung abgesprochen. Die Regierung wird es kurz einbringen. Wir werden in zehn Minuten etwa dazu noch einmal sagen, was zu sagen ist, nämlich erstens die Berücksichtigung der Erfahrungen aus der bisherigen Ableistung des Sozialhilfegesetzes, zweitens die Erweiterung der Leistungen, aber auch einen mittleren Weg. Weiteres ist nicht möglich, um die Dinge nicht im Bundesrat zu gefährden. Und drittens die Stabilisierung der Meldepflicht, ein alter Wunsch dieser Fraktion.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wird dazu das Wort gewünscht? Nicht der Fall – passiert!</p>
				<p>Nächster Punkt: 2. und 3. Lesung Grundgesetzänderung in Sachen Verfassungsbeschwerden. Wer gibt die Erklärung ab? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WahlEduard_1949-09-07">Wahl</name>. Wird dazu das Wort gewünscht? Nicht der Fall.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, Städtebaugesetz. Darf ich dazu noch einen Moment um Ihr Gehör bitten. Da müssen wir den Sonderausschuß ablehnen. Meine Kollegen, ich bitte da wirklich anwesend zu sein, denn die sachliche, und ich hoffe, Sie hören sehr gut zu, solide und mit ausreichender Zeit ausgestattete Beratung dieser schwierigen Vorlage ist nur möglich, wenn sie den Ausschüssen überwiesen wird, wo normalerweise der Sachverstand in dieser Szene liegt (Beifall). Sie haben mich verstanden, ja? Kein Sonderausschuß!</p>
				<p>Wird dazu das Wort gewünscht in der Sache? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: Der Arbeitskreis II, meine Damen und Herren, hat sich heute morgen mit dieser Vorlage befaßt. In der Sitzung ist deutlich geworden, das sollte durch unseren Sprecher Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HesbergCarl_1953-10-06">Hesberg</name> auch in der Debatte deutlich gemacht werden, daß wir nicht gegen jedes Städtebauförderungsgesetz an sich sind, daß wir aber doch sehr heftige Bedenken und erhebliche Bedenken haben gegen die Fassung dieses Entwurfes, wie er sich im Augenblick uns präsentiert. Wir sollten aus diesem Grunde, weil hier doch sehr widersprechende Dinge in diesem Gesetz enthalten sind, die sich nicht mit dem in Übereinstimmung bringen lassen, was unser Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> einmal unter diesem Gesetzentwurf vorgebracht hat, deutlich machen, daß es uns sehr darauf ankommen muß, diese Gesetzgebungsvorlage sehr eingehend zu überprüfen. Dazu brauchen wir Zeit, und wir sollten uns nicht in Zeitnot drängen lassen. Deswegen kein Sonderausschuß, sondern Überweisung an den Ausschuß für Wohnungsbauwesen und auch an den Ausschuß für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten. Damit auch die Probleme der Landwirtschaft dabei angesprochen werden können. Wir sind Ihnen, Herr Vorsitzender – Zuruf: Und Haushaltsausschuß! –, Haushaltsausschuß selbstverständlich.</p>
				<p>Wir sind Ihnen, Herr Vorsitzender, dankbar, daß Sie von sich aus schon auf die Präsenz aller Kollegen bei diesem Punkt hingewiesen haben. Ich möchte das noch einmal eindeutig unterstreichen. Wenn nicht alle Kollegen im Plenum anwesend sind, wenn diese Vorlage behandelt wird, ist die Gefahr, daß unsere Vorschläge bezüglich der Ausschußüberweisung nicht zum Zuge kommen. Deswegen der dringende Wunsch, daß alle im Plenum anwesend sind, wenn der Punkt behandelt wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, darf ich dazu, bevor ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> das Wort gebe, noch zwei Anmerkungen machen. Erstens: Über das Einbringen dieses Gesetzentwurfs wurde in Kreßbronn gesprochen, nach der Neufassung dieser Eigentumsformulierung. Ich habe damals darauf hingewiesen, die Ausschüsse seien zu verstopft. Dann kam Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name> und sagte, er habe da und da noch Platz gefunden. Das macht völlig deutlich, daß wir von Anfang an die Sachberatung dieses Entwurfes nur in den normalen Ausschüssen für möglich gehalten haben.</p>
				<p>Zweitens: Ich würde bitten, nicht von Bedenken zu sprechen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HesbergCarl_1953-10-06">Hesberg</name>, sondern von Fragen, die sorgfältiger Klärung bedürfen, weil wir von Anfang an so gesprochen haben. Und das ist besser, weil wir nicht wissen, was es sowieso gibt am Ende, daß unsere Sprachweise durch die Zeiten strömt – Sie verstehen, wie ich das meine? – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Nachdem der Vorsitzende und stellvertretende Vorsitzende des Arbeitskreises III heute nachmittag nicht hier sein können, wollte ich der Fraktion berichten, daß auch im Arbeitskreis III dieser Punkt behandelt worden ist und auch von dorther festgestellt worden ist, daß es unmöglich sei, einen Sonderausschuß hier zu benennen, weil die ganzen immensen finanziellen Folgen, die sich unter Umständen aus diesem Gesetz ergeben, auch in den zuständigen Ausschüssen beraten werden müssen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>: Ich möchte bitten, daß diese Sache auch dem Rechtsausschuß überwiesen wird, denn es ist doch unumgänglich […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN059" type="comment"><p>Lücke in der Überlieferung aufgrund einer technischen Störung bei der Tonbandaufzeichnung.</p></note></seg> denn gerade er ist dazu berufen, diese streitigen Fragen zu klären. Es ist meines Erachtens ganz unmöglich, ein Gesetz, das so weitgehend in die Individualrechte eingreift, ohne eingehende rechtliche Beratung zu verabschieden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Dafür stimmen Ihnen alle zu, gnädige Frau – Meine Damen und Herren, damit ist der Punkt erledigt. Jetzt kommen wir zum Hauptpunkt dieser Woche: Aussprache über die Regierungserklärungen nach der NATO-Konferenz, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, der Arbeitskreis V hat sich heute morgen in Gegenwart des Herrn Bundesverteidigungsministers<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN060" type="comment"><p>Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>.</p></note></seg> ausführlich mit der morgigen Debatte beschäftigt. Er steht auf dem Standpunkt, daß im Mittelpunkt der Debatte im wesentlichen die Verteidigungspolitik zu stehen habe und erst in zweiter Linie die außenpolitischen Fragen behandelt werden sollen. Hinsichtlich der Fragen Offset-Abkommen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN061" type="comment"><p>Gemeint sind die Devisenausgleichszahlungen für die Stationierung der amerikanischen und britischen Truppen in der Bundesrepublik Deutschland. Die entsprechende Vereinbarung mit der amerikanischen Regierung endete am 30. Juni 1969, mit der britischen Regierung am 31. März 1969. Die Vereinbarungen waren in der Regel auf ein oder zwei Jahre befristet. Die Bundesregierung strebte eine langfristige Regelung der Devisenausgleichszahlungen an. Zu der deutsch-amerikanischen Vereinbarung für das Jahr 1968/69 vgl. AdG 1968, S. 13976; EA 1968, Z 134, zur deutsch-britischen Vereinbarung AdG 1968, S. 13835; EA 1968, Z 81.</p></note></seg> und Haushalt, Verteidigungshaushalt war der Bundesverteidigungsminister der Meinung, daß einmal die Haushaltsfragen zunächst zur Regierungsverantwortlichkeit gehören und deshalb die Fraktion hier nicht zu stark in diese Frage einsteigen solle.</p>
				<p>Und hinsichtlich des Offset-Abkommens sollten wir nicht so sprechen, daß dadurch etwa zukünftige Verhandlungsmöglichkeiten mit den Vereinigten Staaten eingeschränkt würden. Ich bin aber der Meinung, daß beide Probleme angesprochen werden müssen, um ganz deutlich die Priorität der Verteidigung vor allen anderen Fragen hier herauszustellen. Ich glaube, daß die Sicherheit das wesentliche Problem ist, um das es im Augenblick in unserer Politik geht.</p>
				<p>Als Redner sind vorgesehen Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>, der den weiten Bogen spannen soll über die außenpolitischen Hintergründe der Verteidigung bis zu prekären Problemen der gegenwärtigen Verteidigungspolitik. Dann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name>, der im wesentlichen auf die möglichen Angriffe der FDP und darauf abweichende Meinungen der Sozialdemokraten zu diesen wichtigen Fragen antworten soll. Interne Fragen dann Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErnestiLeo_1967-03-09">Ernesti</name>, allgemeine NATO-Fragen Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name>, auch Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DraegerHeinrich_1957-10-15">Draeger</name> ist noch vorbereitet, wenn besondere Fragen der Beschaffung angesprochen werden. Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> wird sprechen über die gesamte ostpolitische Lage und vor allen Dingen über die neue Doktrin der Sowjetunion<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN062" type="comment"><p>Gemeint ist die sogenannte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name>-Doktrin, die die militärische Intervention des Warschauer Pakts in der Tschechoslowakei nachträglich legitimieren sollte. Am 26. September 1968 veröffentlichte das Zentralorgan der KPdSU, »Prawda«, einen Grundsatzartikel unter der Überschrift »Souveränität und internationale Pflichten der sozialistischen Länder«, in dem erklärt wurde, dass die Souveränität und das Selbstbestimmungsrecht der einzelnen sozialistischen Staaten dem Interesse der sozialistischen Gemeinschaft untergeordnet werden müssten. Für den Wortlaut vgl. <hi rendition="#smcap">Dokumente zur Deutschlandpolitik</hi> V/2 (1968), S. 1325–1329.</p></note></seg> und über die neue Doktrin der Zone, daß ein Krieg gegen die Bundesrepublik in Wirklichkeit ein Befreiungskrieg sei, da das Nationale zurückzutreten habe und wir in einer Welt des Klassenkampfes leben würden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN063" type="comment"><p>In der Zeitung »Neues Deutschland« erschien am 23. November 1968 ein Artikel zu den Grundlagen und Aufgaben der Militärdoktrin der DDR, in dem die Bezeichnung »Bruderkrieg« für eine etwaige militärische Auseinandersetzung zwischen den beiden Teilen Deutschlands zurückgewiesen wurde. Für den Wortlaut vgl. ebd., S. 1532–1535.</p></note></seg></p>
				<p>Es wird dann noch behandelt in diesem Zusammenhang ein Antrag der SPD und FDP über Erweiterung der EWG und Ausbau der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft. Zu diesem Punkte möchte ich selbst sprechen. Dies ist im wesentlichen so, wie wir uns den Ablauf der morgigen Debatte vorstellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Danke für den Bericht! Wird das Wort dazu gewünscht? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> – (Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonicas</name>) Ach ja, entschuldigen Sie, ich habe einen ganz wichtigen Punkt vergessen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> hat heute morgen im Arbeitskreis einen Antrag gestellt, der vom gesamten Arbeitskreis unterstützt worden ist, und der geht dahin, daß die ersten Redner, die ersten Hauptredner im Durchgang der drei Fraktionen etwa eine Redezeit von einer halben Stunde haben sollen (Beifall) und alle übrigen Redner nicht länger als 15 Minuten sprechen sollen (Beifall).<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN064" type="comment"><p>Zu Beginn der außen- und verteidigungspolitischen Debatte im Bundestag am 4. Dezember 1968 stellte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name> einen entsprechenden Antrag zur Geschäftsordnung, der mehrheitlich angenommen wurde. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 201. Sitzung am 4. Dezember 1968, S. 10844–10847.</p></note></seg> Meine Damen und Herren, ich glaube, das ist eine zwingende Notwendigkeit, denn bisher haben sich unsere außenpolitischen und verteidigungspolitischen Debatten nach sehr kurzer Zeit durch gähnende Langeweile ausgezeichnet und durch ein leeres Plenum. Ich glaube, daß sich das einfach nicht mehr durchhalten läßt, daß wir nur dann, wenn wir eine sehr lebendige, in Wechselwirkung von Argument und Gegenargument geführte Debatte haben, das Plenum fesseln können und auch eine wirkliche, lebendige Debatte durchführen können.</p>
				<p>Deshalb möchten wir die Fraktionsführung bitten, entweder in Vorgesprächen mit den anderen Fraktionen zu klären, daß sich die anderen Fraktionen auf denselben Standpunkt stellen, oder aber morgen durch eine Geschäftsordnungsdebatte im Plenum eine derartige Redezeit durchzusetzen, damit wir endlich wieder eine vernünftige außen- und verteidigungspolitische Debatte bekommen. Denn so, wie das bisher war, geht es nicht weiter. Man spricht so gerne von den Schicksalsfragen der Nation, und diese Schicksalsfragen der Nation werden zu Tode geredet vor einem leeren Plenum. Ich danke Ihnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Na, wunderbar! Wird das Wort noch gewünscht? Das ist nicht der Fall.</p>
				<p>Zuruf von <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name>: Ich habe einen Antrag, Herr Vorsitzender, gestellt! Wollen wir das mit den Parteien klären oder eventuell sogar durch eine Geschäftsordnungsdebatte morgen im Plenum durchsetzen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Also, wir wollen erst einmal Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name> bitten, im Wege der normalen guten Dienste mit dem Koalitionspartner zu sprechen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzeFranz_1953-10-06">Lenze</name>, bitte schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzeFranz_1953-10-06">Lenze</name> (Attendorn): Herr Vorsitzender, ganz kurz. Wir wissen alle, daß das Parlament meistens leer ist und daß das die größte Anklage ist, die draußen gegen uns erhoben wird. Und es kommt im Grunde genommen davon, daß einige Spitzenredner eine Stunde lang aus dem Buche vorlesen und immer dieselben sprechen, daß aber das geistige Kapital, das im ganzen Parlament vorhanden ist, in Wirklichkeit nicht seinen Ausdruck in der Debatte findet.</p>
				<p>Ich sage das in aller Deutlichkeit. Und ich sage auch ganz offen, daß der Vorsatz, den man früher gebracht hat, es sollte nur mit 10 Minuten oder eine Viertelstunde nach Stichworten gesprochen werden und nicht abgelesen werden, nicht durchgehalten worden ist. Und sicherlich sind wir alle auf die Dauer nicht bereit, immer zurückzustehen, weil drei oder vier Leute – und zwar immer dieselben – sprechen. Ich behalte mir für meine Person auch vor, morgen früh einzugreifen, wenn ich es für richtig halte (Beifall).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich freue mich über diese stürmische Entwicklung. Ich darf nur der Ordnung halber sagen, daß der Vorsitzende der Fraktion bisher einmal über eine halbe Stunde gesprochen hat, und das war im Zusammenhang mit der Tschechenkrise auf Bitten dieser Fraktion.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, die drei Einzelgesetze, Ernst [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name>], brauchen wir jetzt nicht zu erörtern. Die müssen zusammen gelesen werden. Erledigt, danke schön! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name>, müssen wir zu den drei Einzelgesetzen hier was sagen? Weil die morgen auf der Tagesordnung stehen: Spitzengliederung, Ausbau und Erweiterung usw. Also offensichtlich nicht.</p>
				<p>Kommt der nächste Punkt: Vertrieb ausländischer Investment-Anteile, wer spricht dazu? Außer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>, meine ich natürlich?<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN065" type="comment"><p>Der frühere Bundesminister und Vizekanzler Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> war seit 1967 als Deutschland-Manager des Offshore-Finanzkonzerns IOS (Investors Overseas Services) tätig.</p></note></seg> Wer spricht für uns? (Zurufe) Einverstanden, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name>, einverstanden, daß Sie dazu sprechen, wenn eine Debatte stattfindet? Na, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burgermeister</name>, das Vertrauen ist so grenzenlos. Ich glaube, Sie machen das schon. Danke schön!</p>
				<p>Nächster Punkt: FDP-Entwurf betreffend [den Fettgehalt der Milch]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN066" type="comment"><p>In der Vorlage: festgehaltene Milch.</p></note></seg> – meine Damen und Herren, wegen Lustlosigkeit soll dieses Unternehmen eigentlich nicht zusammenbrechen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: Dieser Antrag, meine Damen und Herren, der FDP ist insoweit überholt, als der Fettgehalt der Milch inzwischen von 3 auf 3,5 Prozent bereits heraufgesetzt ist, so daß er also eigentlich ins Leere zielt. Wir haben also keinen Anlaß, uns dazu noch zu äußern. Der Antrag ist bereits erfüllt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ein Schuß in den Butterberg – FDP-Antrag Schulmilch?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: Was eine Schulmilchspeisung angeht, so stimmen wir dem FDP-Antrag zu. Er ist berechtigt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Ich bitte um die Liebenswürdigkeit, hier der Verhandlung zu folgen – die nächste Ziffer betrifft die wirksame einheitliche Verbrechensbekämpfung, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, es handelt sich hierbei um einen Antrag der FDP, der im Grunde genommen offene Türen einrennt, da er einmal darstellt das Resümee der öffentlichen Anhörung, die der Innenausschuß zu dem gleichen Thema durchgeführt hat, und der zweitens auch in etwas präziserer Form bereits seinen Niederschlag gefunden hat in dem Antrag des Innenausschusses, der heute morgen verteilt worden ist. Gleichwohl sollten wir diese Debatte sehr ernst nehmen, da in größeren Teilen der Bevölkerung Sorgen aufgetreten sind hinsichtlich der Wirksamkeit einer einheitlichen Verbrechensbekämpfung. Aus diesem Grunde haben wir zwei Redner vorgesehen, die sich in der Debatte bereit halten, und zwar sind das die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlagerManfred_1965-10-19">Schlager</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wird dazu das Wort gewünscht? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">von Merkatz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">Merkatz</name>: Nur eine kurze Bemerkung! Wird hierbei auch an die besondere Lage der Polizei gedacht?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ja! Daran ist ausdrücklich gedacht – Die nächste Ziffer, ein Antrag über die Personallage des Flugsicherungskontrolldienstes.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN067" type="comment"><p>Vgl. Antrag der Abgeordneten Damm, Bayern, Berkhan, Jung, Schulze-Vorberg und Genossen vom 30. Oktober 1968 betreffend Personallage des Flugsicherungs-Kontrolldienstes (BT-Drucksache V/3437).</p></note></seg> Meine Damen und Herren, ich habe den nicht gegenwärtig. Kann der Antragsteller dazu noch ein paar Worte sagen? Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name> darf ich Sie da mal eben ansprechen? Wir hatten heute morgen ein Gespräch mit dem Deutschen Beamtenbund. Und der Beamtenbund weist mit Recht darauf hin, daß für den Fall, daß Organisationen, die, anders als er selbst, Pression in dieser oder jener Form für ein Mittel der Durchsetzung von Forderungen halten, erfolgreich sind, dann auch diese Gruppe sich dem nicht mehr entziehen kann, und wo wir dann im öffentlichen Dienst landen, ist wohl klar. Deshalb möchte ich durch nichts – ich kenne den Antrag nicht, ich bitte um Entschuldigung – den Eindruck erwecken, daß wir hier auf diesen falschen Dampfer uns begeben.</p>
				<p>Würden Sie, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>, Sie waren heute morgen dabei, Sie wissen, um was es geht, sich den Antrag noch einmal ansehen. Sollten Sie eine Schwierigkeit sehen, sprechen wir nachher noch darüber.</p>
				<p>Danke sehr herzlich! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Soviel ich weiß, wird der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name> den Antrag kurz begründen. Ich wäre der Meinung, er sollte auch diesen Punkt aufnehmen und auf die Begründung ausdrücklich hinweisen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Ich glaube, man muß hier unterscheiden zwischen der Sache und dem Verfahren. In der Sache scheint mir das Anliegen dieser Flugleiter berechtigt zu sein. Allerdings muß man sich sehr deutlich absetzen von der Art und Weise, in der sie versucht haben, ihren Forderungen Nachdruck zu verleihen. Denn das hat ja bahnbrechend gewirkt, auch für bestimmte andere Vorgänge, etwa im Bereich der Post, und insofern sollte man dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name> wirklich auf die Seele binden, das deutlich zum Ausdruck zu bringen, daß auch er nicht mit diesen Methoden sich einverstanden erklärt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Damit ist der Punkt erledigt. Meine Damen und Herren, es kommt jetzt ein schwieriger Punkt. Ich bitte um Ihre Aufmerksamkeit, er hängt mit vielen Dingen zusammen, nämlich er steht unter der Überschrift: Erste Beratung des Entwurfs der Bundesregierung zur Änderung des Grundgesetzes in Sachen des Gesundheitswesens.</p>
				<p>Zu diesem Entwurf gibt es zweierlei Bedenken in dieser Fraktion, ein Bedenken in der Sache gegen die – darf ich das verkürzt sagen – sozialistischen Gesundheitspläne, zweitens, ein Bedenken in der Kompetenz. Ich frage mich, ob alle in dieser Fraktion – darf ich das mal so sagen – es für erforderlich halten, dem Bund dieses Ausmaß an Gesetzgebungskompetenzen zu geben.</p>
				<p>Das sind die beiden Fragen, die sich in unserer Fraktion stellen. Die Fragen selbst sind hier nicht genügend diskutiert. Das ist der andere Teil der Betrachtung. Der andere Teil der Betrachtung ist folgender: Der Rechtsausschuß hat nach Vortrag in dieser Fraktion in dem Bestreben, nicht das Zwanzigste, Einundzwanzigste, Dreiundzwanzigste Gesetz zur Änderung des Grundgesetzes in dieser Periode einzubringen, alle Änderungen, soweit wir ihrer habhaft werden konnten, zusammengefaßt und versucht, in eine Vorlage zusammenzupacken, so daß also – um es mit kurzen Worten zu sagen – dieser Entwurf, den wir in 1. Lesung diese Woche lesen mit den beiden Bedenken, nächste Woche unter der Überschrift Finanzverfassungsreform das Licht der Welt erblicken soll.</p>
				<p>Wenn Sie nun an unsere Einlassung zur Finanzverfassungsreform einschließlich der taktischen und publizistischen Dinge denken, die wir vorher besprochen haben, und das alles zusammenwirken lassen, dann müssen wir in der 1. Lesung eine besonders abgewogene Erklärung abgeben; eine Erklärung, die Bedenken äußern kann, aber bei dieser Lage ein Nein – so oder so begründet – nicht durchschimmern lassen sollte. Denn sonst kommt von daher unsere andere Position schließlich ins Rutschen, und das wäre nicht so schön. Deshalb wäre ich dankbar, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>, Sie haben es wohl im Arbeitskreis gehabt, wenn diese Erklärung – und mehr sollte dazu nicht gemacht werden – mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> abgestimmt werden könnte, nicht wahr?</p>
				<p>Meine Damen und Herren, dann bitte ich um Ihr Verständnis, daß ich mich ein bißchen auf die Pressekonferenz vorbereiten möchte. Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> wird das zu Ende leiten. Ich möchte den Tag benutzen, mich bei Ihnen zu bedanken. Dies ist der Tag, an dem ich das fünfte Jahr vollende, in dem ich hier die Fraktion führen darf (Beifall).<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN068" type="comment"><p>Auf Vorschlag des schwer erkrankten Fraktionsvorsitzenden Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> wurde Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> am 3. Dezember 1963 zum amtierenden Fraktionsvorsitzenden gewählt. Ein Jahr später, am 1. Dezember 1964, wurde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> nach dem Tod <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentanos</name> zum neuen Fraktionsvorsitzenden gewählt. Vgl. CDU/CSU-<hi rendition="#smcap">Fraktionsprotokolle</hi> 1961–1966, S. XLI-XLIII.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren, der Herr Fraktionsvorsitzende hat mir also die Show gestohlen. Als ich mich zur Geschäftsordnung gemeldet habe, hat er mir natürlich die Geschäftsordnung zur Debatte um eine Minute zu spät gegeben. Ich wollte sagen, daß Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> gestern vor fünf Jahren zu unserem Fraktionsvorsitzenden gewählt worden ist. Ich glaube, daß ich in Ihrer aller Namen spreche, wenn ich ihm für seine aufreibende, aufopfernde und erfolgreiche Arbeit als Fraktionsvorsitzender herzlichen Dank sage (starker Beifall).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich sage nur ein Wort, vielen Dank zurück und auf weitere fünf Jahre, und dann feiern wir ein schönes Fest (Lachen).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich rufe dann auf den Punkt 14 unserer Tagesordnung: Wirtschaftliche Förderung der Ausbildung. Wer wünscht das Wort? Der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Die Fraktion hatte ja in der vergangenen Woche, wenn ich mich recht erinnere, einstimmig beschlossen (Bandwechsel) – es waren nur drei kritische Punkte übriggeblieben, und man war der Meinung gewesen, daß diese Unklarheiten in diesen drei Punkten kein unüberwindliches Hindernis sind für die Einbringung dieser Vorlage und für die 1. Lesung dieser Vorlage. Sie können im weiteren Gesetzgebungsverfahren bereinigt werden.</p>
				<p>Kleine Unklarheiten gibt es in der finanziellen Frage bei Paragraph 39; da steht zum Beispiel, nach Maßgabe der mittelfristigen Finanzplanung. Das könnte genauso gut wegbleiben. Und die Fragen hinsichtlich der Abgrenzung zwischen Ausbildungsförderung und Arbeitsförderungsgesetz sowie Weisungsbefugnis betreffend die Bundesanstalt, die Durchführungsbehörde können im weiteren Verfahren geklärt werden. Es steht also nichts im Wege, den Entwurf diese Woche zu lesen. Als Redner für die Fraktion sind vorgesehen: Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Pitz-SavelsbergElisabeth_1953-10-06">Pitz-Savelsberg</name>, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name> und, wenn noch nötig, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> und Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederChrista_1961-10-17">Schroeder</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Einverstanden? Dann rufe ich auf: Mietpreisrechtliche Vorschriften, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisenhoferFranzXaver_1967-05-03">Geisenhofer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeisenhoferFranzXaver_1967-05-03">Geisenhofer</name>: Ich darf noch zur Klarstellung zu diesem Problem folgendes sagen. Die Antragsteller des Entwurfes wollen nicht verhindern, daß die Wohnungszwangswirtschaft abgebaut wird, sondern sie sind für die Beibehaltung, für das Kommen des Weißen Kreises, also, sie wollen nicht die Verlängerung des Schwarzen Kreises.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN069" type="comment"><p>Nach dem »Gesetz über den Abbau der Wohnungszwangswirtschaft und über ein soziales Miet- und Wohnrecht« vom 23. Juni 1960 (BGBl. 1960 I S. 389) wurde in den Städten der Bundesrepublik Deutschland in den 1960er Jahren die Mietpreisbindung systematisch abgeschafft. Wenn die Wohnungen einer Stadt nach Aufhebung der Mietpreisbindung preisfrei wurden, wurde das als »Weißer Kreis« bezeichnet.</p></note></seg> Wir wollen aber eine Preisbindung für zwei Jahre bis zum 31.12.1970, wobei den Hausbesitzern, den Vermietern die Gelegenheit gegeben werden soll, den Mietpreis um 20 Prozent anzuheben.</p>
				<p>Wir haben mit Hausbesitzern gesprochen, und die sagen, sie wären mit dieser Regelung einverstanden, sie würden mit der Bevölkerung, die in München sehr aufgebracht ist, darin auch einen Schutz sehen, daß ihr ehrenwerter Stand nicht in Schwierigkeit gebracht wird. Ich darf doch sagen, daß wir in München ganz besondere Verhältnisse haben: 35 000 Wohnungssuchende sind in der Dringlichkeitsstufe I vorgemerkt. Ich bitte herzlich und dringend, diesem Münchner und auch Hamburger Anliegen Ihre Hilfe nicht zu versagen.</p>
				<p>Ferner war heute der 2. Bürgermeister der Landeshauptstadt München, unser Parteifreund Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinkohlHans">Steinkohl</name>, in der Landesgruppe, auch der Fraktionsvorsitzende der CSU von München. Sie haben die Schwierigkeiten dargelegt und bitten herzlich und dringend um Ihre Unterstützung. Ich darf auch sagen, daß auch der bayerische Ministerrat und der Herr Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoppelAlfons">Goppel</name> das Anliegen sehr, sehr unterstützen. Erweisen wir uns auch hier als Volkspartei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: Bereits gestern im Fraktionsvorstand und heute morgen im Arbeitskreis ist dieses Anliegen sehr eingehend behandelt worden. Im Fraktionsvorstand gestern ist zu diesem Thema eine Aussprache herbeigeführt worden, bei der insbesondere der frühere Wohnungsbauminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> sehr eindeutig gegen diese Anträge Stellung genommen hat und den Fraktionsvorstand aufgefordert hat, mit diesen Anträgen nicht einer Verlängerung der Wohnungszwangswirtschaft zuzustimmen, sondern sie abzulehnen. Der Fraktionsvorstand hat eine Probeabstimmung durchgeführt, die zu dem Ergebnis führte, daß nur eine Stimme für die Anträge, alle anderen sich dagegen ausgesprochen haben. (Zuruf) Entschuldigung, vier dafür, alle anderen dagegen.</p>
				<p>Im Arbeitskreis heute morgen wurde diese Angelegenheit noch einmal sehr eingehend besprochen. Bei allem Verständnis für die Situation, wie sie in Hamburg und wie sie in München besteht, ist aber doch eingewendet worden, daß auch in anderen Großstädten ähnliche Probleme bestanden haben, die inzwischen aber zufriedenstellend geregelt wurden, die inzwischen in die allgemeine marktwirtschaftliche Wohnungsordnung übergewechselt sind, ohne daß sich daraus entsprechende Nachteile ergeben hätten.</p>
				<p>Der Arbeitskreis ist deswegen der Meinung, daß diesen Anträgen widersprochen werden sollte und die Fraktion den Beschlüssen des Ausschusses für Kommunalpolitik und Wohnungswesen nicht folgen sollte, sondern daß die Fraktion diese Anträge ablehnen sollte. Es muß, so war die Meinung des Arbeitskreises, einmal Schluß gemacht werden mit diesen dauernden Ausnahmegenehmigungen, es muß einmal der Zustand erreicht werden, daß dann tatsächlich die Zwangswirtschaft überwunden wird, und es muß einmal deutlich gemacht werden, daß diese Befürchtungen, die hier noch in Hamburg und München bestehen, nichts zu tun haben mit der Wohnungsbewirtschaftung, sondern mit ganz anderen Dingen.</p>
				<p>Es muß allerdings in diesem Zusammenhang dann aber auch gesagt werden, daß die Haltung, die der Verein der Hamburger Grundbesitzer in dieser Frage eingenommen hat, nicht die Billigung der Fraktion finden kann.</p>
				<p>Der Hamburger Grundbesitzerverein hat einen Mietvertrag entworfen, der nicht nur in Hamburg, sondern darüber hinaus auch in weiten Gebieten der Bundesrepublik erhebliches Aufsehen erregt hat, weil er leider Dinge beinhaltet hat, die sich mit unseren Vorstellungen nicht decken. Dagegen sollten wir deutlich machen, daß wir nicht etwa als Verteidiger der Hausbesitzervereine oder Anwälte der Hausbesitzervereine uns fühlen, sondern wir sollten deutlich machen, daß wir hier eine eigene Stellung erarbeitet haben, daß aus unserer eigenen Aktion heraus hier Probleme geregelt werden müssen, die nichts zu tun haben mit der Auffassung des Hamburger Grundbesitzervereins.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>, trifft es zu, daß dieser Musterentwurf eines Mietvertrages bereits zurückgezogen worden ist? Also, er ist nicht mehr existent.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name>: Die Tatsache, daß die Landesgruppe der CSU diesem Antrag wohlwollend gegenübersteht – Sie kennen ja die Grundeinstellung dieser Landesgruppe, die immer für die Marktwirtschaft war –, mag Ihnen zeigen, vielleicht auch die Tatsache, daß ich mich für den Antrag ausspreche, daß es hier nicht darum gehen kann, Zwangswirtschaft zu erhalten, denn damit wird keine Wohnung mehr gebaut.</p>
				<p>Es geht eigentlich nur darum, ob in zwei Städten, in denen nachweislich Angebot und Nachfrage in einem Mißverhältnis stehen, eine Übergangsregelung gefunden wird, die es vermeidet, daß soziale Spannungen entstehen, die ganz eindeutig zu Lasten der CDU gehen würden und gar nichts mit der Einführung der Marktwirtschaft auf diesem Gebiet zu tun haben. Es geht eigentlich hier nur um eine Erleichterung des Übergangs. Und wenn es gelingt, in dieser Frage – und das möchte ich noch einmal unterstreichen – gemeinsam mit den Sozialdemokraten zu votieren, dann vermeiden wir, daß die Sozialdemokraten in den Großstädten Mißbrauch treiben und politisch Kapital schlagen aus einer Situation, die in der Tat wegen des Ungleichgewichtes zwischen Angebot und Nachfrage für weite Teile der Mieterschaft prekär sind.</p>
				<p>Ich bitte also, Verständnis zu haben für dieses Petitum und aus politischen Gründen zu helfen, in den beiden Großstädten München und Hamburg sozialen Unfrieden zu vermeiden und ein harmonisches Überleiten in die soziale Marktwirtschaft auch auf dem Gebiet der Wohnungswirtschaft zu ermöglichen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name>: Ich möchte nur noch ein Wort anschließen zu dem Mietvertrag, den eben der Herr Vorsitzende hier angeführt hat. Herr Vorsitzender, zu diesem Entwurf dieses etwas sehr hauseigentümerfreundlichen Mietvertrages konnte es in Hamburg doch nur kommen, weil eben die Marktsituation so unausgeglichen ist, wie Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name> es eben für Hamburg gekennzeichnet hat. Und wenn nicht die Hamburger Haus- und Grundeigentümerverbände sich unter dem Druck der Entscheidung befinden würden, die wir in der vergangenen Woche hier in Bonn getroffen haben und dann jetzt in dieser Woche hier in Bonn noch weiter treffen werden, können Sie davon überzeugt sein, daß niemals die Hamburger Haus- und Grundeigentümerverbände ihren Entwurf eines Mietvertrages zurückgezogen hätten.</p>
				<p>Ich darf als weiteres Argument sagen, daß wir in Hamburg einen Fehlbestand haben von etwa 20 000 bis 24 000 Wohnungen. Wir haben darüber hinaus etwa 30 000 Behelfsheime, die im Laufe der nächsten Jahre auch aus Gründen der Verkehrsplanung abgerissen werden müssen. Wir haben eine jährliche Wohnungsbauleistung von etwa 16 000 Wohnungen. Wenn wir für Hamburg diese Übergangsfrist, in der ja Mieterhöhungen von 20 Prozent möglich sein sollen, noch einmal verlängert bekommen, sind damit die Hamburger Wünsche wirklich ausgestanden, denn in den nächsten beiden Jahren bauen wir rund 32 000 Wohnungen, und wir haben in drei Jahren mit Gewißheit nicht mehr jene politischen Probleme, die heute der CDU angelastet werden, vor denen wir gegenwärtig in Hamburg noch stehen, weil eben die Unruhe in der Bevölkerung ganz außerordentlich stark ist und in dieser Frage die gesamte Hamburger Presse, nicht nur die Linkspresse, sondern auch die etwas mehr rechts stehende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringerAxel">Springer</name>-Presse gegen die CDU eingestellt ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ist denn der Sachverhalt hier richtig dargestellt worden? Es soll also nicht beim Schwarzen Kreis bleiben, es soll aber auch kein Weißer Kreis werden, sondern ein Grauer? Ist das richtig?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name>: Herr Vorsitzender, Weißer Kreis und nur Mieterhöhungen im Umfange von 20 Prozent für die nächsten zwei Jahre. Ab 1970 dann völlig frei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name>: Ich möchte gegen diesen Antrag sprechen. Die Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisenhoferFranzXaver_1967-05-03">Geisenhofer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name> machen es sich etwas leicht. Man kann sehr leicht die Presse für sich gewinnen, wenn man populäre Maßnahmen bevorzugt oder beantragt. Wir haben es uns in den vergangenen Jahren sehr schwer gemacht, wenn wir die Städte Stuttgart, Frankfurt, Köln, Düsseldorf alle zum Weißen Kreis erklärt haben. Hier wird gesagt, wir wollen ja nicht, daß es Schwarzer Kreis bleibt, sondern wir wollen die Preisbindung an die Miete. Hier kann man nicht in Popularität machen, hier muß man nur mit Sachlichkeit arbeiten. Und man kann es in Hamburg an sich sehr wohl machen, daß man sagt, man begrenzt die Mietpreiserhöhung auf 20 Prozent; das pendelt sich in allen Städten ein und hat sich in allen Städten eingependelt. Und ich sehe persönlich nicht ein – die Schwierigkeiten hatte jede Großstadt –, weshalb mit München und Hamburg hier anders verfahren werden soll.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ExnerKarl-Heinz_1964-11-30">Exner</name>: Ich bin also weder ein Hamburger noch habe ich den Vorzug, ein Münchner zu sein, und trotzdem möchte ich zum Ausdruck bringen, daß ich für das Anliegen, das von den Freunden dieser beiden Städte hier vorgetragen wird, sehr viel Verständnis habe, und, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name>, wenn Sie sagen, es geht hier um sachliche Fakten, dann kann ich nur auf folgendes hinweisen:</p>
				<p>Ich habe hier eine Unterlage vor mir, die von Hamburg ist, in der aufgezeigt wird, in welchen Größenordnungen dort Mietpreiserhöhungen zu erwarten sind. Hier heißt es also, eine Steigerung um 76 Prozent, 37 Prozent, 76 Prozent, 51 Prozent, 92 Prozent, und so geht das weiter. Bei dem Gesetzentwurf soll es ja nicht darum gehen, daß hier etwa die Wohnungszwangswirtschaft weiter beibehalten werden soll, sondern es soll erreicht werden, daß die Mietpreisentwicklung in einen Rhythmus gebracht wird, der für die Wohnungsmieter in der Tat zumutbar ist. Das ist das eigentliche Problem. Und ich kann nur sagen, was auch Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name> gesagt hat, daß es hier in der Tat nicht um eine Zementierung der Wohnungszwangswirtschaft geht. Ich möchte noch einmal sagen, ich habe für dies Anliegen sehr viel Verständnis, und ich werde im Plenum entsprechend meine Stimme abgeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>: Ich bin natürlich der Meinung, daß die Gruppen in diesem Falle entscheiden müssen, wie sie es für richtig halten, aber wir haben in der Fraktion immer so entschieden, daß wir nicht nur dem nachgelaufen sind, was sich auf ganz kurze Fristen als populär und auf weite Sicht als völlig falsch und irreal erweist. Dahinter stecken aber zwei ganz andere massive Dinge: Einmal, was die Finanzen und die Finanzaufteilung zwischen den einzelnen Ländern und zwischen den Gemeinden angeht. In diesem Punkt steht hier München und Hamburg gegen den Rest der Bundesrepublik. Es wird hier die Situation Hamburgs dunkel in dunkel gemalt. Hamburg ist eines der steuerkräftigsten Länder Deutschlands! Hamburg ist ein Stadtstaat und seit 15 oder 20 Jahren von der SPD absolut regiert worden, von der gleichen SPD, die immer auf ihre Fahnen geschrieben hatte, sie wolle den sozialen Fortschritt, sie diene der Befriedigung des kleinen Mannes, sie diene dem Wohnungsbau. Diese gleiche SPD in dem steuerkräftigsten Land hat nicht zustande gebracht, was für Hannover, was für Stuttgart, Nürnberg, Düsseldorf, Köln und überall möglich war.</p>
				<p>Was will man jetzt, wo hier die CDU und die SPD Hand in Hand ziehen? Man will in den nächsten zwei Jahren gewaltige Sonderbauprogramme. Da der Bundeswohnungsbauminister<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN070" type="comment"><p>Lauritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name>.</p></note></seg> keine Noten drucken kann, muß er diese Sonderbauprogramme aus dem finanzieren, was er den anderen Ländern und den Kommunen wegnimmt. So ist die Sache. Für diese innenpolitischen Dinge interessieren wir uns ja überhaupt nicht. Wir überlassen das dem Kreßbronner Kreis. Hier die Debatte zur 1. Lesung des Städtebauförderungsgesetzes, das in den nächsten Jahren ein Volumen von 250 Milliarden DM bewegen soll, war bezeichnend.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN071" type="comment"><p>Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 201. Sitzung am 4. Dezember 1968, S. 10829–10844 in Verbindung mit dem von der Bundesregierung am 15. November 1968 eingebrachten Entwurf eines Städtebau- und Gemeindeentwicklungsgesetzes (BT-Drucksache V/3505).</p></note></seg> Der Herr Wohnungsbauminister hat erklärt, er werde sofort ein Sonderprogramm Hamburg von 5000 Wohnungen und München von 5000 Wohnungen finanzieren. Woher hat er das Geld so schnell? Wenn die Situation wirklich so schlimm war, ist dies doch ein »Granaten-Versagen« der SPD-Stadtverwaltung in München unter dem Oberbürgermeister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> – allerdings auch der Regierung des Freistaates Bayern und des die Dinge beobachtenden Wohnungsbauministers, daß er erst Monate vor Ablauf der Fristen zur Beseitigung der Wohnungszwangswirtschaft dieses Sonderbauprogramm auflegt und nachher sagt, deshalb können wir jetzt leider die Wohnungszwangsbewirtschaftung noch nicht aufheben.</p>
				<p>Und in noch stärkerem Maße gilt dies für Hamburg. Was kann Hamburg dagegen einwenden? Geld hat es genug. Es kann sagen: Wir haben keine Baugrundstücke. Dann muß ich der Freien und Hansestadt Hamburg sagen, daß sie in einem ganz großen Ausmaß eine Masse größter Bauernhöfe und Bauerngüter im Umland von Hamburg, in Schleswig-Holstein, an radialen Ausfahrtstraßen, aufgekauft hat, so daß sie längst eine Ballungs-, Raumordnungs- und Regionalplanung hätte durchführen können. Auch das muß einmal gesagt werden.</p>
				<p>Ich meine, die Leute sollen glücklich werden. Ich werde nicht auf die Barrikaden gehen. Aber in der inneren Auseinandersetzung hier, in der Fraktion, muß gesagt werden, wohin das geht. Politisch wird das nur auf die Mühlen der SPD geleitet, allerdings nur kurzfristig. Finanziell geht es auf Kosten der anderen Bereiche in der Bundesrepublik.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>: Ich glaube, es ist gar nicht gut, wenn wir bei dieser Diskussion so in Emotionen kommen, wie der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> es eben gemacht hat. Wenn der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> die SPD in Hamburg schilt, so ist das gut und schön, nur möchte ich sagen, sollten deswegen die Mieter nicht darunter leiden, die jetzt am 1.1.1969 vor dieser Situation stehen. Zum anderen muß man rein sachlich feststellen, um bei der Emotion, die aufkommt, nicht ganz in die Grube zu fallen: Erstens ist in Hamburg nicht zu leugnen, daß die Baukapazität – zumindest seit dem Jahre 1953 – voll ausgelastet ist, ja, daß sie jahrelang weit überlastet gewesen ist, was auch ein Kriterium für die Baupreissteigerung in Hamburg bisher war. Und ich kenne die Situation, denn bis zum Januar 1962 war ich selbst auf dem Bau tätig.</p>
				<p>Zum zweiten muß auch gesagt werden, daß der Stadtstaat Hamburg deswegen ja auch die Schwierigkeiten hat, weil er über die politischen Grenzen hinaus nur sehr bedingt wohnungsbaupolitische Maßnahmen treffen kann. Ich beziehe mich hier aber ausdrücklich auf die Erklärung von Wohnungsbauminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> in der Vorbesprechung, in der er erklärt hat, daß man Hamburg zur Städtebauplanung und zum Wohnungsbau Vorwürfe machen kann, weil Hamburg mit seinen Nachbarn, insbesondere Schleswig-Holstein, aber auch Niedersachsen, seit Jahren eine funktionierende Landesarbeitsgemeinschaft hat, in der auch Hamburg zugestimmt hat, daß man Bauwillige, gerade Eigenheime vor den Toren der Stadt Hamburg, im schleswig-holsteinischen Gebiet angesiedelt hat, und Hamburg hat dafür jahrelang 6000 DM jedem Bauwilligen zugeschossen.</p>
				<p>Damit sind also die Argumente, die Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> gebracht hat, alle sachlich nicht mehr zu halten. Als Letztes möchte ich jetzt sagen: Mögen wir uns politisch über dieses oder jenes streiten, über die Frage, ob wir das auf dem Rücken der Mieter austragen lassen – da sollten wir uns einig sein und sollten deswegen diesem Antrag zustimmen, der den Weißen Kreis zuläßt, das heißt das marktwirtschaftliche Geschehen. Und daß wir auch die Preisbildung in den Grenzen zulassen und fördern, die die Vermieter als die ihnen genehme Grenze setzen. Damit fällt uns nichts aus der Krone, politisch aber ist uns außerordentlich gedient. Und schließlich geht es auch noch um die Frage sozialer Gesetzlichkeit, für die wir uns als Union einzusetzen haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Ich habe noch zwei Wortmeldungen, möchte aber darauf aufmerksam machen, in dem Bericht ist die Verlängerung der Frist vorgesehen. Mir liegt bisher ein Abänderungsantrag nicht vor. Wenn die Mehrheit der Fraktion also gegen dieses Votum des Ausschusses stimmen will, müssen wir einen konkreten Antrag stellen oder uns beschränken auf die Ablehnung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeukertEdmund_1953-10-06">Leukert</name>: Meinem Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> mit seiner Leidenschaft möchte ich sagen, daß ich ihn ja gut verstehe und auch manchmal das Kribbeln habe, wenn man über diese Probleme sprechen muß. Aber die Frage ist ja nicht nur die, ob wir jetzt über das eine oder andere Wohnungsbauprogramm sprechen oder nicht. Die Frage ist doch folgende: Wir hatten einen Antrag der SPD-Fraktion auf Verlängerung des Schwarzen Kreises München, Hamburg usw. Dieser Antrag ist abgelehnt beziehungsweise steht im Plenum noch an.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN072" type="comment"><p>Vgl. Antrag der Abgeordneten Folger, Marx (München), Müller (München) und Genossen vom 25. Juni 1968 betreffend ein Gesetz zur Änderung wohnungsrechtlicher Vorschriften (BT-Drucksache V/3079) in Verbindung mit der Stellungnahme des federführenden Ausschusses für Kommunalpolitik, Raumordnung, Städtebau und Wohnungswesen vom 25. November 1968 (BT-Drucksachen V/3536, zu V/3536).</p></note></seg> Es waren zwei Anträge von Freunden der CSU, der eine Antrag Anhebung des Wohngeldes auf eine bestimmte Höhe; ich habe damals persönlich – das habe ich vorhin auch in der Landesgruppe gesagt – abgelehnt beziehungsweise meinen Freunden den Rat gegeben, das ginge nicht durch.</p>
				<p>Wir haben dann drittens einen Antrag – das ist praktisch ein Kompromiß – eingebracht, daß man die Überführung der Wohnungswirtschaft in den Weißen Kreis vornimmt und man lediglich für eine Übergangszeit von zwei Jahren die Mietpreisbindung verläßt mit einer Aufstockung um 20 Prozent, damit auch die Hausbesitzer zu ihrem Recht kommen.</p>
				<p>Wenn man nun die politischen Gewichte abwägt, meine Freunde, und die Situation in München – Hamburg kenne ich zu wenig, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> kennt sie besser –, da muß ich doch sagen, in der Situation, in der sich die CSU in München befindet, muß hier die politische Entscheidung so getroffen werden, daß unsere Münchner Freunde die nächsten zwei Jahre auch politisch dort bestehen können. Das ist die politische Entscheidung.</p>
				<p>Das zweite, die soziale Entscheidung: Schauen Sie sich doch einmal die Schreiben an, die an die Landesgruppe der CSU kommen! Hier dreht es sich im wesentlichen doch um die sogenannten Altbestände, nämlich um die alten Rentner und die alten Mieter und um personenstarke Familien. Hier kann man das soziale Moment nicht ganz aus der Diskussion wegwischen. Deshalb habe ich in der Landesgruppe den Vorschlag gemacht – und ich mache ihn auch hier –, der Antrag der SPD ist abzulehnen und dem Antrag des Wohnungsbauausschusses ist zuzustimmen. Damit ist die Geschichte entschieden. Dafür haben sich alle Freunde, die Landesgruppe ebenso, ganz konsequent ausgesprochen. Nach dem Übergang ist der Weiße Kreis restlos in München und auch in Hamburg da, und ich würde bitten, auch dafür Verständnis zu haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Eine puristische Lösung ist dies nicht, die allen denen, die an dem Gesetz hängen und viele Jahre daran gearbeitet haben, nach dem Herzen wäre. Das ist einzusehen. Das zweite: Der Antrag der CSU bemüht sich, das, was die SPD verhindern will, herbeizuführen. München und Hamburg werden durch den CSU-Antrag Weißer Kreis, mit einem gewissen Schutz für Altmieter. Das ist das zweite. Das dritte ist folgendes – und hier muß ich vorausschicken, daß ich keinen Großstadt-Wahlkreis vertrete –, wenn es der Union zunehmend schwerer wird, in den Großstädten ihre Position zu behaupten, und wenn es für die Zukunft einfach notwendig ist, daß die Union ihre Position nicht nur behauptet, sondern ausbaut, gut, dann möchte ich den sehen, der diesen Antrag ablehnt. Wir können unsere Position in den Großstädten total kaputtmachen. Wer das will, der soll es machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Hier darf ich eine kurze Bemerkung einschalten: Die besondere Lage von Hamburg und München kann man durchaus vor Augen haben, aber wir können feststellen, daß wir gerade in den Städten trotz der Mietgesetzgebung bessere Fortschritte gemacht haben als auf dem flachen Lande.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: Was für München und Hamburg gilt, gilt insofern sicher auch für Köln, Düsseldorf und andere Großstädte, und doch hat sich dort, wie wir festgestellt haben, gegen den Widerstand der SPD und gegen Anträge, die auch damals für diese Städte hier eingebracht wurden, inzwischen die Regelung durchaus bewährt und eingeführt. Aber ich darf zu der Situation München sagen: Mir wurde eben gerade mitgeteilt, daß der Oberbürgermeister Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> vor kurzem in Hamburg eine Auszeichnung – einen Preis, glaube ich – erhalten hat deswegen, weil München vorbildliche Wohnungsbaupolitik betrieben habe. Man hat, so höre ich eben gerade, die Baubehörde in Hamburg, also eine von der SPD geförderte Baubehörde, begrüßt die Erklärung des Grundeigentümerverbandes, daß bei den bestehenden Mietverhältnissen das neue Vertragsformular, das hier schon zur Rede stand und von dem wir gehört haben, daß es nicht mehr existent sei, nicht eingeführt werden soll, und daß im übrigen grundsätzlich die Kündigung allein zum Zwecke einer Änderung bisher vereinbarter Vertragsbedingungen nicht vorgenommen werden soll. Also, ich glaube, daß auch in Hamburg selbst zwischen der Baubehörde und zwischen den Haus- und Grundbesitzerorganisationen entsprechende Vereinbarungen getroffen sind, die gewährleisten, daß keine Übertreibungen erfolgen.</p>
				<p>Deswegen bin ich der Meinung, daß wir mit gutem Grund jetzt hier uns dahingehend entscheiden sollen, wie es Ihnen der Arbeitskreis vorschlägt; und das ist die Beantwortung der Frage, die der Vorsitzende gestellt hat, daß wir die vorliegenden Anträge des Ausschusses für kommunalpolitischen Wohnungsbau, die in 2. und 3. Lesung im Plenum anstehen, ablehnen, genau wie den Antrag der SPD-Fraktion.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeukertEdmund_1953-10-06">Leukert</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>, es hat niemand behauptet, daß die Mieter Engel sind und die Hausbesitzer Teufel. Es hat niemand hier behauptet, und ich möchte das auch gar nicht behaupten, aber so billig kann man die Argumente nicht im Raume stehen lassen. Tatsache ist, daß es in Hamburg versucht wurde – und das ist nicht abzustreiten. Andererseits ist es doch so, daß die Hausbesitzer auch erklärt haben, zum Beispiel in München, wenn sie eine zwanzigprozentige Mieterhöhung bekommen, dann steckt für uns auch etwas drin. Ich glaube, man soll weder nach der einen noch nach der anderen Seite extrem werden. Ich meine, wir haben einen sehr vernünftigen Kompromißantrag gemacht, der beide Seiten befriedigt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>: Ich glaube, es ist auch gut, wenn einer redet, der nicht von München, nicht von Hamburg, nicht von der Stadt, sondern mehr vom flachen Lande ist. Ich habe jetzt die Diskussion sehr aufmerksam verfolgt und muß eines feststellen, man hat den Eindruck, weil ich es nicht bekommen habe, sollst du es auch nicht haben! Wenn man die Dinge ganz genau ansieht, dann muß man einfach feststellen, mit der Stadt München hängt für Bayern sehr viel ab und mit Hamburg eben im Norden das eine oder andere. Ich möchte aber ein anderes sagen, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name> gesagt hat, diese Frage entscheidet nämlich darüber, wie der Ausgangspunkt für den Wahlkampf an sich sein wird. Wenn wir den Antrag ablehnen, dann geben wir den Hamburgern vor allem und den Münchnern die Möglichkeit der Ausrede, die CDU war es, die uns diesen Weg verbaut hat. Das müssen wir ganz klar und nüchtern sehen. Und ich bin der Meinung, wenn ich als Kollege einmal ein besonderes Anliegen habe, dann muß ich mich auch prüfen, ist das Anliegen des anderen berechtigt oder nicht? Ich bin der Meinung, auch Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>, die für Baden-Württemberg abgewogenen Zahlen werden sich nicht so auswirken. Der Bedarf in Hamburg und in München ist einmal gedeckt und in vielen anderen Städten bereits längst vollzogen. So müssen wir doch auch das Anliegen unserer Freunde sehen. Ich bitte daher dringend, diesem Antrag des Ausschusses zuzustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StillerGeorg_1953-10-06">Stiller</name>: Ich will zum Problem gar nichts sagen, nur ein Fernschreiben, das ich soeben bekommen habe, verlesen. Es ist unterschrieben von der CSU-Mittelstandsgemeinschaft München, den Stadträten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpäthLudwig">Späth</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WidmannFranz">Widmann</name>, CSU-Stadträten. Es heißt darin: Wir bitten dringlich, Mietpreisbindungen für Münchner Altbauwohnungen abzulehnen. Die Aushöhlung des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name>-Planes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN073" type="comment"><p>Siehe hierzu Anm. 69.</p></note></seg> verletzt das Verfassungsrecht der Eigentumsgarantie und den Gleichheitsgrundsatz, leistet aber Vorschub sozialistischer Wirtschaftspolitik und bewirkt SPD-Wahlhilfe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Nein, die Problematik scheint mir genügend dargelegt worden zu sein. Ich stelle noch einmal fest, wenn wir der Vorlage des Ausschusses zustimmen, wird für Hamburg und München die Frist um zwei Jahre verlängert. Die beiden Städte werden Weißer Kreis, aber die Frist wird verlängert mit der Möglichkeit, die Mieten um 20 Prozent anzuheben. Der Arbeitskreis II empfiehlt, abzulehnen. Wenn die Ablehnung eine Mehrheit erhält, ist das ganze Thema vom Bundestag zurückverwiesen.</p>
				<p>Es bleibt also bei der gesetzlichen Regelung, die bisher schon bestanden hat. Zum dritten: Ich kann mir vorstellen, daß wir in unserer Fraktion zu diesem Punkt keine einheitliche Stimmabgabe herstellen können, da die Kollegen aus München und aus Hamburg hier besondere Rücksichten zu nehmen haben. Aber ich glaube, es ist doch nützlich, wenn wir einmal die Meinung der Fraktion feststellen. Aus diesem Grunde bitte ich: Wer der Empfehlung des Arbeitskreises II folgen will, den bitte ich um ein Handzeichen, Gegenprobe, also, das erste ist die Mehrheit!</p>
				<p>Nächster Punkt sind die Verkehrsvorlagen. Darf ich kurz dazu berichten: Es dreht sich um eine Novelle zum Bundesbahngesetz. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeukertEdmund_1953-10-06">Leukert</name>, was gibt es noch?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeukertEdmund_1953-10-06">Leukert</name>: Ich wollte nur zur Taktik im Plenum fragen, ich weiß jetzt nicht, wie meine Freunde, was nun die Freunde der Fraktion machen sollen. Ich habe vorhin erwähnt, es steht der Antrag der SPD noch zur Abstimmung. Ich meine, wenn die Freunde dann dem SPD-Antrag zustimmen, dann allerdings wird die Situation böse, dann gibt es nämlich keinen Weißen Kreis.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: Ich darf darauf hinweisen, daß der wohnungsbaupolitische Ausschuß beschlossen hat, den Antrag der SPD abzulehnen. Es liegt eine entsprechende Vorlage vor, die davon spricht, daß dieser Antrag abgelehnt wird. In diesem Falle müssen wir also dem Antrag des Ausschusses zustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Um jetzt keine Verwirrung auftreten zu lassen. Wir haben zunächst abgestimmt über den Bericht des Ausschusses. Da haben wir mit überwiegender Mehrheit festgestellt, das wird abgelehnt. Ist die Ablehnung durch, kommt noch der Antrag der SPD, bei dem – der kommt vorweg? Also, der Antrag der SPD, der vorweg erledigt wird, muß abgelehnt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeukertEdmund_1953-10-06">Leukert</name>: Ich hatte vorhin erwähnt, es gibt einen Antrag der SPD-Fraktion, praktisch auf Verlängerung der Wohnungszwangswirtschaft auch für München und Hamburg. Und ich habe gesagt, daß wir als CSU das ablehnen, diesen Antrag ablehnen, der auch vom Ausschuß abgelehnt wurde. Wenn aber die Fraktion dem CSU-Antrag natürlich keine Mehrheit gibt, daß München und Hamburg Weißer Kreis werden, aus dem Mieterschutz herauskommen und nur zwei Jahre die Mietpreisbindung erhält, dann natürlich müßte man überlegen, ob man nicht dem SPD-Antrag zustimmen muß. Das ist doch ganz gefährlich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Also, wenn ich richtig informiert bin, liegt doch ein CSU-Antrag gar nicht mehr vor, sondern das ist der Inhalt des Ausschußberichtes. Also, zunächst muß der SPD-Antrag abgelehnt werden, der über den Ausschußbericht hinausgeht. Und dann kommt, na, wir sind uns darin einig, daß der SPD-Antrag abgelehnt wird beziehungsweise dem Ausschußvorschlag, daß der SPD-Antrag abgelehnt wird, zugestimmt wird – so, jetzt haben wir es endlich. Und dann haben wir also, die jetzt schon vollzogene Abstimmung zu vollziehen bezüglich des Berichts. Jetzt ist wohl alles geklärt.</p>
				<p>Zum Thema Novelle zum Bundesbahngesetz: Es handelt sich um einen Gesetzentwurf, der von unserer Fraktion eingebracht worden ist, über den noch einige kontroverse Meinungen morgen im Haushaltsausschuß besprochen werden müssen. Aber es gibt innerhalb der Koalition inzwischen eine Abrede. Es geht darum, daß die Bundesbahn in Zukunft ausschließlich nach eigenwirtschaftlichen Gesichtspunkten geführt werden muß, und wo übergeordnete politische Interessen wahrzunehmen sind, der Bund das im Wege von Auflagen machen soll, für die die Bundesbahn dann einen Anspruch auf Abgeltung für ihr Betriebsdefizit aus dem Bundeshaushalt hat.</p>
				<p>Strittig ist noch eine Frage über die Besetzung einer Einigungsstelle. Es ist aber heute aufgrund der Beratungen im Arbeitskreis III auch in diesem Punkt eine Verständigung mit der SPD erzielt worden. Das Präsidium soll jetzt nicht mehr, wie im Bericht vorgesehen ist, der Präsident des Bundesrechnungshofes haben, sondern ein Vorstandsmitglied der Treuarbeit.</p>
				<p>Dann haben wir noch zu erledigen 2. und 3. Lesung über Maßnahmen zur Sicherung der Altölbeseitigung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: Zur Frage der Heizölbeseitigung haben wir vor einiger Zeit bereits einmal hier in der Fraktion gesprochen anläßlich der Vorlage eines Änderungsantrages oder eines Initiativantrages, den der Kollege Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name> eingebracht hat.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN074" type="comment"><p>Vgl. Antrag der Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name> (Honrath), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name> und Genossen vom 16. Oktober 1968 betreffend ein Gesetz zur Überwachung des Altölanfalls und zur Sicherung der Altölbeseitigung (BT-Drucksache V/3376) in Verbindung mit der Stellungnahme des Ausschusses für Wirtschaft und Mittelstandsfragen vom 29. November 1968 (BT-Drucksache V/3573).</p></note></seg> Wir hatten vorher schon vorliegen den Antrag der Interparlamentarischen Arbeitsgemeinschaft<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN075" type="comment"><p>Vgl. Antrag der Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BadingHarri_1957-10-15">Bading</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> und Genossen vom 12. Juni 1968 betreffend ein Gesetz über Maßnahmen zur Sicherung der Altölbeseitigung (BT-Drucksache V/3075) in Verbindung mit der Stellungnahme des Ausschusses für Wirtschaft und Mittelstandsfragen vom 29. November 1968 (BT-Drucksache V/3573).</p></note></seg> und einen Regierungsentwurf.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN076" type="comment"><p>Vgl. den von der Bundesregierung am 25. September 1968 eingebrachten Entwurf eines Gesetzes über die Überwachung des Verbleibs ölhaltiger und ähnlicher Abfallstoffe (BT-Drucksache V/3286) in Verbindung mit der Stellungnahme des Ausschusses für Wirtschaft und Mittelstandsfragen vom 29. November 1968 (BT-Drucksache V/3286).</p></note></seg> Es ging bei dem Antrag der Interparlamentarischen Arbeitsgemeinschaft darum, daß die Produkte, aus denen entsprechende Rückstände sich ergaben, aufgearbeitet werden sollten, besteuert werden sollten, damit bei der Regeneration, der Beseitigung dieser Rückstände nicht die Bundeskassen, sondern praktisch das Produkt selbst die Kosten für seine Beseitigung zu tragen hatte.</p>
				<p>Dabei war darauf hingewiesen worden, daß damit erhebliche Schwierigkeiten verbunden seien im Hinblick auf die zu erstattenden Beträge, weil es nämlich bei diesen Ölen oder Schmierfetten auch solche Fette gibt, die restlos verbraucht werden, die nicht zu einer Regeneration oder zu einer Beseitigung führen, sondern praktisch dazu führen, daß diejenigen, die solche Fette oder Schmieröle verwenden, dann von der Besteuerung ausgenommen würden beziehungsweise die bereits bei der Herstellung dieser Produkte gezahlten Steuern erstattet bekommen müßten. Es gab also Schwierigkeiten in der Verwaltung und in der Rückerstattung dieser Beträge, die mit diesem Vorschlag verbunden waren.</p>
				<p>Um diese Schwierigkeiten zu vermeiden, hat Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name> vorgeschlagen, nicht das Produkt als solches zu besteuern, sondern denjenigen, der Rückstände verursacht und dafür verantwortlich war, daß irgendwelche Rückstände regeneriert oder aufgearbeitet werden müßten, dafür in Anspruch zu nehmen, daß die Kosten zu erstatten seien. Aber auch das hat Schwierigkeiten, weil nämlich derjenige, der solche Verursachung praktisch bewirkt, es ja leicht hat, sich unter Umständen der Erfassung zu entziehen. Es war also nicht ganz einfach, entsprechende Regelungen zu finden, die sicherstellen, daß jeder, der Rückstände dann auch tatsächlich anzumelden hat, sich der Anmeldepflicht unterzieht. Und die Gefahr, daß solche Rückstände dann eventuell doch in die Flußbetten, das Wasser, in den Boden gelangten, war also sehr groß. Der Wirtschaftsausschuß hat dann bei seinen Beratungen sich dahingehend entschieden, nicht das Verursachungsprinzip zu versteuern, sondern grundsätzlich das Produkt als solches. Der Beschluß des Wirtschaftsausschusses, der jetzt zur Beratung ansteht, sieht also vor, daß Schmieröle und Fette von der Herstellung an bereits mit einer entsprechenden Summe von 5 DM pro Tonne belegt werden. Aus diesen 5 DM wird dann ein Fonds gebildet, daraus sollen später diejenigen entsprechend vergütet werden, die Rückstände beseitigen beziehungsweise wieder aufarbeiten.</p>
				<p>Wir stehen also hier in einem Widerspruch zu dem ursprünglichen Beschluß der Fraktion, dem Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name> entsprechend zuzustimmen. Der Wirtschaftsausschuß hat sich gegen den Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name> entschieden und hat so den Antrag der Interparlamentarischen Arbeitsgemeinschaft berücksichtigt, der im Prinzip vorsieht, daß schon bei der Herstellung das Produkt mit einer entsprechenden Steuer versehen werden muß, wobei die Schwierigkeit auftritt, daß Rückerstattungen für nicht Verursachung dann nachher in Anspruch genommen werden.</p>
				<p>Also, wie immer, ob nach der einen oder anderen Seite, es gibt immer Schwierigkeiten, die in der einen oder anderen Richtung zu beheben sein müssen. Wir als Arbeitskreis schlagen vor, es entgegen der ursprünglichen Meinung bei der Beschlußfassung des Wirtschaftsausschusses zu belassen und dem Vorschlag des Wirtschaftsausschusses zuzustimmen.</p>
				<p>[5. Berichte aus den Arbeitskreisen]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Dazu noch Wortmeldungen? Keine, also wird das so über die Bühne gehen. Wir müssen noch über die Arbeitskreise berichten – Arbeitskreis I.</p>
				<p>[a) Arbeitskreis I]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name>: Ich habe über zwei Initiativanträge zu berichten, die heute morgen in der Arbeitskreissitzung beraten worden sind. Das ist zunächst der Antrag von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JacobiMaria_1961-10-17">Jacobi</name> betreffend Petitionsausschuß, Stärkung der verfassungsrechtlichen Stellung und gesetzlichen Stellung dieses Ausschusses. Dabei hat sich herausgestellt, daß hierbei wesentliche verfassungsrechtliche und auch verfassungspolitische Fragen aufgeworfen werden. Und der Herr Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name> hat für die Bundesregierung gebeten, zunächst Zeit zu bekommen, um von dorther Stellung zu nehmen. Wir sind dem beigetreten und werden in einer der nächsten Sitzungen dann erneut darüber beraten.</p>
				<p>Der zweite Antrag betrifft Pornographie, Sexualisierung, insbesondere das Schülermagazin »Underground«. Es ist hier ein Antrag des Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name> für eine Anfrage mehrerer Kollegen und Kolleginnen. Der Arbeitskreis erkennt die Bedeutung dieses Problems an, hält jedoch die Form der vorliegenden Formulierung nicht für zweckmäßig und empfiehlt, daß die Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiecheleHermann_1961-10-17">Biechele</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> mit den Antragstellern darüber noch ein Gespräch führen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>: Ich habe, ohne von diesem Antrag gewußt zu haben, gerade mit der Frau Ministerin<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN077" type="comment"><p>Aenne <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrauksiepeAenne_1949-09-07">Brauksiepe</name>.</p></note></seg> und dem Staatssekretär<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN078" type="comment"><p>Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarthHeinrich">Barth</name>.</p></note></seg> vor einer Stunde über das Problem aus folgendem Grunde gesprochen: Ich habe in der letzten Woche aus den Elternkreisen, aus den Schulräten unendlich viele Briefe und Eingaben bekommen und habe die Veranlassung genommen, der Kultusministerkonferenz, die in Berlin tagt, ein Fernschreiben zu schicken und die Herren Kultusminister anzusprechen, weil mich der Herr Staatssekretär darauf aufmerksam gemacht hatte, daß die Länder hier ihre Pflicht nicht erfüllen, sondern daß hier in 30 Fällen das Bundesministerium zwar Anträge gestellt hat, aber in den ganzen Jahren seit dem Bestehen des Gesetzes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN079" type="comment"><p>Gemeint ist das »Gesetz über die Verbreitung jugendgefährdender Schriften« vom 9. Juni 1953, BGBl. 1953 I S. 377. Nach Paragraph 1 Absatz 1 des Gesetzes sind Schriften, die geeignet sind, Jugendliche sittlich zu gefährden, in eine Liste aufzunehmen. Dazu zählen vor allem unsittliche sowie Verbrechen, Krieg und Rassenhass verherrlichende Schriften. Die Aufnahme ist bekanntzumachen. Über die Aufnahme in die Liste entscheidet eine eignes eingerichtete Bundesprüfstelle, die nur auf Antrag tätig wird. Antragsberechtigt sind die obersten Jugendbehörden der Länder und der Bundesminister des Innern. Vgl. hierzu »Verordnung zur Durchführung des Gesetzes über die Verbreitung jugendgefährdender Schriften« in der Fassung vom 23. August 1962, BGBl. 1962 I S. 597.</p></note></seg> nur in drei Fällen die Länder.</p>
				<p>Ich wollte damit unseren Ministerpräsidenten unseres Landes einmal auf den Dampfer bringen. Er hat mir dann eine Antwort gegeben, nachdem ich ihn ermahnt hatte, das sei Sache der Kultusminister, wobei er natürlich besonders auch an die Kultusminister der CDU denkt. Ich glaube, daß es also nützlich wäre, daß wir diese Frage sehr sorgfältig absprechen, und wenn wir eine Anfrage stellen, wir auch mit unserer Ministerin und mit unserem Staatssekretär sprechen, welche Antwort er dann geben will und geben muß. Denn hier ist ja auch unser eigenes Ministerium angesprochen.</p>
				<p>Daß die Konferenz der Kultusminister hier überaus zurückhaltend ist, das habe ich gerade wieder festgestellt. Die Frage selber ist deshalb so erregend, weil nach meiner Vorstellung dieses Heft »Underground«, das ich zugeschickt bekommen habe, das Dollste ist, was ich an Schmutz und Sex für die Jugend inzwischen gesehen habe. Ich habe Schlimmeres noch nicht gesehen. Ich kann nur sagen, das hat mich also veranlaßt, hier ad hoc, ohne zu wissen, daß das hier schon besprochen wird, zu handeln.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name>: Ich kann nur bestätigen, was Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name> gesagt hat: Das ist wirklich Pornographie in Reinkultur, ein Mistblatt sondergleichen, und wir müssen etwas dagegen unternehmen. Ich bin gerne bereit, mit den vorgeschlagenen Herren und Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name> schnellstens zu sprechen, daß das dann morgen über die Bühne kommt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>: Wenn ich richtig verstanden habe, dann ist beabsichtigt, hier eine Frage zu stellen. Ich glaube, wir sollten diese Sache nicht in die Öffentlichkeit bringen, sonst ernten wir draußen bei den jungen Leuten erstens Hohn und zweitens eine noch stärkere Verbreitung, als es jetzt bereits geschehen ist. Was wir tun müssen, ist Handeln und sonst gar nichts.</p>
				<p>Die Aufweichung draußen ist in einem Ausmaße angestiegen, von dem wir anscheinend keine Kenntnis haben. Der Absatz dieser Zeitschrift »Underground« beweist nämlich, wie weit sie bereits ist. In abgelegenen Klosterschulen sind Kontaktleute überall. Aber selbst wenn das nicht der Fall wäre, unabhängig von dieser Zeitschrift hat in Augsburg die APO nun etwas Gleiches in abgezogener Weise getan, eine Oberschülerin hat sie in der Schule verbreitet, ist dann von der Schulleitung zur Rechenschaft gezogen worden. Daraufhin ist die APO in der Schule in der Pause aufmarschiert mit Sprechchören und allem, was dazugehört.</p>
				<p>Ich bitte um eines: Handeln, nicht fragen stellen und uns lächerlich machen. Mit dem Fragestellen und mit dem Hochspielen von uns aus würden wir noch draußen Gelegenheit schaffen, daß die sagen, das Establishment ist zwar in der Lage, sich damit zu befassen, aber es nicht zu verbieten. Und dann gehen die Auflagen noch weiter hinauf.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Ich kann von mir aus nur dem voll zustimmen, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name> eben gesagt hat. So sehr ich Ihre Haltung billige, ich muß sagen, wir erreichen mit einer Anfrage genau das Gegenteil dessen, was wir damit beabsichtigen, nämlich einen zusätzlichen Propagandaeffekt, eine Darstellung unserer Ohnmacht und letztlich auch, selbst in gutwilligen Schülerkreisen, eine Mißdeutung unserer Aufgaben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Wir sollten jetzt die Diskussion hier nicht vertiefen, sondern sollten Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name> bitten, als Initiator mit den genannten Kollegen und vielleicht auch mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name> die Dinge noch einmal durchzusprechen unter Hinzuziehung von Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name>. Wir sollten so verbleiben, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name> sich das nochmals überlegt, bevor das eingebracht wird. Dann kann es in der nächsten Woche nochmals im Arbeitskreis besprochen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name>: Betreffend Sportförderung wurde ein Antrag betreffend das olympische Vierjahresprogramm zur Förderung des Leistungssports von den Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GriesingerAnnemarie_1964-11-23">Griesinger</name>, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StommelMaria_1964-12-04">Stommel</name>, Prinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BayernKonstantin_1965-10-19">Konstantin</name> und anderen vorbereitet. Er hat im wesentlichen dreierlei zum Ziel: Die Bundesregierung soll ersucht werden, erstens, unverzüglich mit den Bundesländern und Gemeinden und Vertretern des Deutschen Sports ein olympisches Vierjahresprogramm zur Förderung des Leistungssports aufzustellen, zweitens, beim Bundesminister des Innern einen Beirat zur Förderung des Leistungssports einzurichten, dem auch Vertreter des aktiven Leistungssports angehören müssen, und drittens, neben den im Blick auf die Olympischen Spiele in München erforderlichen kurzfristigen Vorbereitungen langfristige Maßnahmen bei den Bundesländern durchzuführen.</p>
				<p>Der Arbeitskreis empfiehlt die Annahme dieses Antrages, der Vertreter der Bundesregierung in Gestalt von Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name> hat dem zugestimmt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Soll das ein Gruppenantrag werden? Ein Fraktionsantrag! Bestehen dagegen Bedenken? Als Fraktionsinitiative angenommen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN080" type="comment"><p>Vgl. Antrag der Abgeordneten Wörner, Griesinger, Stommel, Bremer, Stark (Stuttgart), Rösing und der Fraktion der CDU/CSU vom 3. Dezember 1968 betreffend ein Olympisches Vierjahres-Programm zur Förderung des Leistungssports (BT-Drucksache V/3584).</p></note></seg> – Arbeitskreis II.</p>
				<p>[b) Arbeitskreis II]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: Der Arbeitskreis II hatte heute morgen noch zu beraten über einen FDP-Antrag zur Änderung des Gasölverwendungsgesetzes Landwirtschaft.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN081" type="comment"><p>Vgl. Antrag der Fraktion der FDP vom 16. Oktober 1968 betreffend ein Gesetz zur Änderung des Gasöl-Verwendungsgesetzes – Landwirtschaft (BT-Drucksache V/3375).</p></note></seg> Dem Antrag liegt auch ein Parallelantrag einiger Freunde aus der Fraktion vor.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN082" type="comment"><p>Vgl. Antrag der Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoossHeinrich_1961-10-17">Stooß</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauknechtBernhard_1949-09-07">Bauknecht</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhnesGeorg_1961-10-17">Ehnes</name> und Genossen vom 3. Dezember 1968 betreffend ein Gesetz zur Änderung des Gasöl-Verwendungsgesetzes – Landwirtschaft (BT-Drucksache V/3581).</p></note></seg> Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoossHeinrich_1961-10-17">Stooß</name> hatte dazu vor einiger Zeit schon einmal einen Antrag eingebracht und hat gebeten, dazu jetzt noch einmal sprechen zu können. Der Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoossHeinrich_1961-10-17">Stooß</name> ist ziemlich gleichlautend mit dem Antrag der FDP-Fraktion, er geht sogar noch etwas darüber hinaus. Der Arbeitskreis ist der Meinung, daß dieser Antrag passieren sollte und in einer Beratung darauf hingewiesen werden sollte, daß unser Antrag, den Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoossHeinrich_1961-10-17">Stooß</name> jetzt noch einmal begründen wird, genauso günstig ist wie der der FDP. Wir sollten darauf drängen, daß beide Anträge im Plenum des Bundestages gemeinsam behandelt werden. Kein Fraktions-, sondern ein Gruppenantrag.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoossHeinrich_1961-10-17">Stooß</name>: Im Arbeitskreis III kam man heute morgen zu dem Ergebnis, daß unser Antrag, der Antrag der CDU-Abgeordneten, möglichst noch ins Plenum gebracht werden müßte, denn es wäre nicht gut, ja schlecht, wenn dieser Gasölverwendungsantrag der FDP, bevor wir mit unserem Antrag kommen, dieser Tage schon im Plenum behandelt würde. Der Arbeitskreis III wollte, so wie es der Arbeitskreis II schon in Berlin beschlossen hat, auch dafür votieren, daß dieser Antrag zum Fraktionsantrag gemacht wird, also alsbald in Lauf gesetzt wird, damit er noch auf die Tagesordnung der Plenarsitzung kommt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Ja, einmal werden wir unsere Geschäftsführer bitten, daß der Antrag noch auf die Tagesordnung kommt, zum zweiten, es bei einem Gruppenantrag zu belassen, da damit finanzielle Auswirkungen verbunden sind, die wir erst prüfen müssen, was die Dinge verzögert. Also, es kommt mit dem FDP-Antrag auf die Tagesordnung, bleibt aber ein Gruppenantrag.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: Ich habe jetzt noch einen Punkt, der eine Änderung des Ingenieurgesetzes betrifft. Dieses Gesetz ist auf Initiative des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WieningerKarl_1953-10-06">Wieninger</name> und einiger anderer Freunde in der vorigen Legislaturperiode eingebracht worden und damals zum Beschluß erhoben worden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN083" type="comment"><p>Der Antrag der Abgeordneten Wieninger, Huys, Lemmrich, Burgemeister, Seidel, Dorn, Ollesch, Busse (Herford), Diemer-Nicolaus, Opitz und Genossen vom 20. Februar 1964 betreffend ein Ingenieurgesetz (BT-Drucksache IV/1964) bildete die Grundlage für die Verabschiedung des »Gesetzes zum Schutze der Berufsbezeichnung ›Ingenieur‹ (Ingenieurgesetz)« vom 7. Juli 1965 (BGBl. 1965 I S. 601).</p></note></seg> Wir haben also in der vorigen Legislaturperiode dieses Ingenieurgesetz verabschiedet. Nach diesem Gesetz darf die Berufsbezeichnung »Ingenieur« nur derjenige führen, der das Studium einer überwiegend technisch-naturwissenschaftlichen Fachrichtung an einer deutschen wissenschaftlichen Hochschule mit Erfolg abgeschlossen oder die Abschlußprüfung an einer deutschen staatlichen oder staatlich anerkannten Ingenieurschule oder bis zum 31. Dezember 1970 die Abschlußprüfung eines Betriebsführungslehrgangs an einer deutschen staatlich anerkannten Werkschule bestanden hat.</p>
				<p>Wer bisher ohne eine entsprechende Abschlußprüfung die Berufsbezeichnung »Ingenieur« geführt hat und entsprechend berufstätig gewesen ist, sollte die Berechtigung durch eine entsprechende Anzeige innerhalb einer Frist von zwei Jahren aufrechterhalten können. Diese Aufrechterhaltung der Frist von zwei Jahren ist von zahlreichen Anwärtern dieses Zieles leider versäumt worden, weil es damals an einer entsprechenden Beratung gefehlt hat.</p>
				<p>Es hat aber auch zahlreiche Anwärter gegeben nach Abschluß einer entsprechenden Schulbildung, die hier nicht anerkannt wird, die aber nicht in der Lage gewesen sind, eine entsprechende Berufstätigkeit auszuüben, weil sie nach Abschluß ihrer Schulbildung bereits in den Wehrdienst eingezogen wurden. Für diejenigen also, die in den Wehrdienst eingezogen waren, ist durch die Wehrdienstgesetze bewirkt worden, daß sie nicht in der Lage waren die zweijährige Tätigkeit nachzuweisen. Sie sind in der Zeit, in der die zweijährige Anmeldefrist lief, Soldat gewesen und waren nach Ausscheiden aus ihrem Wehrdienst erst in der Lage, die Berufsausübung entsprechend nachzuweisen, und wären erst zwei Jahre später, also nach Abschluß der Anmeldefrist, in der Lage gewesen, die Bedingungen des Gesetzes zu erfüllen.</p>
				<p>Aufgrund zahlreicher Beschwerden, die also beim Petitionsausschuß liegen, ist das Wirtschaftsministerium der Meinung gewesen, daß hier eine Änderung des Gesetzes bewirkt werden muß, die vorsieht, daß die Anmeldefrist, die auf zwei Jahre beschränkt war, auf fünf Jahre ausgedehnt wird, also nicht am 1. Juni 1967, sondern erst 1970 enden soll.</p>
				<p>Nun hat das Wirtschaftsministerium, bevor es eine solche Vorlage einbrachte, aufgrund der Beschlüsse des Kreßbronner Kreises sich an die Fraktionen gewandt und gefragt, ob die Fraktion mit einer solchen Vorlage einverstanden wäre. Die SPD-Fraktion hat vorbehaltlos zugestimmt. Von der CDU-Fraktion ist aber, wie uns gemeldet wurde, mitgeteilt worden, daß man nicht einer großen Lösung zustimmen würde, sondern nur einer kleinen Lösung. Die kleine Lösung würde beinhalten, daß nur diejenigen, die durch den Wehrdienst gehindert waren, ihrer Anmeldefrist zu genügen, nun noch nachträglich die Möglichkeit bekommen, sich nachzumelden.</p>
				<p>Ich bin aber der Meinung, daß diese Meinung der Fraktion doch sehr einseitig ist, weil die Fraktion selbst nämlich dazu gar nicht gefragt worden ist, sondern hier ist vom Fraktionsvorstand aus irgendwie eine Meinungsbekundung an das Wirtschaftsministerium gelangt, ohne daß im zuständigen Arbeitskreis darüber gesprochen worden wäre. Aufgrund dieser Tatsache haben wir diesen Punkt jetzt noch einmal auf die Tagesordnung des Arbeitskreises gesetzt und dabei hat sich herausgestellt, daß der Arbeitskreis der Meinung ist – und diese Meinung sollte der Fraktion nicht vorenthalten bleiben –, daß wir im Gegensatz zu der hier mitgeteilten Fraktionsmeinung der Meinung sind, daß nicht eine kleine Lösung, sondern, wenn schon eine Novellierung erfolgt, eine große Lösung erfolgen soll, das heißt, daß alle die, die nicht nur aufgrund ihres Wehrdienstes, sondern auch aus anderen Gründen gehindert waren, ihre Meldung rechtzeitig abzugeben, um den Titel »Ingenieur« zu führen, nachträglich in den Stand versetzt werden sollen, das jetzt noch zu tun, das heißt, die Anmeldefrist allgemein um drei Jahre bis zum 1. Juli 1970 zu verlängern, ohne Ausschluß derjenigen, die nicht mehr Wehrdienst geleistet haben. Wir bitten die Fraktion, dieser Meinung des Arbeitskreises zuzustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Wir nehmen die Meinung des Arbeitskreises zur Kenntnis – ich bitte, das noch schriftlich an die Fraktionsführung mitzuteilen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: Noch drei Kleine Anfragen! Eine Kleine Anfrage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> und Genossen zur Frage von Darlehensschuldnern.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN084" type="comment"><p>Vgl. Kleine Anfrage der Abgeordneten Baier, Lücke, Biechele, Burger, Hauser (Salbach), Kühn (Hildesheim) und Genossen vom 6. Dezember 1968 betreffend Darlehnsschulden im öffentlich geförderten Wohnungsbau (BT-Drucksache V/3612).</p></note></seg> Es ist durch entsprechende Verordnungen festgelegt worden, daß die Darlehensschuldner im Wohnungsbau für das Jahr 1968 mit der Zahlung, die sie zu leisten haben, um einen (Zeitraum) heraufgesetzt wurden. Da ist nun die Anfrage, ob die dadurch entstehenden Mehreingänge an Rückzahlungen wieder eingesetzt werden für den allgemeinen Wohnungsbau, ob sie wieder eingesetzt werden und wieder zurückfließen auch in den Wohnungsbau, der also der Eigentumswohnung zugute kommt. Eine Anfrage also, die vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiecheleHermann_1961-10-17">Biechele</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BergerUlrich_1957-10-15">Berger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> usw. eingebracht ist und nach unserer Meinung berechtigt ist. Wir empfehlen der Fraktion, diese Kleine Anfrage passieren zu lassen.</p>
				<p>Die zweite Kleine Anfrage betrifft die Wohnungsfürsorge in der Bundeswehr von den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StahlbergHermann_1965-10-19">Stahlberg</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErnestiLeo_1967-03-09">Ernesti</name> und Genossen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN085" type="comment"><p>Vgl. Kleine Anfrage der Abgeordneten Stahlberg, Rommerskirchen, Ernesti, Klepsch und Genossen vom 4. Dezember 1968 betreffend Wohnungsfürsorge in der Bundeswehr (BT-Drucksache V/3583).</p></note></seg> Sie befassen sich mit den Fragen des Mietpreises und Mietrechtsproblemen der Angehörigen der Bundeswehr. Hier ist in Absatz 2 ein Punkt angesprochen, da heißt es: Erwägt die Bundesregierung das Gesetz zur Fortführung des sozialen Wohnungsbaues von 1964 auf die Bundesdarlehenswohnungen anzuwenden, um deren Mieten erneut zu erhöhen? Hier war der Arbeitskreis der Meinung, daß diese Fassung des Absatzes 2 nicht ganz sachgerecht ist und zu Mißdeutungen Anlaß geben könnte. Wir waren der Meinung, daß man diese Kleine Anfrage so passieren lassen sollte ohne die Ziffer 2.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Bedenken? – Keine! Ziffer 2 wird geändert.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burgerneister</name>: Dann eine Kleine Anfrage, die nicht ganz geschäftsordnungsmäßig gelaufen ist, weil sie vor Behandlung im Arbeitskreis bereits umgedruckt vorliegt. Eine kleine Mahnung an die Kollegen der CSU, die fragen wollen zur Förderung der deutschen Luftfahrtindustrie.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN086" type="comment"><p>Vgl. Kleine Anfrage der Abgeordneten Althammer, Zimmermann, Wörner, Rommerskirchen, Draeger und Genossen vom 29. November 1968 betreffend Förderung der deutschen Luftfahrtindustrie (BT-Drucksache V/3565).</p></note></seg> Es geht also hier darum, wahrscheinlich im Hinblick der Beschaffung der neuen Flugzeuge für die Bundeswehr, nun klarzustellen, in welchem Umfange die Bundesregierung in der Zukunft bereit ist, der deutschen Luftfahrtindustrie Aufträge zu geben, und in welchem Umfang die Möglichkeit besteht, die bei der deutschen Luftfahrtindustrie Beschäftigten auch weiterhin zu beschäftigen. Ich sage das so etwas global. Wir haben keine Einwendungen gegen die Anfrage, wir wenden uns nur dagegen, daß sie bereits umgedruckt vorliegt, bevor sie behandelt worden ist.</p>
				<p>[c) Arbeitskreis III]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Trotzdem werden natürlich die Antragsteller zur Ordnung gerufen. Der Arbeitskreis III hat noch eine Sache, aber die lese ich vor: Publizitätsgesetz und Umwandlungssteuergesetz. Der Arbeitskreis III bestätigte seinen früheren Beschluß, in dem ein Junktim zwischen beiden Gesetzen abgelehnt wird. Den Initiativentwurf des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeldenRembert_1961-10-17">van Delden</name> zum Publizitätsgesetz ließ er ohne Stellungnahme passieren und empfahl seine Einbringung als Gruppenantrag.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-12-03-t1500_WZ_FN087" type="comment"><p>Vgl. Antrag der Abgeordneten Delden, Burgemeister, Giulini, Rawe und Genossen vom 27. Januar 1969 betreffend ein Gesetz zur Verbesserung der Bilanzpublizität (BT-Drucksache V/3771). Der Gesetzentwurf sah vor die Pflicht zur jährlichen Bilanzveröffentlichung für Gesellschaften mit beschränkter Haftung, Personenhandelsgesellschaften, Einzelkaufleute, bergrechtliche Gewerkschaften, Vereine mit wirtschaftlichem Geschäftsbetrieb, Stiftungen bürgerlichen Rechts bei Betreibung eines Gewerbes bei einer Jahresbilanz von über 125 Millionen DM beziehungsweise bei einem Umsatzerlös von über 250 Millionen DM oder bei einer Beschäftigtenzahl von über 5000 Arbeitnehmern, für ins Handelsregister eingetragene Kreditinstitute bei einer Jahresbilanz von über 300 Millionen DM sowie für Versicherungsunternehmen bei Einnahmen von über 100 Millionen DM aus Versicherungsprämien.</p></note></seg></p>
				<p>Keine Bedenken? – Danke – Verschiedenes – Das Wort wird nicht gewünscht. Die Sitzung ist geschlossen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
