<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-05_1965-10-20-t1000_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FranzCorinna"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PippelLaura"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 4 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/IV</title>
						<author>Corinna Franz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/968631657</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682360</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682646</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682670</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1010/2</idno>
							<objectName>[Nicht überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 20. Oktober 1965</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>13 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1965-10-20">
					<time type="start" when="10:00:00"/>
					<time type="end" when="12:10:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">05</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-05_1965-10-20-t1000_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-05_1965-10-20-t1000_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Koalition CDU/ FDP.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-05_1965-10-20-t1000_EP_SVP-2" corresp="#cdu-csu-05_1965-10-20-t1000_EP_div_SVP-2">B. TOP 2: Bericht des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Bundeskanzlers</name> (a. Bundeshaushalt, Finanzpolitik; b. Wirtschaftspolitik; c. Sozialpolitik; d. Bau- und Wohnungswesen; e. EWG-Agrarpolitik; f. Verkehrswesen; g. Außen-, Verteidigungs- und Europapolitik).</item>
					<item xml:id="cdu-csu-05_1965-10-20-t1000_EP_SVP-3" corresp="#cdu-csu-05_1965-10-20-t1000_EP_div_SVP-3">C. TOP 3: Aussprache zum Bericht des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Bundeskanzlers</name>.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1965-10-20-t1000_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>[1. Koalition CDU – FDP]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> eröffnet die Sitzung und weist darauf hin, daß die CSU wegen einer eigenen Sitzung nicht teilnehmen könne. Außerdem werde der Bundeskanzler erwartet, der zur Zeit in der Landesgruppe einen Bericht erstatte.</p>
				<p>Die Anregung, die Debatte vom Vortage fortzusetzen, wird nicht aufgegriffen.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JacobiMaria_1961-10-17">Jacobi</name> fragt, ob die Begründung, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> für die Ablehnung des Innenministeriums gegeben habe, zutreffe, wonach ihn dieses Ministerium zu viel mit Arbeit belaste.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> teilt mit, daß in seiner Gegenwart nie davon die Rede war, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> das Innenministerium zu übertragen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> gibt bekannt, daß zum Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name>
					<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1965-10-20-t1000_EP_FN001" type="comment">
							<p>Siehe Fraktionssitzung vom 19. 10. 1965.</p>
						</note></seg> ein eingehendes Gespräch stattgefunden habe.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SuesterhennAdolf_1961-10-17">Süsterhenn</name> wiederholt noch einmal, daß die Verhandlungskommission am 19. 10. 1965 beschlossen habe, alle bisherigen Vorbehalte einschließlich der Bedenken hinsichtlich der Kabinettsfähigkeit führender Mitglieder ihrer Parteien als beendet zu erklären und alle zwischen den Koalitionspartnern schwebenden Streitfragen unverzüglich zur gegenseitigen Zufriedenheit zu bereinigen.</p>
				<p>In diesem Zusammenhang habe die Landesgruppe Rheinland-Pfalz sich in ihrer heutigen Sitzung eingehend mit den Erklärungen befaßt, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> im Wahlkampf laut Pressemeldungen abgegeben hat.</p>
				<p>Die Landesgruppe betrachte die Erklärung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehlers</name>, Bundeskanzler Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> und die CDU/CSU hätten aus konfessionellen Gründen bewußt die Wiedervereinigung verhindert, als eine unerhörte Beleidigung.</p>
				<p>Die Landesgruppe sei der Auffassung, daß die CDU/CSU-Fraktion es aus Gründen der Selbstachtung nicht ertragen kann, daß solche beleidigenden Erklärungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehlers</name> bestehen bleiben. Darum beantrage die Landesgruppe, die Fraktion möge den Fraktionsvorstand beauftragen, unverzüglich eine Erklärung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehlers</name> oder der FDP dahingehend herbeizuführen, daß diese beleidigenden Behauptungen nicht aufrechterhalten bleiben.</p>
				<p>Dieser Antrag werde von der Landesgruppe Rheinland-Pfalz in voller Übereinstimmung mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> gestellt. Falls die Angelegenheit in dieser Weise geregelt werde, würde die Frage eines Austritts <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermelings</name> aus der CDU/CSU-Fraktion gegenstandslos werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> verspricht, diese Sache so zu behandeln, und glaubt, so verfahren zu können.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SuesterhennAdolf_1961-10-17">Süsterhenn</name> bittet um einen formellen Beschluß der Fraktion.</p>
				<p>Bundeskanzler a. D. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: »Meine Damen und Herren, ich bin zunächst der Landesgruppe und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> dankbar, daß sie vor mich getreten sind. Mir ist gestern abend gesagt worden, das habe er doch immer gesagt. Ob das eine Rechtfertigung war, daß er das jetzt sagt, weiß ich nicht. Aber ich stoße mich an dem Ausdruck Bereinigungsmaterial. So möchte ich die Sache nicht verstanden wissen. Das ganze Bereinigungsmaterial sind die Gegensätze zwischen CSU und FDP. Bedenken Sie, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> unsere Partei in der gröbsten Weise beleidigt hat im letzten Wahlfeldzug.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> äußert Bedenken, daß die Sache so erschwert werden könnte. Man werde in dem Sinne beschließen, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SuesterhennAdolf_1961-10-17">Süsterhenn</name> es vorgeschlagen habe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FritzFriedrich_1957-10-15">Fritz</name> ergänzt die Ausführungen mit der Mitteilung, daß diese Behauptung nicht nur von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>, sondern auch von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> aufgestellt worden sei. Er, der Redner, habe diese Angelegenheit damit abgetan, daß er in den Versammlungen gesagt habe, es werde nie so viel gelogen in der Welt als vor einer Hochzeit, vor einer Wahl und nach einer Jagd.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1965-10-20-t1000_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>[2. Bericht des Bundeskanzlers]</p>
				<p>[2 a. Bundeshaushalt, Finanzpolitik]</p>
				<p>Bundeskanzler Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>: »Herr Vorsitzender, meine lieben Kollegen. Es ist keine Regierungserklärung, die ich hier vorlege, da wird noch mehr Stoff eingebaut sein.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1965-10-20-t1000_EP_FN002" type="comment">
							<p>Regierungserklärung vom 10. 11. 1965.</p>
						</note></seg> Es ist eine Analyse und vielleicht die Deutung von Wegen, wie wir der Problematik gerecht werden können. Ich fange an bei der größten Sorge, die uns belastet, nämlich bei der Finanz- und Haushaltspolitik.</p>
				<p>Sie werden insoweit unterrichtet sein, daß wir vor einer außerordentlich schwierigen Situation stehen. Die Anforderungen liegen um 12,5 Mrd. DM über den Ansätzen 1965. Wenn wir einen realen Zuwachs des Sozialprodukts von 4,59% annehmen und annehmen, daß der Bund rund 7,5[%] mehr einnimmt, dann bedeutet das eine Mehreinnahme von 5 Mrd. DM, so daß 2,5 Mrd. DM übrigbleiben. Wir stehen vor der Notwendigkeit, noch einmal 5 Mrd. DM weniger auszugeben.</p>
				<p>Das ist deshalb sehr schwierig, weil der Haushalt zu 85% gebunden ist in seinen Ausgaben und die Manövriermasse gering ist. Wir haben zum Schluß noch Ausgaben in Höhe von 6 Mrd. DM beschlossen. Der Schaden ist aber schon früher in der Übung begründet gewesen, daß Ausgaben beschlossen wurden, die zwar das laufende Jahr nicht belastet haben, aber die Belastung in den kommenden Jahren brachten.</p>
				<p>Wir haben immer so getan, als ob im nächsten Jahr ein Wunder geschehen würde. Aber jetzt sind wir am neuralgischen Punkt, in dem wir durchschlagen müssen. Wir sind der Meinung, daß wir als erstes ein Vorschaltgesetz zur Sicherung des Haushaltsausgleichs 1966 schaffen müssen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1965-10-20-t1000_EP_FN003" type="comment">
							<p>Gesetzentwurf zur Sicherung des Haushaltsausgleichs – Haushaltssicherungsgesetz – (Drs. V/58 vom 26. 11. 1965).</p>
						</note></seg>, daß noch einmal eine Überprüfung aller in 1965 beschlossenen, aber noch nicht wirksamen Ausgaben vorgenommen wird mit der Absicht, einen Teil jetzt nicht in Kraft treten zu lassen oder später wirksam werden zu lassen. Sogar dann kommen wir nicht aus. Wir können den Kapitalmarkt nicht stärker in Anspruch nehmen, denn er ist außerordentlich flau und überlastet trotz großer Spartätigkeit; die Anforderungen sind ungeheuerlich. Zwar hat der Bund ein Höchstmaß an Disziplin gewahrt und den Ansatz 1965 nicht ausgeschöpft. Die Länder sind auch noch einigermaßen in den Griff zu bekommen, aber völlig unkontrollierbar in der Emission sind die Großstädte und die Gemeinden. Diese Deckungsmöglichkeit können wir also nicht ins Auge fassen. 2 Mrd. DM haben wir eingesetzt, und ich bin glücklich, wenn wir sie erreichen.</p>
				<p>Wie kann man zu geringeren Ausgaben kommen, oder wie kann man – rein abstrakt, das sind Gedanken, die noch ausgefüllt werden müssen – gewisse Steuererhöhungen durchführen? Jede Mehreinnahme, die wir aus Steuererhöhungen erzielen, erhöht auch das Volumen der öffentlichen Haushalte, und dieser Anteil ist schon reichlich genug, so daß wir nur im letzten davon Gebrauch machen können, etwa bei der Kfz- oder Mineralölsteuer und bei Genußmitteln. Aber ich gehe ungern an diese Dinge heran, andererseits muß ich aber den Haushalt sicherstellen.</p>
				<p>Wir sollten uns überlegen, ob wir nicht neben der Einführung von längerfristigen Haushaltsplänen uns einig werden sollten, daß die Bewilligung von Ausgaben nur konzentriert wird auf die Beratung des Haushalts. Da hat man die Dinge besser unter Kontrolle. Aber das wichtigste scheint mir zu sein: Wir müssen dem Haushaltsausschuß größere Rechte zubilligen oder ihn anders als bisher einschalten. Es ist nicht möglich, daß die einzelnen Ausschüsse Ausgaben aus ihrer engeren Betrachtung heraus beschließen. Da ist man sich oft einig, und dann kommt es ins Plenum, und die Sache ist gelaufen. Ich bin der Meinung, ein Antrag von einem Fachausschuß muß erst die Sperre des Haushaltsausschusses passieren, und erst mit einem Votum des Haushaltsausschusses ist dann die Vorlage reif zur weiteren Beratung.</p>
				<p>Auch bin ich der Meinung, daß wir in Zukunft keine Ausgaben beschließen – das gilt für die Regierung wie für die Koalition –, ehe wir nicht die volle Deckung des Haushalts 1966 übersehen können, und auch aufhören, Ausgaben zu beschließen, die zwar 1966 keine unmittelbare Belastung bringen, aber in den folgenden Jahren Ausgaben bedeuten.</p>
				<p>Ich habe aus den Vorlagen der Ressorts mit Schrecken gesehen, daß sie alle möglichen Anträge und Wünsche haben, die sich auf mehrere Jahre erstrecken, zwar für 1966 keine Mehrausgaben vorsehen, aber für 1967 den goldenen Regen erwarten.</p>
				<p>Sie wissen, daß wir ein Gutachten zur Finanzreform erwarten, das noch Ende des Jahres kommen wird. Wir werden prüfen müssen, wie der Verbund zwischen Bund, Ländern und Gemeinden hergestellt werden kann und wir eine bessere und gerechtere Ordnung finden können.</p>
				<p>Es würde zu weit führen, wenn ich alle einzelnen Punkte aufführen würde, wie die neue Ordnung der Harmonisierung der Sparförderung, die Finanzreform und die Umsatzsteuer aussehen werden.</p>
				<p>[2 b. Wirtschaftspolitik]</p>
				<p>Zur Wirtschaftspolitik: Wir werden beschworen, daß die Stabilität die wesentlichste Aufgabe ist. Dazu braucht es eine geordnete Haushaltspolitik. Der Präsident der Bundesbank hat dazu einen sehr ernsten Brief geschrieben. Sie tut alles, um nicht zu einer restriktiven Politik zu kommen und um die Preise zu zügeln. Es bleibt also so, daß die Stabilität unserer Wirtschaft, die Wahrung der Kaufkraft oberstes Gebot bleibt. Wir haben genug mahnende Beispiele in aller Welt, wohin es kommt, wenn nicht mehr an diese Grundsätze gedacht wird.</p>
				<p>Die Preise in Deutschland sind in diesem Jahr mit rund 4,2% stärker gestiegen als in den vergangenen Jahren. Es ist ein schlechter Trost, wenn man nachweist, daß 1,7% auf Witterungsschäden oder Ernteausfälle zurückzuführen sind. Damit kann man draußen nichts erreichen. Die Leute stellen nur fest, daß die Kaufkraft um 4% verringert ist. Darum werden wir an diese Dinge herangehen müssen.</p>
				<p>1956 hat die Arbeitszeit noch 48 Stunden betragen. Jetzt sind wir soweit gekommen, daß wir uns mit Windeseile der 40-Stunden-Woche nähern. Im gleichen Zeitraum ist das Durchschnittseinkommen von 5 250 DM auf 9 500 DM gestiegen. Das nicht als Kritik und als ob es nicht sein sollte, aber wir sind an der Grenze der Überforderung unserer Volkswirtschaft. Wir haben 1,2 Mio. Gastarbeiter, rund 700 000 offene Stellen und einen Krankenstand, der zwar zu einem großen Teil legitim ist, aber nicht völlig. Das kommt gleich dem Einsatz von 1,2 Mio. Menschen, d. h. Fremdarbeitern. Diese sind kostspielig und auch unter anderen Gesichtspunkten nicht gerade das Allerschönste.</p>
				<p>Wie ernst die Situation ist, zeigt sich in der Handelsbilanz, die eine bedrohliche Entwicklung annimmt. Wir haben in den letzten fünf Jahren durchschnittlich 6 Mrd. DM Überschuß erzielt, und wir konnten großzügig sein in der Touristik und bei den Fremdarbeitern, konnten Hilfeleistungen durchführen und anderes mehr. Unsere Wirtschaftsstärke war ein Teil auch unserer außenpolitischen Situation. Wir brauchen diese Überschüsse nicht, um zu horten, sondern um uns bewegen zu können.</p>
				<p>Die Zahlungsbilanz bietet auch kein strahlendes Bild: rund 5 Mrd. DM Defizit. Das mag nicht dramatisch aussehen, aber bei solchen Defiziten fängt auch eine große Reserve an zu schmelzen. Wenn dieser Trend sichtbar würde, würde das einen Vertrauensschwund bedeuten, und deshalb ist dies ein ernstes Problem.</p>
				<p>Ich möchte jetzt übergehen zu den handelspolitischen Fragen: Im Osthandel besteht ein Volumen, das ziemlich konstant ist, von rund 4% des gesamten Imports und Exports, also nicht sehr hoch. Aber wir haben uns bisher nicht durchsetzen können mit unserem Petitum hinsichtlich der langfristigen Kredite an die Ostblockstaaten. Sie werden dazu verwendet, um dort die Wirtschaftskraft aufzubauen, eine Entlastung der Haushalte herbeizuführen und dann diese Mittel anzuwenden, um unsere Position in den blockfreien Staaten zu unterminieren, und mit der Entwicklungshilfe müssen wir dann zurückkaufen, was die Welt durch langfristige Kredite an diese Staaten gegeben hat.</p>
				<p>Wenn sie eines Tages nicht zurückzahlen, kommen wir in neue Friktion, es sei denn, wir geben immer und immer weiter. Der Schuldner ist manchmal stärker als der Gläubiger. Die Chance, die Länder auf eine gemeinsame Linie zu bringen, ist außerordentlich gering. Besondere Sorge macht der Handel mit der SBZ, weniger vom Standpunkt der Bundesrepublik aus als vom Standpunkt der freien Welt. Entgegen der früheren Haltung ist man drauf und dran, die SBZ so zu behandeln, als ob sie ein souveräner Staat wäre. Das hat zur Folge, daß das Interesse der Zone am Interzonenhandel nachläßt, und das ist eine schlechte Sache, weil es immer noch eine Klammer war und ein Instrument, mit dem wir ein Mittel in der Hand hatten, um politischen Entartungen zu begegnen und echte humanitäre Anliegen zu wahren. Es wird weiter ein Gegenstand der Sorge sein müssen, hier zu einem gemeinsamen Handel mit unseren Freunden zu kommen. Alles, was die Zone stärkt, macht sie salonfähig und schwächt unseren alleinigen Vertretungsanspruch.</p>
				<p>Es ist wichtig, daß wir das Investitionsklima günstig halten, daß wir in bezug auf Konjunktur und Wachstumspolitik wie bisher fortfahren und auf internationaler Ebene Gemeinsamkeiten erzielen. Hier sind Fortschritte erzielt worden durch geeignete Maßnahmen der Konjunkturpolitik in anderen Ländern. Das zeigt, daß wir in der Lage sind, auch die bei uns verworrenen Zustände auf das rechte Maß zurückzuführen.</p>
				<p>Den Fragen des Wachstums, der Raumordnung, der Städteplanung und der Dorferneuerung müssen wir Aufmerksamkeit zuwenden, auch aus rein politischen Gründen. Es hat sich bei den Wahlen gezeigt, daß nicht die Industrialisierung zu Lasten der CDU gegangen war, sondern es sind soziologische Bedingungen. Wo die Ballungen zu groß werden und die Menschen ohne Tuchfühlung in die Großstädte eingezwängt sind und in die Einflußsphäre der Kollektivität, dort ist die CDU in Gefahr, während zum Beispiel in Nordwürttemberg, wo sich in den Mittelstädten immer mehr Industrie ansiedelt, es zu einer Stärkung der CDU gekommen ist. Also nicht die Industrialisierung an sich ist schädlich, sondern die Bedingungen, unter denen sie geschieht.</p>
				<p>[2 c. Sozialpolitik]</p>
				<p>Zur Sozialpolitik: Wir haben hier zweifellos des Guten etwas zu viel oder zu rasch getan. Das führt uns in diese Pression hinein. Das hat nichts mit einer mehr oder weniger sozialen Einstellung zu tun, sondern es ist ein Faktum, daß keine Volkswirtschaft über ihre Verhältnisse leben kann.</p>
				<p>Die Frage der Vermögensbildung werden wir weiter vorantreiben, aber im Rahmen eines gesunden Haushalts. Wir stehen vor dem Problem der Lohnfortzahlung im Zusammenhang mit der Krankenkassenreform. Lachen Sie nicht darüber, aber das muß jetzt vom Tisch. Nach wie vor bestehen unterschiedliche Auffassungen in der Koalition, aber es ist nicht so sehr materieller als vielmehr gesellschaftspolitischer Art, was zwischen uns steht. Wir müssen einen Weg finden, um die Selbstverantwortung stärker zu wecken. Diese beiden Dinge sind siamesische Zwillinge, aber ich möchte mich selber auf kein System festlegen. Da ist weiter das Problem der Öffnung der Rentenversicherung für die Selbständigen. Ich bin hier außerordentlich skeptisch, und es gehört einiges dazu, mich eines Besseren zu überzeugen. In diesem Augenblick kommen nämlich die schlechtesten Risiken, und dann kostet die Sache immer noch mehr. Allein in der Rentenversicherung, Angestellten- und Knappschaftsversicherung haben wir etwa 8,5 Mrd. DM aufzuwenden, und wenn wir die Selbständigen auch noch hineinlassen – abgesehen von einer immer stärkeren Kollektivierung –, bedeutet das eine Belastung, für die im Augenblick keine Möglichkeit besteht.</p>
				<p>Auch warne ich davor, alles zu dynamisieren. Wir sind auf dem Wege, in ein Prinzip der Dynamisierung zu geraten, und wenn das komplett würde, dann ist das die Ursache dauernd steigender Inflation.</p>
				<p>Dann möchte ich das schwere Thema der Mitbestimmung behandeln. Das ist ein ernstes Problem, und ich hoffe nicht, daß ich mißverstanden werde, aber wir haben in der Mitbestimmung schon einen Sonderfall in Deutschland. Die Art, wie sie bei uns mit gutem Grund eingeführt worden ist, ist kein Modell für die gesamte deutsche Volkswirtschaft. Wir können dem Trend der Sozialisierung keinen Raum mehr geben; wenn die Vorstellungen des DGB Wirklichkeit würden, hieße das, daß die volle Mitbestimmung eingreifen würde und zwei Drittel der Produktion unter die Kontrolle der Gewerkschaft kommen. Man muß nicht Vermögensbildung und Mitbestimmung miteinander verbinden. Das führt zur Herrschaft der Gewerkschaften.</p>
				<p>Wenn es einen Mißbrauch der wirtschaftlichen Macht gibt – soweit er vorliegt –, dann ist dieser Mißbrauch nicht abzustellen durch eine Kontrolle der Gewerkschaft, sondern das ist eine Aufgabe des Staates. Die Gewerkschaften können nicht Staat im Staat sein.</p>
				<p>Der Lastenausgleich hat eine Reihe von Anliegen, für die im Augenblick kein Geld da ist. Dazu kommen noch Häftlinge, Kriegsfolgen, Reparationsschäden usw.</p>
				<p>[2 d. Bau- und Wohnungswesen]</p>
				<p>Besondere Sorge bereitet auch der Wohnungsbau. Im Zusammenhang mit der Wiedergesundung des Althausbesitzes wird immer heftiger die Frage gestellt, ob wir nicht allmählich zu Wohnungshalden kommen, wenn wir auf dieser Linie fortfahren. Das mag im Augenblick nicht dramatisch sein. Es muß überprüft werden, ob wir nicht selektiver verfahren sollen, z. B. für kinderreiche Familien, alte Leute und junge Ehepaare. Was sich hier im gemeinnützigen Wohnungsbau ansammelt, hat keine Grenzen. Sie dringen schon im unternehmerischen Bereich in die Wirtschaft ein, auch im Ausland; so war es nicht gedacht. Unter Wahrung der Rechtsposition sollten wir dafür sorgen, daß das kollektive Wohnungseigentum systematisch privatisiert wird (Beifall). Gerne würden viele ein Wohnungseigentum erwerben, aber es ist einfach nicht möglich. Es ist die Frage, welche Rechtsmöglichkeiten wir haben. Ich meine natürlich den gemeinnützigen Wohnungsbau ohne Rücksicht auf die Form dieser Einrichtungen.</p>
				<p>[2 e. EWG-Agrarpolitik]</p>
				<p>Bei der Agrarpolitik liegen die Dinge so, daß die aktuellsten Fragen in Brüssel zu behandeln sind. Wir haben durch die Getreidepreisregulierung die Bahn freigemacht für die politische Entwicklung Europas. Ich will nicht sagen, daß es vergeblich war, aber zum Durchbruch hat es nicht gelangt. Wir sollten keine weiteren Vorleistungen bei Milch und Zucker machen. Aber die agrarpolitische Situation ist natürlich heute nur im Zusammenhang mit der EWG zu sehen, und ich habe für die Landwirtschaft Verständnis, daß sie gleiche Preise haben muß, und das kann nicht ohne staatliche Hilfe abgehen. Die Sonne scheint eben in Italien länger und wärmer als in Schleswig-Holstein, und auch die klimatischen und die Bodenverhältnisse sind so unterschiedlich, daß vom ökonomischen Standpunkt aus kein gleicher Preis möglich ist. Wenn die Landwirtschaft vom Odium der Subvention wegkommen will, dann ist das zu verstehen. Aber entweder wollen wir eine deutsche Landwirtschaft, und dazu haben wir uns bekannt – mit möglichst vielen Familienbetrieben, um die Menschen, die noch dort sind, an die Erde zu binden und in echten Gemeinschaften leben zu lassen und nicht in die Städte zu vertreiben –, dann ist das ein Teil der Gesellschaftspolitik und der Sozialpolitik. Ich bin bereit, Verständnis für die deutsche Landwirtschaft aufzubringen. Es wird nicht erreichbar sein, daß man solche Betriebsgrößen schafft, die eine rationelle Landwirtschaft ermöglichen. Die höchste Rationalisierung ist nicht immer die beste Lösung. Hier ist das strukturelle Anliegen, möglichst viele selbständige Betriebe zu haben, denn wenn schon Sohn und Tochter ins Gewerbe gehen, dann sollen sie doch in ihrer Familie und in der Landwirtschaft weiter leben können.</p>
				<p>In Brüssel hat es am 30. Juni Schwierigkeiten gegeben. Der Bruch dauert bis heute fort, aber ich bin überzeugt, daß das nicht endgültig ist und auch nicht die Auflösung der EWG zur Folge haben wird. Es zeichnen sich schon Wege ab. Aber es wäre falsch, wenn nur die agrarpolitischen Fragen Schwierigkeiten brächten. Es waren Bestimmungen der Römischen Verträge, daß mit Mehrheitsbeschlüssen Entscheidungen gefällt werden können. Dann die Stellung der Kommission, die in der politischen Betrachtungsweise Schwierigkeiten macht, und Fragen des Europäischen Parlaments. Das sind die Fragen, die erörtert und geregelt werden müssen.</p>
				<p>[2 f. Verkehrswesen]</p>
				<p>In der Verkehrspolitik haben wir im Straßenbau gewaltige Leistungen, stehen aber vor dem Problem der Ortsdurchführung durch München, Bonn und Frankfurt. Hier muß ein neuer Ansatz gefunden werden, aber der Krankheitsherd ist das Defizit der Bundesbahn von rund 3 Mrd. DM. Das ist nicht zu heilen durch Tariferhöhungen, sondern das ist ein Strukturproblem wie in aller Welt. Aber wir können jetzt auch nicht zusehen, wie das Defizit immer größer wird. Auch Liquiditätshilfen dieser und jener Art helfen da nichts. Das ist eine der ernstesten Sorgen, die wir haben.</p>
				<p>[2 g. Außen-, Verteidigungs- und Europapolitik]</p>
				<p>Noch einen Blick auf die Außenpolitik. Dazu kann ich nicht sehr ins einzelne gehen. Das wird ein wesentlicher Teil der Regierungserklärung sein. Zwei Besonderheiten: das geteilte Deutschland und die Berliner Situation, beides wirkt sich entscheidend auf die deutsche Außenpolitik aus. Wir haben uns eine gewisse Begrenzung auferlegt, haben in der WEU einen Vertrag geschlossen, daß wir auf deutschem Gebiet keine ABC-Waffen herstellen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1965-10-20-t1000_EP_FN004" type="comment">
							<p>Pariser Verträge. Protokoll Nr. III über die Rüstungskontrolle.</p>
						</note></seg> Auch gibt es den Deutschlandvertrag. Er ist auf der einen Seite mit den alliierten Vorbehaltsrechten ausgestattet, aber auch mit alliierten Verpflichtungen für Berlin, die Wiedervereinigung und die Verteidigung.</p>
				<p>Dann besteht das Problem der NATO. Nach dem Scheitern der EVG sind wir Mitglied der NATO geworden, und diese hat bewirkt, daß Frieden in der freien Welt geherrscht hat. Sie beruht auf dem Institut der Integration, von diesem Prinzip können wir nicht herunter. Die besten Bündnisse und Allianzen nach dem Muster vergangener Zeiten reichen heute nicht mehr aus. Hier ist eine entscheidende Frage. 1969 läuft der NATO-Vertrag aus. Wir prüfen, welche Möglichkeiten der Reorganisation denkbar sind. Wir wollen nicht stark sein, halten aber an der integrierten atlantischen Verteidigung fest.</p>
				<p>Zur Frage der Europäischen Gemeinschaft: Ich muß darauf hinweisen, welche permanenten Anstrengungen unternommen wurden, um neben der wirtschaftlichen Integration auch auf dem Weg der politischen Einigung Fortschritte zu erzielen. Ich bin nicht müde geworden, und auch bei jedem Gespräch mit dem französischen Regierungspräsidenten habe ich dies betont. Früher hat man sich über den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FouchetChristian">Fouchet</name>-Plan I und II unterhalten, aber alles kam nicht vorwärts. Aber ich bin nicht zum Ziel gekommen, obwohl in Rambouillet nach der deutschen Getreidepreisregelung sich der Präsident bereit erklärt hatte, meinem Antrag zu entsprechen, sei es auf der Ebene der Regierungschefs oder mit einer Vorbereitung durch die Außenminister oder gemeinsam mit den Regierungschefs und den Außenministern, und mit einer nicht allzu strengen Tagesordnung, Verständnis auf den verschiedenen Bereichen zu suchen. Das gilt auch heute noch, da allein aus der wirtschaftlichen Integration eine politische Lösung in staatsrechtlichem Sinne nicht gefunden werden kann, da dazu originärer politischer Wille gehört. Staatenbund oder Bundesstaat: Die Schwierigkeiten beginnen schon in der Frage der Wahrung oder der Preisgabe nationaler Souveränität.</p>
				<p>Wir sind also nicht ohne Aussicht weiterzukommen. Brüssel hat gezeigt, daß wir allein in der technischen Behandlung von Sachfragen nicht weiterkommen. Der politische Hintergrund wird immer deutlicher sichtbar. Am Anfang steht die Wiedervereinigung Deutschlands und die Einigung Europas. Das ist aber nur zu erreichen, wenn Sicherheit und Freiheit gewährleistet ist, und damit ist auch wieder ein festes Element unserer Außenpolitik sichergestellt.</p>
				<p>Von der Fusion der Gemeinschaft und der Anpassung der Vertragswerke will ich hier nicht sprechen.</p>
				<p>Zum Agrarmarkt: Wenn bis 1972 der Gemeinsame Markt hergestellt sein soll, dann heißt das, daß alle Abschöpfungssätze und Zölle in die gemeinsame Kasse der EWG gehen und von dort aus nach anderen Gesichtspunkten als unter nationalen verteilt werden. Von dieser Seite erwachsen dem Fiskus noch einmal Belastungen oder Opfer.</p>
				<p>Über die EFTA sollen wir hier nicht verhandeln. In England ist Bewegung hineingeraten, aber das ist kein Problem von heute. Zunächst sollten wir die EWG stärker festigen, bevor wir an diese Frage gehen. Es ist kein Zweifel, daß der Handel in der EWG stark zugenommen hat, daß das aber keine Parallele findet in den Beziehungen zu den anderen Ländern. Deshalb ist die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name>-Runde auch wieder ein Prüfstein der Außenpolitik. Je niedriger die Zölle in der Welt sind, um so weniger ist ein diskriminierender Effekt zu befürchten.</p>
				<p>Die deutsch-französischen Beziehungen: Hier liegt immer ein Mißverständnis vor. Ich will nicht von meinen eigenen Anstrengungen sprechen, die belegt sind. Es geht um das Auffinden von Möglichkeiten zu einer engeren politischen Zusammenarbeit. Die Dinge sind noch mitten im Fluß, und ich kann nicht sehen, wie die europäische Lösung schließlich aussehen wird. Jeder spricht von Europa, aber nicht mit gleichen Vorstellungen und gleichen Zielen. Wir sprechen vom Europa der Sechs und wissen, daß das nicht das ganze Europa ist, auch nicht bei Ausdehnung der EWG. Deutschland und Frankreich sind das Herzstück, und die Aussöhnung ist die Voraussetzung für die Einigung Europas. Darüber besteht gar kein Zweifel. Aber Deutschland und Frankreich allein sind auch nicht Europa. Darum müssen wir gleichzeitig in Betracht ziehen, daß es nicht Isolierung oder Beherrschung geben wird, sondern daß Europa wirklich entsteht. Das Gewicht Deutschlands und Frankreichs ist vorgegeben, aber eine bilaterale europäische Lösung ist nicht denkbar. Der Sinn des Vertrages ist, durch Pflege der Freundschaft die Voraussetzungen zu schaffen, um ein vereintes Europa voranzubringen.</p>
				<p>Zu Osteuropa wollen wir Handelsbeziehungen und Kulturbindungen pflegen unter dem Beifall der westlichen Freunde, weil sie glauben, alles, was zur Beseitigung von Mißverständnissen dienen kann, ist gut und dient auch der Wiedervereinigung, so weit auch die Strecke sein mag. Der Gedanke, daß wir auch diplomatische Beziehungen aufnehmen sollen, scheint mir nicht aktuell zu sein. Das mag einmal kommen, aber nur im Zusammenhang mit einem Weg, der die Wiedervereinigung erkennen läßt oder der die Liberalisierung dieser Staaten so deutlich macht, daß keine Mißdeutungen mehr auftreten können. Es ist im Augenblick völlig unmöglich, diplomatische Beziehungen aufzunehmen. In der Nahostkrise haben wir hart reagiert, und es hat sich erwiesen, daß die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name>-Doktrin sich bewährt hat. Nur eine verschwindend kleine Zahl von Ländern – nur die kommunistischen – haben die Beziehungen zur SBZ aufgenommen. Das hat also gehalten. Aber diese Frage wird immer mehr in den Vordergrund rücken, weil es darum geht, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> salonfähig werden und in der neutralen Welt Fuß fassen will. Wenn man nicht zu Differenzierungen kommt zwischen den Ostblockstaaten und den blockfreien Staaten, dann ist es doch schwer, irgendeinem Land in Afrika klarzumachen, daß es etwas anderes ist, wenn in Bukarest zwei deutsche Staaten vertreten sind als dort in Afrika. Das bedarf eines Reifungsprozesses.</p>
				<p>Die Beziehungen zur Sowjetunion sind schlechter geworden. Das hängt mit dem Sturz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschows</name> zusammen; das ist aber nur der äußere Anlaß. Die Sowjetunion hat Sorgen bekommen, daß die Liberalisierungsbestrebungen bei den Satelliten zu bedenkliche Ausmaße annehmen, und man ist zu einer harten Politik zurückgekehrt. Der Besuch von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> (Auswärtiges Amt) hat erkennen lassen, daß man nicht über die Wiedervereinigung sprechen will, es sei denn nach russischen Vorstellungen. Es gibt für politische Entscheidungen auch keinen ökonomischen Preis, so daß die Dinge eher härter geworden sind.</p>
				<p>Über das Verhältnis zwischen der Sowjetunion und Frankreich will ich hier nicht sprechen.</p>
				<p>Was die nukleare Verteidigung anbelangt, habe ich immer zu eruieren versucht, ob es eine Chance gibt, jemals mit Frankreich zu einer Verständigung über die Zusammenarbeit zu kommen. Die Antwort auf diese Frage lautet nein. Selbst der Versuch, einmal am Rande anzufangen, wurde mit einem Nein beantwortet. Das hat sich in der Zwischenzeit deutlich erwiesen, und ob in der Reorganisation der NATO eine Möglichkeit besteht, Frankreich zu einer europäischen Atomwaffe zu bringen, bleibt fraglich. Kein Land, das über Atomwaffen verfügt, ist bereit, ein anderes Land daran teilhaben zu lassen. Es kann sich immer nur um Beteiligungen handeln.</p>
				<p>In der Wiedervereinigung ist nicht Kraft verlorengegangen, sondern wir haben den Gedanken in aller Welt belebt, und wir haben hinreichend klargemacht, daß das deutsche Volk immer weniger bereit ist, weich oder schwach zu werden und sich mit dem Status quo abzufinden. Über einen Friedensvertrag brauchen wir uns nicht zu unterhalten. Hier haben wir den besten Standort. Alle Fragen, die unsere Beziehungen zu den östlichen Nachbarn betreffen, können nur gelöst werden in einem Friedensvertrag mit einer Gesamtdeutschen Regierung. Wir können keine andere Rechtsposition beziehen, auch wenn wir reaktionär und revanchistisch gescholten werden.</p>
				<p>In bezug auf die Entspannung: Wir sind an einer allgemeinen kontrollierten Abrüstung interessiert, aber nicht auf Kosten Deutschlands, die unsere Position und die des Westens schwächt und zu einer Diskriminierung der Bundesrepublik führen würde.</p>
				<p>Zur Entwicklungshilfe: Sie hat heute einen völlig anderen Charakter als ursprünglich. Gewiß müssen wir anderen helfen, aber die Praxis hat erwiesen, daß die Gelder mehr der Verteidigung unserer Position gelten, also mehr politisch gedacht sind als vom Gedanken der Hilfe her.</p>
				<p>Diese Rede ist ein Torso und läßt alle Deutungen offen, und es können nicht alle Fragen beantwortet werden. Wir verfolgen in der Außenpolitik unsere Linie weiter, aber in der notwendigen Beweglichkeit. Wir können nicht aus einer augenblicklichen Situation sagen, daß eine neue Situation entstanden sei. Daß wir bei den vielen Wirren in der Welt nicht im Blickpunkt der Welt stehen, kann nicht so gedeutet werden, als ob das Interesse an Europa weltweit gesehen nachgelassen hätte. Hier ist die einzige Stelle, wo eine räumliche Konfrontation zwischen östlicher und westlicher Welt stattfindet. Wir haben das bisher gut durchgestanden, und es ist uns der Frieden erhalten geblieben. Diese Sicherheit weiter zu schaffen, ist die Aufgabe der deutschen Politik.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> dankt für den Bericht.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1965-10-20-t1000_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>[3. Aussprache zum Bericht des Bundeskanzlers]</p>
				<p>Bundeskanzler a. D. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>: »Meine Damen und Herren, bei der Kürze der Zeit, die zur Verfügung steht, möchte ich nur zwei Punkte zur Sprache bringen. Der Herr Bundeskanzler war sehr in Anspruch genommen, was wir anerkennen und wissen, durch die Gespräche mit der FDP, über die Zahl der Minister und die Art der Minister. Der Bundeskanzler war weiter sehr in Anspruch genommen durch die Gespräche mit der CSU, über die Zahl der Minister und die Art der Minister, die zur Sprache kamen. Darüber berichtet heute die Presse. Politik, ohne Personen dazu zu nennen, die die Politik ausführen sollen, gibt es nicht. Ein klares Beispiel: Nach meiner Auffassung der Dinge ist die finanzielle Frage die wesentlichste und wichtigste Frage für die nächsten Jahre. Ich denke dabei nicht nur an die Landtagswahlen, die wir im nächsten Jahr haben in Nordrhein-Westfalen, Bayern, Hessen und Hamburg. Wenn wir unsere Tätigkeit anfangen – es kann sein, daß wir dazu gezwungen sind – mit einem Vorschaltgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1965-10-20-t1000_EP_FN005" type="comment">
							<p>Gesetzentwurf zur Sicherung des Haushaltsausgleichs – Haushaltssicherungsgesetz – (Drs. V/58 vom 26. 11. 1965).</p>
						</note></seg>, mit einem Gesetz also, das die Gesetze, die in der letzten Session beschlossen sind, nicht in Kraft treten läßt – bitte, das ist eben gesagt worden! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>, lassen Sie es mich aussprechen: Wenn ich Ihren Ausdruck ›modifizieren‹ gebrauche, dann heißt das, daß diese Gesetze geändert werden inhaltlich oder terminmäßig, und wenn man daran denkt, was der Wähler zu unserem letzten Wahlkampf sagen wird, wenn wir nach gewonnenem Wahlkampf damit anfangen, wird eine tiefe Enttäuschung über unsere Partei kommen (Unruhe). Nun ist die Person des Finanzministers von entscheidender Bedeutung. Soviel wir wissen, ist den Freien Demokraten zugesagt, daß sie den Finanzminister stellen, und zwar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name>. Das halte ich für eine Unmöglichkeit. Unsere ganze Parteiexistenz – stellen Sie sich doch die Wahlen vor – hängt davon ab. Und meine Damen und Herren, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> in Ehren, aber ein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> ist er nicht. Selbstverständlich habe auch ich über <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaefferFritz_1949-09-07">Schäffer</name> manchmal gestöhnt, aber meine Freunde, ein Finanzminister, über den man nicht stöhnt und auch das Kabinett und auch der Bundeskanzler, der hat nicht das richtige Format. Daher wäre es interessant zu hören, ob das richtig ist, daß der FDP der Finanzminister in der Person <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrüns</name> zufällt. Denn ohne daß der richtige Finanzminister da ist, bleibt alles mit gewissen Modifikationen, wie es im vergangenen Jahr war. Sie und wir bleiben geneigt, Ausgaben zu machen in der vermeintlichen Meinung, damit Freunde zu gewinnen. Dauerfreunde gewinnt man nicht durch Hilfen, die bei uns Ausgaben sind, weil das dicke Ende eines Tages nachkommt. Und darum kann ich nur noch einmal wiederholen, die Frage der Person des Finanzministers ist für unsere Partei und auch für die CSU – wir leben ja in Fraktionsgemeinschaft – und für unsere Zukunft und für das Schicksal dieses Kabinetts und dieses Bundestages schlechthin entscheidend.</p>
				<p>Das zweite betrifft die Frage der auswärtigen Politik. Ich muß hier feststellen im Gegensatz zu Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> – ich sage nicht, daß er die Wahrheit nicht gesagt hätte, sondern daß auch mir abgenommen wird, daß ich die Wahrheit gesagt habe –, daß ich mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> über die Beteiligung an nuklearen Waffen anders gesprochen habe. Das eröffnet einen Einblick in die diplomatische Atmosphäre zwischen Frankreich und Deutschland, die zu beklagen ist. Wir sind hier in einem zu großen Kreis, als daß ich Ihnen die Einzelheiten sagen könnte. Aber lassen Sie mich wiederholen: Im Gespräch mit mir, bei dem wir beide allein waren, hat er anders gesprochen. Schon daraus ergibt sich, daß wir am Auswärtigen Amt und an seiner Führung das größte Interesse haben. Wir haben damit zu rechnen – darüber seien Sie sich klar –, wie unser Bild aussieht: Zwischen der Sowjetunion und den USA besteht doch ein stillschweigendes Abkommen über die Fortsetzung des Status quo. Ich weiß, was ich sage, glauben Sie es mir! Und so sieht denn die Welt, die europäische Welt folgendermaßen aus: Hier haben wir die Sowjetunion, nuklear bewaffnet, uns haushoch überlegen. Und Sie haben eben über die Reise Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens’</name> nach Moskau gehört, daß das Verhältnis zur Sowjetunion sich verschlechtert hat. Zweitens haben wir dann noch in Europa Großbritannien. Die Haltung Großbritanniens uns gegenüber wird durch nichts besser gekennzeichnet, als durch die Haltung Großbritanniens auf der Abrüstungskonferenz in Genf.</p>
				<p>Drittens haben wir in Europa als nukleare Macht Frankreich, mit dem wir einen Freundschaftsvertrag haben, der aber nicht zur Tat geworden ist. Es ist für uns schon ein verdammt unangenehmes Gefühl, solche Nachbarn zu haben wie diese drei. Denn diesen gegenüber sind wir doch einfach machtlos. Daher ist die europäische Politik von außerordentlicher Bedeutung für die kommende Zeit, für die nächsten Jahre. Darauf wollte ich aufmerksam machen. Wir haben erstens ein entscheidendes Interesse daran, wer Finanzminister wird, und daran, wer ist Außenminister, und ich meine zum Schluß: Die Freien Demokraten kommen zuerst dran, dann die CSU, und nun sind wir auch einmal dran. Aber wir sollen einen Blankoscheck abgeben, wir sollen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> heute nachmittag zum Bundeskanzler wählen; einen solchen Blankoscheck habe ich nie bekommen!</p>
				<p>Ich habe den Beweis dafür, daß ich dem Vorstand der Fraktion, der Fraktion und öfters auch dem ganzen Gremium der Fraktion alle Entscheidungen vorgetragen habe. Wenn Sie das nicht glauben, dann kann ich Ihnen die Stenogramme darüber vorzeigen. Das mit den ›einsamen Entschlüssen‹ ist alles Schwindel. Ich fasse keine einsamen Entschlüsse und habe es nicht getan. Bei entscheidenden Fragen, das können Sie mir zutrauen, habe ich in Kenntnis gesetzt die verschiedenen Teile unserer Organisation.</p>
				<p>Meinetwegen verzichten Sie darauf, nähere Ausführungen zu bekommen. Sie sind ja frei und nur Ihrem Gewissen verpflichtet. Aber ich halte es für meine Pflicht, auf diese beiden Punkte aufmerksam zu machen, einmal auf den Finanzminister und zweitens auf den Außenminister.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> gibt zu verstehen, daß man am Nachmittag einen Freund wähle, den man kenne. Mit dieser Wahl werde man auch die Grundlinien seiner Politik, so wie er sie eben vorgetragen habe, wählen. Er erinnere sich an eine vergleichbare Situation – die CDU/CSU hatte die absolute Mehrheit –, als die Fraktion zusammenkam und der Bundeskanzler einen kurzen Vortrag hielt und die Ausführungen machte: »Bevor ich über das hinweggehe, was ich Ihnen sowieso nicht sage, möchte ich zur Sache übergehen … .«</p>
				<p>Es sei aber richtig, daß vor der Wahl des Bundeskanzlers die Vorsitzenden der Bundestagsfraktion über die personelle Seite des Kabinetts immer völlige Klarheit hatten. Diese sei zur Stunde noch nicht gegeben. So sehe die Lage aus. Es fänden noch Gespräche mit Teilen der Fraktion statt, und er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, hoffe, daß dies der letzte Tag sei, an dem man auseinanderfalle. Erneute Gespräche seien erforderlich. Die Vereinbarungen gestalteten sich ein bißchen schwieriger, als es bisher schien, oder auch nicht. Wenn in ruhiger Sachlichkeit weiter verhandelt werde, sei alles klar.</p>
				<p>Die beiden erwähnten Personen und Sachbereiche seien besonders wichtig. Für die finanziellen Dinge habe man nach dem Bericht des Bundeskanzlers über die Lage eine Kommission zur Vorklärung des Problems eingesetzt. Man werde alsbald weiter fortfahren müssen. Auch soweit sollte sich die Fraktion mit den sachlichen Dingen zufriedengeben und die personellen Dinge dem überlassen, der es verantworten müsse. So stehe es in der Verfassung. Es wäre ihm, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, auch lieber gewesen, sich hinstellen und wirklich etwas sagen zu können, als 14 Tage lang immer »vom bewölkten Wetter« usw. zu sprechen.</p>
				<p>Was das Auswärtige betreffe, so habe eine Fülle von Gesprächen stattgefunden, dann habe noch detaillierter berichtet der Bundeskanzler, die Ausführungen seien ergänzt worden von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> habe sich beteiligt, und am Schluß habe in der Sache Einmütigkeit bestanden.</p>
				<p>Der Vorstand habe in seiner gestrigen Sitzung den Bundesaußenminister gebeten, jede Vorstandssitzung mit einer halbstündigen Rede zur Außenpolitik zu beginnen. Der Fraktion werde er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, auch immer einen Bericht erstatten, wie man es bereits angefangen habe.</p>
				<p>Bundeskanzler Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>: »Meine lieben Freunde. Ich will keine Sachdebatte eröffnen, es ist nicht der richtige Zeitpunkt. Aber selbstverständlich müssen die Sachdebatten weitergeführt werden. Ich habe während dieser Regierungsbildung – ich war wirklich seit dem 8. 8. ununterbrochen tätig – keine einsamen Beschlüsse getroffen, kein zweiseitiges Gespräch geführt, sondern immer im Zusammenhang mit der Kommission, und ich bin nie allein entscheidend gewesen, sondern wir haben uns manche Dinge gegenseitig abgerungen und haben uns zusammengefunden. Aber es kann nicht die Rede davon sein, daß ich mich mit brutaler Ausnutzung der Verfassung durchgesetzt hätte. Im übrigen stehe ich wohl nicht in dem Geruch, als ob ich diktatorische Gelüste hätte.«</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Pitz-SavelsbergElisabeth_1953-10-06">Pitz-Savelsberg</name> gibt zu bedenken, daß bei der Bedeutung der Regierungserklärung geprüft werden müsse, ob wichtige Teile der Sozialpolitik auch enthalten seien. In der formierten Gesellschaft komme der Familie eine hervorragende Bedeutung zu, an der nicht vorübergegangen werden könne. Die Familie sei nicht in dem Bericht des Bundeskanzlers genannt. Sie wolle dazu bemerken, daß keine Übereinstimmung über das System des Familienausgleichs besteht. In mehreren Gesetzen habe die Auffassung ihren Niederschlag gefunden, die die Familienausgleichspolitik als Strukturhilfe und nicht als Hilfe im Bedürftigkeitsfalle auffasse. Es würde beruhigen, wenn keine verschiedenen Auffassungen festgestellt würden. Jedenfalls sollte in der Regierungserklärung nichts gesagt werden, was auch nur scheinbar einen Widerspruch hervorrufe.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WinkelheideBernhard_1949-09-07">Winkelheide</name> betont, es brauche nicht extra versichert zu werden, daß man hier der Vorrednerin zustimme. Einige Formulierungen könnten aber den Eindruck erwecken, als seien sie Ausdruck der Koalitionsgespräche. Die Fraktion vertrete wohl eine andere Meinung, und auch er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WinkelheideBernhard_1949-09-07">Winkelheide</name>, melde Bedenken an. Es müsse doch die Möglichkeit bestehen, über einige Fragen zu diskutieren und sie im Fünften Bundestag zu lösen. Auch dem Koalitionspartner gegenüber müsse sichergestellt sein, daß durch die Vorwegnahme gewisser Formulierungen gewisse Fragen nicht blockiert werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> verweist auf den heute dauernd zu vernehmenden Ruf nach der Stabilität der Währung. Nach seiner Feststellung sei zwar auch in den vergangenen Jahren auf diese Dinge hingewiesen worden, aber er sei wohl nicht so ernst genommen worden. In dieser Sache gebe er einerseits dem Altbundeskanzler recht, der die Stellung des Bundesfinanzministers als sehr wichtig erachte, andererseits komme es aber, um die Stabilität zu erhalten, darauf an, selbst einschneidenden Maßnahmen zuzustimmen. Noch wichtiger als die Person des Bundesfinanzministers sei aber, daß die Fraktion hinter diesen Maßnahmen stehe. Dann werde man die Erwartungen des Wählers erfüllen können. Letzten Endes entscheide der Wille der Fraktion und nicht der Finanzminister.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name> verweist auf das geschätzte Mehraufkommen von 5. Mrd. DM im Jahre 1966, was 8% mehr Steueraufkommen bedeute. In diesem Zusammenhang wolle er den Bundeskanzler fragen, ob er an dem Grundsatz, nur den realen Zuwachs des Bruttosozialprodukts zugrunde zu legen, festhalte oder den nominalen Zuwachs berücksichtige.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>: »Der reale Zuwachs von rund 5% führt dahin, daß die Einnahmen der öffentlichen Hand heruntergehen. Dabei handelt es sich aber nur um eine Verlagerung der Kaufkraft und nicht um Wertschöpfung. Wenn auch konsumiert werden darf, was auf Preissteigerung beruht, dann wäre das bedenklich. Auch bei völlig stabilen Preisen würde ein Zuwachs von 5% etwa 7,5 Mrd. DM Mehreinnahmen bringen. Das ist noch legitim. Noch schöner wäre es, wenn wir bei 5% bleiben und das Mehr für die Gemeinschaft oder für die Stillegung verwenden könnten. Das ist aber Utopie. Das ist auch die Meinung der Deutschen Bundesbank.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> teilt mit, der Bundeskanzler habe ihn von seinen Dispositionen unterrichtet. Bis zur Stunde habe sich niemand bei ihm gemeldet, so daß die Lage unverändert sei.</p>
				<p>Was die Frage der Vorstellung des Kabinetts anbelange, erfolge sie am kommenden Dienstag.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name> hält es für ungut, hier Spezialfragen zu erörtern. Sie habe das Vertrauen, daß diese Dinge in den Besprechungen und im Vorstand gut vorbereitet werden. Ganz besonders unterstreichen wolle sie die Bemerkung des Altbundeskanzlers, daß die Wähler mit Versprechungen nicht zu gewinnen seien. Den Wahlsieg habe man nur verbuchen können, weil man nichts versprochen habe. Es heiße nun, das Geschaffene zu stabilisieren.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> sei zu danken, der die Position der CDU herausgestellt habe und klarstelle, daß es nicht nur die FDP und besonders hochgespielte Wünsche der CSU gebe. Die CDU habe ihr Ziel erreicht. Das Gespräch über Personen sollte aufhören und die Sache in den Vordergrund treten. Die CDU/CSU wolle die nächsten Wahlen auch gewinnen. Zunächst brauche man aber eine Regierung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name> bittet angesichts der Tatsache, daß die FDP in den letzten Jahren immer wieder abweichende Meinungen vertreten habe, um Aufklärung, ob die FDP sich auch hinter die Kabinettsbeschlüsse stelle.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name> hält es für wichtig, wenn die Fraktion in dieser Woche noch die Zusammensetzung des Bundeskabinetts erfahre. Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name>, glaube nicht, daß die Schwierigkeiten geringer würden.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>: »Es wäre auch mein Wunsch, aber es sind noch einige Fragen auch nach der Personenseite zu klären, und ich möchte nicht erleben, daß Minister durch die Zeitung erfahren, daß sie ausgeschieden sind. Der Bundespräsident hat den gleichen Wunsch. Man möge auch ihm Gelegenheit geben, die Aushändigung der Entlassungsurkunden und die Überreichung der neuen Urkunden in einer würdigen Form stattfinden zu lassen. Wenn wir die Wahl des Bundeskanzlers hinter uns gebracht haben, wird mehr Ruhe eintreten, und wir werden das Wochenende auch noch ertragen. Ich möchte auch diesen Wunsch des Bundespräsidenten respektieren.«</p>
				<p>Die Frage des MdB <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnHansEdgar_1965-10-19">Jahn</name>, ob nach der Kabinettsbildung die Möglichkeit bestehe, noch einmal über das Problem zu sprechen, wird vom <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Fraktionsvorsitzenden</name> bejaht.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name> berichtet über seine Reise zur gemeinsamen Sitzung von Europarat und Europaparlament und zur NATO-Konferenz in New York. Dort habe man ermutigende Dinge über die deutschen Wahlen und über die Stabilität der Regierung gehört. Wenn man wieder in Deutschland sei, frage man sich, was eigentlich wahr ist. Zweifellos gehöre Deutschland zu den stabilsten Ländern der Welt. Deshalb sollte bei der Debatte über Finanzfragen und über die Vorschaltgesetze auch nicht der Eindruck entstehen, als habe man miese Politik betrieben. Vielmehr müsse zum Ausdruck kommen, daß Deutschland stabile Verhältnisse und nichts zu sanieren habe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> weist auf Mehrausgaben von 2,5 Mrd. DM [hin], die auf Anregungen des Hauses zurückzuführen seien.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzeFranz_1953-10-06">Lenze</name> führt aus, man habe bestimmte gesetzliche Regelungen im letzten Bundestag getroffen und damit bestimmte Hoffnungen erweckt. Der wichtigste Besitz liege im Vertrauen. Wenn jetzt Modifizierungen vorgenommen würden, rufe man bei vielen Kreisen Enttäuschungen hervor und müßte obendrein den Vorwurf einstecken, Einfluß auf die Wahlen ausgeübt zu haben. Dabei denke er auch an die dynamische Rente bei den Kriegsopfern. Gerade im Hinblick auf das Vertrauen, das man besitze, müsse man vorsichtig vorgehen und versuchen, das zu verwirklichen, was man beschlossen habe. Er halte es für schlecht, die Stabilität durch weitgreifende Veränderungen in der Substanz oder in Terminen erreichen zu wollen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> macht darauf aufmerksam, daß eine große Rolle der Gedanke spiele, für die gesamte Periode einen langfristigen Plan für die Finanzierung aller Kriegsopfergesetze auszuarbeiten. Dies scheine die einfachste Methode zu sein.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
