<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#MarxStefan"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 14. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1966-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/V</title>
						<author>Stefan Marx</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno>https://d-nb.info/999060686</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1010550721</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1017/1</idno>
							<objectName>[Nicht überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 15. Oktober 1968</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>33 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1968-10-15"><time type="start" when="15:00:00"/><time type="end" when="17:27:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-01" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2021-11-12" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">73.</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP, 08-001-1017/1.</p>
				<p>Zeit: 15.00 Uhr – 17.27 Uhr. Vorsitz: Barzel, Müller-Hermann.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_div_SVP-1">
				<p>[1. Bericht des Fraktionsvorsitzenden]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, wir haben zu Beginn unseres Freundes August <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DresbachAugust_1949-09-07">Dresbach</name> zu gedenken (es folgt der Nachruf, der aus dem inzwischen gelöschten Band nicht ausgeschrieben worden war).<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN001" type="comment"><p>August <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DresbachAugust_1949-09-07">Dresbach</name>, der von 1949 bis 1965 dem Bundestag angehört hatte, war am 4. Oktober 1968 verstorben.</p></note></seg></p>
				<p>Ich habe dann aus dem Vorstand zu berichten und über die Lage einiges zu sagen. Das Angenehme zuerst! In der letzten Sitzungswoche hatten wir innerhalb der Koalition einige Schwierigkeiten, die das übliche Maß überstiegen. Im Zusammenhang mit der Finanzverfassungsreform drohte die Situation, daß es unmöglich sein würde, sich in einem kardinalen Punkte zu verständigen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN002" type="comment"><p>Gemeint ist die Verständigung der Koalitionsparteien über einen Gesetzentwurf zur Gemeindefinanzreform. Nach dem Regierungskonzept sollten 40 Prozent des Gewerbesteueraufkommens vom 1. Januar 1970 bis Ende 1971 auf Bund und Länder übertragen werden. Am 1. Januar 1972 sollte die Gewerbesteuer dann um diese 40 Prozent gesenkt werden. Die SPD hatte sich mit der Ansicht durchgesetzt, dass es wenig sinnvoll sei, für die folgende Legislaturperiode eine umfassende Steuerreform vorzubereiten und sich im Zusammenhang mit der Finanzreform zwischen Bund und Ländern bei der Gewerbesteuer bereits vorzeitig festzulegen. Die – vorerst unbefristete – Gewerbesteuerumlage von Gemeinden auf Bund und Länder in Höhe von 40 Prozent sollte gekoppelt werden mit der Festlegung von Höchsthebesätzen für einen Teil der Gewerbesteuer, der den Gemeinden verblieb. Es war vorgesehen, die Gemeinden zum Ausgleich am örtlichen Aufkommen der Einkommensteuer zu beteiligen, wobei gleichzeitig die Finanzmasse der Gemeinden verstärkt werden sollte. Ziel dieser Änderung sollte es sein, die mitunter beträchtlichen Steuerkraftunterschiede der Gemeinden zu mindern. Vgl. hierzu »Bundestag kann Gesetz für Finanzreform schon Ende November verabschieden«, in: »Die Welt« vom 10. Oktober 1968.</p></note></seg> Es war eine sehr große Schwierigkeit im Zusammenhang mit dem Städtebauförderungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN003" type="comment"><p>Am 2. Oktober 1968 verabschiedete die Bundesregierung den von Bundeswohnungsbauminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name> ausgearbeiteten Entwurf eines Städtebau- und Gemeindeentwicklungsgesetzes, mit dem die rechtlichen Voraussetzungen für Stadt- und Dorfsanierungen geschaffen werden sollten. Dem Beschluss des Kabinetts waren langwierige Ressortbesprechungen, Ministergespräche, Verhandlungen im »Kreßbronner Kreis« und Kabinettsberatungen vorangegangen. Die der CDU und CSU angehörenden Minister hatten gegen den Gesetzentwurf, der bei Sanierungen erhebliche Eingriffsmöglichkeiten der öffentlichen Hand in das Eigentumsrecht der Bürger begründen sollte, Bedenken geltend gemacht. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name> erleichterte den Ministern der Union die Zustimmung zu seinem Gesetzentwurf schließlich dadurch, dass er zu umstrittenen Gesetzesbestimmungen neue Formulierungen vorlegte. So wurde beispielsweise klargestellt, dass die Eigentumsrechte von Haus- und Grundbesitzern bei Sanierungsmaßnahmen soweit irgend möglich erhalten blieben oder nach der Sanierung neu begründet werden sollten, wenn auch unter Umständen in anderer Form und an anderer Stelle. Vgl. hierzu »Modernisierung von Altbauwohnungen mit Bundeshilfe«, in: »FAZ« vom 3. Oktober 1968. Am 4. Oktober 1968 wurde der Gesetzentwurf dem Bundesrat zugeleitet, wo er am 25. Oktober 1968 auf der Tagesordnung stand. Vgl. BR-Drucksache 530/68.</p></note></seg>, und es war versucht, da zugleich hineinzuspielen die Frage der Lohnfortzahlung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN004" type="comment"><p>Die Frage der Lohnfortzahlung für kranke Arbeiter wurde von der SPD nach der parlamentarischen Sommerpause 1968 auf die Tagesordnung gesetzt. Die SPD, allen voran Bundeswirtschaftsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>, war fest entschlossen, einen entsprechenden Gesetzentwurf im Parlament schnell durchzusetzen. Die Mehrheit der Fraktion der CDU/CSU ließ keinen Zweifel daran, sich diesem Vorhaben zu widersetzen. Eine Regelung der Lohnfortzahlung für kranke Arbeiter konnte nach Ansicht des Arbeitgeberflügels und der Mittelständler der Unionsfraktion nur in Verbindung mit einer umfassenden Reform der Krankenversicherung verwirklicht werden. Mitentscheidend für den Ausgang des Streits war die Haltung von Bundesarbeitsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> und seiner Hausmacht innerhalb der CDU, den Sozialausschüssen, die etwa 70 Abgeordnete innerhalb der Bundestagsfraktion stellten. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> schien der SPD-Haltung zuzuneigen, doch galt es als zweifelhaft, daß er vor dem Bundesparteitag in Berlin im November 1968 den Versuch unternahm, mit der SPD eine Mehrheit für die Lohnfortzahlung gegen den übergroßen Teil seiner eigenen Partei zusammenzubringen. Vgl. »Koalitionskonflikt um Lohnfortzahlung?«, in: »Hamburger Abendblatt« vom 19. September 1968.</p></note></seg> Es ist gelungen, diesen Dreisatz zu entwirren. In der Frage der Finanzverfassungsreform ist es unseren Freunden gelungen, die auf diesem Gebiete arbeiten, einen Kompromiß zu finden. Ich sage dafür herzlichen Dank und beglückwünsche Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilhelmiHans_1957-10-15">Wilhelmi</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> und all die Freunde, die auf diesem Gebiet eine wichtige Arbeit zügig geleistet haben, wodurch erneut dargetan ist, daß wir, was das Parlament betrifft, im Fahrplan der Koalition sind.</p>
				<p>In Sachen Städtebauförderungsgesetz ergab sich plötzlich eine neue Situation, nicht wahr, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HesbergCarl_1953-10-06">Hesberg</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>? Wir haben daraufhin erklärt, dies sei eine wichtige Gesetzgebung und es sei für uns eine Diskussionsgrundlage, nachdem die eigentumspolitischen Dinge sich anders darstellten. Dadurch sind wir also nicht in die Falle derer gelaufen, die uns Kommunalunfreundlichkeit und anderes in diesen Tagen vorwerfen wollten.</p>
				<p>Zweiter Punkt: Der Herr Bundespräsident<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN005" type="comment"><p>Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name>.</p></note></seg> hatte gestern seinen 74. Geburtstag. Er hatte zum Abend die Präsidenten beider Häuser, den Kanzler, das Kabinett und die Fraktionsvorsitzenden eingeladen und hat eine Erklärung abgegeben, die Sie heute aus der Presse kennen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN006" type="comment"><p>Anlässlich seines 74. Geburtstags am 14. Oktober 1968 hatte Bundespräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> seinen vorzeitigen Rücktritt zum 30. Juni 1969 angekündigt, da er es nicht für zweckmäßig hielt, die Wahlen zum 6. Deutschen Bundestag in einem zeitlich engen Zusammenhang mit der Wahl seines Nachfolgers durchzuführen. Für den Wortlaut der Erklärung des Bundespräsidenten vgl. <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi>, Nr. 131 vom 16. Oktober 1968, S. 1131.</p></note></seg> Zu dieser Erklärung hat der Fraktionsvorstand gestern – und dies war wohl notwendig – folgendes gesagt:</p>
				<p>Die CDU/CSU-Bundestagsfraktion respektiert die Entscheidung des Bundespräsidenten und würdigt die Motive seines Handelns. Sie wird umgehend mit der CDU und mit der CSU die notwendigen Beratungen aufnehmen über den Termin der Bundesversammlung und über den Kandidaten der CDU/CSU.</p>
				<p>Hierzu muß ich jetzt ein paar Sätze mehr sagen. Sie erinnern sich an einen meiner letzten Berichte, als ich Ihnen die Zahlen der Bundesversammlung mitteilte und die wahrscheinliche Einlassung der anderen dort wirksamen politischen Kräfte. Daran hat sich nichts geändert. Der Fraktionsvorstand hat gestern von einer Debatte Abstand genommen, aber einstimmig den Vorsitzenden beauftragt, dafür zu sorgen, daß die Kollegen, die gemeinsam eine Kompetenz in dieser Frage haben, alsbald zusammentreten, nämlich die beiden Parteivorsitzenden, also <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, und der gemeinsame Fraktionsvorsitzende, natürlich unter Beteiligung unseres Generalsekretärs.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN007" type="comment"><p>Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>.</p></note></seg></p>
				<p>Dies Gespräch hat heute vormittag auf unser Drängen stattgefunden. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> war zwar verhindert, aber es war das erste Gespräch. Wir werden wahrscheinlich morgen ein weiteres Gespräch haben. Lassen Sie mich zum Procedere – Sie wissen ja, darin liegt auch immer ein Stück Politik – ein paar Sätze sagen. Der Bundespräsident hat erklärt, zum letzten Juno sein Amt zur Verfügung zu stellen. Er hat gesagt, es wäre doch eigentlich möglich, etwa Mitte April neu zu wählen in der Bundesversammlung. Nun bedeutet das natürlich folgendes: Der Koalitionspartner wird auf jeden Fall in den ersten Novembertagen anläßlich der Tagung seiner Gremien in Berlin – das ist vor unserem Parteitag<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN008" type="comment"><p>Vom 4. bis 7. November 1968 fand in Berlin der 16. CDU-Bundesparteitag statt.</p></note></seg> – seinen Kandidaten präsentieren. Nun, wenn man Zeit hat, ist es dann an sich günstig, wenn wir uns erst Ende März einlassen. Falls die Leute, die möglicherweise unseren Kandidaten mit wählen möchten – wir wissen das ja nicht –, das solange aushalten, und falls wir es solange aushalten im Hinblick darauf, daß wir im November einen Parteitag der CDU und im Dezember einen Parteitag der CSU<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN009" type="comment"><p>Am 13. und 14. Dezember 1968 fand in München ein CSU-Parteitag statt.</p></note></seg> haben. Deshalb spricht vielleicht doch vieles dafür, daß wir auch die Benennung des eigenen Kandidaten etwas beschleunigen und den Termin der Bundesversammlung nicht unbedingt auf den April festlegen. Denn es wäre, wenn, was keiner weiß, zwei der möglichen Kandidaten gegenwärtige Bundesminister wären, natürlich nicht sehr schön, wenn die über Monate designierte Kandidaten wären und dann in der Alltagsarbeit als Eligendi erscheinen. Das legt ganze Sachgebiete lahm. Da ist es schon erträglicher, einen gewählten Bundespräsidenten etwas länger auf den Amtsantritt warten zu lassen, als das andere eintreten zu lassen. Ich glaube deshalb, daß wir heute – wir sind natürlich danach gefragt – der Öffentlichkeit gegenüber nur drei Dinge erklären sollten, nämlich einmal, daß wir im Zusammenhang mit dieser Frage in nichts, aber auch in gar nichts eine Vorwegnahme künftiger koalitionspolitischer Entscheidungen zu treffen wünschen. Daß wir zum zweiten ohne Hektik, aber zügig die Beratungen aufnehmen über unseren Kandidaten – wie gesagt, mit den beiden Parteien. Und daß wir drittens mal die Frage stellen, ob dieser in Aussicht genommene Termin der Bundesversammlung der zweckmäßigste sei. Das ist das, was hierzu heute vernünftigerweise geschehen könnte, allerdings auch, was ich glaube, geschehen wird.</p>
				<p>Nächster Punkt! Wir haben gesehen, daß im Zusammenhang mit der Olympiade in Mexiko eine schwerwiegende Entscheidung hinsichtlich der deutschen Mannschaft und damit auch hinsichtlich der möglichen Erscheinungen in München sich stellt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN010" type="comment"><p>Während der Olympischen Sommerspiele in Mexiko-City, die vom 12. bis 27. Oktober 1968 stattfanden, beschloss das Internationale Olympische Komitee (IOC), dass die DDR unter der Bezeichnung »Deutschland-DDR« künftig mit eigener Flagge und eigener Hymne an den Olympischen Spielen teilnehmen werde. Vgl. AdG 1968, S. 14246 f.</p></note></seg> Der Fraktionsvorstand hat diese Frage gestern geraume Zeit diskutiert. Er hat dabei festgestellt, daß die Geschäftsgrundlage für die Zusage München das Festhalten an den Madrider Beschlüssen des Internationalen Olympischen Komitees war, und die sahen bekanntlich gemeinsame Mannschaften und das andere alles vor.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN011" type="comment"><p>Am 8. Oktober 1965 hatte das Internationale Olympische Komitee in Madrid beschlossen, dass Deutschland 1968 mit zwei getrennten Mannschaften an den Olympischen Spielen teilnehmen werde. Das IOC gestand der DDR zwar eine eigene Mannschaft zu, doch schrieb das Protokoll weiterhin die gemeinsame Fahne und Hymne und das gleiche Emblem vor. Vgl. ebd., 1965, S. 12107. </p></note></seg> Wir haben aber nach einer längeren Debatte davon Abstand genommen, zu dieser Frage mit öffentlichen Erklärungen besonders hervorzutreten. Die Bundesregierung wird zusammen mit den Landesregierungen das Ihrige tun, denn wir sehen natürlich, welche Konsequenzen sich ergeben würden, falls man hier mit irgendeiner zu lauten Position antworten sollte, die über das Bedauern und das Feststellen der in Frage gestellten Geschäftsgrundlage hinausgeht. Um es hier sehr deutlich zu sagen: Es genügt hier nicht, irgendeinen Atem zu entwickeln, wenn man nicht weiß, daß der auch durchhält. Und es ist ja nicht nur eine Frage, die sich erst im Jahre 1972 bei der Olympiade stellt, sondern eine Frage, wieweit wir uns überhaupt, ab morgen nämlich dann, noch am internationalen Sportverkehr zu beteiligen wünschen. Deshalb kann man nur der Linie folgen, daß man sagt – wie schwer es auch sein mag, wie groß und wie schwer die Faust in der Tasche ist –, dies sei eine sportliche Entscheidung. Das ist das einzige, was man hierzu feststellen kann, wenn man es durchdiskutiert.</p>
				<p>Unsportlich, unfair, und was weiß ich alles! Die Frage ist, was es nützt; wenn man hier anfängt, muß man ja auch durchhalten. Wir haben dann zur Kenntnis zu nehmen, daß ein Teil der deutschen Presse, wie im Wahljahr zu erwarten, auch anfängt mit Angriffen auf den Bundeskanzler. Ich kann Ihnen dazu sagen, daß in der Demoskopie das Gegenteil festzustellen ist. Der Kanzler ist von – ich glaube – 47 Prozent auf 65 Prozent gestiegen – 67 Prozent, also ein einsamer Rekord, der niemals da war<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN012" type="comment"><p>Vgl. Vorlage des stellvertretenden Bundespressechefs Ahlers für Bundeskanzler Kiesinger vom 14. Oktober 1968 zur »Einstellung der Bevölkerung zur Politik Bundeskanzlers Kiesinger und Bundesaußenministers Brandt«, in: BA, B 145–4256. Das Einverständnis mit der Politik des Bundeskanzlers und des Bundesaußenministers war in der Bevölkerung im September 1968 gegenüber dem Vormonat sprunghaft angestiegen. Bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> von 55 auf 67 Prozent, bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> von 47 auf 60 Prozent.</p></note></seg>, und ich hoffe, daß wir alle von draußen her spüren, daß wir alle genug Kräfte gegen andere brauchen und keinen Überschuß mehr für Querelen unter uns haben. Bedauerlich ist, daß in diesem Kreis der Angriffe sich auch der Vizepräsident des Bundestages, Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name>, eingeschaltet hat.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN013" type="comment"><p>Im Pressedienst seiner Partei attackierte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> in äußerst massiver Form die Frankreich-Politik von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>. Die Politik des Bundeskanzlers setze die Bundesrepublik zunehmender Isolierung und Entfremdung im Verhältnis zu allen anderen europäischen Demokratien aus. Ferner isoliere sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> selber im Bundestag und sogar in seiner eigenen Fraktion. Auch nach dem Besuch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulles</name> Ende September 1968 in Bonn bleibe der Eindruck, »daß wie bisher die Bonner Regierung die französische Politik abdecken und selber keine europäischen Schritte gutheißen werde, die ohne die Zustimmung des Generals unternommen werden könnten«. Die Abneigung gegen die Politik einer Achse zwischen Bonn und Paris bei den kleineren Partnern in der EWG sei den deutschen Parlamentariern bei der letzten Tagung des Europaparlaments in Straßburg deutlich gemacht worden. Einschließlich der Briten und Skandinavier sei die deutsche Frankreich-Politik »einhelliger und harter Kritik« ausgesetzt gewesen. Allein sei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> gar nicht in der Lage, seine Politik zu machen, »wenn wir uns nicht zum Komplizen machten«, schrieb <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name>. Für den Wortlaut der Kritik an der Frankreich-Politik des Bundeskanzlers vgl. Karl Mommer: »Paris und Bonn«, in: »SPD-Pressedienst« vom 9. Oktober 1968.</p></note></seg></p>
				<p>Wir haben das mit aller Schärfe zurückgewiesen, und ich selbst habe im Kreßbronner Kreis eben gesagt, was wäre wohl, wenn Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> so angegriffen hätte?<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN014" type="comment"><p>Vgl. Protokoll des Koalitionsgesprächs vom 15. Oktober 1968, in: ACDP, 01-226-010. Teilnehmer des Koalitionsgesprächs waren Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>, die Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, die Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg) sowie die Parlamentarischen Staatssekretäre <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Guttenberg</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>.</p></note></seg> Es wird in der Debatte dieser Woche darauf auch noch die Antwort zu geben sein.</p>
				<p>Nächster Punkt! Wahlrecht: Sie sehen, daß die Sozialdemokraten nun also wirklich versuchen, hier einen üblen Trick anzuwenden, indem es also jetzt an uns liegt, daß das nicht zustande kommt. Dies ist zurückgewiesen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> hat außer seiner Erklärung einen vorzüglichen Aufsatz in der »Welt« geschrieben, für den wir ihm hier in aller Form danken sollten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN015" type="comment"><p>Vgl. Ernst Benda: »Die Absage muß die SPD verantworten«, in: »Die Welt« vom 10. Oktober 1968.</p></note></seg> Der Bundeskanzler wird morgen in seiner Erklärung, auf die wir noch zurückkommen, die die Innen- und Außenpolitik umfassen wird, zum Wahlrecht noch einmal die Koalitionsabrede und die Regierungserklärung bekräftigen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN016" type="comment"><p>In seiner Regierungserklärung zur außen- und innenpolitischen Situation der Bundesrepublik Deutschland führte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> zur Wahlrechtsfrage aus: »Meine Damen und Herren, in der Regierungserklärung vom 13. Dezember 1966 haben die beiden die Große Koalition bildenden Parteien angekündigt, daß während ihrer Zusammenarbeit ein neues Wahlrecht grundgesetzlich verankert werden sollte, das für Wahlen zum Deutschen Bundestag nach 1969 klare Mehrheiten ermöglicht. Auch ein Übergangswahlrecht für die Bundestagswahl 1969 sollte von der Bundesregierung geprüft werden. Im Zuge der Beratungen dieser Fragen sind starke Kräfte, insbesondere bei der Fraktion der CDU/CSU, dafür eingetreten, schon für die Bundestagswahl 1969 unter Verzicht auf eine Übergangslösung ein mehrheitsbildendes Wahlrecht einzuführen. Angesichts der Tragweite der zu treffenden Entscheidung ist eine Einigung leider bisher nicht zustande gekommen. Ich selbst halte diese Frage nach wie vor für eine der wichtigsten Entscheidungen, vor die wir gestellt sind, wichtig im Hinblick auf eine solide tragfähige Struktur des politischen Lebens in Deutschland.« Für den Wortlaut vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 188. Sitzung am 16. Oktober 1968, S. 10166.</p></note></seg> Es ist damit zu rechnen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name>, daß es hierzu eine Debatte gibt. Wir haben den Arbeitskreis I gebeten, zu dieser Frage uns einen Entschließungsentwurf vorzulegen. Ich habe ihn hier gerade bekommen, nehme ich an, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name> wird ihn nachher selber einzubringen wünschen.</p>
				<p>NPD – ich möchte hier hinsichtlich der Ankündigung des Berliner Senats sagen, das ist nicht abgestimmt mit der Bundesregierung hier.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN017" type="comment"><p>Der Berliner Senat wollte die NPD für den Bereich der drei Westsektoren von den Alliierten verbieten lassen. Anfang Oktober 1968 beauftragte der Senat den Regierenden Bürgermeister Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name>, bei den Alliierten die notwendigen Schritte zum Verbot der NPD in Berlin einzuleiten. Vgl. »NPD-Verbot in West-Berlin?«, in: »FAZ« vom 2. Oktober 1968.</p></note></seg> Was ist dazu zu sagen? Erstens, daß jede Besonderheit Berlins in rechtlichen und politischen Fragen nicht in unserem Interesse liegen kann. Daß wir zweitens für den Fall, daß in Berlin etwa die Alliierten verbieten und wir hier aufgrund unserer Unterlagen nicht zum gleichen Ergebnis kämen oder gar in den Zugzwang eines nicht ausreichend begründeten Antrages nach Karlsruhe kämen mit allen Folgen des Bumerangs und des Zeitablaufs, dann in ein Gefälle kommen: das gute Berlin und die böse Bundesrepublik Deutschland, und das in der Situation, die wir ja neulich einmütig hier festgestellt haben, eine Situation, von der wir nicht das Schlimmste bisher gesehen haben, wo die Sowjetunion versucht, uns immer weiter in eine besonders isolierte Position zu drängen!</p>
				<p>Das dritte ist natürlich die Feststellung, daß das doch de facto ein Stück Mitwirken der Sowjetunion in West-Berlin bedeutet, mindestens via Propaganda. Welche Konsequenzen hat das für die Bundesversammlung? Ich stelle die Frage, ich gebe dazu um Gottes Willen keine Meinungsäußerung wieder, und ich würde Sie alle bitten, das nicht zu tun. Aber wir müssen doch sehen, daß sich hypothetisch, fälschlich, töricht, aber vielleicht doch wirklich die Frage stellt, ob eine Bundesversammlung mit 22 NPD-Mitgliedern tagen kann in einer Stadt, in der diese Partei verboten ist. Die Frage ist natürlich falsch, aber wir müssen sie sehen. Und was ist eigentlich mit dem Bundestag und seinen Ausschüssen? Falls aus der nächsten Wahl ein ähnliches Ergebnis hervorgeht? Sie sehen aus diesen Sätzen, daß es über den Anlaß hinaus brisant ist. Und wir haben deshalb die Bundesregierung gebeten, dafür zu sorgen, daß in dieser Frage einmütig und einheitlich zwischen Berlin und dem übrigen Bundesgebiet gehandelt wird. Und daß wir in allen diesen Fragen, die Verbote nach dieser Richtung oder nach jener Richtung betreffen, auch noch konsultiert zu werden wünschen.</p>
				<p>Was die neue Kommunistische Partei betrifft, so haben wir hier gebeten, daß der Arbeitskreis I die Fakten sammelt und uns in der nächsten Woche einen Bericht dazu geben kann. Es ist ja nicht nur eine Frage der Fülle des Gemüts oder der opportunistischen Klugheit, in welchem Ausmaß hier vielleicht Nachfolgeprobleme sich stellen, sondern entweder gilt hier die Rechtsordnung ganz oder gar nicht.</p>
				<p>Nächster Punkt des Ärgers: Die Verlautbarungen aus dem Wirtschaftsministerium über Pläne auf dem landwirtschaftlichen Gebiet.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN018" type="comment"><p>Gemeint ist das Regionalprogramm des Bundeswirtschaftsministeriums »Vorschläge zur Intensivierung und Koordinierung der regionalen Strukturpolitik« vom 26. Juni 1968, das als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>-Plan bezeichnet wurde. Der Bundeswirtschaftsminister ging im Übergang zu den 1970er Jahren von einem grundlegenden Wandel der Wachstumsbedingungen der einheimischen Wirtschaft aus. Die Wirtschaftspolitik sei aufgefordert, den Strukturwandel zu erleichtern und zu fördern. Die Mobilität der Produktionsfaktoren sollte auch dann sichergestellt sein, wenn dies für einzelne Unternehmen oder für ganze Wirtschaftszweige mit großen Anstrengungen oder sogar mit dem Ausscheiden unrentabler Betriebe auf Dauer verbunden sein würde. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> sagte besondere Anpassungshilfen der Bundesregierung zu. Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>-Plan vermied eine direkte Einflussnahme auf die Agrarpolitik. Aber soviel stand fest: In dieser Konzeption ging es auch darum, die Wirtschaftskraft ländlicher Gebiete zu stärken und der bäuerlichen Bevölkerung in strukturschwachen Regionen berufliche Alternativen zu bieten. Es galt zu verhindern, die Ballungsgebiete noch stärker zu belasten. Der Plan ging von der Erwartung aus, dass in den folgenden Jahren in der bäuerlichen Bevölkerung die Bereitschaft wuchs, in einen anderen Beruf überzuwechseln. Es wurde erwartet, dass zwischen 1969 und 1980 etwa eine Million Vollarbeitskräfte aus der Landwirtschaft ausscheiden müssten, wenn die weiter in der Landwirtschaft Tätigen ein Einkommen erreichen sollten, dass 75 Prozent des gewerblichen Durchschnittseinkommens vergleichbarer Gruppen entsprach. Die bisherige Abwanderungsrate von 4,5 Prozent musste sich nach diesen Erwartungen noch verstärken. Vgl. <hi rendition="#smcap">Kluge</hi>, S. 60 f.</p></note></seg> Wir haben hierzu gebeten, daß der Arbeitskreis II die Frage im einzelnen erörtert. Ich möchte von mir aus nur folgendes zu dieser Sache sagen: Erst einmal zur Sache selbst. Wir sollten mit aller Kraft den Denkansätzen und den theoretischen Überlegungen widerstehen, die davon ausgehen, als gäbe es eine theoretisch errechenbare, optimale Betriebseinheit in der Landwirtschaft. So etwas gibt es nicht. Die Strukturen, die klimatischen Bedingungen sind überall anders in Deutschland. Damit ist der Denkansatz, die Basis eines solchen Papiers, in sich zusammengestürzt. Auf der anderen Seite wissen wir natürlich, das ist in den Agrardebatten hier oft genug deutlich geworden, wie es weitergehen soll. Und was ich in dem Papier hier vermisse, ist, daß der Nebenerwerbsbetrieb, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BewerungeKarl_1961-10-17">Bewerunge</name> hat mit Recht darauf hingewiesen, überhaupt nicht für unsere Strukturen erwähnt wird.</p>
				<p>Ich hoffe, wir hören dazu nachher noch mehr und Sachverständigeres von unseren Freunden aus dem Arbeitskreis. Ich glaube, wir brauchen die Bundesregierung nicht ermuntern, diese Sache natürlich nicht zu akzeptieren, denn wir liegen ja in unseren Beschlüssen vom März<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN019" type="comment"><p>Gemeint sind die Beschlüsse zur Agrarpolitik, die die Fraktion der CDU/CSU auf ihrer Sitzung in Berlin am 5. März 1968 verabschiedete. Sie mündeten in dem Entschließungsantrag der Fraktion der CDU/CSU vom 13. März 1968 zur Beratung des Berichts der Bundesregierung über die Lage der Landwirtschaft gemäß Paragraph 4 des Landwirtschaftsgesetzes und deren Maßnahmen gemäß Landwirtschaftsgesetz und EWG-Anpassungsgesetz. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 159. Sitzung am 13. März 1968, S. 8262 f. (Umdruck 366). Die Agrarbeschlüsse enthielten Erwartungen an die Landwirtschaftspolitik der Bundesregierung auf der europäischen Ebene – konkret betrafen sie die seinerzeit laufenden Verhandlungen über die Milchmarktordnung in der EWG –, Forderungen zur besseren Koordinierung der allgemeinen Wirtschafts- und Strukturpolitik, unter anderem zur Schaffung zusätzlicher Verdienstmöglichkeiten im außerlandwirtschaftlichen Bereich in Regionen, in denen landwirtschaftliche Arbeitskräfte im Rahmen der Strukturveränderung frei wurden, sowie Vorschläge zum Ausbau der Alterssicherung für Landwirte.</p></note></seg> als Fraktion völlig fest.</p>
				<p>Ich habe zunächst noch eine innenpolitische Sache mitzuteilen, es betrifft die Mitbestimmung. Wir haben, wie Sie wissen, im November den Parteitag mit der Diskussion der Frage. Dem Parteitag der CDU liegt ein Aktionsprogrammentwurf vor mit den Ziffern 60/61, die die Freunde alle kennen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN020" type="comment"><p>Die Ziffern 60 und 61 des Aktionsprogramms in der Vorlage des Bundesvorstandes an den 16. Bundesparteitag der CDU lauteten: »60. Wir bekennen uns zu einer modernen und fortschrittlichen Unternehmensverfassung. Das wirtschaftliche Geschehen ist partnerschaftlich zu gestalten. Das Betriebsverfassungsgesetz muß voll ausgenutzt und weiter ausgebaut werden. Ob eine weitergehende Mitbestimmung bei Großunternehmen sinnvoll ist, muß sorgfältig geprüft werden, insbesondere auf der Grundlage des Berichtes, den die von der Bundesregierung eingesetzte Kommission zu erstatten hat. Bei einer Neuordnung des Unternehmensrechts darf ein überbetriebliches Einflußmonopol zugunsten eines organisierten Interesses nicht zugelassen und die wirtschaftliche Leistungsfähigkeit der Unternehmen auch im internationalen Wettbewerb nicht beeinträchtigt werden. Wer in Betrieben oder Unternehmen Arbeitnehmerinteressen wahrnimmt, muß von dem Vertrauen der Belegschaft getragen werden. Durch gesetzliche Vorschrift muß sichergestellt werden, daß in jedem Großunternehmen ein Vorstandsmitglied die personellen und die sozialen Fragen der Belegschaft verantwortlich bearbeitet. 61. Die überbetriebliche Mitbestimmung der Arbeitnehmer im sozialwirtschaftlichen Bereich soll in Arbeitnehmerkammern gesichert werden. Wir empfehlen, solche Kammern als öffentlich-rechtliche Körperschaften zu errichten; ihre Aufgaben sind durch Gesetz festzulegen.« Für den Wortlaut vgl. ACDP, 07-001-9316/1 (vorläufig).</p></note></seg> Da stellen sich nun Fragen. In diesen beiden Ziffern werden sechs Unterpunkte der Mitbestimmung angesprochen. Es stellte sich die Frage, was tun wir als Bundestagsfraktion nach dem Parteitag? Kommen wir da mit eigenen Anträgen entsprechend dem Aktionsprogramm, oder unterstützen wir andere, wenn die hier im November einbringen würden? Diese Lage haben wir erneut erörtert. Wir haben nämlich früher gesagt, hier soll erst die Partei entscheiden. Nun sehen wir, daß der Parteitag auf uns zukommt, und der Vorsitzende muß ja auf dem Parteitag für die Fraktion eine Erklärung dazu abgeben.</p>
				<p>Deshalb hatten wir gestern morgen ein Gespräch mit einigen Freunden, die auf diesem Gebiet besonders sachkundig sind, und dann auch nachmittags den Fraktionsvorstand dazu. Wir haben also in drei Linien versucht, unsere Position zu bekräftigen:</p>
				<p>1. Wir warten den Bericht der von der Bundesregierung aufgrund der Koalitionsabrede eingesetzten Kommission ab.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN021" type="comment"><p>In seiner Regierungserklärung vom 13. Dezember 1966 hatte Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> angekündigt, »eine Kommission unabhängiger Sachverständiger [zu] berufen und sie mit der Auswertung der bisherigen Erfahrungen bei der Mitbestimmung als Grundlage weiterer Überlegungen [zu] beauftragen.« Für den Wortlaut vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 80. Sitzung am 13. Dezember 1966, S. 3661. Am 8. November 1967 wurde von der Bundesregierung die Einsetzung einer entsprechenden Sachverständigenkommission beschlossen, deren Vorsitz der Rektor der Ruhr-Universität Bochum, Professor Dr. Kurt Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>, übernahm. Vgl. <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi>, Nr. 142 vom 6. Dezember 1967, S. 1202. Am 24. Januar 1968 hatte der Bundeskanzler in Anwesenheit von Bundesarbeitsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> die Mitglieder der Mitbestimmungskommission empfangen. Dabei unterstrich er die Unabhängigkeit der Kommission und bezeichnete es als ihre Aufgabe, objektive Grundlagen für politische Entscheidungen zu schaffen. Nach dem Empfang war die Kommission zu ihrer konstituierenden Sitzung zusammengetreten. Vgl. ebd., Nr. 11 vom 26. Januar 1968, S. 85.</p></note></seg> Dabei bleibt es!</p>
				<p>2. Sollte die SPD Anträge einbringen, dann würden wir feststellen, daß eine solide Beratung dieser Dinge in den kurzen zur Verfügung stehenden Wochen nicht mehr möglich ist. Wir wünschen außerdem auch in dieser Frage keine Flickschusterei oder neue Form von Wahlgeschenken.</p>
				<p>3. Das CDU-Aktionsprogramm – so einstimmige Auffassung aller – ist ein Programm für die 70er Jahre, also nicht ein Programm noch für den Rest dieser Periode, sondern für die nächste Zeit danach.</p>
				<p>Dies betrifft die Einlassung der Fraktion. Was auf dem Parteitag zu sagen ist, ist eine andere Sache. Ich würde nur alle Kollegen aus der Fraktion, die dort die Absicht haben, so oder so besonders hervorzutreten, doch immer bitten, daran zu denken, daß sie dann hier im November von anderen gestellt werden, mit welchen Einlassungen auch immer. Denn die SPD bringt dann ein und sagt: Da haben wir doch den Kollegen soundso, der hat doch gerade in Berlin folgendes so deutlich gesagt!</p>
				<p>Das Letzte, was ich mitzuteilen habe, betrifft uns hier selber. Bevor wir dann auf die Debatte dieser Woche kommen, ist folgendes: Ich glaube, wir haben das hier noch nicht gebührend betont und gefeiert, meine Freunde, daß unsere liebe Kollegin Aenne <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrauksiepeAenne_1949-09-07">Brauksiepe</name> zur Bundesministerin berufen worden ist.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN022" type="comment"><p>Am 16. Oktober 1968 wurde die Abgeordnete Aenne <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrauksiepeAenne_1949-09-07">Brauksiepe</name> im Bundestag als neue Bundesministerin für Familie und Jugend vereidigt. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 188. Sitzung am 16. Oktober 1968, S. 10159. Sie trat die Nachfolge von Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> an, der vom Ministeramt zurückgetreten war, um sich in seiner Funktion als Generalsekretär der CDU Deutschlands auf die Vorbereitung und Durchführung des Bundestagswahlkampfs 1969 konzentrieren zu können. Vgl. <hi rendition="#smcap">Kleinmann</hi>, S. 263 f.</p></note></seg> Wir gratulieren und unterstützen kräftig. Wir sind ja im Wahljahr, wo wir nicht davon reden, und deshalb haben wir die Überlegungen, wer auf den Platz von Aenne <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrauksiepeAenne_1949-09-07">Brauksiepe</name> als stellvertretende Fraktionsvorsitzende kommen soll, etwas schneller behandelt, als daß sonst unsere gemächliche Art der Lösung von Personalfragen ist. Wir haben die Frage vorbesprochen, mit den Damen erörtert. Die Damen haben heute auch noch einmal getagt unter Kolleginnen, der Elferrat<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN023" type="comment"><p>Gemeint ist der engere bzw. geschäftsführende Fraktionsvorstand, dem der Fraktionsvorsitzende, seine sechs Stellvertreter, die Vorsitzenden der Fraktionsarbeitskreise und die Parlamentarischen Geschäftsführer angehörten.</p></note></seg> hat sich damit befaßt, und der Fraktionsvorstand hat es gestern auch weniger erörtert als zur Kenntnis genommen. Der Vorschlag, der Ihnen gemacht wird, heißt, Frau Irma <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlohmIrma_1957-10-15">Blohm</name> zur stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden zu wählen.</p>
				<p>Wir tun uns einen guten Gefallen, wenn wir daran denken, wir hatten hier Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RehlingLuise_1949-09-07">Rehling</name>, dann Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name> und dann Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrauksiepeAenne_1949-09-07">Brauksiepe</name>, und jetzt also, nach dem Willen der Damen, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlohmIrma_1957-10-15">Blohm</name>, nachdem ursprünglich ein anderer Vorschlag war, das darf ich hier sagen, nämlich die dem Vorstand angehörende Frau Christa <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederChrista_1961-10-17">Schroeder</name>; die aber bat, davon Abstand zu nehmen. Die Frage ist, ob dieser Vorschlag heute oder in der nächsten Woche beschieden werden wird. Nach der Satzung muß es auf der Tagesordnung stehen. Wenn also einer widerspricht, machen wir es nächste Woche. Wir können ja den ganzen Bericht nachher zur Debatte stellen. Und dann sehen wir, wieweit wir in diesem Punkte kommen.</p>
				<p>Soweit mein Bericht. Der Bundeskanzler sitzt in dringenden Sachen und bittet um Verständnis. Wir werden morgen mit ihm diskutieren und haben dann diese Erklärung von Kanzler und Familienminister.</p>
				<p>Soweit mein Bericht! Zweitens darf ich fragen, ob die Fraktion heute die Wahl eines stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden vorzunehmen wünscht? Bei einer Enthaltung und einer Gegenstimme ist es damit heute auf der Tagesordnung, und zwar satzungskonform. Die Wahl selbst ist nach der Satzung geheim. Ich bitte, die Stimmzettel auszuteilen.</p>
				<p>[2. Plenum der Woche – Bericht des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Zum Ablauf der Tagesordnung dieser Woche.</p>
				<p>[3. Erklärung zur Wahlrechtsreform – Antrag des Arbeitskreises I]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name>: Der Arbeitskreis I hat sich mit dem Versuch der Sozialdemokraten beschäftigt, uns den Schwarzen Peter für das wahrscheinliche Scheitern der Wahlrechtsreform zuzuschieben, und er ist der Auffassung gewesen, daß wir gegen diesen Versuch einer Legendenbildung klar und eindeutig Stellung nehmen sollten. Dabei sollten nach seiner Auffassung vier Gesichtspunkte hervorgehoben werden:</p>
				<p>1. Eine Erinnerung an die von beiden Regierungsparteien getragene Regierungserklärung vom Dezember 1966.</p>
				<p>2. Die Tatsache, daß die CDU/CSU diese Regierungserklärung unterstützt hat und bis heute bereit ist, die entsprechenden Konsequenzen daraus zu ziehen.</p>
				<p>3. Daß demgegenüber der Parteitag der SPD im März dieses Jahres in Nürnberg die Wahlrechtsfrage auf 1970 vertagt hat<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN024" type="comment"><p>Der SPD-Bundesparteitag in Nürnberg im März 1968 hatte eine vom Parteivorstand eingebrachte Entschließung zum Wahlrecht verabschiedet, die faktisch eine Verschiebung der Entscheidung über eine Wahlrechtsreform auf das Jahr 1970 bedeutete. Für den Wortlaut der Entschließung vgl. Spd, <hi rendition="#smcap">Parteitag</hi> 1968, S. 1099.</p></note></seg> und Anstrengungen einer Minderheit der SPD, dennoch auf einem außerordentlichen Parteitag die Frage zu behandeln, gescheitert sind.</p>
				<p>Und 4. die klare Feststellung, daß damit die SPD allein die Verantwortung für ein Scheitern der Wahlrechtsreform trägt. Das würde sich präzise formuliert folgendermaßen lesen:</p>
				<p>Die CDU/CSU-Bundestagsfraktion hat wiederholt ihre Bereitschaft erklärt, die in der Regierungserklärung vom Dezember 1966 angekündigte Wahlrechtsreform zu unterstützen. Die CDU/CSU ist auch heute noch bereit, ein mehrheitsbildendes Wahlrecht grundgesetzlich zu verankern und es für die nächsten Bundestagswahlen einzuführen. Demgegenüber hat der Parteitag der SPD im März 1968 in Nürnberg die Wahlrechtsfrage auf 1970 vertagt. Bestrebungen mehrerer Bezirksverbände der SPD, eine Wahlrechtsreform dennoch auf einem außerordentlichen Parteitag zu beraten und zu beschließen, haben zu keinem Ergebnis geführt. Sollte daher eine Wahlrechtsreform bis zu den nächsten Bundestagswahlen nicht mehr durchführbar sein, trifft die Verantwortung dafür allein die SPD.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Sie haben den Antrag des Arbeitskreises I gehört, wird dazu das Wort gewünscht?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HofmannJosef_1965-10-19">Hofmann</name> (Mainz): Zunächst ist es auch eine Dankespflicht, daß wir unserem früheren Innenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> dafür danken, daß er das Amt des Familienministers in diesem Sachzusammenhang nicht angenommen hat.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN025" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name>, für den die Schaffung eines mehrheitsbildenden Wahlrechts »Voraussetzung für die dauerhafte Stabilisierung unserer Demokratie« war, lehnte in einem Schreiben an den Bundeskanzler vom 25. September 1968 den Wiedereintritt in das Bundeskabinett ab, da er sich nach seinem Rücktritt im März 1968 davon habe überzeugen können, »daß zwischen den Koalitionsparteien keine Einigung über die weitere Behandlung der Wahlrechtsfrage im Sinne der Regierungserklärung erreicht werden konnte«. Für den Wortlaut dieses Schreibens vgl. ACDP, 01-226-006.</p></note></seg> Warum hat die CDU, unsere Fraktion, eigentlich nicht hier die Initiative dahin gelenkt, daß sie den Herrn Innenminister bittet, so schnell als möglich einen Entwurf vorzulegen. Einen Entwurf für ein neues Wahlrecht, gerade mit der Maßgabe des Dreierwahlkreises, wie es die SPD wünschte, um zu sehen, ob sie es wirklich echt hinbringt oder nicht. Wir müssen uns natürlich hier schlüssig werden, ob wir das wollen, und das sollten wir heute tun. Wir sollten diese Chance, wie sie auch im Augenblick draußen in unserem Volk ist, nicht ungenutzt an uns vorübergehen lassen, einmal durch die außenpolitische Situation, die wir sicherlich nicht gewünscht haben, die aber da ist, und dadurch ergibt sich eine immer größere Aufgeschlossenheit für die Frage des Wahlrechts, selbst sogar bei unseren Landwirten, die teilweise sehr stark, wenigstens in meinem Gebiet, in die NPD-Richtung tendierten. Auch dort, ich meine das nur als Tendenz, haben wir eine Möglichkeit, Verständnis auf allen Gebieten für das neue Wahlrecht zu bekommen, also auch von der außenpolitischen Situation her. Aber was mir viel wichtiger zu sagen ist, es ist doch unsere lange klare Aufgabe gewesen, von uns aus, von der CDU, ein solches Wahlrecht durchzusetzen. Warum machen wir das nicht unabhängig in dieser günstigen Situation aufgrund unserer Überzeugung und setzen es jetzt auch wirklich durch und lassen uns gar nicht in die Rolle des Schwarzen Peters hineinschieben?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich komme sofort darauf zurück, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HofmannJosef_1965-10-19">Hofmann</name>. Ich glaube, man darf auch aus Gründen der Höflichkeit nichts hinauszögern, darf ich also das Ergebnis der Wahl zu einem stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden bekanntgeben? Abgegebene Stimmen 131, ungültig eine, mit Ja stimmten 114, mit Nein vier, Enthaltungen zwölf, damit ist das Quorum der absoluten Mehrheit dicke erreicht, ich frage unsere Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlohmIrma_1957-10-15">Blohm</name>, ob sie bereit ist, die Wahl anzunehmen? Dann auf gute Zusammenarbeit und herzlich willkommen im Elferrat. Darf ich auf die Wahlrechtsfrage zurückkommen? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HofmannJosef_1965-10-19">Hofmann</name> stellt mit Recht die Frage, ob wir in dieser Lage nun diese Erklärung, gegen die er nichts hat, nur verabschieden oder auch eine Initiative selbst ergreifen. Das würde für mein Gefühl jetzt hier unsere Debatte bis über Mitternacht hinaus ausdehnen, und wir müssen heute noch den Haushalt besprechen. Können wir so verbleiben, daß der Arbeitskreis das nächste Woche auf seine Tagesordnung nimmt und wir es dann, weil es dort auf der Tagesordnung steht, mit begründeterem Anlaß hier in der Fraktion lesen können. Heute würde mancher sagen, ich konnte nicht, weil wir Haushalt machen wollen, eine so schwierige Entscheidung treffen. Ich würde wirklich bitten, daß wir heute diese Entschließung verabschieden, und die Frage, ob wir initiativ werden, nächste Woche in Fraktionsvorstand, Arbeitskreis und Fraktion entscheiden.</p>
				<p>[4. Bundeshaushalt 1969 und mittelfristige Finanzplanung]</p>
				<p>[a) Bericht von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>]</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Ich halte es in unserem gemeinsamen Interesse nicht für sinnvoll, wenn ich Ihnen den Inhalt meiner Rede von morgen hier heute unterbreite. Ich habe sie dabei, sie ist heute mittag abgeschlossen worden. Ich werde versuchen, mich unter Kontrolle zu halten.</p>
				<p>Ich werde erst die Fortschreibung der mittelfristigen Finanzplanung einbringen, die Verbesserung der Methodik darlegen, ihre Schwerpunkte akzentuieren und anschließend den Haushalt 1969 als den ersten Ausführungshaushalt der neuen, auf das Jahr 1972 fortgeschriebenen mittelfristigen Finanzplanung erläutern. Ich werde im besonderen Wert darauf legen, das ist auch als Material für Reden oder Diskussionen geeignet, im einzelnen zu begründen, warum ein moderner Staat mit Wachstumszielen, mit Infrastrukturaufgaben ohne eine erhöhte öffentliche Kreditaufnahme nicht auskommen kann. Ferner die Gutachten der Bundesbank und des Wissenschaftlichen Beirats beim Wirtschaftsministerium nochmals erwähnen, in denen ausdrücklich dargetan wird, daß das erhöhte Maß der Nettokreditaufnahme gegenüber früheren Zeiten der Finanzpolitik finanzpolitisch unvermeidlich, währungspolitisch unbedenklich und für die Erfüllung der staatlichen Aufgaben zweckmäßig ist. Denn der Hauptangriff der Opposition wird ja wieder mit dem Stichwort Schuldenmachen, Inflationsgefahr usw. begründet werden. Wir haben aber diesmal hieb- und stichfeste Argumente und sehr gute Bundesgenossen.</p>
				<p>Der Schwerpunkt, und das werde ich sehr stark herausstellen, liegt in der mittelfristigen Finanzplanung nun im Haushalt des Wissenschaftsministers, der vom Jahr 1968 bis 1972 um 100 Prozent erhöht werden wird. Das heißt, der Haushalt 1972 wird doppelt so hoch sein wie der Ansatz im Jahre 1968. Das ist eine ganz bewußte, nur unter Zurückstellung anderer Wünsche mögliche Akzentuierung eines zukunftsorientierten Willens dieser Fraktion, dieser Regierung. Ein zweiter Schwerpunkt für die Ausgabengestaltung wird und muß die Verkehrspolitik sein. Ein dritter Schwerpunkt ist die Agrarpolitik. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> hat, auch mit meiner Hilfe, wenigstens das Meiste von dem im Kabinett durchsetzen können, was er angestrebt hat. Wir hatten ursprünglich sogar noch etwas mehr vorgesehen, aber in der Kollision vieler und verständlicher Interessen ist nicht alles erhalten geblieben. Wir haben ferner großen Wert auf etwas, was mit der Agrarpolitik Hand in Hand geht, gelegt, das ist die Struktur- und Regionalpolitik, wo es nicht nur darum geht, eine lebensfähige und in sich geschlossene Landwirtschaft, sondern eine in die allgemeine Marktwirtschaft eingegliederte Landwirtschaft mit breiter Industriesiedlung als Dauerelement der deutschen Wirtschaft zu stabilisieren.</p>
				<p>Wir sollen hier keine Programme machen, keine Zukunftsprognosen abgeben, mit denen bald der, bald jener in Panik und Angst versetzt wird. Wenn man im Jahre 1950 gesagt hätte, daß auf dem Wege der normalen Entwicklung – Verkleinerung der Zahl der Betriebe, Vergrößerung, Verbesserung der Betriebsgrößen – bis zum Jahr 1968 zwei Millionen Erwerbspersonen aus der Landwirtschaft ausgeschieden sein werden, hätte es damals einen Bauernaufstand gegeben. Auf das Handwerk trifft dasselbe zu, die Zeit des kleinen Einmannbetriebes ist auch hier vorbei. Das heißt aber noch lange nicht, daß Handwerk und Handel zum Untergang verurteilt sind. Bloß die Ausweitung solcher Pläne, die analytische Erarbeitung solcher Prognosen und ihre dann meistens auf diesem oder jenem Wege der indiskreten Durchlässigkeit erfolgte Veröffentlichung ist das, was uns schadet. Hier werde ich morgen auch ein starkes Wort der Unterstützung für den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> sagen. Und ich werde dartun, daß nicht alle Zahlungen nach Brüssel als Leistungen im Interesse der deutschen Landwirtschaft einfach subsumiert werden dürfen, schon um die Ausgangsbasis für die kommenden Verhandlungen zu haben, bei denen ja wahrscheinlich unsere französischen Freunde unsere hartnäckigsten Gegner sein werden.</p>
				<p>Die Rede wird ungefähr 75 Minuten dauern, sie ist genau festgelegt. Ich werde versuchen, nicht von ihr abzuweichen, unseren Anteil am gemeinsamen Werk so stark wie möglich zu betonen, und dann, ich sage es nicht ad maiorem meam gloriam, oder weil ich irgendwie empfindlich bin oder mich benachteiligt fühle, es wäre manchmal doch gut, und zwar für uns alle, wenn man einsehen würde, daß die Solidität unserer Finanzpolitik die Voraussetzung für den Erfolg aller wirtschaftlichen Bemühungen war. Ich kann es nur ohne Namensnennung sagen, wobei mehrere Namen zu nennen wären. Ich habe im Frühjahr dieses Jahres, im Februar, eine Fraktionssitzung, leider sehr schlecht besucht, an einem Samstagvormittag gehabt, da ging es um die Frage, sollen wir die Investitionssteuer von acht Punkten auf fünf Punkte senken. Der Rat der Sachverständigen hatte sogar eine Aussetzung der Investitionssteuer vorgeschlagen, die Streichung der Ergänzungsabgabe, ein Sonderkonjunkturprogramm, und zwar mit der Begründung, daß sonst das Ziel dieses Jahres – 4 Prozent Zunahme des realen Bruttosozialprodukts – nicht erreicht werden könne. Sie wissen, ich habe mich damals mit Händen und Füßen dagegen gesträubt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN026" type="comment"><p>Im Januar 1968 kam es innerhalb der Bundesregierung zu einer Kontroverse zwischen Bundesfinanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und Bundeswirtschaftsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> über die Frage weiterer konjunkturbelebender Maßnahmen. Streitpunkt war die im Zuge der Umstellung auf die Mehrwertsteuer entstandene Sonderbelastung der Investitionen, die im Jahr 1968 8 Prozent betrug. Aus konjunkturpolitischen Gründen trat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> für eine Senkung dieser sogenannten Investitionssteuer ein. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> lehnte einen solchen Schritt aus haushaltspolitischen Gründen ab, da der achtprozentige Steuerzuschlag den Ausfall von Umsatzsteuern ersetzen sollte, der mit der Einführung der Mehrwertsteuer am 1. Januar 1968 eintrat. Im Bundeskabinett setzte sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> in einer Kampfabstimmung durch. Die neun der CDU und CSU angehörenden Kabinettsmitglieder teilten den Standpunkt des Bundesfinanzministers, während die acht sozialdemokratischen Mitglieder des Bundeskabinetts den Vorschlag des Bundeswirtschaftsministers unterstützten. Vgl. »Schillers Stern«, in: »Der Spiegel« vom 29. Januar 1968; »Strauß setzt sich gegen Schiller durch«, in: »FAZ« vom 23. Januar 1968.</p></note></seg> Wir haben im Kabinett, ich glaube 9 zu 8, noch eine Entscheidung verhindert, die uns nach meiner Überzeugung mindestens 2,5 Milliarden DM mehr gekostet hätte, denn wenn die Unternehmer 2,5 Milliarden DM weniger Steuern zahlen, dann kommt doch heutzutage die Forderung nach einer Symmetrieaktion noch sicherer wie das Amen nach dem Gebet in der Kirche.</p>
				<p>Wenn also eine typische Unternehmersteuer um 2,5 Milliarden DM gesenkt wird, kommt doch in einem Jahr des rapiden Ansteigens der Unternehmergewinne die soziale Symmetrieforderung, und man kann auch die nicht als unberechtigt bezeichnen, und wir hätten mit der Lohnsteuer ebenfalls noch als Gegenstück zu der Senkung der Investitionssteuer noch etwas machen müssen. Und dann schauen Sie jetzt einmal den Haushalt 1969 an, und dann sagen Sie mir in der Debatte oder hier im Kreis der Fraktion, welcher Ausgabenblock kann ernsthaft beschnitten werden. Stichwort Sozialausgaben, wo denn? Kriegsopfer, Rentenzuschüsse, Kindergeld? Verteidigung? Gar nichts mehr kann geschehen, im Gegenteil, ich werde einen Satz in meiner Rede bringen, daß außergewöhnliche Zeiten unter Umständen auch außergewöhnliche Belastungen mit sich bringen werden. Nicht mehr, keine hektische Hetze über verstärkte militärische Aufrüstung, aber nur sagen, unsere Öffentlichkeit muß sich darauf einrichten, sollten die Zeiten noch lausiger werden, muß unter Umständen der Steuerzahler tiefer in die Tasche greifen, oder Ausgabenwünsche anderer Art müssen zurückgestellt werden. Anders geht es nicht, da redet alles von Verteidigung, aber keiner will an die Konsequenzen. Hätten wir diese 2,5 bis 5 Milliarden DM an Steuereinnahmen aufgegeben, in diesem Jahr, wie hätten wir dann überhaupt noch bestehen können? Ein wesentlicher Eingriff in Haushaltsausgabenblöcke, das werden Sie sehen, wenn Sie den Haushalt sehen und die vier Jahre Finanzplanung, ist nicht mehr möglich. Wo wollen wir denn kürzen? Beim Verkehr? Schreit alles, mit Recht. Bei der Landwirtschaft? Im Gegenteil. Bei Wissenschaft und Forschung? Man trägt doch Fortschritt wie im Frühjahr die Mode, eine Politik ist doch nicht glaubwürdig, die da abstreichen würde. Also, mit Streichen ist gar nichts mehr drin. Und da wir einmal Steuern gesenkt haben, ich glaube nicht an den Edelmut der menschlichen Seele, auch beim Parlamentarier nicht, daß er dann im Wahljahr an die Erhöhung der Steuern bei aufwärtsgehendem Boom wieder herangegangen wäre. Mir können Sie vieles weiß machen, aber nicht, daß Monate vor dem Wahlgang Steuersenkungen rückgängig gemacht werden.</p>
				<p>Dann wäre übrig geblieben das dritte Mittel, eine wahllose Erhöhung der Kreditaufnahme. Wir haben in den beiden Jahren 1967/68 15 Milliarden DM Nettokreditmehraufnahme. Wir haben damit die Vollbeschäftigung wiederhergestellt, eine hohe Auslastung der Kapazitäten erreicht, 86 Prozent, schon beinahe unter der Grenze, die damals die Höchstgrenze war im Jahr 1965. Wir haben 0,8 Prozent Arbeitslosigkeit, einen Auftragsbestand wie in den besten Zeiten früherer Hochkonjunkturen, aber das haben wir erkauft mit einer Nettokreditaufnahme von 15 Milliarden DM in zwei Jahren. So können wir nicht weitermachen. Darum ist die Nettokreditaufnahme für das Jahr 1969 statt von 7,5 auf 3,6 Milliarden DM gedrückt worden. Das waren die schwierigsten Kämpfe im Kabinett, weil es viele gab, die sagten, da noch ein paar hundert Millionen und da noch, und zum Schluß wären wir dann bei einer wesentlich höheren Nettokreditaufnahme gewesen. Wir müssen dieses Instrument einer höheren Nettokreditaufnahme uns aufbewahren für Zeiten neuerlicher wesentlicher wirtschaftlicher Schwächeerscheinungen und dürfen es nicht bei einer stark nach oben gehenden Konjunktur durch Rückfall in frühere Sünden und Erfindung neuer Fehler von vornherein schon mißbrauchen.</p>
				<p>Ich werde auch angeben morgen, was wir vorhaben, wenn die Konjunktur gut ist, Vollbeschäftigung erreicht ist, die Preisstabilität befriedigend ist, hier liegen lediglich Gefahren vor für die Zukunft, und die außenwirtschaftliche Absicherung ebenfalls gut ist, da haben wir hohe Außenhandelsüberschüsse, aber lieber außenwirtschaftliches Ungleichgewicht dieser Art als der umgekehrten Art. Lieber die deutsche Krankheit als die englische Krankheit. Und im übrigen ein Wachstum wie angestrebt. Und jetzt komme ich zurück zu dem, was ich vorhin sagte. Wir hätten all dies tun müssen nach Meinung vieler Weisen im Lande, um 4 Prozent zu erreichen. Wir haben nichts mehr getan, in diesem Jahr sind 6 Prozent Zunahme reales Sozialprodukt absolut gesichert, und nominaler Zuwachs wird wenigstens 7,6 bis 8 Prozent mit einer Preisauftriebsrate von rund 1,5 Prozent sein. Wenn man die eigengesetzlichen Kräfte der Wirtschaft wieder sozusagen ins Rollen gebracht hat, muß man einmal der Wirtschaft Ruhe lassen, sich selber überlassen, statt ewig an der Schraube hektisch zu drehen, um da ein bißchen was zu polieren und dort ein bißchen was zu ändern. Aus dem Grunde, ich habe es auch verschiedenen Herren aus der gewerblichen Wirtschaft in den letzten Monaten gesagt, wäre es sehr gut, die solide Richtigkeit der Prognosen des Finanzministeriums zu vergleichen mit der hektischen Aktivität und Betriebsamkeit der reinen Konjunkturpolitiker. Wenn Überhitzungserscheinungen sich abzeichnen, folgende Maßnahmen: Erstens kommen mehr Steuern herein, als wir errechnet haben. Im Jahr 1969 werden die Steuermehreinnahmen trotz des Wahljahres nicht für neue Ausgabenwünsche oder nachträgliche Bedienung früherer Streichungen verwendet werden, sondern zur Verminderung der Schuldenaufnahme, zur Zurückzahlung von Krediten oder zur Bildung eines Teils einer Konjunkturausgleichsrücklage. Das muß das erste sein, wenn Geld wieder in der Kasse klingelt.</p>
				<p>Ich sage Ihnen noch eine interessante Zahl. Wir haben in diesem Jahre eine falsche Schätzung gemacht, wir haben den Zuwachs des Sozialproduktes mit 4 Prozent geschätzt, nominal mit 5,5, haben darauf unsere Steuerschätzung aufgebaut, jetzt haben wir aber in Wirklichkeit 6 Prozent real und 8 Prozent nominal und werden unsere Steuerschätzung nicht ganz einstellen. Das heißt, daß wir trotz 2 Prozent mehr Sozialprodukt nicht ganz unser Steuerziel erreichen, und wissen Sie warum? Was kein Mensch vorhersehen konnte, weil die Entlastung der Altvorräte den Ertrag der Mehrwertsteuer viel mehr beeinträchtigt hat, als es ursprünglich ausgerechnet worden war. Wir werden also heuer unsere Steuerschätzung knapp erreichen, vielleicht mit 220, 250 Millionen drunter bleiben, was bei 80 Milliarden keine dramatische Größenordnung ist. Nächstes Jahr werden wir sie möglicherweise übersteigen, aber dann mit dem Ziele, sie nicht unters Volk zu bringen, sondern sie dann in der vorher genannten Weise in irgendeiner Form stillzulegen. Reicht das nicht aus, wird das Investitionsprogramm des Bundes, das alle Ressortminister entwerfen und beim Finanzminister einreichen müssen, hinsichtlich Umfang und Ablauf gestreckt werden. Es wäre die zweite konjunkturdämpfende Maßnahme. Erst dann würden steuerpolitische Maßnahmen ergriffen, bevor es schließlich zu monetären Maßnahmen käme. Wir sind uns aber sicher, daß die Maßnahme eins wahrscheinlich ausreicht, im ungünstigsten Fall noch die Maßnahme zwei notwendig ist und die übrigen Instrumente des Stabilitätsgesetzes zum Glück vor den Wahlen nicht mehr zur Diskussion stehen. Das ist der Ausblick, den ich ohne Namen zu nennen, morgen geben werde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>: Ich kann die Gelegenheit benutzen, gleich für den Arbeitskreis III zu sprechen. Ich will mich auch auf kurze Ausführungen beschränken. Wir haben uns heute morgen im Arbeitskreis III zunächst mit der mittelfristigen Finanzplanung und dann mit dem Bundeshaushalt 1969 befaßt und haben dabei auch die Rednerliste für die Haushaltsdebatte festgelegt: Zuerst Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name> und ich selbst. Wir haben den Haushalt in einzelnen Grundzügen durchgesprochen aufgrund eines Referates von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> und vorbehaltlich dem, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> oder Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> hier vor der Fraktion in diesem Punkte noch auszubreiten haben. Es ist insbesondere darauf hingewiesen worden, daß an den Ausgabewünschen des Bundesrats Kritik geübt werden müsse.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN027" type="comment"><p>Zur Stellungnahme des Bundesrates zum Entwurf der Bundesregierung für den Bundeshaushalt 1969 vgl. BR-Drucksache 475/68 (Beschluss).</p></note></seg> Diese Ausgabewünsche des Bundesrats sind im Durchgang beim Bundesrat ohne Deckungsvorschläge erfolgt, und zwar durch verschiedene Maßnahmen: Vorziehung der Verbesserungen der Kriegsopferversorgung auf 1969, Erhöhung des Bundesanteils an den Olympischen Spielen usw. Dieser Unsicherheitsfaktor für die Abwicklung des Haushalts stellt die Konjunkturlage, die Erhöhung der Verteidigungsausgaben, und wie der Bundesfinanzminister eben bemerkt hat, auch die Devisenhilfe dar. Dabei hat uns auch die Frage der Kriegsopferversorgung beschäftigt. Wir haben uns aber dann nach längerer Aussprache dazu bekannt, uns auf den Boden der Regierungsvorlage zu stellen, weil wir jetzt nicht verantworten können, nun über diese Regierungsvorlage hinaus weitere Vorschläge nach dieser Richtung zu machen. Es ist auch im Arbeitskreis zum Ausdruck gelangt, daß die vorgeschriebene mittelfristige Finanzplanung zwar keine Bedenken nach der Richtung erregt, daß die Nettoneuverschuldung von 3,6 Milliarden gegenüber der in der vorjährigen mittelfristigen Finanzplanung nur vorgesehenen 1,6 Milliarden exorbitant hoch sei. Es ist Kritik auch nicht insoweit geübt worden, als die Nettoneuverschuldung etwa ein Maß erreicht, das uns im Verhältnis zu anderen Staaten – weder was die absolute Prozentzahl zum Bruttosozialprodukt noch die Pro-Kopf-Verschuldung der Bevölkerung anlangt – in eine bedrohliche Lage bringt. Immerhin schafft, und das hat der Bundesfinanzminister ja eben schon angesprochen, die Frage des Tempos der Neuverschuldung etwas Unbehagen. Wir sind dennoch der Ansicht, daß bis zu diesem Maße diese Nettoneuverschuldung in der neuen mittelfristigen Finanzplanung mitgemacht werden kann. Wenn weitere Einzelheiten gewünscht werden, darf ich darauf verweisen, daß die Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> hier zur Verfügung stehen, auch die übrigen Mitglieder des Haushaltsausschusses, um zu diesen Problemen Stellung zu nehmen.</p>
				<p>Es ist dann die Frage besprochen worden, ob die mittelfristige Finanzplanung und die Erklärung der Fraktionen zur mittelfristigen Finanzplanung vom Plenum sofort verabschiedet oder wie im vorigen Jahr zunächst an den Haushaltsausschuß überwiesen werden sollen. Der Arbeitskreis war einstimmig der Ansicht, daß eine Überweisung an andere Ausschüsse nicht in Frage kommt. Er hat dann mit überwiegender Mehrheit aber auch beschlossen, wie im Vorjahr die Ausschußüberweisung der mittelfristigen Finanzplanung nach Paragraph 96 der Geschäftsordnung an den Haushaltsausschuß vorzunehmen; man hätte auch sagen können, das ist nicht notwendig, denn das ist eine dem Parlament zur Kenntnis gebrachte Vorausschau der Regierung, die nicht einem Ausschuß zugewiesen werden muß. Wir haben uns dennoch aus wohlerwogenen Gründen an die vorjährige Praxis angelehnt und das dem Haushaltsausschuß als Arbeitspapier überwiesen.</p>
				<p>Soviel zur Stellungnahme des Arbeitskreises zum Bundeshaushalt 1969, zur mittelfristigen Finanzplanung und zur kommenden Debatte. Ich glaube, die anderen Punkte betreffen nicht diesen Punkt.</p>
				<p>[b) Aussprache]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich glaube, daß die allgemeine Aussprache über Haushalt und mittelfristige Finanzplanung beendet ist. Wir müssen freilich, auch aus Gründen des Koalitionspartners, auf den Kriegsopferpunkt noch einmal zurückkommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Der Arbeitskreis IV hat sich heute morgen bei der Vorbereitung der Haushaltsdebatte unter anderem auch mit zwei Problemen beschäftigt: Einmal Kriegsopferversorgung und zum anderen Familienlastenausgleich. Ich nehme im Augenblick nur Stellung zu der Frage der Kriegsopferversorgung. Im Verlauf der Debatte haben einige Kollegen darauf hingewiesen, daß man ernsthaft in Erwägung ziehen sollte, die Mittel für die Kriegsopferversorgung beziehungsweise für die Fortentwicklung der Kriegsopferversorgung, also Anpassung der Renten, schon ab 1970 aufzustocken. Das war die Meinung einiger Kollegen, die der Auffassung waren, man könnte also dem Drängen der Kriegsopferverbände auf die Dauer doch nicht widerstehen. In die Diskussion über diese Frage platzte dann eine Nachricht, eine Mitteilung der SPD-Fraktion, überbracht durch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name>, die folgendes beinhaltete: Die Fraktion der SPD hat sich ebenfalls mit dem Problem beschäftigt, und auch dort bestand wohl, nachdem man sich vor einiger Zeit schon mit den Kriegsopferverbänden unterhalten hat, zunächst die Meinung, Aufstockung der Mittel. Im Gespräch zwischen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> und den Kriegsopferverbänden ist, so der Bericht des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name>, aber von der SPD-Fraktion mit aller Deutlichkeit gesagt worden, es gibt 1969 nichts.</p>
				<p>Zweitens, über eine Wiederherstellung der Regierungsvorlage zum Paragraphen 56 des Bundesversorgungsgesetzes, so wie er formuliert war zum Finanzänderungsgesetz, ließe sich reden.</p>
				<p>Drittens, damit verbunden aber keine Festlegung über die aus einem abgeänderten Paragraphen 56 zu ziehenden Forderungen. Die SPD hat einen Antrag vorbereitet, der also beinhaltet, in 56 steht also drin, die Bundesregierung ist verpflichtet, im Abstand von zwei Jahren einen Bericht vorzulegen über die wirtschaftliche Entwicklung und über die Möglichkeit einer Anpassung der Renten, erstmals – ursprüngliche Fassung – 31.12.1969, das heißt im Jahr 1969. Abgeänderte Fassung durch das Finanzänderungsgesetz: zum 31.12.1970. Jetzt soll die Regierungsvorlage wieder hergestellt werden. Sie hat aber ausdrücklich erklärt, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> für die Fraktion, daß daraus also dann keine rechtlichen oder finanziellen Konsequenzen gezogen werden müßten, also genau genommen ist dies eine Zusage, den Bericht vorzulegen. Die Verbände hatten allerdings damals die Regierungsvorlage in dieser Fassung begrüßt, ohne Konsequenzen daraus zu ziehen. Dieser Antrag sollte heute mittag im Kreßbronner Kreis besprochen werden. Das ist, wie ich höre, nicht geschehen. Inzwischen ist der Fraktion die offizielle Mitteilung zugegangen, daß die SPD diese Absicht hat, sie will aber mit uns gemeinsam den Antrag einbringen. Es blieb offen, ob dieser Antrag schon jetzt in Verbindung mit der 1. Lesung eingebracht werden soll, oder ob nur eine Ankündigung erfolgen soll, Einbringung des Antrags später. Was man sich davon verspricht, ist dies, daß man der sicherlich auf uns zukommenden Diskussion bei dieser Haushaltsdebatte, jetzt von Seiten der FDP ausgelöst, der FDP den Wind aus den Segeln nehmen will, denn die FDP wird in Anknüpfung an eine Stellungnahme des Bundesrates zur Kriegsopferversorgung natürlich eine Aufstockung der Mittel fordern, und zum anderen glaubt man also damit auch dem Drängen der Kriegsopferverbände in dieser Frage rechtzeitig begegnen zu können. Der Arbeitskreis war einstimmig der Auffassung, man sollte eine Änderung des Paragraphen 56 in der von der SPD vorgeschlagenen Fassung ernsthaft in Erwägung ziehen, wollte aber die Entscheidung dem Kreßbronner Kreis überlassen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN028" type="comment"><p>In dem Koalitionsgespräch vom 22. Oktober 1968 erklärte der Vorsitzende der CDU/CSU-Fraktion, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, er halte eine Änderung des Paragraphen 56 des Bundesversorgungsgesetzes, wonach die Bundesregierung einen Bericht über die Lage der Kriegsopfer bis zum 31. Dezember 1970 vorlegen solle, für falsch. Dagegen sei er bereit, einen Vorschlag zu unterstützen, wonach die Bundesregierung ohne Änderung des Gesetzes ersucht würde, den Bericht bereits in den ersten Monaten des Jahres 1970 vorzulegen. Der stellvertretende Vorsitzende der Fraktion der SPD, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>, schlug vor, das Gesetz dahingehend zu ändern, dass der Bericht spätestens am 31. Dezember 1969 vorgelegt werden solle. Bundesfinanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> warnte davor, weil dadurch neue Hoffnungen auf Erhöhung der Kriegsopferrenten geweckt würden. Auch Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> sprach sich gegen eine Novellierung des Gesetzes aus. Man kam überein, daß der Vorschlag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> in beiden Fraktionen erörtert werden sollte. Vgl. das Protokoll dieses Koalitionsgesprächs, in: ACDP, 01-226-010.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Der Anlaß ist sicherlich nicht für dramatische Reden geeignet, aber ich frage mich, ob wir im ersten Schritt genau wissen, was sich dann als zweiter ergibt. Gegenwärtig heißt es, wenn ich es richtig sehe, daß zum 31.12.1970 zu berichten ist. Wenn jetzt das ergänzt, verändert werden soll, indem es heißt, es ist im Jahre 1969 zu berichten, dann kann eigentlich jeder sich ausrechnen, mit welchem Druck vom Tage der Verabschiedung an hier gearbeitet werden wird.</p>
				<p>Auf der anderen Seite haben Sie gehört, was der Arbeitskreis Ihnen empfiehlt. Die Kollegen sind der Meinung, man werde dem Druck doch nicht standhalten können. So fängt es an, mein Gefühl, ich weiß nicht, ob ich irre. Im Kreßbronner Kreis ist es nicht vorgetragen worden. Ich habe aber jetzt ein offizielles Schreiben, nicht von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name>, sondern von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN029" type="comment"><p>Vgl. Schreiben von Helmut Schmidt an Barzel vom 15. Oktober 1968, in: ACDP, 08-001-352/1.</p></note></seg> Wir müssen die Frage im Augenblick auch nach der politischen Konsequenz erörtern.</p>
				<p>Parlamentarischer Staatssekretär <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Es ist so, wie der Herr Vorsitzende gesagt hat, diese Frage spielte auch eine Rolle im Kabinett, ich darf das hier sagen, und dort wurde ähnliches vorgeschlagen. Ich nehme an, daß das damals auch schon aus derselben Richtung kam. Aber wir müssen uns erinnern, daß wir bereits im vergangenen Jahr, als es um das Finanzänderungsgesetz ging, diese Debatte so ausgiebig geführt haben, daß wir sie gar nicht ausgiebiger führen können. Und damals war schon das Bestreben von der SPD, den Termin zur Vorlage des Berichts vorzuverlegen, zunächst nur um zwei Jahre auf 1969, dann um ein Jahr auf 1970, aber es wurde damals verhindert, so daß es bei der damaligen Regierungsvorlage blieb. Und zwar in der Konsequenz, daß, wenn ein solcher Bericht vorgelegt wird, man heute schon weiß, was dieser Bericht aussagen wird. Und diese Konsequenz muß man sich auch überlegen, wenn man dafür eintritt, daß er schon 1969 vorgelegt wird. Und ich gebe Ihnen darauf Brief und Siegel, daß Sie dann nicht verhindern können, daß etwas geschehen muß. Und dann müssen Sie gleichzeitig auch, wenn wir glaubhaft bleiben wollen, nach den Ereignissen, die wir ja schon mitgemacht haben, sagen, wo an anderer Stelle nun Eingriffe vorgenommen werden. Und keiner sollte sich damit abfinden, daß nur dieser eine Punkt dann zu regeln wäre. Dahinter stehen mit genauso guten Gründen, jetzt zähle ich nur zwei, drei auf, die Heimkehrer, die ihre Versprechungen ja auch uns immer schriftlich nachweisen, die gegeben worden sind. Dahinter stehen die Sowjetzonenflüchtlinge, und wer will hier noch etwas sagen. Dahinter stehen die ganzen Fragen Familienlastenausgleich usw. usw. Der Herr Vorsitzende hat Recht, einmal angefangen, ist kein Aufhalten mehr, und wo wir landen, das kann sich jeder an den Fingern abzählen. Ich würde daher bitten, daß wir in dieser Frage, die an uns herangetragen wird, hart bleiben müssen, sonst kommen wir ins Rutschen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>: Nach dem, was unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> gesagt hat, kann ich mich auf weniges beschränken. Denen von uns, die in der Organisation der Kriegsopfer stehen und es bisher vermocht haben, sie einigermaßen mit Überzeugung und mit nüchternen Darlegungen so hinzuhalten, wie es nun einmal ist, wird diese Fraktion wieder einmal in den Rücken fallen. Es gibt eine ganze Reihe Kollegen von uns, die sich bisher bemüht haben, mit ihrem persönlichen Ansehen, ich gehöre dazu, und ich habe das im Bereich Südhessen und darüber hinaus bis heute eigentlich einigermaßen gut hinbekommen. Ich sage noch einmal, die Fraktion würde uns desavouieren, wenn wir jetzt sagen würden, wir ziehen um ein Jahr vor. Obwohl ich eines nicht verschweigen möchte, die sehr optimistische Schätzung, die wir ja heute von unserem Finanzminister gehört haben, und die Darstellung, die Unternehmergewinne liefen praktisch ins Unangemessene davon, und der kleine Mann bekomme nichts, bringen natürlich eine gewisse Klimaänderung, die auch uns die bisherige Haltung erschwert. Ich glaube, die Fraktion täte gut daran, wenn sie nun bei dem, was in unserer Parteizeitung steht<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN030" type="comment"><p>Vgl. »Vor Wahlgeschenken wird gewarnt«, in: »Deutsches Monatsblatt«, Nr. 19/1968, S. 1.</p></note></seg>, bliebe, aber wenn wir das heute machen, dann muß das auch bestehen bis zur Bundestagswahl, und dann darf es auch in keinem anderen Bereich irgendeine Ausnahme geben, weil es nämlich nicht hinzunehmen ist, daß wir bei denen, die bei aller Kritik, die man am Verhalten der Kriegsopferorganisationen führen kann, in der Vergangenheit immer noch am ehesten mit Vernunftgründen zu bestimmten Verhalten zu bringen waren, mit Recht eine sehr nachteilige Wirkung erzielen würden, wenn man irgendwo, ganz gleich wo, ob im Bereich der Industrie, im Bereich der Sozialgesetzgebung oder sonst wo, nachgäbe auf Staatskosten. Um das zu erreichen, wäre es sehr gut, wenn wir als Partei und als Fraktion nun einmal eine knappe, klare, deutliche Übersicht über unsere Verpflichtung für die Zukunft dem deutschen Volk darlegen würden, so wie es der Finanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> vorhin gemacht hat, denn kein Mensch draußen denkt daran, daß wir uns mit 15 Milliarden kurzfristig verschuldet haben, um diese Aufwärtsentwicklung wieder zu bekommen. Ich glaube, daß es im großen ein psychologisches Problem ist, wie sage ich es meinem Kinde. Da wäre ich dankbar, wenn uns die Fraktion dabei ein bißchen helfen würde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>: Ich habe sehr wohl die Ausführungen von Herrn Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> verstanden, und ich glaube, keiner ist wie ich ständig draußen und muß sich mit den Problemen auseinandersetzen. Es ist in der Tat so, daß wir am 1. Januar 1967 das Dritte Neuordnungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN031" type="comment"><p>Vgl. »Drittes Gesetz zur Änderung und Ergänzung des Kriegsopferrechts (Drittes Neuordnungsgesetz–KOV – 3. NOG–KOV)« vom 28. Dezember 1966, BGBl. 1966 I S. 750.</p></note></seg> hatten, an sich später als ursprünglich zugesagt. Die Regierung hat im Jahr 1965 zugesagt, ab 1. Januar 1968 erstmals eine ständige Anpassung vorzunehmen. Wir haben uns an sich durchgesetzt, daß der Termin hinausgeschoben worden ist. Und im letzten Jahr, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, haben wir uns mit der Frage auseinandergesetzt, ob der Paragraph 56 grundsätzlich auch aus dem Bundesversorgungsgesetz herausgestrichen werden soll. Man hat sich dann geeinigt, den Termin 1970, wie eben vom Vorsitzenden des Arbeitskreises gesagt worden ist, zu wählen.</p>
				<p>Nun hat in der Zwischenzeit der Bundesrat Stellung genommen. Ich möchte sagen, er hat uns in der Sache, in der Form, wie es geschehen ist, keinen guten Dienst erwiesen. Der Bundesrat schlägt nämlich vor, und zwar der Antrag von Rheinland-Pfalz, bereits ab 1969 die Kriegsopferrenten zu verbessern, das heißt, in diesem Haushalt Mittel einzustellen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN032" type="comment"><p>Siehe hierzu Anm. 27.</p></note></seg> Nun darf ich Ihnen hierzu folgendes sagen: Wir, die wir aktiv drinstehen, können nicht erklären, wie es eben gesagt wurde, im Jahr 1969 geschieht nichts, wenn wir gleichzeitig feststellen, daß auf allen anderen sozialen Bereichen die Anpassung erfolgt ist. Wir können einfach die Kriegsopfer in der Frage nicht länger hinhalten. Nun kommt hinzu, daß bereits die SPD auch in Gesprächen mit den Verbänden diese Tendenz erkennen läßt.</p>
				<p>Ich darf dazu in dem Zusammenhang folgendes feststellen: Im letzten Jahr hat dieser Vorstand und diese Fraktion auch bekundet, wir halten fest an dem Beschluß Regierungsvorlage, die Sozialdemokraten haben anders beschlossen, und wir haben Mittwochabend diese Fraktion. Und ich bin durchaus der Meinung, wenn wir hier diesem Vorschlag folgen, wie er jetzt vorgetragen wurde, kommen wir über das Jahr 1969 hinweg; auch bringen wir dadurch die ganze Geschichte aus dem Wahlkampf heraus. Und ich sage Ihnen noch folgendes, wenn Sie den Standpunkt des Rechts vertreten, dann werden Sie bei den Kriegsopfern einfach nicht erreichen können, den Zeitpunkt der Anpassung länger hinauszuschieben als 1970. Das ist ein ganz klarer Tatbestand der Gerechtigkeit. Ich will jetzt hier nicht auf die einzelnen Dinge eingehen. Und deshalb bin ich der Meinung, sollten wir diesem Vorschlag, als Termin in den Paragraphen 56 das Jahr 1969 hineinzuschreiben in Verbindung mit der Koalition, folgen.</p>
				<p>Und wenn wir jetzt die Entwicklung, die Reden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schillers</name> einmal mit betrachten, Lohnerhöhung usw., das hat doch praktisch die Kriegsopfer auf den Plan gerufen, das dürfen wir nicht übersehen. Und lassen Sie mich eines sagen in dem Zusammenhang: Ich wehre mich ganz entschieden dagegen, wenn man immer glaubt, man könnte auf die geringeren Ausgaben im Bundesversorgungsgesetz, Ausgleichsrenten, ausweichen. Die Kriegsopfer werden älter, und damit würde praktisch im Laufe der Zeit die Hinwendung zur Ausgleichsrente in stärkerem Maße folgen und uns Ausgaben auferlegen, gegen die wir uns nicht wenden, ganz abgesehen vom Grundsatz des Rechts.</p>
				<p>Ich glaube, diese Fraktion ist gut beraten, wenn sie diesem Vorschlag, wie von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> vorgetragen, folgen wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name>: Ich wurde darum gebeten, noch ein paar Worte zu diesen beiden Stellungnahmen des Bundesrates zu sagen. Es ist sicherlich eine von verschiedenen Seiten her zu sehende Tatsache, daß ausgerechnet der Bundesrat es für erforderlich hält, der Bundesregierung vorzuhalten, daß sie ihre gesellschafts- und sozialpolitischen Pflichten nicht voll erfüllt. Vor allem wenn das vorgehalten wird, ohne daß irgendwelche Deckungsvorschläge dabei gemacht werden, und wenn solche Vorhaltungen gemacht werden im Zusammenhang mit zusätzlichen Forderungen, die auch zugunsten der Länder dort geltend gemacht sind. Aber ich will diesen Aspekt jetzt einmal weglassen und mich einmal nur mit der sachlichen Seite des Anliegens beschäftigen, das hier im Bundesrat zum Ausdruck gekommen ist. Darf ich auch hier sagen, auch wenn bezüglich der Familien und der Kriegsopfer der Vorschlag aus Rheinland-Pfalz kam, ich habe nicht dahinter gesteckt. Ich kann das ausdrücklich erklären, sondern daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeißlerHeiner_1965-10-19">Geißler</name> das absolut aus sich getan hat, aber der war ja hier in unserer Schule in der Fraktion und hat nach dieser Richtung einiges gelernt.</p>
				<p>Vielleicht darf ich doch mal eben zitieren aus den Begründungen, die der Ausschußbeschluß des Bundesrates mit sich führt, weil das doch wichtige Gedanken sind, denn wir können ja nicht nur immer von Wirtschafts- und Finanzpolitik reden, sondern müssen die Dinge auch mal von der anderen Seite beleuchten dürfen. Also, da heißt es zu den Kriegsopfern: Letzte Verbesserung 1.1.1967, dabei blieben die Verbesserungen damals hinter der Einkommensentwicklung zurück. In der Zwischenzeit sind alle übrigen Einkünfte und Sozialleistungen entsprechend der allgemeinen wirtschaftlichen Entwicklung laufend erhöht worden. Das stimmt und läßt sich in allen Einzelheiten bis Lastenausgleich, Arbeitslose usw. nachweisen. Dann der gewichtige Satz: Es ist das erklärte Ziel der Bundesregierung, alle Bevölkerungsgruppen gleichmäßig am wirtschaftlichen Fortschritt im Lande zu beteiligen. Aus diesem Grunde ist es nicht vertretbar, die Leistungen der Kriegsopferversorgung auch 1969 von der Erhöhung der Einkommen in der Bundesrepublik auszunehmen. Durch die steigenden Lebenshaltungskosten werden diese Leistungen weiterhin entwertet werden. Im Hinblick auf die von diesem Personenkreis für die Allgemeinheit erbrachten schweren Opfer läßt sich eine Verweigerung weder finanzpolitisch rechtfertigen, noch ist sie sozialpolitisch vertretbar. Dies also zum Bereich Kriegsopfer.</p>
				<p>Jetzt die Brücke zum Bereich Familienlastenausgleich. Es klingt vielleicht ein bißchen sonderbar, wenn ich sage, daß die Grundrenten der Kriegsopfer und die Kindergeldleistungen in einem Punkte absolut miteinander vergleichbar sind, weil hier nämlich in beiden Fällen ohne Rücksicht auf die Einkommenslage aus einem bestimmten, die Allgemeinheit absolut verpflichtenden Grunde – bei den Kriegsopfern ist das klar, bei den Familien ist es auf der anderen Seite klar – besondere Leistungen zusätzlich gewährt werden. Und ich komme einfach nicht darüber hinweg, daß nun ausgerechnet die Kriegsopfer und die Familien mit Kindern die einzigen bleiben sollen, für lange Jahre weiter bleiben sollen, die nun von der Beteiligung am allgemeinen Aufstieg ausgeschlossen bleiben. Ich bin der letzte, der das Anliegen der Kriegsopfer irgendwie mindern oder reduzieren wollte, aber eines darf gesagt werden: Die Kindergeldleistungen und die Kriegsopferrenten sind, das haben wir, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, damals sehr bewußt gemeinsam zum selben Termin gemacht, am 1. Januar 1964 angepaßt worden. Die Kriegsopferleistungen sind danach, zu unser aller Genugtuung, im Jahre 1967 um 800 oder 900 Millionen aufgestockt worden, die Kindergeldleistungen stehen heute noch auf dem Termin vom 1. Januar 1964. Also, wenn man schon für die Kriegsopfer – und ich tue es absolut – bejaht, daß hier etwas geschehen muß, dann muß man erst recht und dreifach den Familienlastenausgleich bejahen, weil ja die Wartefrist bei den Familien viel länger zurückliegt als bei den Kriegsopfern.</p>
				<p>Und nun eben die Begründung zu der Empfehlung des Bundesrates zum Familienlastenausgleich. Es sind auch wenige Sätze, die Forderung in der Entschließung lautet also, die Reform des Familienlastenausgleichs und damit die Verbesserung der Leistungen vorzuziehen. Da heißt es also, es sei eine Verbesserung im System in Aussicht gestellt, aber erst für 1972, in Höhe von 200 Millionen. Meine Freunde, 1972, dann 200 Millionen – ich habe mir durchgerechnet, wenn diese 200 Millionen, die 1972 allenfalls kommen sollen, heute kämen, 1969, noch nicht einmal die Hälfte des Rückstandes auffangen könnten, der seit 1964 jetzt eingetreten ist, um wieviel mehr gilt das für 1972. Aber ich lese weiter: In der dazugehörigen tabellarischen Übersicht sind die Anhebungen der Bundesausgaben lediglich auf den Bevölkerungszuwachs abgestellt, die Leistungen sind zwar höher geworden, aber nur, weil die Kinder mehr geworden sind. Erst 1972 soll da also um 200 Millionen erhöht werden. Nun die entscheidenden Sätze: Gegen diese sich abzeichnende Stagnation des Familienlastenausgleichs bestehen erhebliche politische Bedenken. Die hauptsächliche direkte Leistung des Bundes für Familien mit Kindern, das Kindergeld, ist zuletzt 1964 angehoben worden. Und im Rahmen der mittelfristigen Finanzplanung sind nicht nur die Ausbildungszulage und Kindergesetze entfallen, sondern auch die vom Kabinett schon grundsätzlich gebilligte Erhöhung des Kindergeldsatzes ab 1969 wieder rückgängig gemacht worden. Dann auch hier der Satz: Demgegenüber muß festgestellt werden, daß seit 1964 die Einkommen einschließlich der Sozialleistungen, aber auch die Preise ständig gestiegen sind, während das Kindergeld nach den Vorstellungen der Bundesregierung mehr als sieben Jahre unverändert bleiben soll.</p>
				<p>Lassen Sie mich noch ein paar Bemerkungen dazu machen. Es ist sicher besser, hier in der Fraktion diese Dinge anzusprechen, obschon ich doch nicht ganz meinen Wunsch unterdrücken kann, die Dinge im Plenum einmal anzusprechen, aber ich möchte eigentlich einmal abwarten, was unsere Sprecher der Fraktion – und mir ist viel lieber die sagen das, als wenn ich das sage – dazu sagen; und ich darf mir schließlich immer noch vorbehalten, wenn es einmal gar nicht reicht, noch eine schriftliche Erklärung zum Protokoll abzugeben, damit die Sache etwas kollegialer vor sich geht.</p>
				<p>Aber doch einmal eben diese Aufzählung. Es geht ja nicht nur um die Stagnation seit 1964, sondern es ist doch jetzt seit 1965, seit drei Jahren, neben dieser Stagnation folgendes festzustellen: Preiserhöhung seitdem 10 Prozent, Lohn- und Gehaltserhöhung 25 Prozent, ständig sind auch real noch Leistungen abgebaut worden. 1. Ausbildungszulagen, erst gekürzt, dann eingeschränkt und dann völlig beseitigt. 2. Diese überproportionale Erhöhung der Schülertarife der Bundesbahn, die denselben Personenkreis traf, den die Ausbildungszulage betraf. Dann die Mittel für den Familienwohnungsbau gekürzt. 4. Aktion Große Familie eingestellt. 5. Aktion Junge Paare eingestellt. 6. Aktion Junge Familie wesentlich gekürzt. 7. Mutterschaftsgeld mehrfach hinausgeschoben, schließlich ganz gestrichen, und dann 8., das ist also der Punkt, den ich eben brachte mit der Stagnation der Sätze. Und 9. wurde dann von der Bundesregierung im vergangenen Jahr bei der mittelfristigen Finanzplanung ein dreifacher neuer Angriff auf den Status der Familienpolitik gestartet, und zwar die Forderungen nach einschneidenden Kürzungen der Familienzusatzdarlehen für den Sozialen Wohnungsbau, 10. familienpolitisch zugespitzte Kürzung des Wohngeldes und 11. eine Einkommensgrenze beim Kindergeld, die wir dann nachher auf anderem Wege regeln wollten, aber diese drei Angriffe auf den Status sind im vergangenen Jahre vom Bundestag Gott sei Dank einmütig zurückgewiesen worden. Nun haben wir aber das Versprechen des Herrn Bundeskanzlers im Raum stehen, daß doch wörtlich lautet, vom 20.1.1967, daß der Abbau der Ausbildungszulagen wettgemacht werde durch eine Reform des Familienlastenausgleichs, eingebettet in eine mittelfristige Finanzplanung. Die mittelfristige Finanzplanung, die erste, haben wir gehabt, jetzt haben wir die zweite, in der zweiten steht das ganz, ganz hinten in 1972 am letzten Ende, und in keiner Weise etwa im Sinne einer Reform des Familienlastenausgleichs, wie man sie sich damals vorstellte. Und ich meine, wir sollten hier auch einmal sagen dürfen, daß die Bundesregierung doch Wert darauf legen sollte, daß man, wenn solche gewichtigen Erklärungen im Plenum des Bundestages abgegeben worden sind, dafür sorgt, daß man nachher nicht draußen sagen kann, in voller Kenntnis der Finanzlage abgegebene Zusagen sind nicht gehalten worden.</p>
				<p>Dann kam 12. hinzu die Geschichte, die ich damals im Plenum behandelt habe bei der Regelung der öffentlichen Besoldung, je mehr Kinder, umso geringer die Erhöhung der Bruttobezüge. Dann kommt nun jetzt die neue Form der mittelfristigen Finanzplanung mit dem Ergebnis, daß der Familienlastenausgleich wiederum an die allerletzte Stelle gestellt worden ist mit einem absolut unzureichenden Betrag. Und das ist doch, wenn man das sieht, der Beleg dafür, daß heute, jedenfalls für die Bundesregierung, der Familienlastenausgleich absolut den allerletzten, hintersten Rang der politischen Aufgaben einnimmt. Ich habe diese Frage ja einmal in einer Fragestunde schriftlich gestellt. Die ausweichende Antwort der Bundesregierung bestätigte nur, daß sie keinen politischen Bereich angeben kann, der für sie noch hinter dem Familienlastenausgleich rangiert.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN033" type="comment"><p>Gemeint sind die drei Mündlichen Anfragen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermelings</name> in der Sitzung des Bundestages am 11. Oktober 1967, die unter der Überschrift »Sondermaßnahmen gegen die Familie – Frage der Vereinbarkeit mit Artikel 6 des Grundgesetzes« zusammengefasst und vom Staatssekretär im Bundesministerium für Familie und Jugend, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarthHeinrich">Barth</name>, beantwortet wurden. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 124. Sitzung am 11. Oktober 1967, S. 6230 f.</p></note></seg></p>
				<p>Darf ich hier auch einmal diesen allgemeinen Gedanken einfließen lassen, der auch etwas über das Thema hinausgeht. Sehen Sie mal, wir haben jetzt in den letzten Jahren mit Recht eingesehen, daß zahlreiche Gemeinschaftsaufgaben in weit höherem Ausmaß unsere Finanzen in Anspruch nehmen, als daß in der Vergangenheit der Fall war. Ob das Wissenschaft und Forschung ist, ob das Straßenbau ist, ob das Entwicklungshilfe ist, Innenpolitik, Bildungspolitik, und was es alles gibt. Hier hat die Bundesregierung einen gewissen Vorrang gegeben. Man mag mit diesem Vorrang einverstanden sein, aber andererseits wird der Standpunkt vertreten, Erhöhungen der steuerlichen Belastungen sind selbstverständlich absolut untragbar. Was bedeutet das? Das, was zusätzlich an Gemeinschaftsaufgaben geleistet werden soll, muß zu Lasten des sozialen Sektors gespart werden, weil man in den anderen Bereichen, wo man den Leuten, den paar, etwas abnähme, nichts mehr zumuten kann. Diese einseitige Verlagerung der Belastungen durch die neuen Gemeinschaftsaufgaben auf den sozialen Sektor, das ist etwas, was mir seit langem, viel breiter als nur bei der Familienpolitik, ganz ernstliche Sorgen macht und auch in den Diskussionen draußen immer wieder zum Ausdruck kommt. Ich meine, weder die Wirtschaft noch sonst einer ginge kaputt, wenn man in irgendeiner Form diejenigen, die viel haben, etwas stärker heranziehen würde.</p>
				<p>Nun die Deckung. Ich denke hier an einen Betrag von 200, 300 Millionen, die im Familienlastenausgleich wenigstens als Zeichen des guten Willens nötig wären. Wir haben die Frage der Ergänzungsabgabe, die gibt es, da kann man drüber streiten, ob man das will. Man könnte aber auch sagen, na gut, wir haben ja diese Vorrangbereiche, Wissenschaft, Forschung, Straßenbau usw., dann nehmen wir eben von dem Mehr, das hier vorgesehen ist, also 50 Millionen beim Straßenbau, 50 Millionen bei der Forschung, 50 Millionen bei der Entwicklungshilfe. Es geht bloß darum, die Familienpolitik in den Rang zu setzen, in den diese Fraktion an sich sie immer wieder hineingestellt hat. Wenn wir diesen Willen haben, dann finden wir auch einen Weg, wobei ja außerdem hinzukommt, daß also – wie wir gerade vom Finanzminister hören – im nächsten Jahr tatsächlich mehr Geld da sein wird, als wie es im Haushaltsplan vorgesehen ist. Nun sagt der Finanzminister natürlich nach seinen Gesichtspunkten sehr schön, ja, wir haben immer gesagt, das wollen wir zur Schuldentilgung benutzen. Sicher, ein sehr schönes Vorhaben, ich bin der Letzte, der das für schlecht hält. Aber hier gilt es, eine Abwägung vorzunehmen. Es gibt dieses schreiende soziale Unrecht, bei den Kriegsopfern, beim Familienlastenausgleich. Auf der anderen Seite besteht sicher die Notwendigkeit, die Schulden zu tilgen, etwas früher oder etwas später. Was auch für den Straßenbau gilt, wo wir uns fragen müssen, ob wir ein paar Kilometer Autobahn unbedingt im nächsten Jahr ausbauen müssen, oder ob es nicht auch ausreicht, dies im übernächsten Jahr zu tun. Das sind doch alles Dinge, über die man reden kann, wenn man auch das Gewicht der Dinge von der anderen Seite her sieht.</p>
				<p>Als letztes noch, die Frau Ministerin ist leider gerade nicht da, aber um etwas friedlich Versöhnendes dazu zu sagen. Wir haben also jetzt eine neue Familienministerin. Wir stehen jetzt vor der Frage: Haben wir jetzt eine Dame ins Kabinett berufen allein für den Zweck, daß sie dieses ganze Jahr bis zur Bundestagswahl praktisch nur zur Überwachung des weiteren Abbaus des Familienlastenausgleichs tätig ist, oder wären wir nicht verpflichtet, ihr hier irgendwie durch Beweis des guten Willens die Chance zu geben, unter Beweis zu stellen, daß jetzt eine Änderung des Kurses eintritt, der in den letzten Jahren so rückläufig gewesen ist. Und ich möchte eigentlich an die Kavalierseigenschaften der Herren der Fraktion und auch des Kabinetts appellieren, seien wir Kavaliere und geben wir unserer neuen Ministerin eine Chance.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Diese Situation in dieser Fraktion kommt mir sehr bekannt vor, es ist die gleiche, wie wir sie 1965 hatten, und ich brauche sie nicht daran zu erinnern, was darauf folgte. Ich glaube, es sind noch keine 14 Tage her, daß diese Fraktion beschlossen hat, der Rahmen des Haushalts und der mittelfristigen Finanzplanung wird akzeptiert, die Fraktion wird ihn einhalten, eventuelle Aufstockungen auf der anderen Seite werden nur durch entsprechenden Abbau von anderen Aufgaben sanktioniert werden, und zwar innerhalb der Blöcke, das heißt also, wenn konsumtive Ausgaben aufgestockt werden, dann Kürzung im konsumtiven Bereich, wenn investive Ausgaben auf der einen Seite aufgestockt werden, dann Kürzung auf dem investiven Bereich, das heißt also Erhaltung des Schwerpunktes: Investive, produktive und wachstumsfördernde Ausgaben. Das war vor 14 Tagen. Jetzt befinden wir uns schon auf breiter Basis in der Diskussion, was wir noch alles vor der Wahl machen sollen. Ich warne vor einer solchen auch nur ernsthaften Überlegung, ob wir diesen Weg betreten sollten. Ich glaube, die Erfahrungen sollten uns schrecken.</p>
				<p>Im Grunde wundert mich diese Debatte nicht. Erinnern Sie sich bitte der Debatte, die wir geführt haben in Berlin und hier im Zusammenhang mit der Frage des Finanzsicherungsgesetzes um den Paragraphen 56. Damals haben die Kollegen aus dem Haushalt davor gewarnt, eine Änderung vorzunehmen, und sie haben erklärt, das bedeutet, daß diese Diskussion dann Jahr für Jahr hier geführt werden wird. Es ist uns verbindlich zugesichert worden, und ich erinnere hier den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name> an sein Wort, wenn wir lediglich den Bericht wieder reinbringen und die Abgabe des Berichtes vorziehen, dann alle Beteiligten restlos zufriedengestellt sein würden und sie dann verbindlich erklären, daß in dieser Legislaturperiode an diesem Sachstand mit Sicherheit keine Änderungen mehr gewünscht würden. Jetzt haben wir die Diskussion, und ich frage Sie, ist das nun angenehmer, daß wir diese Diskussion jetzt haben, ein Jahr vor der Wahl, oder wäre es nicht besser gewesen, wir hätten die Frage damals vom Tisch gebracht.</p>
				<p>In unserem Monatsblatt steht heute die markante Überschrift: Keine Wahlgeschenke! Die Überschrift steht, wir fangen jetzt hier an zu diskutieren, ob wir nicht doch wieder welche geben sollten. Das sind keine Wahlgeschenke? Ja, wo liegt denn der Unterschied gegenüber 1965, was waren die Maßnahmen, die wir damals – Zwischenruf – was sind dann Wahlgeschenke? Sie glauben also, wir stehen nicht unter dem Druck der Wahl? Natürlich, zu mir ist noch niemand gekommen und wollte Geld haben, sondern von mir wollen alle nur Gerechtigkeit. Nur, wenn ich diese Gerechtigkeit nachrechne, dann kostet sie eben ungeheuer viel Geld. Aber wir müssen eines sehr deutlich sehen, und der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> hat das ja sehr deutlich unterstrichen, wenn wir hier in einem Punkt unsere Linie verlassen, dann werden wir selbstverständlich in einem Dutzend anderer Punkte daran erinnert werden, daß wir hier noch weit mehr im Wort stünden. Ich glaube, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> hat das in überzeugender Weise dargetan. Wenn wir jetzt auf einmal entdecken, daß wir für das uneingeschränkt und unbestritten wichtige Problem der Kriegsopferangleichung Geld haben ohne Ausgleich an der anderen Stelle, dann möchte ich den sehen, der dann glaubhaft macht, daß wir für das Problem Familienlastenausgleich kein Geld hätten. Das ist das Problem. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name> hat mir eben erklärt, er müßte dann sofort natürlich für die Heimkehrer plädieren, und das Problem der Zonenflüchtlinge liegt gleichfalls auf dem Tisch.</p>
				<p>Hier komme ich zu dem Plädoyer des Bundesrates. Es ist ein ungewöhnliches Verfahren, daß hier ein Organ des Bundes, das ist der Bundesrat, ohne auch nur den Versuch eines Deckungsvorschlages zu machen, einen ganzen Katalog von zusätzlichen Wünschen an den Bund auf den Tisch legt, ohne sich um die Realisierung in irgendeiner Weise Gedanken zu machen. Ich finde das nicht gerade sehr verantwortungsbewußt, zumal der Bundesrat ja im gleichen Augenblick auch noch wesentliche Verbesserungen der Leistungen an die Länder fordert. Und im gleichen Augenblick, wo wir 2 Prozent unserer Steuereinnahmen an die Länder abgetreten haben, eine Milliarde, fordern die Länder also noch eine weitere Verbesserung der Leistungen nur durch den Bund und erklären gleichzeitig zum Beispiel für die Flüchtlingsgesetzgebung, daß sie nicht bereit wären, ihrerseits zur Finanzierung dieses Gesetzes irgendwie beizutragen.</p>
				<p>Nun wird argumentiert, die Kriegsopfer tun das, und der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> hat das auch getan, die Geschäftsgrundlage sei ja verändert. Damals hätten wir Rezession, heute hätten wir Aufschwung, damals hätte man das nicht gekonnt, heute könne man das. Ich weiß wirklich nicht, was sich an der Geschäftsgrundlage geändert hat. Wir haben damals gesagt, in der Rezession können wir das nicht machen; wir müssen uns jetzt massiv verschulden, um aus der Rezession herauszukommen. Jetzt haben wir dieses Ziel erreicht, genau das Ziel, was wir damals angestrebt haben. Jetzt sagt man, nachdem dies Ziel erreicht worden ist, die Geschäftsgrundlage habe sich verändert. Nein, genau das ist eingetreten, was Geschäftsgrundlage war. Der Finanzminister hat vorhin sehr deutlich gesagt, in welcher Situation wir sind und in welche Situation wir kommen. Wir haben damals schon sehr klar erklärt, sollte die Verschuldung in der Rezession dazu führen, daß wir einen Zuwachs in der Aufschwungphase haben, dann sei jetzt schon klar, daß wir diese Mehreinnahmen nicht zusätzlich ausgeben können, sondern selbstverständlich dafür verwenden müssen, die Schulden, die wir aufgenommen haben, wieder abzudecken. Jetzt wird also vorgeschlagen, daß wir die Verschuldung lassen und weiterhin den Weg der Expansion gehen, ohne Rücksicht auf die Entwicklung des Preisniveaus, ohne Rücksicht auf die Entwicklung der Konjunktur, die doch jetzt schon partiell wieder heiß zu werden beginnt in einer Phase der Vollbeschäftigung, die teilweise heute schon wieder eine Phase der Überbeschäftigung ist. Das heißt also, man nimmt doch mit einer solchen Überlegung eine Preissteigerung offen in Kauf, indem man also die expansiven Kräfte weiter verstärkt über die Expansion der Haushaltsausgaben, das heißt aber auf Deutsch, daß man gerade die Schwächsten damit trifft, indem man sie das über Preise wieder zahlen läßt, was man ihnen eventuell über zusätzliche Haushaltsleistungen gibt. Ich weiß nicht, ob das gerade für uns gut wäre, so zu handeln.</p>
				<p>Ich sage noch einmal, die Kriegsopferverbände haben damals, als wir uns bereit erklärt haben, und der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name> hat dem zugestimmt, gedankt, daß wir diese Regelung mit dem 56 getroffen haben. Ich habe heute noch von einigen der Spitzenverbände die schriftliche Bestätigung dafür vorliegen, wo sie uns sagten, wenn Sie das machen, wenn Sie den 56 mit dem Bericht 1971 reinbringen, dann sind wir zufrieden, mehr wollen wir nicht. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name> hat das gleiche erklärt: Dann sind wir zufrieden. Jetzt ist es so gekommen, jetzt sind wir nicht zufrieden, sondern jetzt geht das gleiche wieder los, und wir stehen in der gleichen Situation, in der wir 1965 standen, und ich sage Ihnen heute schon, ich halte mich dafür verpflichtet, wir werden anschließend wieder in der gleichen Situation stehen, wie 1966 und 1967. Wer das will, der mag diesen Weg gehen, ich warne davor!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehnFriedrich_1961-10-17">Kühn</name> (Hildesheim): Ich glaube, es ist sehr dankenswert, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> uns noch einmal vorgestellt hat, in welche Situation ausgerechnet der Bundesrat uns in diesen beiden Fragen gebracht hat, und es ist heute morgen in der Diskussion in unserem Arbeitskreis auch gerade darauf hingewiesen worden. Es war eigentlich unsere Anregung an Sie, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>, als einer der beiden Sprecher der Fraktion, die Bitte zu äußern, diese Situation mit Deutlichkeit anzusprechen. Ich will jetzt zunächst einmal die Frage Kindergeld mit einigen wenigen Worten beleuchten: Gerade in der Kindergeldfrage, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>, müssen wir uns doch daran erinnern, daß nicht gerade der Bundesrat unschuldig ist an der Situation, in der wir uns auf dem Gebiete des Familienlastenausgleichs befinden. Wir haben doch festzustellen, daß der Bundesrat es war mit seinen dauernden Querelen gegenüber der damals von uns gefundenen Konzeption, uns dahin zu bringen, die ganze Last auf den Haushalt zu überlasten, und hier sind wir eben in dieser schwierigen Situation, die Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> eben dargelegt hat. Ich glaube nicht, daß man hier angesichts dieser Situation jetzt irgend etwas sagen kann. Damit nun zur Frage der Kriegsopferversorgung. Ich stimme Ihnen zu, die Situation ist von Ihnen völlig richtig dargestellt, wie sie damals bei der Behandlung dieses Punktes hier gewesen ist. Nur die Frage ist die, und das ist eine Frage, die ich auch an den Herrn Vorsitzenden richten möchte, können wir bei dieser Besetzung dieser Fraktion hier heute Rütlischwüre dafür leisten, daß wirklich diese Fraktion in diesem Punkte durchhält, oder sehen wir uns dann vielleicht in einem halben Jahr unter noch stärkerer Pression, nämlich des Druckes der Verbände von außen, vor die Frage gestellt, noch mehr zu tun, als was wir jetzt hier als Kompromiß vorschlagen, als einen Kompromiß mit der SPD zusammen, wobei expressis verbis erklärt worden ist, daß irgendeine finanzielle Zuwendung in dieser Legislaturperiode selbstverständlich nicht in Frage kommen kann. Zu dieser Abklärung sollte ein Gespräch zwischen unserem Vorsitzenden und dem Vorsitzenden der SPD-Fraktion stattfinden, damit wirklich hier deutlich gemacht wird, was die SPD will, und ob sie mit uns bereit ist, die Dinge zu tragen. Wenn sie dazu bereit ist, glaube ich, könnte man den Schritt tun, weil es den Wind aus den Segeln nähme. Das wäre doch eine rein taktische Überlegung, alles andere, glaube ich, ginge schief. Das wäre meine Bitte und mein Vorschlag.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WinkelheideBernhard_1949-09-07">Winkelheide</name>: Ich wollte nur eine Frage stellen, aber der Herr Minister ist ja jetzt nicht da. Wenn alles das so verplant ist, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>, daß erst 1972 in der mittelfristigen Finanzplanung für die Familien etwas herausspringt, erst hier Bemühungen kommen, um der Familie etwas zu geben, dann sollte man das nicht als Wahlgeschenke deklarieren, dagegen wende ich mich. Wir sind in einer ganz miserablen Situation in unserer Familienpolitik, weil wir das damals umgelegt haben auf den Staat, das ist eine ganz miserable Situation. Wir stehen zu dem Wort, das der Kanzler gesagt hat, betreffend die Mitbestimmung in seiner Regierungserklärung, ja, das ziehen wir durch. Aber der Kanzler hat auch das Wort gesagt, das muß auch gebessert werden, muß aufgewertet werden in der Familienpolitik. Was sagen wir nun dazu, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>? Wenn wir festsetzen, habe ich die Frage an die Regierung, was wird denn nun getan, um innerhalb des Volumens des Kindergeldes, der Steuerfreibeträge und des baren Kindergeldes nun zu einem Ausgleich zu kommen? Wenn die Länder sich hier so auf den hohen Thron gesetzt haben, um uns zu kritisieren, dann haben wir auch da einen Ansatzpunkt, wenn wir hier mit den 65 Prozent etwas umpolen wollen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN034" type="comment"><p>Anspielung auf den vertikalen Finanzausgleich, der die Aufteilung der Steuereinnahmen zwischen Bund und Ländern regelt.</p></note></seg> Wie steht denn nun die Reform dieses Werkes? Haben wir einen Ansatzpunkt, daß wir wenigstens mit dem Ansatzpunkt draußen etwas mehr für unsere Familien Stimmung machen können? Das ist meine Frage an den Finanzminister gewesen, der ja immerhin in Steuersachen der zuständige Minister ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>: Ich möchte noch einmal zu der Frage Stellung nehmen, die der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> dargelegt hat. Ich glaube, daß durchaus Mut dazu gehört, wenn wir sagen, daß wir im Jahre 1969, also in dieser Legislaturperiode, für die Kriegsopferversorgung sagen, es ist nichts mehr drin. Wenn Sie einmal die ganze Entwicklung betrachten. Wir haben am 1. Januar 1960 das erste Neuordnungsgesetz verabschiedet und haben es angelehnt an die allgemeine Bemessungsgrundlage, Grund- und Ausgleichsrente eines Erwerbsunfähigen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN035" type="comment"><p>Vgl. »Gesetz zur Änderung und Ergänzung des Kriegsopferrechts (Erstes Neuordnungsgesetz)« vom 27. Juni 1960, BGBl. 1960 I S. 453.</p></note></seg>, und nun liegt praktisch diese Grund- und Ausgleichsrente um über 200 DM monatlich zurück.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, dann können Sie diesen Standpunkt nicht vertreten, was hier gesagt wird, was vom Bundesrat getan wird, ist gesagt, dem stimme ich zu. Aber der Begründung, die dort steht, der können wir nicht widersprechen. Und eine Grundsatzfrage ist, wenn man etwas tut, dann vom Grundsatz der Gerechtigkeit. Und nun stelle ich nochmals fest, wenn wir sagen, also diesem Vorschlag zustimmen, daß hier im Paragraph 56 anstatt 1970 das Jahr 1969 steht, ist das berichtigt. Der Bericht, darüber besteht gar kein Zweifel, wird nicht in dieser Legislaturperiode, sondern zu Beginn der neuen erfolgen. Und selbst wenn das dort nicht stünde, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>, wenn wir es letztes Jahr gemäß der Empfehlung der Regierung herausgelassen hätten, hätte man noch im viel stärkeren Maße die Diskussionen von außen. Wenn wir jetzt hingehen und diesen Kompromiß schließen, sage ich nochmals, ist es kein Wahlgeschenk. Ich habe es am Sonntagabend gesagt, Wahlgeschenk für die Kriegsopfer? Nein, nach den Wahlen haben wir es getan vor vier Jahren, und auch jetzt haben wir den Mut dazu, aber dann eine gerechte Angleichung.</p>
				<p>Ich glaube, wir sollten das tun, und ich möchte noch eines sagen: Damit stehen in Verbindung auch die Beschädigten und Hinterbliebenen der neuen Wehrmacht, damit stehen auch in Verbindung die Ausgaben der Verteidigung. In der Diskussion um die Erhöhung des Verteidigungsetats müssen wir den Versuch machen, gegenüber unseren Partnern zu sagen, auch die Last mit anzuerkennen, die sich durch die großen Aufgaben für Kriegsfolgen und auch die der neuen Wehrmacht ergeben. Ich bin der Meinung, die Fraktion ist gut beraten, wenn sie auf dieser Grundlage verfährt. Ich darf ein letztes sagen, die Frage der Heimkehrer kann man hiermit nicht verbinden. Bei den Heimkehrern handelt es sich um die Forderung einer einmaligen abschließenden Regelung, es geht um ein Volumen von 200 Millionen – also eine völlig andere Ebene. Die Frage der Ostzonenflüchtlinge ist eine politische Frage. Deshalb muß man den Vergleichsmaßstab, wenn man wirklich gerecht sein will, zugrunde legen bei allen anderen sozialen Leistungen, wo die ständige Anpassung erfolgt, einschließlich Lastenausgleich. Dann können Sie die Kriegsopfer, was jetzt von uns festgestellt wird, nicht mehr als dreieinhalb Jahre, das steht fest, darüber sind wir einig, warten lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Zunächst scheint es mir eine miserable Erscheinung zu sein, daß die Öffentlichen Hände hier wieder einmal eine Politik betreiben, diesmal von Seiten der Länder aus: Ich kann mich hier finanziell entlasten, wälze diese Lasten auf den Bund ab und gleichzeitig erhebst du damit noch eine populäre Forderung. Ich gestehe aber auch, daß diese Denkart auch hier bei uns nicht ganz unbekannt ist, denn allzu oft habe ich auch bei uns gehört, das kostet uns, den Bund, ja nichts, das müssen ja die Länder und Gemeinden bezahlen. Ich glaube, daß das eine unseriöse Finanzpolitik aller Öffentlichen Hände ist, und der Staatsbürger unterscheidet nicht, und er braucht es auch gar nicht, wer für etwas aufkommt, ob Bund, Länder oder Gemeinden, für ihn ist das die Öffentliche Hand.</p>
				<p>Und nun ein zweites: Je mehr wir jetzt über Kriegsopfer usw. reden, desto mehr spielen wir die ganze Angelegenheit jetzt mit hoch. Wir sollen nicht sofort ängstlich werden, wenn die Verbände einmal mit Forderungen kommen. In dieser Legislaturperiode haben wir gar keine Veranlassung mehr, noch etwas Besonderes zu tun. Der neue Bundestag allerdings wird sich den Dingen stellen müssen. Und hier, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>, bedauere ich es, daß wir nach einem hervorragenden Neuordnungsgesetz in kleinlicher Beckmesserei nun einen Termin ändern zu müssen glauben, den wir nicht hätten ändern müssen, nämlich die Verpflichtung der Bundesregierung zur Berichterstattung. Wir haben uns leider damit wiederum um einen großen Teil des Erfolges gebracht, den wir zweifellos mit dem Dritten Neuordnungsgesetz gehabt haben. Ich glaube, ich brauche Ihnen hier nicht mit großer Beredsamkeit darzutun, daß an meiner Tür die meisten Leute mit diesem Anliegen anklopfen. Ich stehe an, Ihnen zu erklären, daß ich niemand, aber auch niemand sagen werde, daß in dieser Legislaturperiode noch etwas geschehen wird und noch etwas geschehen kann; was geschehen muß, ist Sache des VI. Deutschen Bundestages und nicht dieses Bundestages. Aber wir haben uns davon freizumachen, daß wir nun sofort in die Knie gehen, wenn die Verbände kommen. Wenn wir aber schon in der Sache nicht recht behalten haben, dann wollen wir doch irgendwie noch ein Häkchen da anbringen, um zu zeigen, daß wir auch noch da sind, so hat man keine politischen Erfolge, und die Kriegsopferversorgung ist ein Prototyp dafür, wie wir hervorragende Leistungen in der ganzen Gesetzgebung so schlecht verkauft haben, daß sie uns sehr oft auf die Butterseite gefallen sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich möchte gerne zu einem Beschluß kommen. Darf ich zunächst noch einmal sagen, was die Sozialdemokraten uns mitteilen. Es heißt: In den Gesprächen sind von unserer Seite den Kriegsopferverbänden keinerlei Versprechungen gemacht worden. Im Gegenteil, es wurde nachdrücklich erklärt, daß meine Fraktion eine Erhöhung des Haushaltsansatzes 1969 für die Kriegsopferversorgung für unmöglich hält. Bei den Gesprächen hat sich jedoch gezeigt, daß die Beunruhigung der Kriegsopfer erheblich gemildert, vielleicht sogar beseitigt werden könnte, wenn die Berichtsklausel in der ursprünglichen Fassung des Dritten Neuordnungsgesetzes wieder hergestellt würde. Dies bedeutet rechtlich keine Änderung der mittelfristigen Finanzplanung, stellt aber eine Fassung wieder her, die die Kriegsopferverbände noch vor einem Jahr ausdrücklich begrüßt haben. Der Vorstand meiner Fraktion hat den beiliegenden Antrag auf entsprechende Änderung des 56 beschlossen. Der Antrag wurde sogleich dem Arbeitskreis IV Ihrer Fraktion zugeleitet (das stimmt), damit er noch heute dort besprochen werden kann. Meine Fraktion wird sich heute nachmittag mit der Angelegenheit beschäftigen. Ich werde eine Veröffentlichung als etwaigen Beschluß einstweilen hinten anstellen lassen, damit Sie die Freiheit der Antwort erhalten. Ich wäre Ihnen dankbar für eine möglichst baldige Entscheidung, usw.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN036" type="comment"><p>Siehe hierzu Anm. 30.</p></note></seg> Ich würde empfehlen, daß ich diesen Brief wie folgt beantworte: Sehr geehrter Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>! Für Ihren Brief in Sachen Kriegsopfer, den ich soeben erhielt, danke ich Ihnen. Es ist schade, daß wir dieses Problem nicht im Kreßbronner Kreis erörtert haben. Gleichwohl habe ich dieses Anliegen hier in der Fraktion zur Sprache gebracht. Wir bitten, diese Frage in der nächsten Sitzung des Kreßbronner Kreises zu erörtern und vorher von Initiativen abzusehen. Da gehört die Sache hin, wenn irgendeine Anstrengung irgendwo gemacht werden soll, können wir das doch nicht hier aus dem Parlament machen.</p>
				<p>Insgesamt möchte ich zur Sache zwei Dinge noch sagen: Wir werden noch eine starke Spannung auszuhalten haben, wenn wir hier eines Tages die Wünsche der Regierung auf dem Verteidigungsbereich hören werden, und dann werden wir dazu Ja sagen müssen mit allen Konsequenzen, ich weiß zum Beispiel solche, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> sie in anderem Zusammenhang angedeutet hat, und dann werden wir zu all den anderen Sachen weiterhin Nein sagen müssen. Ich glaube, wir tun gut daran, uns auf die Priorität »Sicherheit« von Anfang an einzustellen.</p>
				<p>Das letzte, ich glaube, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name> hat darauf hingewiesen, wir müssen wirklich in jeder Rede darauf hinweisen, daß wir den Abstieg gebremst, den Aufstieg beschleunigt haben durch Kredite, die nun, wo das Geld besser in der Kasse klingt, zurückzuzahlen sind. Das ist unsere Politik, und die wird auch weitgehend verstanden. Ich würde Sie bitten, dieser Position zuzustimmen, daß wir das in den Kreßbronner Kreis geben. Sollten die Sozialdemokraten sich anders verhalten, würde ich entsprechende öffentliche Erklärungen nach dem Stand der hiesigen Debatte abgeben können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name>: Herr Fraktionsvorsitzender, darf ich noch eine Bitte an Sie persönlich richten: Die Situation in der Familienpolitik habe ich ja genügend geschildert. Die Atmosphäre in der deutschen Familienbewegung ist, wie Sie wahrscheinlich auch wissen, denkbar schlecht. Nicht zuletzt dadurch auch bedingt, ganz abgesehen von der Sache, daß irgendeine Möglichkeit, ihre Anliegen einmal dem Herrn Bundeskanzler vorzutragen, den Familienverbänden, die ja keine Interessenverbände wie andere sind, nicht gegeben wurde. Ich will jetzt davon absehen, daß ich selber in ähnlicher Lage bin. Ich habe mich vor über einem Jahr schriftlich beim Bundeskanzler um ein Gespräch bemüht<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN037" type="comment"><p>Vgl. Schreiben von Franz-Josef Wuermeling an Bundeskanzler Kurt Georg Kiesinger vom 9. August 1967, in: ACDP, 08-001-202/2.</p></note></seg>, und als dann monatelang keine Antwort erfolgte, ich darf es hier im engeren Kreise einmal erwähnen, habe ich über den Staatssekretär erinnert. Da war das Schreiben angeblich verlorengegangen, da habe ich eine Abschrift eingereicht, ich hörte nichts wieder. Nach einem Massenempfang von Abgeordneten bei dem Herrn Bundeskanzler wurde mir dann, wie ich schließlich zur öffentlichen Anfrage, etwas seltsam, gebe ich zu, gegriffen hatte, geantwortet, ja, der Herr Bundeskanzler habe anläßlich dieses Empfangs, wohlgemerkt nach zehn Monaten nach dem Antrag, mit mir sprechen wollen. Es tut mir leid, daß der Bundeskanzler jetzt nicht da ist, aber ich finde, das sind keine Methoden, wie man dies behandelt. Ein solches Gespräch kann man nicht am Rande eines zweistündigen Empfangs machen, wenn hier grundsätzliche Dinge erörtert werden.</p>
				<p>Aber das lasse ich mal beiseite. Das andere ist mir wichtiger mit den Familienverbänden. Die Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrauksiepeAenne_1949-09-07">Brauksiepe</name> hat im Oktober vorigen Jahres anläßlich der Zentralratstagung des Familienbundes der deutschen Katholiken in aller Form davon Mitteilung gemacht, daß der Bundeskanzler im Dezember vorigen Jahres die Familienverbände empfangen werde. Jetzt haben wir bald wieder Dezember, nichts ist geschehen. Auf meine Anfrage in der Fragestunde über die Ferien, schriftlich, ist mir geantwortet worden, der Empfang solle stattfinden, wenn die Dinge in der Bundesregierung etwas weiter gereift seien. Ja, meine Freunde, das ist doch nichts anderes, als eine freundliche Formulierung der Tatsache, wir wollen euch erst hören, wenn wir endgültige Beschlüsse gefaßt haben und nicht vorher, um eure Argumente nun behandeln zu können. Verzeihen Sie, Herr Vorsitzender, wenn ich das hier einmal vorbringe mit der herzlichen Bitte, setzen Sie sich doch auch beim Bundeskanzler mal ein, helfen Sie damit auch der Familienministerin, daß wenigstens dieser Empfang der Familienverbände zur Bereinigung der Situation oder der Atmosphäre jetzt baldmöglichst erfolgt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich werde auch gerne das noch in meinen Pflichtenkatalog übernehmen und bitte, mich jetzt zu entschuldigen und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> die Sitzung zu Ende zu bringen.</p>
				<p>[5. Berichte aus den Arbeitskreisen]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Wir nehmen dann zunächst die Berichte aus den Arbeitskreisen. Arbeitskreis I ist erledigt, dann Arbeitskreis II.</p>
				<p>[a) Arbeitskreis II]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ElbraechterAlexander_1953-10-06">Elbrächter</name>: Der Arbeitskreis II beschäftigte sich heute mit vier Angelegenheiten: Erstens die Frage der Eigentumspolitik. Diese Frage wurde zusammen mit dem Arbeitskreis IV beraten, es handelt sich um die Vorschläge zur Änderung des Vermögensbildungsgesetzes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN038" type="comment"><p>Vgl. »Zweites Gesetz zur Förderung der Vermögensbildung der Arbeitnehmer (Zweites Vermögensbildungsgesetz – 2. VermBG)« vom 1. Juli 1965, BGBl. 1965 I S. 585.</p></note></seg> sowie zur Änderung des Sparprämiengesetzes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN039" type="comment"><p>Vgl. »Spar-Prämiengesetz (SparPG)« in der Fassung vom 6. Februar 1963, BGBl. 1963 I S. 93.</p></note></seg> und des Wohnungsbauprämiengesetzes.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN040" type="comment"><p>Vgl. »Gesetz über die Gewährung von Prämien für Wohnbausparer (Wohnungsbau-Prämiengesetz)« in der Fassung vom 25. August 1960, BGBl. 1960 I S. 714.</p></note></seg> Von der Bundesregierung waren vertreten Ministerialdirektor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHorst">Vogel</name> vom Finanzministerium und Ministerialrat Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Köster">Köster</name> vom Bundesarbeitsministerium. Nach einer Erläuterung der beiden Vorlagen durch den Vorsitzenden der Arbeitsgruppe Eigentum, Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name>, kündigte Ministerialrat Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Köster">Köster</name> vom Bundesarbeitsministerium eine Novelle der Bundesregierung zum Bundesvermögensgesetz und Ministerialdirektor Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHorst">Vogel</name> vom Bundesfinanzministerium Ergänzungsentwürfe der Bundesregierung zu den beiden Prämiengesetzen an. Mit der Beratung der Novelle zum Vermögensbildungsgesetz im Bundeskabinett sei bereits am morgigen Mittwoch zu rechnen, während die Vorlagen aus dem Bundesfinanzministerium zu den Prämiengesetzen Anfang Dezember zu erwarten seien. In der Aussprache wurden die unterschiedlichen Konzeptionen über die Verbesserung der Prämiengesetzgebung zwischen dem Bundesfinanzministerium einerseits und den Vorschlägen der Arbeitsgruppe Eigentum andererseits sowie die Bedeutung des Vermögensbildungsgesetzes erörtert. Beide Arbeitskreise beschlossen, der Fraktion die Einbringung der beiden Gesetzentwürfe der Arbeitsgruppe Eigentum als Fraktionsentwürfe zu empfehlen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN041" type="comment"><p>Vgl. die beiden Anträge der Fraktion der CDU/CSU vom 23. Oktober 1968 betreffend Änderung des Spar-Prämiengesetzes und des Wohnungsbau-Prämiengesetzes (BT-Drucksache V/3401) sowie betreffend Änderung des Zweiten Vermögensbildungsgesetzes (BT-Drucksache V/3402).</p></note></seg>, und waren sich darin einig, daß die Beratung dieser Vorlagen gemeinsam mit den Gesetzentwürfen der Bundesregierung spätestens Anfang beziehungsweise Mitte Januar beraten werden soll.</p>
				<p>Zweiter Punkt: Vorschläge des Bundeswirtschaftministeriums zur regionalen Strukturpolitik.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN042" type="comment"><p>Siehe hierzu Anm. 18.</p></note></seg> Es ist bekannt, daß die Vorschläge des Herrn Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> einige Unruhe bei unseren Freunden von der Landwirtschaft hervorgerufen haben. Sie haben uns daher gebeten, nicht zuletzt wegen der Tatsache, daß am kommenden Freitag im Plenum darüber diskutiert werden muß, diese Dinge im Arbeitskreis zu behandeln. Insbesondere kam zur Sprache, daß die Prognosen hinsichtlich der Freisetzung von Arbeitskräften zu einer ganz großen Beunruhigung nicht nur der bäuerlichen Bevölkerung geführt haben. Der Arbeitskreis teilte die Bedenken gegen diesen Teil des Arbeitspapiers, besonders hinsichtlich der These und der Grundsätze mit ihren Auswirkungen für den Agrarbereich. Zuvor hatte Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EisenkrämerKurt">Eisenkrämer</name> vom Landwirtschaftsministerium in Vertretung von Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeefFritz">Neef</name> die einführenden Darstellungen des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauknechtBernhard_1949-09-07">Bauknecht</name> ergänzt. Als Redner für die vorgesehene Debatte wird vorgeschlagen seitens des Arbeitskreises Prof. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name> und noch Mitglieder der Arbeitsgemeinschaft Land- und Ernährungswirtschaft, die noch benannt werden müssen.</p>
				<p>Dritter Punkt: Verbesserung der Wirtschaftsstruktur in den entwicklungsbedürftigen Gebieten. Hier begründete Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name> einen Gesetzentwurf und einen Antrag der Landesgruppe der CSU. Es geht darum, in den beiden Vorlagen die Industrieansiedlung und die Schaffung von gewerblichen Arbeitsplätzen in unterentwickelten Gebieten stärker zu fördern sowie vorhandene Arbeitsplätze durch Erleichterung der Rationalisierung und Modernisierung zu sichern.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN043" type="comment"><p>Vgl. Antrag der Abgeordneten Barzel, Stücklen und der Fraktion der CDU/CSU vom 31. Oktober 1968 betreffend ein Gesetz zur Verbesserung der Wirtschaftsstruktur in entwicklungsbedürftigen Gebieten (BT-Drucksachen V/3450, zu V/3450).</p></note></seg> Die Förderungsmaßnahmen liegen im wesentlichen in der Gewährung einer Investitionszulage entsprechend dem Berlinhilfegesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN044" type="comment"><p>Vgl. »Berlinhilfegesetz (BHG 1964)« in der Fassung vom 19. August 1964, BGBl. 1964 I S. 675.</p></note></seg> von 10 Prozent, für das Zonenrandgebiet von 15 Prozent. In der Aussprache wurde festgestellt, daß hier eine deutliche Ausweitung der Förderungsgebiete über die Begrenzung im Rahmen der bisherigen Regionalpolitik vorliegt und außerdem finanzielle Mehrausgaben entstehen werden. Der Arbeitskreis hatte an sich keine Einwendungen gegen die Einbringung als Gruppenantrag; er kann der Fraktion erst empfehlen, diesen CSU-Antrag als Fraktionsantrag zu übernehmen, wenn der Arbeitskreis III zu dieser Frage hinsichtlich der finanziellen Auswirkungen sein Votum gegeben hat.</p>
				<p>Vierter Punkt: Initiativentwurf eines Gesetzes zur Überwachung des Altölanfalls und zur Sicherung der Altölbeseitigung. Da liegen inzwischen drei Gesetzentwürfe vor, einmal vom Bundeswirtschaftsministerium<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN045" type="comment"><p>Vgl. den von der Bundesregierung am 25. September 1968 eingebrachten Entwurf eines Gesetzes über die Überwachung des Verbleibs ölhaltiger und ähnlicher Abfallstoffe (BT-Drucksache V/3286).</p></note></seg>, der den Anregungen des Bundesrates folgt, und nunmehr den Versuch gemacht hat, einen Kompromiß mit dem zweiten vorliegenden Antrag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> und Genossen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN046" type="comment"><p>Vgl. Antrag der Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BadingHarri_1957-10-15">Bading</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> und Genossen vom 12. Juni 1968 betreffend ein Gesetz über Maßnahmen zur Sicherung der Altölbeseitigung (BT-Drucksache V/3075).</p></note></seg> zu versuchen, und weiterhin hat Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name> heute einen weiteren Initiativantrag<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN047" type="comment"><p>Vgl. Antrag der Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name> (Honrath), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name> und Genossen vom 16. Oktober 1968 betreffend ein Gesetz zur Überwachung des Altölanfalls und zur Sicherung der Altölbeseitigung (BT-Drucksache V/3376).</p></note></seg> gebracht. Ich glaube, wir können uns versagen, hier in der Sache zu sprechen. Der Wirtschaftsausschuß wird in der Sitzung in Berlin am 30. [Oktober] die drei Materien behandeln. Der Arbeitskreis hat keine Bedenken, den Gruppenantrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name> laufen zu lassen.</p>
				<p>Als letztes eine Kleine Anfrage der Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> und Genossen betreffend die Förderung der industriellen Entwicklung beziehungsweise der Industrieforschung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN048" type="comment"><p>Vgl. Kleine Anfrage der Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BadingHarri_1957-10-15">Bading</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ElbraechterAlexander_1953-10-06">Elbrächter</name> und Genossen vom 14. November 1968 betreffend Förderung der industriellen Entwicklungsforschung (BT-Drucksache V/3496).</p></note></seg> Der Arbeitskreis empfiehlt, diese Anfrage der Interparlamentarischen Arbeitsgemeinschaft, die die staatliche Förderung der industriellen Forschung und Entwicklung vorsieht, passieren zu lassen.</p>
				<p>[b) Arbeitskreis III]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name>: Auch der Arbeitskreis III hat sich mit der Frage beziehungsweise den Vorschlägen der Arbeitsgruppe Eigentum befaßt und hat beschlossen, daß der Antrag im Rahmen des Volumens der in der mittelfristigen Finanzplanung eingestellten Mittel, also das, was die Bundesregierung in ihrem Vorschlag insgesamt dafür vorgesehen hat, für die Vermögensbildung verwirklicht und in den Ausschußberatungen gemeinsam mit der angekündigten Regierungsvorlage im Januar behandelt werden soll. Das heißt also, auch wir sind der Meinung, daß der Antrag passieren soll, mit der Einschränkung, daß er sich in dem Rahmen halten soll, den die Regierung dafür vorgesehen hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name>: Ich darf folgendes aus Ihrer Arbeitsgruppe Eigentum berichten. Wir haben am 25. September die langen Beratungen abgeschlossen und die Beschlüsse gefaßt, die jetzt als Vorlage hier vorliegen über das Zweite Vermögensbildungsgesetz und die Prämiengesetze. In der letzten Sitzung war von Seiten der Regierung versucht worden, unsere Beschlußfassung auszusetzen. Wir haben das einstimmig abgelehnt, weil wir der Meinung waren, daß lange genug Zeit war, um der Regierung Gelegenheit zu geben, eine Vorlage zu machen. Diese heutige Vorlage ist einstimmig beschlossen.</p>
				<p>Der Initiativantrag zur Änderung des Vermögensbildungsgesetzes sieht insbesondere eine Verbesserung der Anlagevorschriften bei Aufwendungen des Arbeitnehmers für Zwecke des Wohnungsbaues und für Bauerwerb und Entschuldung von Eigentumsheimen und Eigentumswohnungen vor. Der Betrag für verheiratete Arbeitnehmer, deren Ehefrauen nicht berufstätig sind, soll auf 624 DM erhöht, die vermögenswirksamen Leistungen künftig auf die übrigen Sparleistungen nach den Prämiengesetzen nicht mehr angerechnet werden. Die bisher noch im Gesetz vorhandenen sozialversicherungsrechtlichen Nachteile, zum Beispiel Minderung der Barleistungen aus der gesetzlichen Krankenversicherung nach vorheriger einmaliger Festlegung des Gesamtbetrages kurz vor Erkrankung sowie bei der Bemessung von Leistungen aus öffentlichen und privaten Altersversorgungseinrichtungen kurz vor Eintritt in das Rentenalter, sollen ausgeräumt werden. Für mittelständische Arbeitgeber mit Betrieben bis 50 Beschäftigten wird der Anreiz, vermögenswirksame Leistungen zu gewähren, durch Erhöhung des abzugsfähigen Betrages von der Einkommensteuerschuld von 800 auf 5000 DM, allerdings bei gleichzeitiger Senkung des Begünstigungssatzes von 30 auf 20 Prozent der gewährten vermögenswirksamen Leistungen, verstärkt. In dem Prämiengesetz sollen die Festlegungsfristen auf die frühere Dauer von fünf beziehungsweise sechs Jahren im Sparprämiengesetz und auf sechs Jahre nach dem Wohnungsbauprämiengesetz verkürzt werden. Für über 65 Jahre alte Sparer ist außerdem eine Verkürzung der Festlegungsfrist auf drei Jahre vorgesehen. Das 1966 eingeführte strenge Kommutationsverbot zwischen Sparprämien und Wohnungsbauprämiengesetz wird durch Einführung eines gemeinsamen Höchstbetrages von 1200 DM für Ledige und 2400 DM für Verheiratete gemildert. Das Sparprämiengesetz soll die Möglichkeit des Übergangs von Kontensparen auf andere Anlagearten, wie zum Beispiel Wertpapiere, während der Laufzeit des Vertrages ohne Prämienverlust vorsehen. Die Vorschläge der Arbeitsgruppe stellen einen weiteren Teil unserer eigentumspolitischen Bemühungen dar. Die vom Präsidium der CDU eingesetzte Kommission berät ihre Vorschläge, insbesondere wegen des Beteiligungslohns, und will sie noch in diesen Monaten dem Bundesvorstand und in Berlin vorlegen.</p>
				<p>Die finanziellen Belastungen, die aus den Vorschlägen der Arbeitsgruppe entstehen, könnte ich Ihnen im einzelnen nennen, ich möchte mich auf die Gesamtsumme beschränken, wenn aber gefragt wird, können die Einzelsummen benannt werden. Die Gesamtbelastung für Bund und Länder wird 215 Millionen ausmachen, für den Bund 137 Millionen. Für Zwecke der Eigentumsförderung sind in der mittelfristigen Finanzplanung und im Haushalt, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name>, Mittel in Höhe von 300 Millionen DM vorgesehen, also nicht nur bei der mittelfristigen Finanzplanung, sondern auch bei der Etatisierung im Haushalt.</p>
				<p>Wir haben uns also schwer am Riemen gerissen und sind, ohne daß wir damals die Summe der 300 Millionen aus dem Bundeshaushalt wußten, unter dieser Summe geblieben. Die Vorlage der Bundesregierung ist die in etwas anderer Weise fördernde Maßnahme – ich möchte den Unterschied dahin akzeptieren, die Bundesregierung möchte die kleinsten Einkommen allein mehr fördern, während wir in der Arbeitsgruppe der Meinung sind, daß die Eigentumspolitik nicht eine Frage – jetzt überspitze ich etwas – sozialer Fürsorge, sondern eine Grundsatzfrage unserer Politik ist. Ich darf auch wohl sagen, ohne daß das Widerspruch gefunden hat, wenn Ihre Arbeitsgruppe nicht mit konkreten Anträgen gekommen wäre, wäre die Vorlage der Bundesregierung auch noch nicht im Dezember zu erwarten. Unter dem Druck der Dinge wird sie jetzt im Dezember kommen, und dann ist es natürlich logisch und vernünftig, daß dann im Januar nach den Weihnachtsferien die beiden Vorlagen Ihrer Arbeitsgruppe und der Bundesregierung gemeinsam beraten werden, wobei der Wille dahin gehen muß, die Gesamtmittelaufbringung nicht zu erhöhen, sondern eine Kombination zwischen den beiden Vorlagen zu bringen.</p>
				<p>Nun möchte ich eine Bemerkung machen nur für die Fraktion: Wir sind mit an Sicherheit grenzender Wahrscheinlichkeit zuverlässig unterrichtet, daß die FDP in dieser Woche eine Vorlage eigentumsfördernder Maßnahmen einbringen will, die unserer Arbeitsgruppenvorlage ähnlich sieht wie ein Ei dem anderen. Wir sind deshalb der Meinung, daß die Einbringung unserer Vorlage durch die Fraktion als Fraktionsantrag die Priorität der Eigentumspolitik, die eine typische CDU-Politik ist, sicherstellen soll und bitten Sie deshalb um Ihre Zustimmung mit der klaren Erklärung, sie wird beraten in Verbindung mit der Regierungsvorlage im Rahmen dieses Volumens.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Ich glaube, wir respektieren diese Arbeit, die hier geleistet worden ist, am besten dadurch, daß wir den Vorschlag als Fraktionsinitiative einbringen. Mir scheint, daß wir hier wirklich einen Markstein für die Fortsetzung der von uns begonnenen und weiter entwickelten Eigentumsbildungspolitik setzen und eine neue Phase der Eigentumsbildung mit diesen Initiativen einleiten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brück</name> (Köln): Nur eine Frage zu den geschäftsordnungsmäßigen Dingen: Es ist doch im allgemeinen Sitte, daß die eine Fraktion die andere fragen muß, ob sie beitreten will. muß das hier auch geschehen? Ich sehe zwar, daß der Effekt dann vielleicht nicht der gleiche sein könnte, aber es stehen ja auch eventuell andere Dinge in Aussicht, die auf uns zukommen, wenn die anderen aktiv werden. Ist das alles abgeklärt, daß wir uns nicht da irgendwelche zusätzlichen Schwierigkeiten bereiten?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Zunächst ist es wichtig, daß wir hier eine einmütige Meinung bilden und diese Initiative als Fraktion unterstützen. Es ist selbstverständlich und üblich, daß wir auch den Koalitionspartner von dieser Initiative unterrichten und ihm anheimstellen, beizutreten. Aber zunächst einmal müssen wir den ersten Pfosten einschlagen. Darf ich daraus, daß keine weiteren Wortmeldungen vorliegen, schließen, daß wir der Initiative von Herrn Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name> als Fraktion folgen? Danke.</p>
				<p>Dann in Fortsetzung dessen, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ElbraechterAlexander_1953-10-06">Elbrächter</name> vorgeschlagen hat, wäre noch zu genehmigen beziehungsweise zunächst einmal den Arbeitskreis III zu bitten, der CSU-Initiative noch eine Prüfung angedeihen zu lassen wegen der finanziellen Auswirkungen des Themas »Verbesserung der Industrieansiedlung in unterentwickelten Gebieten«.</p>
				<p>Dann genehmigen wir einen Gruppenantrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name> bezüglich Altölbeseitigung. Damit wären die Anliegen dieses Arbeitskreises erledigt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name>: Im Arbeitskreis III haben wir uns mit der Finanzverfassungsreform befaßt, allerdings nur in der Form, daß wir vor dem Finanzausschuß vorgetragen haben, welche Beschlüsse im einzelnen gefaßt sind, diese sollen dann den Mitgliedern des Arbeitskreises vorgelegt werden, und in der nächsten Woche sollen dann endgültig die Beschlüsse dazu gefaßt und hier in der Fraktion vorgetragen werden. Dazu wäre also nichts besonderes zu sagen.</p>
				<p>Dann hat Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> die Beschlüsse des Haushaltsausschusses zur Haushaltsreform vorgetragen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN049" type="comment"><p>Vgl. BT ParlA, Haushaltsausschuss, 5. Wahlperiode, 124. Sitzung am 1. Oktober 1968, S. 10–17.</p></note></seg> Der Ausschuß hat beschlossen, eine Abänderung der Regierungsvorlage in folgenden Punkten: Es heißt genau, Ein- und Zweijahreshaushalte soll es geben. Dann soll eine gleichzeitige Einbringung bei Bundestag und Bundesrat sowie die Dreiwochenfrist für den Bundesrat vorgesehen werden. Dann bei Artikel 113<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN050" type="comment"><p>Nach Artikel 113 des Grundgesetzes in der seinerzeit gültigen Fassung bedurften Beschlüsse des Bundestages und des Bundesrates, welche die von der Bundesregierung vorgeschlagenen Ausgaben des Haushaltsplanes erhöhten oder neue Ausgaben in sich schlossen oder für die Zukunft mit sich brachten, der Zustimmung der Bundesregierung.</p></note></seg> hat der Rechtsausschuß die Beschlußfassung zurückgestellt, da der Geschäftsordnungsausschuß einen neuen Vorschlag erarbeitet hat.</p>
				<p>Dann war eine längere Diskussion über die Frage, ob die Bundespost einbezogen werden soll in die Kreditkontrolle. Das hatte der Haushaltsausschuß vorgesehen. Der Arbeitskreis hat mit großer Mehrheit beschlossen, die Regierungsvorlage beizubehalten, das heißt, die Bundespost nicht in die Kreditkontrolle einzubeziehen, weil er der Meinung war, daß die Bundespost ein Wirtschaftsunternehmen ist und hier nach wirtschaftlichen Gesichtspunkten diese Frage selber entscheiden soll.</p>
				<p>Über die Vorschläge der Arbeitsgruppe Eigentum habe ich schon berichtet. Dann haben wir die Wehrgesetze behandelt und haben sie auf die nächste Woche vertagt, weil wir bisher keine Unterlagen dafür hatten und ohne vorherige Kenntnisnahme dazu noch nicht beschließen konnten, das heißt die vier Wehrgesetze, die vorgesehen sind zur Verbesserung gewisser Gehalts- und Besoldungsfragen bei der Bundeswehr.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN051" type="comment"><p>Gemeint sind der Antrag der Fraktionen der CDU/CSU, SPD und FDP vom 13. November 1968 betreffend ein Fünftes Gesetz zur Änderung des Bundesbesoldungsgesetzes (BT-Drucksache V/3488), der Antrag der Fraktionen der CDU/CSU und SPD vom 13. November 1968 betreffend Änderung des Soldatenversorgungsgesetzes (BT-Drucksache V/3489), der Antrag der Fraktionen der CDU/CSU, SPD und FDP vom 13. November 1968 betreffend ein Zweites Gesetz zur Änderung des Unterhaltssicherungsgesetzes (BT-Drucksache V/3490) und der Antrag der Fraktionen der CDU/CSU, SPD und FDP vom 13. November 1968 betreffend ein Drittes Gesetz zur Änderung des Wehrsoldgesetzes (BT-Drucksache V/3491).</p></note></seg></p>
				<p>[c) Arbeitskreis IV]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Der Punkt eins der heutigen Tagesordnung des Arbeitskreises IV ist gelaufen; auch wir haben uns dafür ausgesprochen, diesen eigentumspolitischen Initiativen zuzustimmen und die Anträge einzubringen. Wir haben uns zum zweiten beschäftigt mit dem Ablauf der Debatte aus Anlaß der 1. Lesung und waren übereinstimmend der Meinung, daß bei dieser Debatte zu den aktuellen sozialen und gesellschaftspolitischen Fragen nicht die Fachexperten aus den zuständigen Ausschüssen das Wort nehmen und reden sollten, sondern wir wollten es ihnen überlassen, hier die Meinung der Fraktion, die ja nun klar ist, wiederzugeben. Es sei denn, daß die FDP in ihren Ausführungen dazu herausfordern sollte und es daher für uns notwendig würde, auf die bohrenden Fragen der FDP an die Regierung zur Mitbestimmung und zur Lohnfortzahlung noch etwas zu sagen. Ansonsten nicht, die SPD will genauso verfahren. Es wäre sonst nicht abzusehen, wie viele Redner und Materien da angesprochen würden.</p>
				<p>Zur Kriegsopferversorgung brauche ich nichts mehr zu sagen, Das, was ich eben sagte, gilt auch für den Familienlastenausgleich. Auch da waren wir der Meinung, daß also kein Sonderbeitrag zur Haushaltsdebatte in diesem Punkte geliefert werden sollte. Dann habe ich nur noch auf einen Punkt hinzuweisen: Der Vorstand hatte gestern dem Arbeitskreis III einen Antrag einer Gruppe von Kollegen überwiesen zur Erledigung, und zwar Antrag Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungmannGerhard_1961-10-17">Jungmann</name> und einige andere Kollegen betreffend die Einführung der Vorsorgeuntersuchungen in der Krankenversicherung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-15-t1500_WZ_FN052" type="comment"><p>Vgl. Antrag der Abgeordneten Jungmann, Blohm, Müller (Berlin), Franke (Osnabrück), Orgaß, Leukert, Dittrich und Genossen vom 26. März 1969 betreffend ein Gesetz zur Ergänzung der Reichsversicherungsordnung (BT-Drucksache V/4041).</p></note></seg> An sich ist materiell gesehen dem Antrag zuzustimmen, und das hat der Arbeitskreis einstimmig getan. Nur waren wir der Meinung, zunächst nicht der Fraktion zu empfehlen, diesen Antrag als Gruppenantrag laufen zu lassen, weil er doch im Zusammenhang steht mit der großen Problematik Lohnfortzahlung plus Krankenversicherungsreform. Wir wollen also noch einige Zeit abwarten, nicht zu lange, wir denken an 14 Tage, drei Wochen, um dann zu entscheiden, ob dieses Problem im Zusammenhang mit Lohnfortzahlung plus Krankenversicherungsreform aufgegriffen und dort behandelt wird, oder aber, ob wir uns aus irgendwelchen anderen Gründen dann doch vielleicht veranlaßt sehen, der Fraktion zu empfehlen, diesen Antrag als Gruppenantrag laufen zu lassen. Materiell Zustimmung, Einbringung zunächst zurückgestellt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Vielen Dank, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>. Was Sie gesagt haben als Meinung des Arbeitskreises zum Ablauf der Debatte entspricht ja dem, was wir für die Fraktion auch festgelegt haben, und was den Gruppenantrag anbetrifft, glaube ich, verfahren Sie richtig, wenn das noch einmal zurückgestellt wird, bis mehr zu überschauen ist, was auf dem Gebiete der Lohnfortzahlung beziehungsweise der Krankenversicherungsreform vor sich gehen wird.</p>
				<p>Wird das Wort noch gewünscht zum Bericht aus dem Arbeitskreis IV? Arbeitskreis V und VI sind erledigt. Verschiedenes? Ich danke denen, die so lange ausgeharrt haben.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
