<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-05_1966-10-04-t1505_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FranzCorinna"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PippelLaura"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 4 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/IV</title>
						<author>Corinna Franz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/968631657</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682360</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682646</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682670</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1011/1</idno>
							<objectName>[Nicht überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 4. Oktober 1966</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>56 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1966-10-04">
					<time type="start" when="15:05:00"/>
					<time type="end" when="19:25:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">05</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-01" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2021-11-12" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
			<change when="2022-09-08" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="5">SVPs</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-05_1966-10-04-t1505_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-05_1966-10-04-t1505_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Bericht des Fraktionsvorsitzenden. – TOP 2: Reise des Bundeskanzlers in die Vereinigten Staaten. </item>
					<item xml:id="cdu-csu-05_1966-10-04-t1505_EP_SVP-2" corresp="#cdu-csu-05_1966-10-04-t1505_EP_div_SVP-2">B. TOP 3: Aussprache zur Lage von Regierung und Fraktion.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-05_1966-10-04-t1505_EP_SVP-3" corresp="#cdu-csu-05_1966-10-04-t1505_EP_div_SVP-3">C. TOP 4: Verschiedene Sachfragen.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1966-10-04-t1505_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>[1. Bericht des Fraktionsvorsitzenden]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> eröffnet die Sitzung mit der Feststellung, daß die Presse heute kein konkretes Bild der gestrigen Ereignisse und der Vorstandssitzung vermittele, was wohl auch daran liege, daß bewußt fast keine Pressepolitik gemacht worden sei, um der Information der Fraktion nicht vorzugreifen. Er führt dann weiter aus: »Meine Damen und Herren, wir sind uns sicher alle darin einig, wenn ich sage, viele Wochenende[n] wie das letzte halten wir nicht mehr aus! Und es muß deshalb heute und hier von dieser Sitzung aus Klarheit werden, und ich meine, diese Fraktion hat die Chance und die Pflicht, eben dies zu tun. Ich denke, daß der Fraktionsvorstand mit entsprechender Empfehlung kommt, um dies hier darzutun. Meine Damen und Herren, es muß dringend das personelle Gerede insgesamt, vor allem die Rederei über unseren Bundeskanzler, aufhören. Diese Klarheit muß sein, und diese Klarheit muß heute werden (Zwischenrufe). Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BewerungeKarl_1961-10-17">Bewerunge</name>, ich werde Ihnen hier einige Vorschläge machen, von denen ich hoffe, daß sie uns dahin bringen, wo wir hinkommen müssen. Es gibt natürlich auch ein paar Fragen, die sich irgendwann einmal stellen, aber wir müssen alle Fragen, die anstehen, zusammen mit dem Kanzler besprechen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, nun zu dem Bericht im einzelnen. Es gab gestern auf meine Einladung eine Vorbesprechung vor dem Fraktionsvorstand, Sie haben das der Presse entnommen. Eine Vorbesprechung mit dem Herrn Bundeskanzler, dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name>, den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>. Ich darf sagen, daß dieses Gespräch, das sich sowohl um die Interviews wie um die anstehenden Sachfragen drehte, ein deutliches Gespräch war und, glaube ich, zu einem konstruktiven Ergebnis geführt hat. In diesem Gespräch hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> seine Position verdeutlicht. Er hat dargetan, daß er bestehe auf der Klärung einiger Sachfragen, weil er glaubt, daß die Loyalität in der Sache und Übereinstimmung in der Sache die Voraussetzung für alles andere ist. Er hat zugleich völlig klargemacht, daß es nicht seine Absicht ist, dem Herrn Bundeskanzler oder dem Herrn Bundesaußenminister nachzufolgen. Im Gegenteil, er hat dargetan, es sei seine Absicht, durch seinen Beitrag zur Klärung dieser Sachfragen dafür zu sorgen, daß der Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> bis 1969 regieren könne. Meine Damen und Herren, soweit erlauben Sie mir, den Bericht zu geben.</p>
				<p>Nun darf ich Ihnen den Bericht über den weiteren Gang sowohl dieses Gesprächs wie des Fraktionsvorstandes in zwei Abteilungen, die beide wichtig sind, zusammenhängend vortragen.</p>
				<p>Das erste ist die Abteilung, möchte ich sagen, Allgemeines, das zweite sind einige der anstehenden Sachfragen, insbesondere mit dem Blick auf morgen. Wir haben morgen eine außenpolitische Diskussion. Und Sie können sich vorstellen, welche Munition die Opposition hat durch die Interviews des letzten Wochenendes. Deshalb nützt es gar nichts, jetzt eine allgemeine personelle Erklärung abzugeben – das ist die erste Abteilung –, sondern es ist mindestens ebenso wichtig, für morgen und darüber hinaus auch in der Sache einiges zu erklären.</p>
				<p>Darf ich zunächst zur ersten Abteilung kommen. Der Fraktionsvorstand hat gestern nach einer heftigen Debatte, nach einer Debatte, in der alle möglichen Konsequenzen auch sehr deutlich für jeden einzelnen angesprochen worden sind, Beschlüsse gefaßt.</p>
				<p>Der erste Beschluß heißt, daß sich der Fraktionsvorstand – und alles das ist einmütig – übereinstimmend gegenseitig das Versprechen gab: keine öffentliche Personaldiskussion mehr! (Unruhe). Meine Damen und Herren, wenn Sie den Wunsch haben, einen anderen Beschluß zu fassen, dann muß das heute hier erörtert werden. Aber zunächst werden Sie mir erlauben, den Bericht über den Vorstand zu geben.</p>
				<p>Der zweite Beschluß, meine Damen und Herren, und ich habe das hier bewußt so formuliert: Wir haben erneuert die Erklärung, daß wir alle dem Herrn Bundeskanzler helfen wollen, daß wir seine Prärogativen in der Sache wie in den personalen Entscheidungen erneut betonen, daß wir von ihm die Konsequenzen erwarten, die unserer Vorstellung entsprechen, und daß es selbstverständlich ist, daß Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> unser Bundeskanzler ist und bleibt, und ich bin froh, daß das heute wenigstens in einer Zeitung sehr deutlich gestanden hat. Zum zweiten hat der Herr Bundeskanzler, was das Problem der Kabinettsumbildung betrifft, in der Fraktionsvorstandssitzung eine Erklärung abgegeben. Ich bin sicher, er wird, wenn er gleich das Wort bekommt, diese Erklärung hier wiederholen, und ich möchte insoweit nichts vorwegnehmen.</p>
				<p>Zum dritten hat der Herr Bundeskanzler seine Bereitschaft erklärt – und denken Sie jetzt an das, was ich zu den Sachanliegen einiger und auch des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> hier sagte –, durch Gespräche, zu denen er einlädt, die anstehenden Sachfragen zu klären.</p>
				<p>Und nun im Zusammenhang die zweite Abteilung, die hier hereingehört, weil ja in den Interviews auch Sachfragen angesprochen worden sind. Das ist zugleich der Versuch, das so zu formulieren, daß wir eine Linie haben für die Debatte morgen.</p>
				<p>Sie wissen, der Herr Bundeskanzler gibt eine Erklärung ab über seine Reise in die USA. Es wird sich eine Debatte anschließen. Wegen der politischen Landschaft, in der das stattfindet, hat der Fraktionsvorstand gebeten, daß nach dem Kanzler zunächst der Vorsitzende der Fraktion spricht. Es gibt hier drei Punkte: Erstens das Problem der Devisenhilfe. Wir werden das nachher sicher im einzelnen zu erörtern haben; ein sehr schwieriges Problem.</p>
				<p>Wir haben einen Berg von 3,6 Milliarden Deutsche Mark bis zum 30. Juni möglichst in Devisen abzutragen, und das muß eines Tages durch Haushaltsmittel bedient werden. Wie und wann das geschehen könnte, ist eine Frage, über die man noch weiter sprechen muß. Daß sich, wenn man hier diesen Brocken zu sehr vor sich herschiebt hinsichtlich der haushaltsmäßigen Bedienung, die von uns allen ohnehin gerügte nicht nur Gefahr, sondern Tatsache des Immobilismus des Bundeshaushalts verstärkt, verstärkt auf die Jahre 1968 und 1969, ist ein Faktum, das in dieser Debatte seine Rolle spielen muß. Wir empfehlen morgen in der Debatte, und d.h. auch für alle öffentlichen Erklärungen, nicht etwa morgen zum Hauptpunkt der Debatte diese finanzielle Frage zu machen, wiewohl sie sehr wichtig ist und ich sie als erstes hier gestellt habe, sondern darzutun, daß die Modalitäten des Zahlens sowohl Gegenstand interner Überlegungen in der Regierung wie mit dem Parlament sind, wie auch Gegenstand internationaler Verhandlungen; daß es aber nach außen völlig klar sein muß – und diese Fraktion muß diese Position beziehen –, daß wir zu dem Wort stehen, das unsere Regierung in den USA gegeben hat. Allein über die Modalitäten von Zahlungen, Zahlungsziel usw. und Bedingungen kann hier gesprochen werden.</p>
				<p>Der zweite Punkt, der hier zu Kontroversen, scheinbaren oder wirklichen, Anlaß gibt, ist die Frage der gemeinsamen Gespräche, die das Kommuniqué vorsieht zwischen den USA, Großbritannien und der Bundesrepublik Deutschland, nicht nur über die Fragen des Geldes, sondern auch über die Fragen künftiger strategischer und waffentechnischer Überlegungen. Das ist dann leicht in der Öffentlichkeit als ein Dreier-Ausschuß bezeichnet worden. Hiergegen gibt es natürlich gewisse Bedenken, die auch der Koalitionspartner teilt, Bedenken einmal der Art, daß in der Abteilung Geld dieser Diskussion es zwei zu eins steht, und Bedenken zum anderen, daß wir früher aus anderem Anlaß bilaterale Gespräche über militärpolitische Zukunftsfragen abgelehnt haben wegen ihrer desintegrierenden Gefahr für das Bündnis; ich bin hier sehr abstrakt, aber ich denke, man weiß, was das bedeutet, so daß hier unsere Linie nur sein kann, nachdem das konzediert ist, sehr deutlich zu betonen, was auch in dem Kommuniqué steht, daß diese Gespräche offen sind für alle Bündnisstaaten der NATO.</p>
				<p>Und das führt zugleich zu einem dritten Punkt, den ich persönlich für besonders wichtig halte, der aber auch schon das Ergebnis dieser Fünfer-Vorbesprechung war. Meine Damen und Herren, wir müssen deutlich machen, daß wir auch über den Fragen, die jetzt aktuell sind, den deutsch-französischen Vertrag nicht vergessen haben und nicht vergessen haben das Problem der konstruktiven und baldigen Regelung der Anwesenheit der französischen Truppen in Deutschland. Ich erinnere an die fünf Punkte, die diese Fraktion hierzu beschlossen hat<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-04-t1505_EP_FN001" type="comment">
							<p>Siehe Fraktionssitzung vom 25.5.1966 TOP 3.</p>
						</note></seg>, und es ist deshalb unser Wunsch, der Bundesregierung nahezulegen, durch einen sichtbaren Schritt auch insoweit an Frankreich hin dafür zu sorgen, daß hier die Proportion, die Dimension und die Bedingungen unserer Gesamtpolitik deutlich bleiben.</p>
				<p>Wenn ich das gleich noch anschließen darf, wir haben also morgen eine Debatte dazu. Sie beginnt mit der Erklärung des Kanzlers. Es war dann zunächst die Lage so, als wolle die SPD nur Fragen stellen, die allein den finanziellen Teil betreffen. Das hat die Koalition, den Kanzler und den Außenminister veranlaßt, die Meinung zu vertreten, wir sollten die Debatte so führen, wie wir sie für richtig halten, d.h. beginnend auch durch eine Erklärung von uns auf der Linie, die ich anzeichnete.</p>
				<p>Im übrigen natürlich auch unter Betonung der positiven Punkte dieses Kommuniqués; wir werden das nachher im einzelnen zu erörtern haben. Es dürfte sich also dann so abspielen, daß der Kanzler spricht, daß dann der Fraktionsvorsitzende spricht, die SPD, das ist ein besonderer Wunsch, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> und Herr Bundeskanzler, in diesem Falle des Koalitionspartners, dem wir in dieser Lage entsprechen sollten. Das ist für den Fall, daß die Opposition viele Fragen oder Angriffe stellt, ob man dann gleichwohl zunächst den ersten Sprecher der FDP reden läßt und erst dann von dem Vorrecht der Bundesregierung, jederzeit zu sprechen, Gebrauch macht. Die FDP hat uns heute in aller Form und sehr nachdrücklich darum gebeten, dies sei für sie aus vielen Gründen sehr viel besser. Meine Damen und Herren, ich will die anderen Punkte des Fraktionsvorstandes nachher vortragen, wenn wir die allgemeine Aussprache gehabt haben werden. Ich möchte nur diese Gelegenheit benutzen, hier Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestrickLudger">Westrick</name>, der unter uns anwesend ist und nun ausscheidet, in aller Form zu danken für die langen Jahre, in denen er im Dienst der gemeinsamen Sache gute Arbeit geleistet hat. Ich brauche weitere Worte nicht zu sagen als das persönliche dazu: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestrickLudger">Westrick</name>, besonderen Dank für Ihr offenes Herz für Berlin sowohl in der Zeit in dem Wirtschaftsministerium wie in der Zeit im Kanzleramt!</p>
				<p>Meine Damen und Herren, soweit der Bericht, wie ich ihn hier zu diesem allgemeinen Teil vorweg geben konnte. Es hat jetzt das Wort der Herr Bundeskanzler, und wir wollen dann entscheiden, ob wir zunächst in eine allgemeine Aussprache eintreten oder gleich in die einzelnen Punkte. Auf jeden Fall halte ich es für richtig, daß wegen des unklaren Bildes in der Presse heute am Schluß der allgemeinen Aussprache durch den Fraktionsvorsitzenden selbst die Presse so unterrichtet wird, wie hier der Gang der Ereignisse und Ergebnisse war.«</p>
				<p>[2. Reise des Bundeskanzlers in die Vereinigten Staaten]</p>
				<p>Bundeskanzler Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>: »Herr Vorsitzender, meine verehrten Kolleginnen und Kollegen, ich möchte jetzt nicht die allgemeine Debatte vorwegnehmen, aber ich kann nicht darauf verzichten, meiner tiefen Empörung Ausdruck zu geben über das, was in Interviews in der letzten Woche geleistet wurde. Derartige Interviews machen jede Regierung nach innen und nach außen handlungsunfähig, und wenn ich heute noch die letzte Nachricht in der ›Welt‹ lese – es ist ja nicht irgendeine Zeitung, die geht in alle Welt hinaus –, dann muß ich sagen: Wie kann ein Kanzler und wie kann eine Regierung denn überhaupt noch überzeugend wirken, wenn das bei uns in Deutschland nicht endlich, und zwar mit drastischen Mitteln, abgestellt wird!</p>
				<p>Aber, meine Herren, ich habe zu berichten über meine Reise nach den Vereinigten Staaten, und ich möchte hier auch ein Wort vorausschicken, meine lieben Freude: Ich habe vor dieser Reise keinen Zweifel gelassen, auch nicht hier vor der Fraktion, daß hier schwere Fragen zur Diskussion stehen, und niemand konnte erwarten, daß hier aufgrund dieses Besuches und als sein Resultat, ich würde sagen, strahlende Ergebnisse im Raum stehen. Ich habe den Eindruck, daß wir alle, die wir in Washington tätig waren, eine gute und für Deutschland fruchtbare Arbeit geleistet haben, und es ist auch wieder beschämend, daß bei uns auch wieder im eigenen Lager schon Stimmen laut sind, als ob das ein Mißerfolg, ein Fehlschlag und eine Niederlage gewesen wäre. Urteilen Sie darüber am Schluß selbst!</p>
				<p>Es ist selbstverständlich, daß bei einer solchen Begegnung – und es war eine Begegnung, die immer aufgrund eines wirklich besonderen Vertrauensverhältnisses zwischen dem amerikanischen Präsidenten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-04-t1505_EP_FN002" type="comment">
							<p>Lyndon B. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JohnsonLyndonB">Johnson</name>.</p>
						</note></seg> und mir von großer Aufgeschlossenheit ist, in der man es beiderseits wagen kann, die Probleme, auch wenn sie hart sind, auf den Tisch zu legen – man natürlich alle Fragen eingeschlossen hat, die überhaupt im politischen Raum stehen, angefangen von den Schwierigkeiten innerhalb der NATO – und da sind nicht nur finanzielle Schwierigkeiten, es sind auch Fragen der Strategie damit angesprochen –, dann die ganzen Fragen der Ost-West-Beziehungen einschließlich und im besonderen Hinblick auf das Deutschlandproblem; Verteidigungsplanung habe ich schon erwähnt, dann die Nichtverbreitung von Atomwaffen, also alle die Gespräche, die sich um die Genfer Konferenz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-04-t1505_EP_FN003" type="comment">
							<p>Genfer Konferenz des Abrüstungsausschusses der 18.</p>
						</note></seg> ranken. Bedeutsam waren auch die Unterhaltungen über die Beziehungen zwischen Amerika und Europa. Wissenschaftliche Fragen haben eine größere Rolle gespielt und sind von größerer Bedeutung, als die Überschrift erkennen läßt, und nicht zuletzt war auch die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name>-Runde ein Gegenstand der Besprechung.</p>
				<p>Wie immer das bei solchen Zusammenkünften üblich ist, muß man ein Bekenntnis zueinander ablegen, und dieses Bekenntnis war von seiten des amerikanischen Präsidenten und der amerikanischen Regierung völlig eindeutig und klar – Sie können es ja selbst lesen –, nämlich ein kompromißloses Eintreten für den Alleinvertretungsanspruch der Bundesrepublik in allen deutschen Fragen, für die Selbstbestimmung und für die Freiheit Berlins. Ich glaube, mit solcher Deutlichkeit ist das noch kaum zum Ausdruck gekommen, und wenn das ein Land sagt, das selbst in Vietnam in schwere Krisen verstrickt ist, dann hat das einen besonderen Wert. Ich habe auch deutlich gemacht, daß für uns die Vietnamfrage sich aus anderer Sicht darstellt als für andere Länder. Denn für uns ist die amerikanische Haltung in Vietnam sozusagen der Test auf die Bündnistreue der Amerikaner und auf das Wort, auf das wir uns verlassen können.</p>
				<p>Dann gingen die Gespräche über auf die Frage Einheit des Westens und Ost-West-Beziehungen. Die Bedeutung der europäischen Einigung nicht nur in den Fragen, die die Europäische Wirtschaftsgemeinschaft anlangt, sondern auch in den Fragen der möglichen politischen Formierung Europas standen ganz stark im Vordergrund, und zwar als Ausdruck des Willens auch von seiten der Vereinigten Staaten, wir möchten je eher, je lieber ein geeintes, in sich gefestigtes und starkes Europa sehen, damit wirklich aus dem Bündnis, aus dem NATO-Bündnis, eine echte Partnerschaft zwischen den Vereinigten Staaten und Europa entstehen kann. Also von irgendwelchen Zweifeln, daß Amerika etwa ein Interesse daran hätte, Europa nicht zusammenkommen zu lassen, kann überhaupt nicht entfernt die Rede sein. Natürlich versprechen sich die Amerikaner auch davon etwas, daß, wenn Europa wirklich zu dieser Einheit kommt, wenn es allmählich auch staatsrechtliche Formen annimmt, daß dann der Beitrag Europas zur Verteidigung der freien Welt größer sein wird.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich glaube, das war unverkennbar, daß von beiden Seiten erkannt wurde, daß diese freie und die atlantische Welt nur im gegenseitigen Zusammenwirken und treuen Zusammenstehen überhaupt erfolgreich verteidigt werden kann.</p>
				<p>Die Verbindungen müssen noch enger gestaltet werden, als sie sind. Meine Damen und Herren, hier spielt noch eine weitere Frage eine Rolle, die ich nachher noch anschneiden will. Der amerikanische Präsident hat wie wir, vielleicht mit umgekehrten Vorzeichen, aber die große Sorge, daß sich die technische Entwicklung in den Vereinigten Staaten schneller vorwärts und mit größerem Erfolg vorwärts entwickeln könnte, als das bei uns in Europa, insbesondere war Deutschland angesprochen, der Fall ist. Und ein solches Auseinanderstreben statt eines Zusammenwachsens hätte natürlich nicht nur Wirkungen wirtschaftlicher und sozialer Art, sondern würde zweifellos auch das Bündnis, das Zusammenstehen in allen politischen Fragen, zu schwächen geeignet sein. Amerika ist also daran interessiert, daß nicht nur die Spaltung Deutschlands aufhört, sondern daß auch die Spaltung Europas überwunden wird. Man hat von amerikanischer Seite lebhaft begrüßt die Anstrengungen, wie sie in der deutschen Friedensnote erkennbar geworden sind, und man begrüßt es auch, daß wir in zweiseitigen Verhandlungen mit den vor allen Dingen angesprochen Ost- und Südoststaaten weiterstreben wollen, ob es noch Möglichkeiten der Vertiefung, der Entspannung und der Befriedung geben kann. Dabei haben die Amerikaner – im übrigen, dieselbe Haltung hat ja auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> eingenommen, bei seinem letzten Aufenthalt hier –, aber die Amerikaner haben auch Verständnis dafür, daß aus unserer deutschen Sicht und aus der Problematik des Alleinvertretungsanspruchs für alle Deutschen, aus der besonderen Lage Berlins und der Einbeziehung Berlins in internationale Verträge eben die Dinge sich etwas anders darstellen, als das für die Vereinigten Staaten und für andere Länder der Fall ist.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, diese atlantische Einheit hat natürlich die Fragen der atlantischen Einheit, alle NATO-Probleme schlechthin, in den Vordergrund gerückt. Beide Länder stehen auf dem Boden der Integration der Verteidigung, denn beide sind der Überzeugung, eine andere technische Lösung der Verteidigung ist überhaupt nicht möglich. Dann kommt die Frage, was muß getan werden, um die Abschreckung glaubhaft zu machen und eine Strategie sichtbar werden zu lassen, die nicht nur von den Regierungschefs, sondern möglichst von der ganzen breiten Öffentlichkeit auch getragen und geglaubt wird. Wir waren uns von Anfang an klar, und ich glaube, ich habe das auch hier deutlich gemacht, daß die sogenannten Zahlungsbilanzfragen, Offset-Abkommen und dergleichen mehr nicht gedacht und behandelt werden können, ohne zugleich auch ein Konzept für die Zukunft, über die Verteidigungsstrategie zu entwickeln, eine glaubhafte und überzeugende Strategie, und zugleich auch dafür Sorge zu tragen, daß in Fragen der nuklearen Verteidigung man mehr Sicherheit und eine klarere Aussage wünscht, als das bisher aus den Verhandlungen in Genf erkenntlich war.</p>
				<p>Nun, ich fange mal an bei den Zahlungsbilanzfragen. Sie wissen, daß wir hier Verhandlungen zu führen haben, sowohl mit Großbritannien als auch mit den Vereinigten Staaten. Sie sind aber etwas unterschiedlicher Natur. Denn während wir mit Großbritannien den am 31. März ablaufenden Vertrag erfüllen können, und die Schwierigkeiten für die Zukunft bestehen für den Anschlußvertrag, bei dem Großbritannien zunächst einmal den vollen Devisenausgleich für die geleisteten Ausgaben in fremder Währung, also in Deutschland, erhalten möchte, und davon etwas differenziert ist die amerikanische Situation uns gegenüber zu betrachten. Denn wir haben ein Offset-Abkommen zu erfüllen, das bis zum 30. Juni oder bis zum 1. Juli des nächsten Jahres noch einen offenen Saldo von 900 Millionen Dollar aufweist.</p>
				<p>Umgekehrt können wir erwarten, daß die Vereinigten Staaten sich damit einverstanden erklären, ab 1. Juli 1967 ein weiteres Abkommen etwa auf der Hälfte dieses Betrages zu begrenzen. Also die Einjahrestranche beträgt so 750 Millionen Dollar, also in zwei Jahren 1,4 Milliarden, also rechnen Sie es sich aus, und das also würde bedeuten eine Reduzierung auf die Hälfte. Also von 720 Millionen DM auf 1315 Millionen DM, das sind die korrekten Ziffern, ich wäre aber dankbar, wenn sie nicht noch einmal ausdrücklich in der Presse erwähnt werden würden, denn dazu sind erforderlich Verhandlungen mit der Deutschen Bundesbank und nicht zuletzt auch mit unserem amerikanischen Partner selbst.</p>
				<p>Nun werden Sie fragen, wie ist eigentlich dieser große Betrag von 900 Millionen Dollar aufgelaufen. Er war bedingt einmal aus rüstungstechnischen Gründen, wobei es nicht möglich war, rechtzeitig die notwendigen Bestellungen auszulegen; aber es waren auch haushaltspolitische Gründe dafür maßgebend, daß wir eben eingespart haben soweit als möglich. Natürlich, jetzt kommen die Dinge auf uns zu, aber das ist ja nicht überraschend gewesen, damit war die Bundesregierung sozusagen nicht vor eine neue Situation gestellt, sondern wir wußten das, und nun ist die Frage nur, wie ist das zu bereinigen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich glaube, wenn man darüber spricht, dann muß man einmal die Gesamtsituation, wie sie sich zahlungsbilanzmäßig zwischen den Vereinigten Staaten und Deutschland darstellt, einmal etwas hier interpretieren. Der Exportüberschuß der USA gegenüber Deutschland beträgt – und ich verwende die Zahl von 1965 – 960 Millionen Dollar. Und wenn Sie alle Positionen auf der Aktiv- und Passivseite zusammenzählen, dann ergibt sich zum Schluß, daß einschließlich der Truppenausgaben und unserer Käufe von Waffen in Amerika, auch Ausgaben für die Logistik, auch Ausgaben für unsere Truppen, die in Amerika ausgebildet werden, unsere Flieger, unsere Piloten, Amerika mit einem Plus von 510 Millionen Dollar, das sind also zwei Milliarden Mark, abschließt, und ich glaube, das ist noch nicht einmal das ganze Bild, denn in der Vergangenheit haben wir immer alles getan, um die Zahlungsbilanzposition und überhaupt die Stellung des Dollar in der Welt zu festigen. Wir haben die größten Dollarreserven von allen Notenbanken, wir haben seit dem Jahre 1962 kein Gold mehr angekauft, d.h. wir haben uns also so korrekt benommen und so bündnistreu, als das überhaupt möglich ist. Wir haben, ich möchte darauf besonders hinweisen, auch von seiten der Notenbank Schuldverschreibungen amerikanischer Art in Höhe von 1,4 Milliarden angekauft, wir haben die Swaplinie zur Korrektur kurzfristiger Notstände von einer Milliarde auf 1,6 Milliarden DM erhöht, und wir haben in den Jahren 1959 und 1961 von unserer Nachkriegswirtschaftshilfe, die bis zum Jahre 1989 zahlbar ist bei 2,5% Verzinsung, 600 Millionen Dollar bereits zurückgezahlt, obwohl wir durch keinen Vertrag dazu verpflichtet gewesen wären; im Gegenteil, der Vertrag sah vor, in jährlichen Raten, auslaufend bis 1989. Und nun erhebt sich die Frage, können wir von unseren amerikanischen Freunden nicht auch erwarten, daß sie unbeschadet unserer vollen Vertragserfüllung aber auch auf unsere jetzt nicht zahlungsbilanzpolitische, aber haushaltspolitische Lage etwas Rücksicht nehmen und in beiderseitigem Einvernehmen, so wie wir das seinerzeit auch bei der Rückzahlung der Nachkriegswirtschaftshilfe getan haben, dann uns eine Milliarde DM in zwei Tranchen erst im Jahre 1968 und 1969 bezahlen lassen? Ich trage Ihnen das vor als eine Alternative. Ansonsten kommt also in Frage, daß die Bundesbank sich bereit erklärt – wir hatten Gelegenheit, selbst in Washington mit dem Bundesbankpräsidenten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-04-t1505_EP_FN004" type="comment">
							<p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlessingKarl">Blessing</name>.</p>
						</note></seg> zu sprechen –, kurzfristig Währungsreserven in mittelfristigen Papieren anzulegen. Damit könnte zum weiten Teil, d.h. also bis zum 1. Juli 1967 könnten also von den ausstehenden 900 Millionen Dollar – jetzt alles das Gelingen der Verhandlungen vorausgesetzt – 650 Millionen Dollar angeschafft werden, was natürlich für uns für die Jahre 1967 bis 1971 entsprechende Mehrverpflichtungen bedeutet, die aber, wenn wir die starke Reduzierung für die weiteren Offset-Abkommen erwarten, doch eine starke Gegenkraft dann darstellen. Das möchte ich Ihnen hier vorgetragen haben. Es ist niemand auf deutscher Seite in der Lage, der sagen könnte bestimmt, so und so wird das vor sich gehen. Aber ich glaube, wir haben einigen Anlaß, darauf zu vertrauen, daß wir eine Lösung finden werden. Also von einem Mißerfolg kann in gar keiner Weise die Rede sein, im Gegenteil, man hat sich auf amerikanischer Seite in diese Gespräche eingelassen, ohne daß natürlich in eineinhalb Tagen bei der Fülle der anstehenden Fragen alles bis zum letzten geklärt werden konnte. Der Notenbankpräsident mußte den Zentralbankrat einberufen, und wir müßten dann auch noch weitere Gespräche führen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, damit möchte ich auch dann Fragen und die Sache anschneiden mit dem sogenannten Dreier-Komitee. Ich glaube, das ist hier in Deutschland verwechselt worden mit dem früheren Dreier-Direktorium, das es einmal in der NATO geben sollte, nämlich daß die Vereinigten Staaten, Großbritannien und Frankreich eine Sonderstellung mit besonderem Rang innerhalb der NATO dann einnehmen werden. Davon kann nicht entfernt die Rede sein. Ich habe Ihnen hier selbst vor der Reise nach Washington vorgetragen, daß eine Einladung von dem amerikanischen Präsidenten vorliegt oder eine Anregung, man möge sich möglichst schnell auch mit Großbritannien zusammensetzen, um eine Klärung vor allen Dingen der finanziellen Fragen herbeizuführen, aber ich sage gleich dazu, die sind nicht loszulösen und sind nicht denkbar ohne Behandlung der strategischen Fragen und des nuklearen Problems. Ich habe dem amerikanischen Präsidenten geschrieben, daß ich zuerst mit ihm einmal darüber unter vier Augen sprechen möchte; das habe ich getan, und aus dieser Sicht stellt sich das Problem folgendermaßen dar: Der britische Premierminister<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-04-t1505_EP_FN005" type="comment">
							<p>Harold <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilsonHarold">Wilson</name>.</p>
						</note></seg>, von dem Sie ja heute gehört und gelesen haben, ist in einer sehr schwierigen Situation, einer ganz besonders schwierigen, und er hat erkennen lassen, daß er am 14., 15. Oktober sich gezwungen sehen wird, wenn bis dorthin kein Arrangement erreichbar erscheint, dann einen Abzug britischer Truppen vor dem Unterhaus bekanntzugeben. Und der amerikanische Präsident, der sagte dazu, das wäre für die Vereinigten Staaten eine sehr mißliche Situation, denn auch dort gibt es Kräfte, charakterisiert durch den Senator <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MansfieldMichaelJ">Mansfield</name> und dergleichen mehr, die schon lange auch darauf drängen und die ziemlich mächtige Gruppen auch darstellen, die amerikanischen Truppen zu reduzieren, die auf deutschem Boden stehen. Der amerikanische Präsident ist sich dessen bewußt, daß die Aufrechterhaltung der derzeitigen Stärke amerikanischer Truppen in Europa für beide Teile, für die Vereinigten Staaten und für Europa und Deutschland im besonderen, von großem Wert ist; er möchte keine Truppenreduzierungen jetzt durchgeführt wissen, und er sagte, aber wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilsonHarold">Wilson</name> das verkündet, dann werden die Kräfte in Amerika Auftrieb bekommen und ihn bedrängen, die sagen, also mögen doch in den Vereinigten Staaten die gleiche Politik oder die gleichen Maßnahmen ergriffen werden, wie das in Großbritannien droht verkündet zu werden.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, in der Strategie ergeben sich natürlich nicht nur durch den Austritt Frankreichs aus der NATO, sondern durch neu aufkommende Techniken, die jetzt noch gar nicht unmittelbar zur Verfügung stehen, ergeben sich aber Überlegungen, die unbedingt miteingebaut gehören. Man erwartet von uns, daß wir unsere Verteidigungsanstrengungen verstärken. Dazu besteht auch für diese Forderung oder für dieses Anliegen, wenn Sie Vergleiche ziehen, besteht auch sicher eine Rechtfertigung, aber daß wir unsere Verteidigung verstärken sollen in konventionellen Waffen, ohne daß wir wissen, wie wir bei anstehender Aggression auch nuklear wirksam genug und rechtzeitig genug verteidigt werden können, das ist ein Problem, das muß besprochen werden. Wenn hier Großbritannien und die Vereinigten Staaten und wir sozusagen ein erstes Anliegen haben, dann auch deshalb, wir sind natürlich finanziell am stärksten engagiert; aber es ist, wie gesagt, keine Ausschließlichkeitsregelung, sondern jeder NATO-Verbündete kann und wird sich auch an diesen politischen Aussprachen beteiligen wollen. Wir haben in bezug auf die Nuklearfragen den Standpunkt eingenommen, daß wir keinen Vertrag unterschreiben werden, der uns in alle Ewigkeit ausschließt und der vor allen Dingen in seiner Konsequenz das Einfrieren des Status quo in bezug auf Deutschland, Teilung Deutschlands, verewigen würde. Wir wollen zwar nicht unmittelbar eine nationale Verfügung und keinen nationalen Besitz, wir haben auch auf die Produktion bekanntlich verzichtet. Aber wir wollen sie in der angemessenen Weise, und ich gebe zu, das ist vielleicht ein etwas breites Feld, aber man konnte von uns auch nicht erwarten, daß wir in einem Tag weiter kommen, als man in Genf bisher gekommen ist, aber wir wollen jedenfalls unser Land und unser deutsches Volk wollen wir auch auf diese Weise gesichert sehen, und was mir besonders bedeutsam erscheint, das war auch das, daß wir ausdrücklich die Frage einer europäischen Lösung offengelassen haben. Denn wenn Europa einmal in einer politischen Entwicklung zu einer staatsrechtlichen Form hinfinden soll, dann muß auch als gleicher Partner dann mit den Vereinigten Staaten dafür gesorgt sein, daß europäische Lösungen grundsätzlich nicht ausgeschlossen, sondern ausdrücklich zugelassen werden sollen. Das ist auch zugestanden worden.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, damit bin ich eigentlich in den wesentlichen Punkten am Ende. Von Vietnam habe ich schon gesprochen. Ein vom amerikanischen Präsidenten in den Vordergrund gerücktes Problem betrifft die Frage der wissenschaftlichen Zusammenarbeit. Und zwar betont in der Erkenntnis, die Dinge dürfen nicht auseinanderlaufen. Die Amerikaner haben auch den Eindruck, sie können von uns auch viel lernen, und die deutschen wissenschaftlichen Köpfe, die ihnen schon so viel gegeben haben – ich habe das unmittelbar erlebt –, können sich gegenseitig befruchten. Und wir haben auch über mögliche Formen gesprochen, wie die tüchtigsten, die bewährtesten jungen Leute aus Wissenschaft und Forschung aus den Instituten und auch aus unmittelbarer praktischer Bewährung in der Industrie Zugang haben sollen zu allen technischen Planungen und Forschungseinrichtungen, die in Amerika dort der Fall sind, und wie sie dort arbeiten können.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich halte das für eine großartige Sache, denn wenn Sie die Einrichtungen in Kap <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name> gesehen haben, wie damals die Mondrakete schon im Aufbau begriffen, wie hier die Schubkraft von einer Rakete so mächtig ist wie der Antrieb von 6000 Boeing-Maschinen, und wenn Sie sehen, wie diese Motoren rotglühend arbeiten, die Installation – ich weiß nicht, ob es Motoren sind –, aber jedenfalls rotglühend laufen, mit einer Temperatur von 2000 Grad über dem Stahlschmelzpunkt, und wenn Sie die relativ dünnwandigen Raketen sehen, wie sie 1350 Kilometer in den Weltraum geschossen werden, dann ist das nicht nur eine Frage militärischer Art, sondern ich glaube, hier ist die Frage der zivilen industriellen Forschung unmittelbar berührt. Wir würden zurückfallen, wenn wir den Anschluß da nicht finden, und ich glaube, das sollte sehr schnell in die Hand genommen werden. Wir waren uns darüber einig, daß das geschehen soll.</p>
				<p>Verhandelt wurde auch über die internationalen Währungsfragen eben aus der Position des Dollars und des Pfundes heraus, von der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name>-Runde habe ich schon gesprochen. Und meine Damen und Herren, das letzte, was zuletzt noch lächerlich zu machen versucht wurde, das ist der direkte und gesicherte Draht. Das hat mir der amerikanische Präsident angeboten. Natürlich konnte ich bisher auch mit ihm telefonieren über so und so viele Schaltungen, aber nicht in der Form, daß man sozusagen im Selbstwählverkehr den amerikanischen Präsidenten selbst bekommt. Und das halte ich doch für einen Fortschritt auch in den gegenseitigen Beziehungen und als ein Beweis des gegenseitigen Vertrauens zwischen unseren beiden Völkern.</p>
				<p>Nun, meine Damen und Herren, damit bin ich mit meiner Reise am Ende. Ich möchte Ihnen noch sagen – aber das haben Sie ja mannigfach in der Zeitung gelesen –, ich habe am gestrigen Tag einen neuen Staatssekretär, nach dem bedauerlichen Ausscheiden von Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestrickLudger">Westrick</name>, nominiert. Ich werde ihn dem Bundespräsidenten zur Bestätigung und zur Unterzeichnung vorlegen. Es ist der seitherige Direktor des Bundesrates, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PfitzerAlbert">Pfitzer</name>, der seit 1951 dieses Amt verwaltet und aufgrund seiner engen Beziehungen zu dem Gesetzgebungsverfahren, aber auch zu den Personen hier in Bonn sicher in besonderer Weise geeignet scheint, dieses Amt zu verwalten. Ich werde weiter bei der Fülle der Aufgaben, die im Bundeskanzleramt anstehen und immer mächtiger werden, auch noch den Haushaltsausschuß bitten, daß er eine MinDir.-Stelle in eine Staatssekretärstelle umbildet, aber es soll damit nicht etwa ein Nebeneinander von zwei Staatssekretären entstehen, sondern so nach Art des AA ein Staatssekretär des Bundeskanzleramtes und der Bundesregierung und ihm in der Hierarchie nachgeordnet ein weiterer Staatssekretär, der eine in sich abgegrenzte Aufgabe dann in eigener Verantwortung durchführt, ohne daß aber dessen Arbeiten von dem Schreibtisch des Staatssekretärs fernbleiben. Das noch zur Organisationsfrage, und ich würde mich auch freuen, wenn die Aussprache, die allgemeine und die spezielle Aussprache, noch neue Anregungen und Befruchtungen geben würde. Denn zweifellos werden die Verhandlungen, die wir jetzt zu führen haben, in aller Schnelle geführt werden müssen. Ich danken Ihnen.«</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1966-10-04-t1505_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>[3. Aussprache zur Lage von Regierung und Fraktion]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: »Meine Damen und Herren, ich danke dem Herrn Bundeskanzler für seinen Bericht und für seine Reise und frage, ob [wir] jetzt zunächst, bevor wir die Reise und den Komplex diskutieren, der dann auch morgen im Bundestag eine Rolle spielt, die allgemeine Aussprache aufzunehmen wünschen?«</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name>: »Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Der Herr Vorsitzende hat etwa vor Jahresfrist einmal erklärt, wer jetzt noch aus der Reihe turnt, turnt ohne Netz.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-04-t1505_EP_FN006" type="comment">
							<p>Siehe Fraktionssitzung vom 3.11.1964 TOP 1.</p>
						</note></seg> Ich habe den Eindruck, wenn wir so weiterturnen wie in der jüngsten Zeit, turnen wir bald ohne eine existente Union. Es fällt mir sehr schwer, es auszusprechen, aber ich möchte es doch hier formulieren, da ich den Eindruck habe, als wenn wir uns in der Union in einer moralischen Krise befinden. Als wenn wir nicht mehr die notwendige Solidarität haben zum einfachen Überleben in dieser schwierigen Zeit.</p>
				<p>Sie kennen alle die Situation in Ihren Wahlkreisen. Ich habe mich sehr gefreut, wenn ich früher im Wahlkreis kämpfen mußte, heute werde ich im Wahlkreis nicht mehr bekämpft, sondern bemitleidet. Ich muß sagen, daß das die scheußlichste Situation ist, die es überhaupt für einen Politiker geben kann. Deshalb meine ich, meine Damen und Herren, daß mit der Selbstzerfleischung, in der wir uns im Augenblick befinden, unter allen Umständen Schluß gemacht werden muß.</p>
				<p>Als ich das gestern im Fraktionsvorstand gesagt habe, wurde mir entgegengehalten, ich sündige gegen den Geist der Union, denn der Geist der Union bestünde in der Diskussion und in der Debatte. Ich will unter keinen Umständen die Diskussion und die Debatte beenden. Sie muß geführt werden, aber sie muß am richtigen Orte geführt werden. Und dieser richtige Ort ist die Fraktion, und das sind die Arbeitskreise und der Fraktionsvorstand. Jede Diskussion, jede Form vor allen Dingen der Diskussion, muß da ihre Grenzen finden, wo sie die Gemeinschaft selbst zerstört. Und wer dann diese Diskussion in dieser Form fortsetzen will, muß diese Gemeinschaft konsequenterweise verlassen. Nun, meine Damen und Herren, haben wir uns schon häufig Rütli-Schwüre geleistet, und wir haben das auch gestern wieder getan, und ich will hoffen, daß dieser Rütli-Schwur gehalten wird. Aber ich möchte es ganz offen sagen, meine lieben Freunde, Rütli-Schwüre, die dann nachher für den, der sie bricht, keine Konsequenzen haben, haben keinen Sinn mehr. Und deshalb bin ich der Meinung, daß wir beschließen sollten, daß diese Fraktion in Zukunft, wenn wieder jemand aus der Reihe turnt, wenn wieder von außen her gegen diese Fraktion Sturm gelaufen wird, daß diese Fraktion dann zusammentreten soll, um diese Vorgänge zu beurteilen und notfalls auch zu verurteilen. Und zwar sollte ganz deutlich dann die Distanz zu diesen Äußerungen und auch zu dem, der sie geäußert hat, ausgesprochen werden, bis hin auch zu disziplinar[isch]en Konsequenzen, die daraus gezogen werden sollten. Meine Damen und Herren, das scheint mir einfach eine Frage der Selbstachtung und der Selbstbehauptung dieser Fraktion zu sein. Wenn wir das nicht tun, werden wir weiterhin der Selbstauflösung entgegengehen. Und ich habe den Eindruck, meine lieben Freunde, daß wir nicht mehr sehr lange Zeit dazu haben, daß es nicht mehr um Monate, sondern es allenfalls um Wochen geht. Sicherlich wäre die beste Lösung, und ich habe immer noch die Hoffnung, daß sie möglich ist, daß die führenden Kräfte, die führenden Persönlichkeiten unserer Fraktion zusammenkommen, um zu beschließen, daß sie in Personalfragen schweigen werden und daß sie gemeinsam unsere gemeinsame Regierung unterstützen werden. Wenn das nicht möglich ist, muß die Fraktion in der Form, wie ich es vorgeschlagen habe, eingreifen, oder wir werden den Prozeß der Selbstauflösung nicht hindern können. Ich meine aber, meine Damen und Herren, daß wir alle gemeinsam miteinander den Willen zum Überleben und den Willen zur Selbstbehauptung haben. Ich danke Ihnen.«</p>
				<p>Bundestagspräsident Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name>: »Meine Damen und Herren, ich hätte es mir vielleicht versagt, mich jetzt zu Wort zu melden, wenn es bei den für mich über die Grenze schon hinausgehenden Eingangsworten des Herrn Bundeskanzlers sein Bewenden gehabt hätte. Nach dieser, ich würde sagen in der Sprache der Theologen, politischen Predigt des Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name> gebietet mir doch – (starke Unruhe.) – Was denn meine Damen und Herren? Wenn Sie wollen, dann eröffnen wir mal die Stunde der Wahrheit. – Soll ich Ihnen sagen, daß ich zwei Jahre lang hier eigentlich geschwiegen habe. Zwei Jahre lang. Ich habe mir eine ganze Reihe Fraktionssitzungen angehört. Ich habe Verständnis für taktische Notwendigkeiten und habe immer wieder darüber geschwiegen. Aber wo stehen wir eigentlich heute nach zwei Jahren? Heute ist es doch so, und in dieser Fraktionssitzung bleibt der Vorwurf in der Luft – er ist nicht formuliert –, nicht die Ursache, sondern die Reaktion auf gewisse Wirkungen, die aus dieser Ursache hervorgegangen sind, ist unser Elend, und das wollen Sie den Leuten draußen weismachen, unseren eigenen Leuten, das wollen Sie dem deutschen Volk klarmachen? Meine Damen und Herren, da machen wir uns doch nur lächerlich!</p>
				<p>Nun möchte ich aber, da ich Respekt vor der Predigt habe, möchte ich auch noch ein Wort zum Wahrheitskern dessen sagen, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name> gesagt hat. Ich bin ja ganz damit einig, keine Selbstzerfleischung, Friede, Ruhe, Einigkeit. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>, vielleicht auch Schweigen, aber passen Sie auf, bevor wir zu dem Schweigen kommen, muß geredet werden.</p>
				<p>Nun, meine Damen und Herren, was eigentlich jetzt notwendig ist und fällig ist, wäre eine Debatte, die in die Nuance geht. Ich habe mir erlaubt, in diesen letzten acht oder zehn Tagen immer wieder die Auffassung zu vertreten, öffentlich, und ich tue es auch hier, daß es gar keinen Zweck hat, wenn wir schiedlich = friedliche Einigungsformeln machen, wie wir es in den letzten zwei Jahren immer wieder gemacht haben. Das hat in dem Augenblick einen Sinn, wenn diese Einigungsformel am Schluß einer Sachdebatte steht, bei der wir wenigstens so etwas wie einen für die große Mehrheit gangbaren Kompromiß gefunden haben. Meine Damen und Herren, ich stelle fest, daß das in einigen ganz wichtigen Fragen bei uns einfach nicht der Fall ist. Es tut mir aufrichtig leid, ich habe gewartet, ob das zustande kommt. Es gibt eine ganze Reihe von Kompromissen, die zustande gekommen sind und die ich nicht geringschätze. Es gibt einige andere Fragen, die schwären und währen und gehen durcheinander und bewegen den einen so, und man setzt sich jeder Mißdeutung aus – das muß ich ausdrücklich sagen –, wenn man einmal ein Wort riskiert, das nicht ganz genau den Vokabeln entspricht, die im ›Bulletin‹ der Bundesregierung zu finden sind. Ich habe nichts dagegen, und das muß sein, und ich nehme es den Herren auch gar nicht übel, die dort arbeiten. Nur, meine Damen und Herren, ist es so, daß nach meinem Verständnis der Union, die gewettet hat, die steht und fällt mit dem freiheitlichen Rechtsstaat, mit dem Geist dieses freiheitlichen Rechtsstaates, und die steht und fällt mit der Einzelverantwortung des Mandatsträgers – insofern ist diese CDU eine strenge Verfassungspartei, und sie gründet sich auf Art.38 –, das den Vorrang hat in politischen Arrangement[s], was ein Mann nach sorgfältiger Prüfung für richtig und notwendig hält, auch daß er darüber die Loyalität mit seiner Partei nicht vergessen darf, die er braucht als Aktionsgemeinschaft [sic!].</p>
				<p>Meine Damen und Herren, diese einfache Überlegung war es, die mich in den letzten zwei Jahren auch in vielen Stücken schweigen ließ, einfach schweigen ließ. Aber jetzt will ich Ihnen mal was sagen, ich kann Ihnen genau eigentlich datieren, was mich erschreckt hat. Ich tue es, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, ohne Vorwurf. Es war vielleicht eine nicht sehr geglückte Formulierung. Das erste, was mich aufgeschreckt hat in diesem Sommer, war das Kommuniqué aus Stockholm mit einer Formulierung zur Frage der Nichtweitergabe von Atomwaffen, der Nonproliferation. Es war für mich eigentlich erst ein Denkanstoß. Die Sache wurde aber gefährlicher, als ich einige verhältnismäßig halbverbindliche oder unverbindliche Formulierungen von Sprechern der FDP und neuerdings auch der SPD gehört habe zu diesem Punkt. Aber es macht mich erst recht stutzig, wenn ich diese Entwicklung der Debatte, soweit sie uns Deutschen überhaupt verfolgbar ist, im Bereich unserer westlichen Verbündeten mir vergegenwärtige; und wenn ich dann darüber nachdenke, dann komme ich zu dem Ergebnis, meine Damen und Herren, daß wir noch nicht drin sind, aber daß wir einer Situation entgegengehen, die nach meiner Überzeugung unseren ganzen Rahmen, vielleicht sogar die Grundlagen unseres seitherigen Sicherheitssystems, jedenfalls für uns, neu zur Diskussion stellt<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-04-t1505_EP_FN007" type="comment">
							<p>Von der Bearbeiterin korrigiert aus: stellen.</p>
						</note></seg>. Das ist aber eine zurückhaltende Formulierung. Und damit zusammenhängend eine andere Frage, meine Damen und Herren, die Frage einer nach Osten offenen Außenpolitik. Ich habe mich gefreut, daß der Herr Außenminister seinerzeit Gedanken stillschweigend übernommen hat, für die ich, als ich sie zum ersten Mal vor dem Bundestag formulierte, auch innerhalb der eigenen Partei heftig angegriffen wurde, die inzwischen längst zur Selbstverständlichkeit geworden sind. Nun, ich habe mich gefreut und habe nichts dagegen. Aber, meine Damen und Herren, man muß sich darüber im klaren sein, daß wir uns in einer Phase befinden der stillschweigenden Aushöhlung der Voraussetzungen, von denen aus wir den Alleinvertretungsanspruch wahrnehmen und wahrnehmen können. Man darf doch das nicht einfach ignorieren, man muß sich doch darüber im klaren sein, man muß darüber sprechen. Nun, meine Damen und Herren, ich wollte diese beiden Fragen in einem Gespräch, in einem Informationsgespräch, das ich lange abgelehnt hatte und zu dem ich aber dann gebeten wurde, mit Rücksicht – das sage ich ganz offen, damit komme ich zu einem dritten – auf Frankreich wollte ich diese Fragen nicht länger verschweigen. Es lag mir vollständig fern, damit auch meinerseits eine Kritik an der Bundesregierung zu verbinden. Ich hatte nur den Eindruck, jetzt, wo alles nach Washington schielt und wo in Washington hoffentlich ein Kompromiß herauskommt, der uns etwas weiterbringt, wird es sich mindestens psychologisch gut machen, ein freundliches Wort in der Richtung Frankreich zu sprechen. Warum, meine Damen und Herren? Wie auch die Kompromisse mit Washington aussehen, es bleibt dabei, wir sind Deutsche, wir sind Europäer, und wir müssen auf zwei Beinen stehen, wir brauchen eine Politik des besonnenen Gleichgewichts mit unseren nächsten Nachbarn, d.h. mit den Europäern und d.h. eben mit der weitaus wichtigsten Macht hier auf dem Kontinent, mit Frankreich.</p>
				<p>Das hat doch gar keinen antiamerikanischen Affekt, sondern ich sage nur, auf einem Bein kann man – wie hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name> gerade gesagt, in einem anderen Zusammenhang, kann man nicht turnen, vielleicht kann man das auch, ich jedenfalls nicht –, na schön, man muß auf zwei Beinen stehen. Kurz und gut, ich habe nichts anderes versucht, als ein freundliches Wort da an die Adresse nach Paris hin zu sagen, und ich habe gestern mit Vergnügen, muß ich Ihnen gestehen, mit Vergnügen und nach meiner Überzeugung in ganz richtiger Erkenntnis der Situation den Beschluß des Fraktionsvorstandes gehört und mit gefaßt, der mit Billigung des Herrn Bundeskanzlers und doch auch sicher des Herrn Außenministers gefaßt wurde, also in dieser Richtung doch nun etwas mehr als nur eine freundliche Miene zu machen. Ich hoffe, Herr Fraktionsvorsitzender, daß ich Sie damit richtig verstanden habe. Genau das, meine Damen und Herren, war der Kern, das andere war die Warnung vor jeder Art von Generalverzicht in Sachen Nonproliferation, jedenfalls so lange, solange wir nicht wissen, welche Komplikationen, welche Konsequenzen und welche Folgen das haben wird für unsere Sicherheit überhaupt. Ich warne vor solchen Generalverzichten, auch wenn sie populär sind. Man ist so human, man ist so friedensliebend, das tönt durch die Verlautbarungen unseres Koalitionspartners, das tönt doch durch alles, was uns vom Ausland herkommt. Und das tönt doch auch jetzt schon aus den Positionen, die die SPD offenbar aus dieser Sache zu beziehen wünscht. Ich warne davor, vor Generalverzichten, und ich sage Ihnen voraus, wir werden eine außerordentlich harte Bewährungsprobe an dieser Sache machen. Was dabei u.U. für Deutschland kommt, ist folgendes: daß wir wirklich nicht mehr everybody’s darling in der Weltpolitik werden sein können; daß wir wirklich nicht mehr den Ehrgeiz haben können, jedermanns Liebling und vor der ganzen Welt belobt zu werden, wie die Deutschen eben jetzt friedensliebend sind, nachdem sie ein halbes Jahrhundert lang Kriege geführt haben. Ich warne davor, daß wir das unterschätzen, und ich warne davor in Ansehung der Risiken und Gefahren, die hier auf uns zukommen, jetzt weich zu werden und uns zu irgendwelchen Generalverzichten oder entsprechenden Formulierungen zu bekennen (Zwischenruf des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name>). Also dann verstehe ich nur das eine nicht, warum Sie dieses Interview im ›Rheinischen Merkur‹ so erbittert bekämpfen! Denn, meine Damen und Herren, damit komme ich zum dritten, was dieses Interview betrifft. Ich stehe nicht zu dieser Schlagzeile, ich stehe zu jedem einzelnen Wort, was in diesem Interview von mir selber unter Zitat wiedergegeben ist. Ich gehe keinen Schritt zurück, keinen halben Millimeter, nichts. Aber, meine Damen und Herren, ich lehne diese Schlagzeile ab, weil sie die ganze Intention dessen, was ich gemeint und gewollt habe, verkehrt, dagegen wehre ich mich, diese Schlagzeile ist genauso falsch und so unwahr. Sie können nicht herkommen und mich verantwortlich machen für diese Schlagzeile hier heute in der ›Welt‹. Kein Wort davon ist wahr, was mich betrifft, kein Wort, was in dieser Schlagzeile steht. Aber wenn Sie es tun wollen, wenn Sie mir diese Schlagzeile auch anrechnen wollen, dann tun Sie es, aber es ist ungerecht. Und Sie müssen wissen, daß es ungerecht ist. Ich will Ihnen mal was sagen, obwohl ich zu jedem Wort in diesem Interview im übrigen stehe, was ich gesagt und was ich zu vertreten habe. Was der ›Rheinische Merkur‹ dazwischen kommentiert und dazwischen gefragt hat, kann man mir auch nicht anhängen.</p>
				<p>Aber, wenn ich gewußt hätte, welche Schlagzeile er drübersetzt, und wenn ich gewußt hätte, daß er nur eine diese Schlagzeile kommentierende Vorabmeldung an die Presse gibt, wissen Sie, was ich dann getan hätte? Dann hätte ich eine halbe Stunde vor Drucklegung noch gesagt: Dieses Interview erscheint nicht, und wenn Ihr eine weiße Stelle bringen müßt in Eurer Zeitung, damit Ihr’s wißt. Aber nur, meine Damen und Herren, da wir uns also nun schon in solche Unkosten gestürzt haben, jedenfalls ich mich, will ich Ihnen mal was sagen – das paßt sich eigentlich gar nicht vor einer so großen Versammlung, aber Gott sei Dank ist ja unsere Fraktion so groß, noch so groß –, also, damit Sie es ganz genau wissen: Es ist mir bitterernst, und jedes Wort ist genau wahr, jedenfalls subjektiv wahr, das ich dort gesagt habe. Für diesen Mann bin ich ins Feuer gegangen. Ich habe nur ein einziges Mal, nur ein einziges Mal im Lauf von 17 Jahren mit der Frage des konstruktiven Mißtrauensvotums arbeiten müssen, und das war in dem Augenblick, in dem es darum ging, Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> die faire Chance zu verschaffen, dieser Fraktion, seiner Partei und Deutschland und der Welt zu zeigen, daß er ein Mann ist, der mit Recht den Anspruch auf die Kanzlerschaft erhob, den er erhoben hat. Im Unterschied zu Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> kann ich nur sagen, habe ich einen solchen Anspruch nicht, im Gegenteil, mein Wunsch ist das nicht. Mein einziger großer Wunsch ist in der Tat, daß es diesem Mann gelinge, und das andere, was auch noch im ›Rheinischen Merkur‹ stand – was Sie bitte nachlesen können, nicht von mir wörtlich zitiert, aber so dem Sinne nach ungefähr richtig, wissen Sie was –, das ist für mich eine moralische Selbstverständlichkeit, denn daß man bei aller Verehrung und bei aller persönlicher Freundschaft einem Mann gegenüber im Zweifelsfall, im Zweifelsfall dann noch an etwas anderes denken und sich daraufhin schließlich entscheiden muß, das ist für mich eine moralische Selbstverständlichkeit, und wenn eine solche moralische Grundorientierung in dieser Fraktion, in unserer Partei zweifelhaft würde, dann würde ich mir also in einem völlig unorientierten Haufen und eigentlich verfremdet vorkommen, dann würde ich mich fragen, ja was habe ich denn damit noch zu tun? Und ich weiß ganz genau, jetzt paßt mal auf, meine lieben neuen und jungen Freunde, keiner von Ihnen wird jetzt also hier irgendwo in eine schwierige Position gebracht, ich nehme alles auf mich. Aber ich habe neulich im Präsidium dem Herrn Bundeskanzler und den Kollegen dort ganz fair berichtet, was das Ergebnis eines langen Gespräches bei mir war. Wenn ich davon ausgehe, daß die Kollegen, die dort ganz aufrichtig und redlich und nuanciert gesprochen haben, wie man es nur in einem langen Abend tun kann, und wenn ich annehmen darf, daß die nicht völlig atypisch waren, sondern ziemlich typisch, dann muß ich sagen, es ist eine Situation eingetreten, die uns nicht erlaubt, nun in Streit und Händeln und, Herr Bundeskanzler, in der Form der Empörung, die völlig weghört über die Töne und die Nuancen auch des Persönlichen und der persönlichen Verbundenheit, wie es in Ihren Eingangsworten zum Ausdruck kam, zu reden. Nun, jetzt ist nicht die Stunde, darüber nun ärgerlich zu sein, sondern jetzt sollte der Augenblick gekommen sein, wie macht man’s, damit man nicht bloß also zu solchen Treueschwüren kommt, die übrigens subjektiv ganz redlich und im Moment auch ganz echt nachempfunden werden, sondern wie macht man es, daß diese Schwüre überhaupt auf ein Fundament kommen, von dem sie aus in der Sache objektiv wahr werden?</p>
				<p>Drei Punkte, meine Damen und Herren, die vorn stehen. Also ich beneide den Herrn Bundeskanzler überhaupt nicht. Im Gegenteil, also wenn ich dran denke, vor was der Mann jetzt steht mit dieser Haushaltsgeschichte<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-04-t1505_EP_FN008" type="comment">
							<p>Gesetzentwurf über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1967 – Haushaltsgesetz 1967 – (Drs. V/1000 vom 2.11.1966).</p>
						</note></seg>, meine Damen und Herren, bilden wir uns doch nichts ein, es ist nicht nur die Frage, wie frisiert man jetzt den Haushalt wieder mal zurecht, sondern jetzt ist die Situation so, daß wir in die Struktur, in die Problemgestaltung des gesamten Bundeshaushalts überhaupt hinein müssen. Und das führt zu Dingen, zu Schwierigkeiten von so enormer Art, daß man nur jedem also helfen kann, soweit das überhaupt möglich ist. Damit, mit den Haushaltsfragen, Herr Bundeskanzler, aus dem Bericht von heute ist das schon klar geworden, hängen zusammen die Probleme unserer Sicherheit, also Existenz und Vitalfragen der Nation. Ich würde immer noch empfehlen, daß diese Probleme unter dem halbdurchsichtigen Gesichtspunkt der Nonproliferation diskutiert, erwogen, nach allen Seiten hin überlegt werden, es kommt damit zusammen – ich wiederhole mich noch einmal – die Frage der Alleinvertretung. Wie machen wir es, daß wir eine Position nicht nur in Deutschland, sondern in der internationalen Welt behaupten, in der diese Alleinvertretung nicht zur bloßen Phrase wird, die ja doch keiner mehr ernst nimmt, sondern daß da wirklich ein geballter und geladener Wille der Nation dahintersteht, der von uns auch bei allen beschränkten Möglichkeiten aber wirklich aktiv gehandhabt werden kann? Und schließlich drittens, schließlich am Schluß komme ich noch einmal zurück: Ich bitte herzlich und dringend ohne Polemik noch einmal das Problem mit Frankreich einer Überprüfung zu unterziehen. Es handelt sich hier nicht um Restkomplexe der Karolinger. Manchmal werde ich angesprochen, wie kommen denn Sie, ein Protestant, dazu, als Bannerträger der Karolinger, der Gaullisten usw. für eine katholische Welt da ins Gefecht zu ziehen? Ich kann doch nur sagen, das ist doch ein ganz banales dummes Zeug, wie kann man denn nur! Auf eine solche Diskussion kann man doch schon gar nicht mehr eintreten. Wenn ich unter den Kirchenleuten der evangelischen Kirche bin, dann getrauen sie es sich erst so von nachts um 12.00 Uhr ab zu kommen und zu sagen, ja, Sie sind immer noch unser Vormann, aber wissen Sie, wenn Sie endlich von den Karolingern sich freischwören würden. Ich sage, diesen Karolingern, denen geht’s darum, mit zwei Beinen, nicht wahr, Deutschland mit zwei Beinen in die Zukunft zu bringen, und nicht bloß auf einem Bein. Das ist nicht sehr nuanciert gesprochen, aber es ist ungefähr die nüchterne Position, die ich meine, wenn dieser Komplex angesprochen wird.</p>
				<p>Es gibt allerdings auch noch einen seelischen Grundtatbestand, meine Damen und Herren, und der faßt sich bei mir in folgendem zusammen: Ich glaube, daß unsere Generation eigentlich die Chance, die ihr Gott gegeben hat, nach diesem zweiten Krieg, unwürdig wahrgenommen hätte, wenn wir nicht durch diese Generation in die nächste hinein gesichert den Tatbestand der Versöhnung mit Frankreich weitertragen würden. Das, bescheiden gesagt, das bedeutet nicht, daß man zu einem großen Institutionalismus, von einem großen Institutionalismus redet, man kann das so oder anders machen, aber das ist der Kern und ist die Seele eines Tatbestandes, den wir nicht mehr fallenlassen dürfen, und das andere, was damit zusammenhängt, ich frage mich die ganze Zeit, ob die unerhörten Kämpfe in der Blüte der Ära <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>, die wir damals gekämpft haben, ob die deutsche Politik sich orientieren solle an der Wiederherstellung einer Nationalposition zwischen Ost und West.</p>
				<p>Wir haben uns damals entschieden im Zeichen der Freiheit für die europäische Gemeinschaft. Meine Damen und Herren, ich mache keinem von unserer Regierung den Vorwurf, daß wir daran schuldig seien oder nur ein nachweisbares Maß von Mitschuld hätten, daß wir eigentlich nicht da sind, wo wir hinwollten, schon vor 10, 15, 18 Jahren. Das sage ich nicht. Ich sage nur, die Schwierigkeiten, die auf diesem Weg entstanden sind, ohne unsere Schuld, diese Schwierigkeiten dispensieren uns nicht von immer neuen Versuchen, von immer neuen Bemühungen, von immer neuen Anstößen, in dieser Richtung weiterzugehen. Wir müssen das tun, weil ich glaube, daß wir an der Konzeption unserer Politik, für die wir auch hier in diesem Saal in heißen Bemühungen gekämpft haben, für die wir die große Mehrheit des deutschen Volkes gewonnen haben – übrigens nicht nur unter dem Gesichtspunkt der Sicherheit, das auch, aber es war auch noch etwas mehr dabei –, daß wir an dieser Konzeption festhalten können. Ich glaube, daß wir damit auch die Zukunft gewinnen können. Aber diese Konzeption muß dem Zeitwandel entsprechend immer wieder neu durchdacht, neu formuliert und neu bewährt werden. Das und nichts anderes, meine Damen und Herren, unter Absehung von jedem eigenen persönlichen Wunsch, ob Sie es mir nun glauben oder nicht, das steckt hinter dem, was ich jedenfalls in diesen zwei Jahren nicht gesagt oder auch gesagt habe.</p>
				<p>Ich bin noch ein Wort, einfach weil das eine selbstverständliche Ehrenpflicht ist, schuldig der Ehrenrettung des Ehrenvorsitzenden der Christlich-Demokratischen Union Deutschlands. Ich habe mit Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> viel öfters den Degen gekreuzt als wahrscheinlich jeder von Ihnen in diesem Saal. Er hat mich lange und oft für eigentlich einen ganz unbequemen, ja unerträglichen Kritiker gehalten, für einen Mann, der ihm nicht wohlwolle. Wahrscheinlich hat er das getan. Nun, ich freue mich, daß Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> in reiferen Jahren zu einer besseren und richtigeren Einsicht gekommen ist. Jedenfalls kann ich nur sagen, daß ich mich nicht erinnere, auch nur ein einziges Mal mit Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> in einer ähnlichen Weise die Degen gekreuzt zu haben, niemals. Aber, meine Damen und Herren, schließlich und endlich muß man auch im Respekt mindestens gegen das vierte Gebot einem unserer Väter, der über 90 Jahre alt ist, schließlich und endlich auch etwas vorzugeben bereit sein. Das halte ich für ein nobele officium der Jüngeren, der Kräftigeren, die heute den Tag gestalten. Und was an mir liegt, so möchte ich das jetzt eigentlich auch gerne tun – ich bin natürlich in einer mißlichen Lage, denn ich habe mit Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> in den letzten vier Wochen kein Wort gesprochen. Das letzte Mal, als ich ihn sah, es war am 25. August, das weiß ich auf den Tag genau, in der Zwischenzeit habe ich weder mit ihm gesprochen noch korrespondiert, noch sonst irgend etwas. Ich weiß deshalb auch nicht, wie er und wieso er nun gerade zu dieser Form seiner Darlegungen gekommen ist, aber ich verstehe die Intention, und ich verstehe das, was ihn treibt, und ich verstehe, daß ein Mann in diesem Alter nicht gerne ein Werk gefährdet oder, wie er wahrscheinlich denkt, dem Untergang geweiht sieht, ein Werk, an dem nicht nur sein Herz hängt, sondern jedenfalls das meine auch: Und damit trete ich vor Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> in diesem Augenblick.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ToussaintHans_1957-10-15">Toussaint</name>: »Meine sehr verehrten Kollegen, ich glaube, Herr Präsident, es geht nicht darum, daß wir in entscheidenden Fragen vielleicht verschiedener Meinung sind, sondern es geht darum, wie diese Meinungsverschiedenheiten in unserem Kreise ausgetragen werden. Das scheint mir der entscheidende Punkt zu sein. Draußen hat sich die Überzeugung breitgemacht, hier arbeiten Männer nicht nur sachlich, sondern auch persönlich gegeneinander, und das ist das Böse. Wenn wir draußen die Unruhe in unserem Volke verspüren, dann einfach deshalb, weil es nicht mehr das Vertrauen zu unserer Partei haben kann, das es früher gehabt hat. Die Wählerschaft draußen und auch weite Kreise der Nichtwählerschaft fühlten sich geborgen, weil sie wußten, es wird eine klare Linie gestartet von der CDU, und diese Linie wird draußen einheitlich vertreten. Was erlebt nunmehr die Öffentlichkeit? Sie erlebt, daß man Diskussionen nicht da führt, wo sie geführt werden müssen, sondern daß diese Diskussionen draußen geführt werden und daß diese Diskussionen gar keine echten Diskussionen sind, sondern Angriffe von Person zu Person. Und so stimme ich auch nicht in ein Alleluja ein, wenn unser Fraktionsvorsitzender sagt, wir haben uns nunmehr geschworen, daß wir nichts mehr gegeneinander sagen wollen. Damit ist uns noch gar nicht geholfen. Wir brauchen eine echte menschliche und sachliche Zusammenarbeit.</p>
				<p>Und ich glaube, daß wir hier eine Reihe von Männern haben, denen wir heute etwas sagen sollten, und ich bedaure auch, unserem obersten Chef, dem Bundeskanzler Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> etwas sagen zu müssen. Ich meine, er sollte mehr als bisher von den Rechten Gebrauch machen, die ihm der Parteivorsitz und das Bundeskanzleramt gibt. Er möchte stärker und eindeutiger seinen Willen kundtun, damit wir, das Fußvolk in der Fraktion, auch genau wissen, was er will und welchen Kurs er steuert. Und so hätte ich es lieber gesehen, wenn er, gleich nachdem die Frage der Kabinettsumbildung zur Diskussion stand, gesagt hätte, ich baue um oder ich baue nicht um, aber nicht erst diese Dinge vierzehn Tage lang hätte schweben lassen, wodurch wieder manche persönliche Gegensätze aufgebrochen sind, die wir an und für sich nicht gebrauchen können.</p>
				<p>Und dann ein Wort an unseren Vorstand: Unser Vorstand kommt mir vor wie eine schlechte Feuerwehr. Es ist so, daß dann, wenn ein Brand ausbricht, große Gegensätze ausbrechen, daß dann eine Reihe von Vorstandsmitgliedern da sind, die nicht helfen, das Feuer zu löschen, die zunächst einmal in das Feuer hineinblasen, und wenn dann die Trümmer recht groß und zahlreich sind, dann kommt man mit der Spritze und dann möglichst noch mit gutem Zureden. Also ich bin der Meinung, so kann ein Fraktionsvorstand nicht arbeiten. Und es genügt auch nicht, daß der Fraktionsvorstand fast jede Woche vor uns hintritt und sagt, wir haben in dieser und jener Beziehung wieder eine Einigung erzielt. Ich meine, daß es dem Fraktionsvorstand gut zu Gesicht stünde, wenn er gemeinsam mit der Regierung nun endlich einmal klar durchdenkt, durcharbeitet und uns dann vorlegt, was wir in den nächsten Jahren tun sollen und tun wollen. Und hier muß ich sagen, wir haben einen riesigen Vorstand, aber wir, die wir hier nicht in dem Vorstand sind, haben bisher nicht das Gefühl, daß uns der Vorstand sehr in unserer Willensbildung unterstützt. Wir erfahren wohl in der Zeitung, was der Vorstand wieder beraten hat oder beschlossen hat und wie er sich geeinigt hat, aber wir erfahren nicht, in welcher Form er mit der Regierung willens ist, die Aufgaben zu lösen, die uns nun zu lösen anstehen und die wir lösen sollen. Ich glaube, daß es geradezu erschütternd ist, das Bild aufzuzeichnen, das unsere Fraktion und unsere Partei zur Zeit gibt. Und ich bin der Meinung, daß es absolut richtig ist, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name> gesagt hat, wer nun absolut glaubt, nicht hier in dieser Fraktion mitarbeiten zu können, dem steht es doch frei, aus der Fraktion auszutreten. Es ist doch unmöglich, daß wir in dieser Form Politik machen, nicht da, wo Politik gemacht werden soll, nämlich im Vorstand und hier in der Fraktion, sondern daß wir draußen Politik machen. Ich meine, wir, die wir nunmehr seit 20 Jahren die CDU aufgebaut haben, es kann uns doch nur grausen zu sehen, wie die Männer, denen wir besondere Rechte und besondere Pflichten gegeben haben, wie diese Männer hier unsere Partei herunterwirtschaften und herunterwirtschaften bis zu einem Stand, den wir z. Z. feststellen. Es ist nicht die Politik dieser Fraktion, es ist auch nicht die Politik der Partei, nein, es sind die Querelen, die Gegensätzlichkeiten, die uns draußen unglaubwürdig machen.«</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DiebaeckerHermann_1957-10-15">Diebäcker</name>: »Meine Damen und Herren, ich habe mich eigentlich nie zu den großen Fragen der Politik geäußert, sondern mehr zu irgendwelchen Sachfragen, die mich besonders interessierten. Ich bin aber einfach verpflichtet, zu manchen Dingen Stellung zu nehmen, weil das Gewissen es erfordert. Meine Damen und Herren, seit einem Jahr erleben wir hier ständige Auseinandersetzungen ganz grundsätzlicher Art. Die Dinge laufen so ab, daß der Fraktionsvorsitzende versucht, ein Kommuniqué zustande zu bringen, das allgemeine Einigung zeigt, und dafür sollten wir ihm danken. Das ist ein verdammt schweres und unangenehmes Geschäft, das er immer wieder versucht, hier die Einheitlichkeit und Einheit nach außen hin zu demonstrieren. Meine Damen und Herren, die Frage ist nur die, ob uns die Öffentlichkeit diese in Kommuniqués demonstrierte Einmütigkeit überhaupt noch abnimmt. Ich habe den Eindruck, daß die sehr dankenswerten Bemühungen des Fraktionsvorsitzenden nur noch zu einem Teil überhaupt Sinn und Zweck haben, daß man es uns einfach nicht mehr abnimmt, wenn wir hier nach außen hin uns als eine einheitliche Gruppe da gebärden. Es ist doch so, daß im Laufe der Woche Interviews gegeben werden, am Montag tritt der Fraktionsvorstand zusammen und kehrt die Scherben wieder auf und sucht, die Dinge wieder zusammenzuleimen. So genau ist die Situation.</p>
				<p>Das unangenehmste – ich beurteile das aus der Sicht meines Wahlkreises –, was ich in den letzten Monaten erlebt habe, ist das Fernsehinterview von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>. Meine Damen und Herren, natürlich, wenn die Not des Volkes, wie man sagt, dazu zwingt, daß man reden muß, dann soll man im richtigen Saal reden und nicht vor dem Zweiten Fernsehen. Ich habe den Eindruck, daß wir kaum noch draußen im Lande die Verantwortung tragen können, wenn uns dauernd und immer wieder durch eine verhältnismäßig kleine Gruppe unserer Führungsschicht der Boden unter den Füßen weggezogen wird. Ich sage nochmals und ganz bewußt, es ist gar nicht das Danebentreten des einen oder anderen Abgeordneten so in der breiten Masse, es sind das ganz wenige Männer in unserer Führungsschicht, die uns in diese Schwierigkeiten jedenfalls zum guten Teil auch hineinstürzen. Draußen wird gesagt, daß wir einen gewissen Prestigeverlust zu verzeichnen hätten. Ich kann aus der Sicht meines Wahlkreises – bitte meine Damen und Herren, 57% und mehr CDU-Stimmen bei der letzten Bundestagswahl – nur sagen, daß dort die Meinung verbreitet ist, daß die CDU sich in hellster Auflösung befindet, und ich habe wirklich den dringenden Wunsch an die Männer des Fraktionsvorstandes und des Parteivorstandes, uns wieder diesen Boden unter die Füße zu geben, und ich bitte den Fraktionsvorsitzenden, Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, sorgen Sie dafür, daß wir in unserer Fraktion heute nicht nur über den Haushalt diskutieren, morgen über dieses Gesetz, übermorgen über jenes Gesetz, mag es noch so wichtig sein, wir müssen endlich einmal uns klar werden über das, was uns noch verbindet, über unsere Grundsätze, damit wir in der Lage sind, aus dieser Gemeinsamkeit heraus zu handeln. Diese Gemeinsamkeit, die ist weitgehend verlorengegangen, die ist gar nicht mehr sichtbar. Es ist also notwendig, wenn wir eine Politik auf lange Sicht betreiben wollen, daß wir uns dieser Gemeinsamkeit erst mal wieder klar werden, und dann können wir uns über die Details des Alltags sicher leichter schlüssig werden.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeisslerHeiner_1965-10-19">Geißler</name>: »Herr Bundeskanzler, meine Damen und Herren, ich glaube, die wir hier nach hinten sitzen, gehören ja wohl zu denjenigen, die in der letzten Zeit keine Interviews abgegeben haben. Ich gehöre auch dazu. Und deswegen möchte ich darum bitten, daß das, was ich jetzt sage, als das aufgefaßt wird, als was es gemeint ist, als Sprachrohr dessen, was wir jedes Wochenende im letzten Jahr und gesteigert in den letzten Wochen im Wahlkreis, bei unseren Freunden und bei unseren Wählern hören mußten. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name>, Sie haben von den Interviews geredet: Ich bin mit Ihnen völlig einer Meinung. Aber es wäre völlig verfehlt m.E., wenn wir bei der Beurteilung, der negativen Beurteilung der Interviews stehen bleiben würden. Denn wer von uns glaubt denn eigentlich, daß die Interviews die Ursache der Krise sind? Ist es nicht umgekehrt, daß diese Interviews Folge einer Krise sind<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-04-t1505_EP_FN009" type="comment">
							<p>Von der Bearbeiterin korrigiert aus: ist.</p>
						</note></seg>, deren Gründe im Personellen und im Sachlichen stecken. Genauso ist es mit der Formulierung, die wir gekonnt immer wieder gesagt haben: Wir müssen die Sachfragen vor die Personalfragen stellen. Meine lieben Kollegen, es verhält sich damit genauso wie mit den Interviews. Ich bin der Meinung, daß wir heute auch die Sachfragen nicht mehr lösen können, ohne daß personelle Fragen zumindest in aller Offenheit ausdiskutiert und dann auch gelöst werden. Ich darf sagen, wir, die einfachen Marschierer, nicht wahr, in dieser Fraktion, wir sind uns ja einig. Wir haben ja den guten Willen. Aber warum fällt denn diese Fraktion auseinander, warum haben wir die Schwierigkeiten? Doch einfach deswegen, weil – und da hat der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DiebaeckerHermann_1957-10-15">Diebäcker</name> völlig recht – fünf oder sechs in dieser Fraktion, die die Führung haben, sich sachlich und personell nicht einigen. Und deswegen glaube ich, meine Damen und Herren, kommen wir aus dieser Krise gar nicht heraus, etwa dadurch, daß wir wieder beschwören, keine Interviews am Wochenende abzugeben, sondern überhaupt nur dadurch, daß sich diejenigen, die verantwortlich sind für diese Politik, sachlich und personell einigen. Ich habe hier, meine Damen und Herren, wenn ich das sagen darf, die ›Frankfurter Allgemeine‹ von heute. Da steht als Überschrift: ›<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> ist und bleibt Bundeskanzler‹, und in der ›Welt‹, ebenfalls eine Weltzeitung, steht: ›Führende CDU-Politiker fordern Kanzlerwechsel bis zum Frühjahr‹. Jetzt stelle ich die Frage, was ist richtig, und diese Frage ist die Stunde der Wahrheit, die vorhin gefordert worden ist, was ist richtig? Ist der Satz richtig: ›Führende CDU-Politiker fordern den Kanzlerwechsel bis zum Frühjahr‹, oder ist der Satz richtig ›<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> ist und bleibt Bundeskanzler‹? Das möchten wir heute wissen. Und wenn es so ist, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> Bundeskanzler ist und bleibt, dann haben wir alle miteinander und auch der Vorstand hier vorne die Aufgabe, diese Regierung stark zu machen. Und dann muß in diese Regierung alles hinein, was in der Lage ist, diese Regierung zu stärken. Wenn wir aber der Meinung sind, daß es sich um ein sinkendes Schiff handelt, dann müssen wir ein anderes Schiff flottmachen. Das ist die Konsequenz und das ist die klare Alternative, vor die wir gestellt sind, und alles andere ist Drumherumreden. Meine Damen und Herren, es ließe sich noch etwas anderes sagen: Ich bin auch der Auffassung, daß es nicht nur an den Interviews liegt, sondern daß wir auch schlechte Politik machen oder Politik, die objektiv nicht besser sein kann, schlecht verkaufen. Ich könnte jetzt vom letzten halben Jahr allein die Punkte anführen, die uns alle miteinander bekannt sind. Aber, meine Damen und Herren, es darf auf alle Fälle etwas nicht eintreten, und die Sorge habe ich schon wieder: Mit ein wichtiger Grund dafür, warum es mit uns bergab gegangen ist, ist doch der Vertrauensschwund in der Bevölkerung uns gegenüber, und warum ist denn dieser Vertrauensschwund gekommen? Er ist doch deswegen gekommen, weil diese Regierung und auch diese Fraktion – es ist nicht nur die Regierung, sondern das sind wir alle miteinander – vor der Bundestagswahl z.B. Gesetze verabschiedet haben, die wir nach der Bundestagswahl wieder zurückgenommen haben; so fassen es wenigstens die Leute auf. Und jetzt stehen wir vor einer ähnlichen Situation, diese Entwicklung ist weitergegangen, meine Damen und Herren. Einige Dinge, die in der letzten Zeit auch von Herrn Bundesfinanzminister verlautbart worden sind, und das ist eine Frage der Regierung, von denen werden wir vielleicht erleben in wenigen Wochen, daß sie von diesem Parlament nicht akzeptiert werden. Aber, meine Damen und Herren, dann ist es doch nicht unser Verdienst, sondern dann geht es Ihnen, Herr Bundeskanzler, wie damals bei der Kriegsopferversorgung, dann sind sie uns abgetrotzt worden, und Sie sind der Zahlmeister und die anderen, die haben den politischen Erfolg. Deswegen, meine Damen und Herren, mit Beschwörungen gegenüber den Interviews ist uns jetzt nicht mehr gedient, und ich darf nur das eine sagen, wenn sich die Führung in dieser Fraktion nicht zusammenfindet, personell zusammenfindet, sachlich zusammenfindet, dann wird für diese Christlich-Demokratische Union, die die letzten 20 Jahre nun wirklich die Politik getragen hat, im Jahre 1969 das Ende kommen, aber dann ist es unsere eigene Verantwortung, und dann bin ich vielleicht nur vier Jahre in diesem Bundestag gewesen. Aber ich bin deswegen hierher gestanden, weil ich mir dann wenigstens nicht den Vorwurf machen lassen will, vor mir selber nicht und vor meinen Wählern nicht, daß ich in dieser Stunde geschwiegen habe.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: »Meine Damen und Herren, wir werden noch eine längere Debatte haben; ich habe noch zahlreiche Wortmeldungen, und das ist auch gut so. Ich möchte nur – ich behalte mir vor, allgemein nachher zu sprechen – zu dem einen konkreten Punkt, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisslerHeiner_1965-10-19">Geißler</name>, mit den beiden Schlagzeilen heute etwas sagen. Ich habe hier in meinen ersten Worten das bereits gerügt, dargelegt<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-04-t1505_EP_FN010" type="comment">
							<p>Lesung unsicher.</p>
						</note></seg>, daß die ›Frankfurter Allgemeine‹ korrekt berichtete, und will jetzt noch einen weiteren Schritt hinzufügen, damit Sie sehen die Lage, die ja hier verständnisvoll von dem einen oder anderen geschildert worden ist. Ich bin gestern aus guten Gründen selbst aus der Sitzung herausgegangen und habe der wartenden Presse selber erklärt, wir haben uns über ein paar Punkte verständigt, die werden wir morgen der Fraktion vortragen. Sie haben das gehört, deshalb hören Sie das heute nicht. Aber eines kann ich Ihnen jetzt schon sagen, und dann habe ich das erklärt, was heute die Schlagzeile der ›Frankfurter Allgemeinen Zeitung‹ ist. In den späten Abendstunden kriegte ich einen Anruf, fragen Sie jetzt nicht von wem und woher, das ist nicht möglich, das zu schildern, daß die ›Welt‹ mit einer ganz anderen Story und Aufmachung herauskommen werde. Wir haben daraufhin von uns aus alles in unseren Kräften Stehende getan, um die Chefredaktion der ›Welt‹ in meinem Namen, der es doch wissen müßte, weil er ja da auch genannt ist, hinzuweisen, daß dies absolut falsch sei. Es ist uns erwidert worden, der Andruck ist so weit, daß nur noch ganz wenige Exemplare auszudrucken sind. Ich wollte dies nur zum tatsächlichen Vorgang hier schildern, nur als eine Tatsache, über die Meinungen und über das Allgemeine werde ich mich nachher äußern, wenn die Debatte soweit ist.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: »Meine sehr verehrten Damen und Herren, die entscheidende Frage der Debatte ist von einem Diskussionsredner angeschnitten worden, jedenfalls nach meiner Überzeugung angeschnitten worden, und zwar vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisslerHeiner_1965-10-19">Geißler</name>, und deshalb glaube ich, daß man, um wenigstens zu einer Klarheit zu kommen, was noch lang nicht heißt, daß man zu einer Einigung kommt, um es deutlich zu formulieren, daß man aber, um zu einer Klarheit zu kommen, unterscheiden muß zwischen dem Stil einer Auseinandersetzung, der zum Teil heute gerügt worden ist, Stichwort: Interviews, und der Sache, um die es geht. Ich bin nicht der Meinung, daß in Zukunft nur noch die SPD oder die FDP Interviews geben sollte, während wir in selbstauferlegter Abstinenz infolge des divergierenden Charakters der Interviews dann keine mehr geben sollten. Denn das würde den, glaube ich, noch nachteiligeren Eindruck erwecken, daß wir aus Mangel an Einigkeit über die Sache nicht mehr in der Lage sind, eine Aussage zu machen, und daß deshalb die Aussage dann nunmehr nur von anderen gemacht werden kann. Es geht also jetzt um die Frage, Aussagen zu machen in sachlicher und personeller oder personeller und sachlicher Hinsicht, deren Gesamteindruck auf die Öffentlichkeit nicht mehr so wirkt, wie es heute hier von einer Reihe von Kollegen dargestellt worden ist.</p>
				<p>Und damit glaube ich, mit diesen zunächst einmal rein analytischen Bemerkungen dargelegt zu haben, daß persönliche Harmonie und Koordinierung in der Sache die Voraussetzung dafür sind, daß der Eindruck, der Gesamteindruck der Interviews, dann nicht mehr das Bild und die Resonanz und das Echo liefern, wie es im Laufe dieser Zeit eingetreten ist. Ich glaube auch, man sollte aufhören, die eigene Position oder die Beurteilung anderer Positionen danach zu bestimmen, wie der nächste Kanzler heißen könnte bzw. wann er es sein müßte, denn damit tritt so ein allgemeiner Stillstand des Schachspiels ein, in dem dann mit sachlichen Aussagen personelle Hintergründe verbunden werden, in dem mit persönlichen Aussagen auch dann personelle Ambitionen unterstellt werden usw. Man weiß ja in dem Zustande, der ja weitgehend der Zustand eines allgemeinen Mißtrauens und eines allgemeinen Attentismus ist, dann tatsächlich nicht mehr, wie man weiterkommen soll.</p>
				<p>Ich stelle einmal deshalb die Frage – und da ja dies das Forum ist, die Fraktion, vor der man reden soll, wenn man auch hier sicherlich nicht ohne Echo nach außen reden kann, ich habe jedenfalls immer erlebt, daß das, was ich in der Fraktion sage, vielleicht noch stärker profiliert worden ist als das, was ich in Interviews gesagt habe, und wenn ich in der Sache eine abweichende Meinung habe, dann werde ich mir auch in Zukunft erlauben, nachdem ich sie ja jeweils vorher vorgebracht habe, wenn ich sie ohne Erfolg vorgebracht habe, meine Position, die im übrigen wohl ziemlich haarscharf die einer allgemeinen Unionspolitik ist, zum Ausdruck zu bringen – und deshalb stelle ich die Frage, wäre alles in Ordnung, wenn die Interviews verbunden mit den Namen, auf die es heute in der Hauptsache in der Diskussion ankam, nicht gehalten worden wären? Wäre dann alles in Ordnung? Ich gebe eines zu, und ich rede völlig ruhig, wenn ich auch gemäß meiner Art etwas laut rede; aber ich habe etwas überentwickelte Stimmbänder in 17 Jahren parlamentarischer Tätigkeit, von einigen tausend Versammlungen –, aber ich gebe zu, die gegenteilige Haltung wäre unehrlich, wäre Hypokrisis, wäre Heuchelei, ich gebe zu, daß durch Aufmachung, Überschriften, Interpretation, Auslegung, exzessive Deutung der Interviews die Unklarheit oder Uneinigkeit in der Sache nicht nur addiert, sondern multipliziert oder potenziert wird. Aber ich könnte nicht sagen, könnte es einfach nicht, und ich muß es hier genauso wie Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> ausdrücken, ich könnte nicht sagen, daß, wenn die Interviews alle aus Ambrosianischen Lobgesängen bestehen würden, deshalb dann der Eindruck der Geschlossenheit existieren und damit auch schon die Richtigkeit unserer Politik automatisch draußen bis zu dem Prozentsatz der Wähler, den wir 1961 und 1965 hatten, glaubwürdig vorhanden wäre. Ich hoffe, hier einmal die Scheidelinie gezogen zu haben, wo in der Sache leider noch keine Einigkeit besteht – dies sage ich als Optimist: noch –, und andererseits, wo ich nicht leugnen kann, zugebe, daß durch Art, Stil, Auslegung usw. der Interviews die Schwierigkeiten in der Sache dann noch in einer Vielfalt und einer Stärke nach draußen potenziert auftreten, daß damit natürlich die Wirkung noch erheblich erschwert wird. Es ist jetzt nicht die Zeit, auch für Sie nicht, wo noch viele reden, das hier etwa in einem Generalbericht darzustellen – wir können in dieser Fraktionssitzung nicht das herbeiführen –, warum in vielen Arbeitskreissitzungen und Präsidialsitzungen und Vorstandssitzungen ohne eine letzte Einigung oft nur mit verbaler Einigung nach Formeln gerungen worden ist. Wir können auch nicht den Stil herbeiführen, daß man sagt, es wird schon irgendwo ein Kommuniqué einmal erlassen worden sein, und dann tun wir halt das, was im Kommuniqué drinsteht, sondern der Inhalt des Kommuniqués soll der Ausdruck einer Einigung in der Sache sein, wobei hier immer ein bestimmter Rabatt natürlich vorhanden ist, weil politische Kommuniqués ja immer nur ein hohes Maß an sachlicher Einigung ausdrücken, aber niemals wohl die völlige Identität.</p>
				<p>Aber wenn wir hier – es tut mir leid, das hier zu sagen, aber es ist ja eine Stunde der Wahrheit, wenn es auch hier von verschiedenen Seiten verschieden gemeint worden ist – heute einen Themenkreis erörtern, zuerst den Bericht vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, dann den Bericht des Bundeskanzlers, dann in der Rede des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> und den Themenkreis, der mit der US-Reise des Bundeskanzlers zusammenhängt, und nehmen Sie es mir nicht übel, was ich sage, ich sage es ja hier wahrlich nicht zum ersten Mal, und die Kreise, in denen ich es vorher gesagt habe, waren viel kleiner, und zwar vor der Reise und nach der Reise, dann muß ich sagen: Ich bin erstens der Meinung gewesen, die habe ich öffentlich bis jetzt nicht gesagt, daß der Termin dieser Reise denkbar ungünstig war. Ich weiß nicht, wer den Rat gegeben hat, ich weiß nicht, wer diesen Kalender bestimmt hat. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JohnsonLyndonB">Johnson</name> steht vor Wahlen. Wir haben gewisse innenpolitische Probleme, die durch die Landtagswahlen in NRW sichtbar geworden sind, sie waren auch schon vorher vorhanden, aber ich hätte es für richtiger gehalten, wenn eine kluge Beratung und eine entsprechende Reaktion gegenüber den Amerikanern den Termin der Reise nach den amerikanischen Wahlen und nach einer gewissen Konsolidierung bei uns gelegt hätte statt vorher, wo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JohnsonLyndonB">Johnson</name> unter dem Druck der psychologischen Strapazen des Vietnamkrieges für Amerika, unter den Unklarheiten der NATO-Krise, Stichwort Frankreich usw., nicht gelöste Nuklearfrage und unter dem Druck der bevorstehenden amerikanischen Parlamentswahlen naturgemäß – und das müssen wir ihm zubilligen – keine Konzessionen in der Sache machen kann, deren Folgen ihm dann innenpolitische Schwierigkeiten bereiten. Daher diese Meinung, daß diese Reise dem Zeitpunkt nach falsch war.</p>
				<p>Ich sage dazu etwas Zweites: mit den Devisenzahlungen, ich weiß jetzt nicht, Herr Fraktionsvorsitzender, wieweit ich aus der gestrigen Debatte im Vorstand hier Einzelheiten sagen kann? Wir stehen vor der unangenehmen Lage, einen Vertrag einhalten zu müssen, der von uns Devisenausgleichszahlungen spätestens zum 31. März verlangt. Ich höre von 3,6 Milliarden<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-04-t1505_EP_FN011" type="comment">
							<p>Von der Bearbeiterin korrigiert aus: Millionen.</p>
						</note></seg> DM bis nächstes Jahr. Ich bin der Überzeugung, daß der Bundeskanzler hart gerungen hat, um aus dieser schwierigen Lage herauszukommen. Aber wenn ich gehört habe, daß in genereller Aussprache die Fortsetzung der Devisenzahlungen bei einer früheren Reise innerhalb von drei Minuten vereinbart wurde, dann muß ich sagen, daß nicht sehr sorgfältig vereinbart wurde.</p>
				<p>Ein weiteres Beispiel, um in diesem Kreise nicht den Eindruck zu machen, daß ich etwas aufwühlen will. Ich kann nicht sagen, der Vorstand soll die Fraktion mehr unterrichten. Ich weiß nicht, wieweit man hier aus dem Vorstand reden kann. Aber warum soll man nicht das sagen dürfen, was gesagt werden muß? Gesündigt haben wir alle.</p>
				<p>Aber ein zweites Beispiel, innenpolitisch: Wir stehen jetzt vor der Verabschiedung eines Haushalts auf unsicheren Voraussetzungen. Nicht geklärt sind der Bundesanteil und der Länderanteil. Ich rede nicht über 8 bis 7,2% und erkläre, daß der Rest konjunkturunwirksam sei, über die Details rede ich jetzt nicht, aber es kann uns ohne weiteres passieren, daß wir im günstigsten Fall, das ist meine persönliche Überzeugung, mit 37% gegenüber den Ländern abschneiden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-04-t1505_EP_FN012" type="comment">
							<p>Entwurf eines Zweiten Gesetzes über das Beteiligungsverhältnis an der Einkommensteuer und der Körperschaftsteuer (Drs. V/1066 vom 2.11.1966).</p>
						</note></seg> Dann ist bei allen Manipulationen im Haushalt das verfügbare Volumen 72,9, nicht 73,9 Milliarden DM. Wo wird denn das abgezogen werden? Aber auch, wenn man 39% kriegen würde, was ich persönlich für unmöglich halte, dann kommt dieser Haushalt nur zustande, wenn 17 beschlossene, zum Teil von der Regierung vorgelegte, vom Parlament modifizierte initiativ vorgelegte Gesetze – 22 sind es jetzt schon, und ich bin überzeugt, es werden noch mehr werden – geändert werden. Wir haben beim letzten Mal, und Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisslerHeiner_1965-10-19">Geißler</name> hat das vorhin angeschnitten, ja hier gemeinsam die Auffassung gehabt, ein Haushaltssicherungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-04-t1505_EP_FN013" type="comment">
							<p>Haushaltssicherungsgesetz vom 20.12.1965, BGBl. I, S. 2065.</p>
						</note></seg> können wir uns leisten, aber jetzt kommt das Haushaltssicherungsgesetz Zwei. Und dann fragt man natürlich in der Öffentlichkeit, wann kommt das Haushaltssicherungsgesetz Drei mit der Abänderung weiterer Gesetze. Die Frage stellt sich doch automatisch. Sie hat sich beim ersten Mal schon gestellt, beim zweiten Mal stellt sie sich für das dritte und vierte Mal auch.</p>
				<p>Sie werden sich erinnern, daß ich bei meiner letzten längeren Rede hier dieser Fraktion gesagt habe, wir müssen aufhören, eine Willensgesetzgebung, in der wir ausdrücken, was wir alles an schönen Dingen bieten wollen, zu verabschieden, um dann später zu einer Realisierungsgesetzgebung zu kommen, in der man dann die Möglichkeiten prüft, die überhaupt gegeben sind, um unseren guten Willen bis zu einem möglichst großen Prozentsatz verwirklichen zu können. Und hier kann ich einfach den Vorwurf nicht ersparen, daß wir eine mittelfristige Finanz- und Haushaltsplanung leider bisher mit einer seriösen Kalkulation der von Regierung und Parlament beschlossenen Maßnahmen nicht gehabt haben. Es gibt eine ganze Reihe von Gesetzesbeschlüssen, für deren Folgen uns nicht zutreffende Zahlen genannt worden sind – ich behaupte nicht, bösen Willens genannt worden sind –, nicht um uns zu täuschen genannt worden sind, sondern einfach, weil unsere schwerfällige Apparatur, die noch zum Teil mit Methoden arbeitet, wie sie früheren Generationen ausreichend gewesen sein mögen, mit den heutigen Erfordernissen nicht mehr zurecht kommt. Ich beschränke mich einmal auf diese beiden Bemerkungen, ich könnte noch einiges dazu sagen.</p>
				<p>Aber wenn jetzt das Dreier-Direktorium – ich sage das wegen des heute mit Frankreich angeschnittenen Komplexes – in Erscheinung tritt, dann ist eines ohne jeden Zweifel richtig, nämlich was der Bundeskanzler sagt, es handelt sich hier nicht um das strategische Führungsdirektorium der NATO, das nunmehr gebildet wird von USA, England und Deutschland, es handelt sich nicht um die törichte Annahme, daß nun der Wunsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulles</name> von damals in Erfüllung geht, aber mit Deutschland statt mit Frankreich als Partner. Es handelt sich darum, gegenüber zwei Stationierungsmächten in einem Dreier-Gremium Verhandlungen zu führen, in dem unsere früheren Zusagen oder auch Abschlüsse dann in eine realisierbare Form überführt werden sollen. Aber hier habe ich auch ernsthafte Bedenken. Und es ist in der Vorstandssitzung vorher gesagt worden, ein solches Dreier-Gremium kommt nicht in Betracht, das lehnen wir ab. Und ich bin auch heute noch der Auffassung, daß es für uns sehr schlecht ist, wenn wir allein gegenüber zwei Interessenten dastehen, die alle von uns etwas haben wollen, und das Argument, daß dann der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilsonHarold">Wilson</name> am 14. Oktober unter Druck seinem Parlament erklären müßte, er ziehe die Truppen zurück, dieses Argument ist für uns doch nicht so durchschlagend, daß wir deshalb uns in eine neue Schwierigkeit hineinmanövrieren, um aus einer näherliegenden Zeit, einer näherliegenden Schwierigkeit herauszukommen. Das waren meine sachlichen Bedenken zu dieser Vorstellung.</p>
				<p>Aber es muß auch etwas Weiteres vermieden werden. Wir kritisieren mit Recht die etwas rüden Methoden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulles</name> in der Desintegration der NATO. Aber eine solche Sonderkommission hat natürlich in sich leicht die Gefahr, in Frankreich als ein weiteres Zeichen der Desintegration und einer amerikanisch-englisch-deutschen Sonderorganisation innerhalb der NATO aufgefaßt zu werden. Aus diesem Grunde möchte ich das, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> gestern sagte im Fraktionsvorstand und hier auch vertreten hat, nachhaltig unterstützen, daß die Fraktion mit der Regierung darin einig wird, daß kongruente Schritte nicht für Devisenausgleichszahlungen, aber kongruente Schritte gegenüber Frankreich ergriffen werden in Ausschöpfung der noch nie ausgeschöpften Teile des deutsch-französischen Vertrages, damit die einseitige Orientierung, wie sie jedenfalls in der Optik zutage tritt, nicht hier wieder von neuem sich scheinbar verschärft, und daß das bis jetzt auf Eis gelegte Problem der rechtlichen Lösung der Stationierung der französischen Truppen wieder aufgegriffen wird. Darüber sind am 15. August die letzten Verhandlungen geführt worden, seit der Zeit nicht mehr, was uns von neuem in große Schwierigkeiten bringt. Denn sollte dieses Problem wieder von neuem zu einer Spannung zwischen Frankreich und Deutschland führen, dann gibt das innerhalb der Union – Karolinger oder nicht, sind ja alles dumme Ausdrücke, Karolinger und Atlantiker, wer von uns wäre kein Atlantiker, und wer von uns wäre nicht für den engen deutsch-französischen Zusammenschluß, wenn wir uns in den Nuancen auch unterscheiden –, aber wenn das zu einer neuen Spannung wieder führt, dann werden Sie erleben, daß es innerhalb der Union wieder eine neue Welle der Unruhe gibt, die aber nicht von Interviews herbeigeführt wird, sondern die durch eine entweder falsche Optik oder auch durch eine unklare Politik in der Sache herbeigeführt worden ist.</p>
				<p>Die Schlußfolgerung daraus kann nur sein, nicht nur persönliche Gegensätze zu begraben, die werden offiziell in sehr journalistisch-feuilletonhafter Weise übertrieben, sondern zu einer Zielsetzung unserer Politik zu kommen, die in ihrem klaren, glaubhaften Ausdruck nach draußen in einer manchmal auch vielleicht etwas profilierten Formulierung in der wankenden Weltsituation von heute unsere nationalen Interessen glaubwürdig vertritt. Es geht nicht nur darum heute, einen Wahlsieg der SPD abzuwenden, es geht, ich sage es ganz offen, auch darum, neue politische Gebilde, die rechts von uns mit falscher Zielrichtung entstehen könnten, zu verhindern, weil wir sonst sehr wohl in die Lage einer Mittelpartei versetzt werden könnten, die zwischen einer mächtigen Linken und einer aufkeimenden Rechten dann allmählich zu einer Minderheitspartei, höchstens noch zu einer Supplementärpartei für eine rot-schwarze Koalition verwendet werden kann. Darum geht es uns, und wenn wir unsere Wirtschafts- und Finanzpolitik, unsere Außen- und Militärpolitik unter diese Zielsetzung bringen, auch wenn einmal Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JohnsonLyndonB">Johnson</name> die Stirne runzelt, auch wenn einmal Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilsonHarold">Wilson</name> schlechte Zensuren erteilt, dann werden wir die innenpolitische Basis erhalten, damit wir partnerschaftsfähig auch noch ab 1969 bleiben. Denn bei allem, was man über große Koalition negativ sagen mag, von einem bin ich zutiefst überzeugt, daß wir in Deutschland noch nicht so weit sind wie in anderen Ländern, daß auch eine andere Kombination einmal, eine andere Führungsschicht, eine andere politische Mehrheit, die Substanz einer guten deutschen Politik nach dem Gesetz der Demokratie – einmal regieren und auch einmal die bisherige Opposition an der Regierung – in die Zukunft hineintragen könnte. Bis jetzt müssen wir noch immer uns mit der Tatsache abfinden, nicht um unsere Mandate zu rechtfertigen, daß wir trotz aller Schwächen und Fehler immer noch in der Sache, wenn auch nicht in der Optik, die besten Voraussetzungen bieten, um ab 1969 eine von Abenteuern und Risiken freie Gesamtdeutsche Politik treiben zu können. Und darum geht es jetzt.«</p>
				<p>Bundeskanzler Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>: »Herr Vorsitzender, meine verehrten Kolleginnen und Kollegen, ich möchte mal deutlich machen, wenn wir sowohl mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JohnsonLyndonB">Johnson</name> oder mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilsonHarold">Wilson</name> sprechen, dann kommt es uns nicht darauf an, mit schmeichelhaften Reden da anzukommen, eine gute Zensur zu erhalten. Ich habe noch mit keinem Staatsmann der Welt so hart verhandelt wie mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JohnsonLyndonB">Johnson</name>. Ich könnte es mir mit gar keinem anderen Staatsmann leisten, um nicht die Freundschaft zwischen diesen beiden Ländern zu gefährden. Also, das möchte ich einmal mit aller Deutlichkeit zurückweisen.</p>
				<p>Dann ein Weiteres: Hier ist gesprochen worden von dem Haushalt. Meine Damen und Herren, da kommt es zum Schwur, das möchte ich Ihnen auch ganz deutlich sagen; so geht es nicht! Die Regierung ist verpflichtet, einen ausgeglichenen Haushalt vorzulegen. Wir haben in der Vergangenheit, und es geht weit zurück, viele Sünden begangen, indem wir geglaubt haben, das geht ewig so steil weiter und wir könnten alle Gesetze sozusagen automatisch immer für die Zukunft mit weiteren Belastungen dann auftürmen. Meine Damen und Herren, diese Illusion ist vorbei. Dabei können wir wirklich auf eine wirtschaftliche Lage blicken, die besser ist als in allen anderen Ländern. Die Vergleiche stehen Ihnen ja alle offen. Und wir tun so, als ob wir unmittelbar vor dem Zusammenbruch stünden. Nein, wir geben ja immer noch fünf Milliarden DM mehr aus. Aber nur ein Lump gibt mehr, als er hat. Und deshalb, die Regierung hat sich bei Gott im Himmel die größte Sorge gemacht, wie stellen wir den Haushalt auf, um in Abwägung aller Fragen, sozialer, wirtschaftlicher Fragen, auch außenpolitischer Fragen, das Rechte zu tun. Wenn ich die Zeitungen lese auf der ersten Seite, da heißt es, der Haushalt ist völlig unmöglich, der ist übersetzt, das ist kein Stabilitätshaushalt, sondern der ist verantwortlich für weitere Preissteigerungen, und dann schlagen Sie eine Seite rum, und dann heißt es, aber das ist unannehmbar und das ist auch unannehmbar.</p>
				<p>Und ich möchte noch ein Wort sagen zu den Quoten von der Einkommen- und Körperschaftsteuer und der Aufteilung auf Bund und Länder. Meine Damen und Herren, wir wissen genau, welche Fragen hier zur Diskussion stehen, und wir sind durchaus nicht feindselig gesinnt gegenüber den Ländern, wenn wir sagen, das ist dann eine Frage, die wir gemeinsam beraten müssen; und wie oft sind wir schon im Vermittlungsausschuß gelandet, ohne daß damit das Verhältnis von Bund und Ländern zerbrochen ist. Aber vielleicht kann man sich auch vorher noch darüber aussprechen. Aber, meine Damen und Herren, bloß zu sagen, das machen wir nicht mit und das machen wir nicht mit, so werden wir auch in dieser Fraktion nicht zu einer Verabschiedung des Haushalts kommen. Und ich glaube, das muß einmal mit aller Deutlichkeit ausgesprochen werden. Jeder hat ein anderes Wehwehchen, jeder will das berücksichtigt wissen, will das nicht haben und dergleichen mehr. So wird es nicht gehen, und ich glaube, über alle Gespräche, die wir heute hier geführt haben, meine Damen und Herren, steht wirklich die Bewährungsprobe uns bevor im Haushalt, und mit dem Haushalt verbunden ist auch das Stabilisierungsgesetz.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-04-t1505_EP_FN014" type="comment">
							<p>Entwurf eines … Gesetzes zur Änderung des Grundgesetzes (Drs. V/890 vom 2.9.1966) sowie Entwurf eines Gesetzes zur Förderung der wirtschaftlichen Stabilität (Drs. V/890 vom 2.9.1966).</p>
						</note></seg> Entweder wir wollen das durchführen, entweder wir wollen die gesunden Grundlagen unserer Wirtschaft, unserer Währung erhalten, dann müssen wir uns einigen, dann müssen wir uns einigen in Fragen, die genauso schwer sind als diejenigen, die heute hier angesprochen worden sind.</p>
				<p>Und noch ein persönliches Wort. Sie können mir wirklich nicht vorwerfen, daß ich nicht eine Duldsamkeit an den Tag gelegt habe, die kaum zumutbar ist. Was wäre passiert – und ich denke nicht nur an die letzten acht Tage, sondern weit zurück –, wenn ich auf jedes Interview postwendend eine Antwort gegeben hätte? Das wäre überhaupt nicht auszuhalten gewesen. Und dann möchte ich Sie noch einmal dann doch um eine gerechte Würdigung bitten. Wir haben die Wahlen am 19. September 1965, das ist jetzt ein Jahr her, besser gewonnen, als jeder andere erwartet hat. Was ist seit dieser Zeit eigentlich geschehen? Welches Unheil ist in diesem Jahr über uns hereingebrochen? Nein, wir haben uns von der SPD praktisch die Argumente soufflieren lassen und sind darauf hereingefallen und haben wie das Kaninchen dagestanden. Ich bin der Meinung, wenn wir nicht wieder offensiv werden, auch gegenüber der Opposition, dann werden wir allerdings, dann werden wir weitere Verluste erleiden, aber es zeigt sich ja, daß wir auch geschlossen sein können in den Debatten im Bundestag. Da haben wir wieder sozusagen ein Gesicht gehabt, und das soll unmöglich sein? Nein, wir sollen uns nicht von außen irremachen lassen, sondern wir sollen in unserer inneren Haltung wieder fest und stark werden, das ist meine Überzeugung!«</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JacobiMaria_1961-10-17">Jacobi</name>: »Erlauben Sie mir, daß ich vier Dinge sage. Erstens mal, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name>, wer Sie kennt, der kann ganz genau wissen, daß in ihrem Interview in der ›Welt‹ Sie in der Aussage, daß Ihre Loyalität einem Mann gegenüber übertroffen werden müßte von der Loyalität gegenüber der CDU und gegenüber dem Land, der kann diese Aussage nicht falsch auslegen, aber im gegenwärtigen Zeitpunkt gemacht, war sie natürlich für die Journalisten ein geeignetes Fressen, sagen wir es ruhig, um daran etwas aufzuhängen, was Sie selber gerne sagen wollten. Wir sind Ihnen sogar dankbar, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name>, wenn Sie im Fernsehen sprechen, dann können wir beruhigt zuhören und beruhigt zusehen, das möchte ich nur sagen, die CDU ist mit Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> meistens gut in der Öffentlichkeit angekommen.</p>
				<p>Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, Sie haben an uns appelliert, daß keine Personalauskünfte in Interviews mehr gegeben werden sollen. Ich möchte Ihnen sagen, den guten Willen, den honorieren wir, die Absicht erkennen wir an, aber wie wollen Sie das realisieren? Wenn Sie sagen ›keinen Kommentar‹ auf solche zudringlichen Fragen, dann wird aus dieser Antwort schon wieder ein Kommentar gemacht. Da können Sie sicher sein. Aber ich meine, es könnte der CDU nicht schwerfallen, zumindestens zu sagen, daß sie sich an keinem konstruktiven Mißtrauensvotum irgendwelcher Art beteiligen wird, das ist doch für uns alle so ziemlich klar. Es kommt dabei nämlich eines zum Vorschein. Ich trage mit mir ständig herum eine Menge von Zeitungsausschnitten von ›Industriekurier‹ bis zu der ›Rundschau‹, die ›Westfälische Rundschau‹ meine ich jetzt, wenn Sie da die Presseaussagen auf ihren Wahrheitsgehalt, wie wir ihn hier im Bundestag feststellen, vergleichen, dann ist es nicht schwer zu beweisen, mit welcher Oberflächlichkeit, ich will das gelinde ausdrücken, unsere Presse heute gemacht wird und daß da wirklich eine Tendenz gegen die CDU drinliegt. Die Frage ist nun, wie wir dem begegnen wollen.</p>
				<p>Ich meine, unsere Wähler schreien einfach nach einer CDU-Presse. Es ist mir hier im Hause schon oft gesagt worden, das können wir gar nicht, dazu haben wir kein Geld. Meine Damen und Herren, ich meine, die Orientierung unserer Wähler und unserer Mitglieder müßte uns einige Opfer wert sein. Und ich habe das gegenüber einigen recht großen Bankleuten neulich gesagt, und man hat mir darauf geantwortet, dafür hätten wir sogar noch Geld, trotz der Anspannung der Kredite. Wir haben hier im Saal die Herren sitzen, die wohl in der Lage wären, eine informative Zeitung zu machen; denn bisher haben wir doch wenig echte Information über das, was die CDU beabsichtigt und was sie hier im Hause tut.</p>
				<p>Dann hätte ich bloß noch eine Bitte im Zusammenhang mit den Dingen, die über den Haushalt gesprochen werden: Herr Bundeskanzler, auch Sie möchte ich bitten, das Wort Wahlgeschenke im Zusammenhang mit den Gesetzesverabschiedungen des Jahres 1965 nicht mehr zu benutzen. Wir haben im Schweiße unseres Angesichtes im letzten halben Jahr vor der Wahl Gesetze verabschiedet, um etwas zum Abschluß zu bringen an Nachkriegsfolgeerscheinungen und ähnlichen Dingen, und haben dabei uns heftig gegen die Ausgabefreudigkeit von FDP und SPD behaupten müssen. Das eine Haushaltssicherungsgesetz haben wir hingenommen. Ich glaube aber nicht, daß es möglich ist, die gesetzmäßig festgelegten Rechte gewisser Personenkreise noch einmal in Frage zu ziehen. Ich danke Ihnen.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">von Merkatz</name>: »Herr Bundeskanzler, liebe Kollegen, es ist etwas schwer in dieser Stunde und angesichts der Lage, in der wir stehen, das richtige Maß der Aussage zu finden. Aber ich möchte doch sagen, daß diese Diskussion, der ich aufmerksam zugehört habe, in ihren verschiedenen Schattierungen eigentlich doch beweist, welch lebendiger und vielseitiger Geist bei uns ist. Wir sind ja doch eine Partei, die erstmalig den Integrationsprozeß einer pluralistischen Gesellschaft zur politischen Entscheidung verwirklichen will. Ich bin sehr berührt von den Worten, die Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> gesprochen hat. Ich gehöre seiner Generation an. Der Weg unserer Generation ist ungefähr der gleiche gewesen, nicht in der ganzen Gefahr. Wir haben unsere Jugend unter den Auffassungen noch des Kaiserreiches und der Maßstäbe, die moralisch und politisch sehr anständig und gut waren, wir haben die Weimarer Republik erlebt, schon unser Berufsleben durch den Nationalsozialismus als junge Menschen ertragen müssen. Meine Damen und Herren, lassen Sie mich das sagen einmal, ich sehe mit einem wachsenden Kummer, wie man Politik als eine Art Manipulationskunst hinnimmt. Die Sache ist doch so, man will möglichst geschickt sein in der Aussage. Man richtet sich nach den Wählern. Viele reden nach dem Munde, und dabei ist doch die Aufgabe viel tiefer, und darauf hat Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> so oft hingewiesen. Die Geschicklichkeit schafft es nicht, unsere Generation und Sie, die Sie zum Teil nie in einem normalen Staat gelebt haben, nie. Ihr wart Kinder, da kam die Besatzungszeit. Unsere Generation hat die Aufgabe, aus dem unerhörten moralischen, sachlichen und politischen Elend, das über unser Volk gebracht worden ist, für das wir kollektiv haften, einen Ausweg zu finden. Vielfach habe ich das Gefühl, daß in diesem Moment dieser große Atem fehlt, die tiefe innere Hingabe an die Sache. Der Dienst am Ganzen ist es doch im Grunde genommen, und ich habe auch manchmal das Gefühl, daß wir uns ein bißchen zu wichtig nehmen. Im Grunde genommen ist es eine anonyme Aufgabe von jedem Abgeordneten, von jedem Verantwortlichen an seinem Platz. Wir sollten uns im Dienst fühlen, und Dienst heißt hier die gemeinsame Verantwortung des Bundeskanzlers und seiner Regierung und dieser Fraktion, die sie trägt, daß wir diesem Gemeinsamen unsere Zustimmung geben, unsere Unterstützung geben.</p>
				<p>Ich meine, das, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> sachlich gesagt hat, Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, billige ich weitgehend, und wir sollten heute zu folgendem kommen, das halte ich für notwendig: Unser menschliches Verhältnis wird in dem Maße in Ordnung gebracht, als wir untereinander wirklich den anderen in seinem Wollen, seinem Willen, seinem Gewissen, seinem Ziel zu verstehen suchen und ihm nicht unterlegen, was er ja gar nicht gesagt hat und was er gar nicht denkt. Und wenn er es denkt, auch da, soweit mit ihm sich kollegial auseinandersetzen, ihm den Weg ebnen, damit wir zum Schluß zu einem Ganzen kommen. Und wenn die Entscheidung fällt, dann fordert es der Dienst am Staat und dann folgt, daß wir hier eben diese Unterstützung gewähren und auch ein Stückchen von unserer Einsicht vielleicht zurückziehen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, der Herr Bundeskanzler Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> hat den Versuch gemacht, Autorität durch einen Stil der Politik des Überzeugens herbeizuführen, als die moderne Form der Autorität in einer pluralistischen Gesellschaft zu schaffen und doch die Integration auf das Ganze hin zu bringen. Ich möchte wirklich hoffen, daß dieser Stil der Politik erhalten bleibt. Man kann heute in dieser Demokratie nicht mehr Politik führen, wie es eben in vorigen Jahrhunderten möglich war, wo einer Person die volle Autorität, die volle Entscheidungskraft zuwuchs, das gibt es nicht mehr. Das sind brüchige Dinge, die über kurz oder lang in der nächsten Generation weggefegt werden.</p>
				<p>Nun noch ein Wort zu Frankreich. Sie wissen, Herr Bundeskanzler, daß die erste Reaktion wegen der Truppenstationierung, der damit zusammenhängenden Fragen, des französischen Staatschefs sehr heftig gewesen ist und das es <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MdB_Genderunbekannt">N.</name> (nicht verständlich) und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CouvedeMurvilleMaurice">Couve de Murville</name> waren, die ihn zu einer gewissen Zurückhaltung brachten und die Verhandlungen dann in Gang brachten. Die Frage, die F.J. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und andere hier aufgeworfen haben, wie wir dieses französische Verhältnis wieder hinbekommen, hat keinen langen Aufschub. Ich weiß, wieviel Schwierigkeiten dabei drin sind. Noch eins: Sehen Sie doch auf die Welt, in der gegen Ende dieses Jahrhunderts eine allgemeine Anarchie auszubrechen droht, sehen Sie doch, was in China geschieht, diese Rote Garde, die eine Revolution macht, schlimmer als die russische und die französische zusammengenommen, die alles Alte, jede Schönheit, jedes Lebenswerte zerstört in ihrem eigenen Volke und diese Dynamik hinaustragen wird in die Welt. Sehen Sie doch die Emotionen des Völkerklassenkampfes, der hier losgeht. In welcher Gefahr stehen wir drin! Und in so einer Lage müssen wir die Kraft zu großen Gedanken, zum großen Zusammenfinden, zu dem großen Atem des Dienstes an unserem Volk haben. Welch große Worte, aber dies ist wirklich eine erregende Stunde, wo wir zueinander und miteinander finden müssen, wo wir uns ein bißchen verstehen und jenes Gefühl der Loyalität aus der Wärme eines menschlichen Vertrauens zueinander bei allen Meinungsverschiedenheiten schaffen müssen. Das ist dies Ganze.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>: »Herr Bundeskanzler, meine Damen und Herren, zunächst habe ich eine Frage an den Herrn Bundeskanzler. Warum wurde dieses Offset-Abkommen 1964 ohne den Vorbehalt abgeschlossen? Dann ein paar politische Bemerkungen. Meine Damen und Herren, ich habe den Eindruck, daß das, was offiziell aus dieser Vorstandssitzung herausgekommen ist, absolut nicht dem Ernst der Lage entspricht. Herr Bundeskanzler, wenn Sie so wie wir draußen – und ich habe in der letzten Woche fünf öffentliche Versammlungen mit stundenlangen Diskussionen durchgestanden im Wahlkreis –, wenn Sie so unmittelbar konfrontiert würden mit dem Denken der treuesten unserer Leute, dann könnten Sie nicht sagen, daß es nur ein Interview oder sonst etwas wäre, sondern es ist ein absoluter Vertrauensschwund dieser Bundesregierung. Die Leute sagen einem ganz offen, Herr Bundeskanzler, wir wollten wirklich – auch die selbst, die Sie nicht gewählt haben, glauben Sie das –, wir wollten wirklich, daß dieser Mann, der es redlich will, daß der auch seine guten Ideen durchsetzt, daß er das tut im allgemeinen Interesse, wie Sie es immer gesagt haben, das wollten die Leute, aber sie haben den Glauben an Sie weitgehend, Herr Bundeskanzler, verloren.</p>
				<p>Nun die Ursachen. Es wurde heute so dargestellt, als ob diese Interviews die großen Ursachen sind. Wir sind uns wohl alle darüber einig, daß diese Interviews nicht immer glücklich waren. Aber ich möchte auch hier einmal ganz deutlich eines sagen, ich habe das von Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> zweimal durchstudiert, von der Überschrift mal abgesehen – dafür kann er nichts, das wissen wir alle. Das war vielleicht das vornehmste und staatsmännischste Interview, das je gegeben wurde, ohne daß der Bundeskanzler nur über den Schellenkönig gelobt wurde (Zwischenruf). Doch, dieser Meinung bin ich wirklich, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, ich möchte Ihnen auch mal eines sagen, es ist allerhöchste Zeit, daß die vier Männer, die hinter dem Bundeskanzler stehen – sie stehen ja nicht immer hinter ihm –, sondern die als Potenzen hinter ihm zu stehen hätten und die Zukunft dieser CDU zu bestehen hätten, dazu gehören Sie, dazu gehört Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, dazu gehört Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> und dazu gehört Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name>, nach der Erfahrung der katholischen Kirche in ein Konklave gesperrt werden, bei Wasser und Brot, und erst dann wieder herausgelassen werden, wenn die hier sich geeinigt haben und wenn die sich dazu zusammengerauft haben, daß wir eine Regierung haben, an die das Volk glauben kann. Aber im Augenblick kann das das Volk nicht glauben, weil es ganz genau weiß, daß die vier Herren sich nicht riechen können. Und wenn man sagt, daß man von nun an nur noch praktisch sagt, wir seien Mordskerle und hätten alles richtig gemacht, dann, meine Damen und Herren, müssen wir konsequent sein, dann entschließen wir uns zur öffentlichen Heuchelei. Ich bin nicht dazu bereit. Ich habe in meinem Wahlkreis, wenn auch unter großen Schwierigkeiten, der Ausdruck war vollkommen richtig, bis zur Erschöpfung versucht, loyal zu sein, aber die Erschöpfung ist am Ende, meine Damen und Herren.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>: »Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, aus den Reden am heutigen Nachmittag ist uns allen klargeworden, daß den Rivalitäten einer Reihe der führenden Persönlichkeiten sachliche Differenzen zugrunde liegen oder mindestens auch zugrunde liegen. Meine Damen und Herren, die Frage stellt sich heute, ob die sachlichen Zwistigkeiten, die hier bestehen, legitimiert werden durch die Größe der sachlichen Differenzen. Wenn nämlich das nicht der Fall ist, dann sind diese Zwistigkeiten noch mehr zu verurteilen, wie sie hier verurteilt worden sind. Der Herr Bundestagspräsident hat zwei Fragen angesprochen. Ich darf wohl in Parenthese sagen, daß, wenn es Streitigkeiten unter den führenden Persönlichkeiten gibt, seit Jahren sie im wesentlichen auf dem außenpolitischen Feld bestehen und die neueren Fragen des Haushalts praktisch jüngeren Datums sind.</p>
				<p>Beschäftigen wir uns also im Augenblick mit den Fragen, die seit Jahr und Tag die Einheit der Fraktion hier gestört haben. Der Herr Bundestagspräsident hat zwei Fragen angerührt. Einmal das Problem der Nonproliferation und zum zweiten das Problem des Verhältnisses zu Frankreich. Herr Bundestagspräsident, ich glaube, eine klarere Erklärung, als die Bundesregierung sie in der Debatte am vergangenen Freitag abgegeben hat, eine klarere Erklärung, als die Fraktion sie in der vergangenen Woche zur gleichen Frage abgegeben hat, eine klarere Erklärung, als sie der Arbeitskreis V in seiner Resolution von der vergangenen Woche erarbeitet hat, kann man auf diese Fragen gar nicht geben. Darum stehen Sie mit dieser Sorge nicht allein. Diese Sorge ist unser aller Sorge, in dieser Frage gibt es überhaupt keine Differenz in dieser Partei.</p>
				<p>Zweitens, Sie haben zum Problem Frankreich gesprochen. In dieser Fraktion gibt es nicht eine einzige Person, die nicht der Meinung wäre, daß in bezug auf Europa es keine Alternative zu Frankreich gibt, aber auch in der Frage der Verteidigung keine Alternative zu den Vereinigten Staaten. Wenn das wahr ist, dann müssen wir uns fragen, warum bestehen denn Konflikte innerhalb unserer Fraktion? Deswegen, weil diese beiden uns am nächsten stehenden Mächte in weltpolitischen und in Fragen des Bündnisses sich in einem tiefgehenden Konflikt befinden. Dieser Konflikt ist nicht von uns geschaffen worden, sondern wir stehen vor dieser Frage. Die 50er Jahre waren einfach, die Richtung war klar, sowohl in Europa wie im atlantischen Bündnis; heute ist alles unklar geworden, die großen Integrationsstrukturen sind im Begriff, wenn nicht sich aufzulösen, dann doch sich aufzuweichen. Darunter leidet niemand mehr als die Bundesrepublik aufgrund ihrer Vergangenheit und aufgrund ihrer Teilung. Wenn das also der Fall ist, Herr Bundestagspräsident, dann frage ich Sie, rechtfertigen die Differenzen, die ja nur Differenzen im Grade sind, rechtfertigen sie Rivalitäten derart, wie wir sie heute vor uns sehen. In Wahrheit ist es doch so, meine Damen und Herren, daß die Bandbreite der deutschen Politik so gering ist, die Möglichkeiten, die wir haben, sind verhältnismäßig so beschränkt, daß wir gar nicht die Wahl haben, vor einer Alternative zu stehen, sondern lediglich in diesem oder jenem Punkt graduell die Richtung etwas zu ändern. Im wesentlichen gibt es nur eine einzige Politik, die der Bundesrepublik durch die Geschichte, durch den letzten Krieg und die Vergangenheit einfach aufgezwungen worden ist.</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> hat zwei Punkte erwähnt. Ich möchte zu beiden Punkten ein Wort sagen. Einmal hat er sich geäußert zur Frage des Zeitpunktes der Reise des Bundeskanzlers. Darf ich dazu ein Wort sagen. Die Herbstsession der Vereinten Nationen hat begonnen. Die amerikanischen Besprechungen mit dem russischen Außenminister haben wieder eingesetzt. Der russische Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> ist nach New York gekommen. Aus der Rede des amerikanischen Präsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JohnsonLyndonB">Johnson</name> ging hervor, daß die Vereinigten Staaten der Meinung waren, daß die Differenzen bei der Nonproliferation nicht zu groß wären. Wenn das also der Fall war, war es die Aufgabe der Bundesrepublik, der Bundesregierung, im rechten Augenblick zu verhindern, daß die schicksalsschwere Frage zu unseren Ungunsten entschieden wird.</p>
				<p>Jetzt der zweite Punkt: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> hat über die sogenannte Dreier-Gruppe gesprochen. Als ein Mann der Wirtschaft ist mir klar, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, daß ich lieber vor einem als vor zwei Gläubigern stehe. Aber in Wahrheit handelt es sich hier ja um ein globales Problem. Diese beiden Länder sind ja im wesentlichen diejenigen, die mit uns, aufgrund des Bestehens Frankreichs auf totaler Handlungsfreiheit, mit uns die Last des Bündnisses tragen. Im Vorstand hat uns die Regierung gestern mit aller Deutlichkeit erklärt, daß dieses Dreier-Komitee offen sein muß, offenstehen muß für alle Länder, so steht es auch in dem Kommuniqué. Wenn das aber wahr ist, ist auch diese Frage lediglich eine Frage der Taktik oder eine graduelle Frage. Es besteht aber kein fundamentaler Unterschied der Auffassung hüben und drüben unter den führenden Persönlichkeiten dieser Partei. Darum habe ich gestern vorgeschlagen, es handelt sich nicht um eine Wiederholung einer Massendiskussion in unserer Fraktion, es handelt sich auch nicht zunächst um eine Diskussion im Vorstand. Es handelt sich darum, wie mein Vorredner eben gesagt hat und wie ich gestern im Vorstand vorgeschlagen habe, daß die fünf oder sechs entscheidenden Persönlichkeiten sich zusammensetzen und in diesen entscheidenden außenpolitischen Fragen versuchen, zu einer Einigkeit zu kommen. Dann sollen sie vor die Fraktion treten. Dann erst schlägt die Stunde der Fraktion, nicht vorher. Und unsere Führung muß sich einigen, nicht wir. Wir werden dann schon einig sein, das ist meine geringste Sorge.«</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>: »Ich bin Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> sehr dankbar für das, was er gesagt hat, weil wirklich allmählich der Eindruck aufkommt, als ob wir noch im Zeichen des Jahres 1950<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-04-t1505_EP_FN015" type="comment">
							<p>Lesung unsicher.</p>
						</note></seg>, 52, 55 leben würden. Die Weltgeschichte hat sich gewandelt. Wir sind nicht nur ihr Subjekt, zum wenigsten Teil, sondern wir sind auch Objekt, wir sind in die Weltgeschichte eingebaut im Guten, im Bösen, im Gestalten und im Leiden, wenn Sie so wollen. Aber an mich ist eine direkte Frage gestellt worden, und ich knüpfe da an an das, was Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> auch gesagt hat. Dieses Offset-Abkommen ist nicht in drei Minuten abgeschlossen worden; das ist eine falsche Darstellung oder, milder, ist eine irreführende Darstellung. Denn es hatte bereits ein Offset-Abkommen bestanden. Es hat gereicht vom Jahre 1961, aber noch einmal eins drauf, das im Jahre 1964 ausgelaufen ist, Mitte 1964. Und ich war bei dem amerikanischen Präsidenten in Texas, kurz nachdem er Präsident und ich Kanzler wurde, und da war u.a. auch die Sprache darauf gekommen, wir haben ein Offset-Abkommen, das läuft Mitte nächsten Jahres, also zum 1. Juli 1964, aus. Und da war nur die eine Frage im Raum gestanden, wollen wir dieses Abkommen weitertreiben, bzw. die Frage an mich, sind Sie bereit, ein neues Offset-Abkommen dieser Art zu schließen, in der Verlängerung des alten Abkommens. Und da habe ich gesagt, ja; dann war die Ausgestaltung, das war nicht meine Frage, das war auch nicht die Frage, die Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JohnsonLyndonB">Johnson</name> bewegt hat, sondern nur die Frage der Verlängerung des bestehenden Abkommens. Das war das einzige, was hier von meiner Seite aus im Gespräch mit Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JohnsonLyndonB">Johnson</name> erörtert wurde.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name>: »Meine Damen und Herren, ich wollte mich eigentlich nicht mehr melden, aber ich möchte doch auf die Diskussionsbemerkung des Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> folgendes sagen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>, worunter wir leiden in dieser Fraktion, ist das, daß es schwierig ist einfach räumlich, technisch, hier ein Gespräch in der Nuance zu führen. Lassen Sie mich das sagen. Leider stehen wir unter Zeitdruck, außerdem ist das immer schwierig; ein so großer Saal verleitet einfach vor allem die Leute, die wir das Handwerk kennen, zum Redenhalten. Das Redenhalten, das ist gar nicht so wichtig, viel wichtiger wäre mir das in die Nuance hineingehende Gespräch. Wie sollen wir das denn mit 250 oder 300, ich weiß nicht, wie viele wir hier sind, eigentlich so richtig machen? (Unruhe). Aber wir versuchen es, meine Damen und Herren, ich habe überhaupt nichts dagegen. Ich bin gerne bereit zu jedem und zu allem, was es da zu tun gibt, aber, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>, um eines muß ich Sie bitten, lassen Sie bitte wenigstens mich aus. Ich kann (unverständlich), ich habe auch nichts anderes als das Wort. Aber lassen Sie mich wenigstens aus in Zukunft, wenn davon geredet wird, daß es sich um persönliche Rivalitäten handelt. Das wird uns jeden Tag von früh bis spät von vielen Zeitungen eingeblasen. Natürlich, auch wenn wir selber daran zweifeln, ob es wirklich so ist, wir lesen es ja jeden Tag in der Zeitung, und schließlich gewöhnen wir uns daran, daß es wirklich so sei. Ich stehe hier eigentlich gegen eine Wand, wenn ich sage, das ist ja gar nicht wahr. Was heißt denn persönliche Rivalität, was denn? Es stehen, meine Damen und Herren, allerdings Meinungsverschiedenheiten zur Debatte. Ich bezweifle nicht, daß die sich auch mal gelegentlich dann in persönlichem Kampf, daß sich die Meinungsverschiedenheit zuspitzt in persönliche Auseinandersetzung. Das kann bedauerlicherweise unter Menschen eintreten; immer wenn es geschieht, bedauere ich es mindestens nachher, auch wenn ich selber mich heftig daran beteiligt habe. Der Sachkern ist mir immer, wird mir, je älter ich werde, desto wichtiger, und die Nuance wird mir immer kostbarer. Und mein alter Lehrer Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HarnackErnst-Walter">von Harnack</name> hat einmal gesagt, meine Herren, immer wieder den Kollegen gesagt, meine Herren, in der Nuance liegt die Wahrheit, und um diese Nuancen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>, geht es eben so und so oft in den Kernfragen unserer Politik, dann, wenn diese Kernfragen nicht mehr nur akademisch erörtert werden, sondern im Blick auf konkrete Entscheidungen, die entweder diesem Haus, dieser Fraktion oder der Bundesregierung abverlangt werden. Und dort geht es immer nicht einfach so um ganz große Globalentscheidungen, sondern dort geht es immer um eine Reihe von Einzelentscheidungen; aber die müssen sozusagen unter einem Aspekt verantwortet werden und müssen zusammenpassen. Ich glaube, daß wir darunter leiden, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>, und ich bin auch trotz aller freundlichen Worte bis jetzt noch nicht davon überzeugt, aber vielleicht trägt diese Diskussion etwas dazu bei, ich bin noch nicht davon überzeugt, daß wir uns in der systematischen Grundorientierung unserer Politik vor allem in der sich wandelnden Weltlage wirklich einig sind. Ich habe so das Gefühl, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>, obwohl der Spielraum sehr beschränkt ist, gibt es in diesem Spielraum noch ernste und durchgreifende Meinungsverschiedenheiten, und ich bitte Sie, sich nicht aufreden zu lassen, daß diese Meinungsverschiedenheiten von persönlichen Rivalitäten stammen, sondern diese Meinungsverschiedenheiten sind allerdings, wenn sie nicht rechtzeitig beigelegt werden können, von der Art, daß sie auch das persönliche Verhältnis dann belasten, das ist leider durchaus möglich und der Fall, das bedauere ich. Aber ich kann es einstweilen nicht ändern, sondern erneut versuchen, eben damit fertig zu werden und das anzugehen.</p>
				<p>Aber nun lassen Sie mich zum Schluß ein Wort sagen. Also, meine Damen und Herren, wissen Sie was, ich habe jetzt, wenn ich auf den Anfang des Gesprächs zurückkommen darf und das Votum von dem Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name>, jetzt stehe ich vor der Frage, ob ich dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ElbraechterAlexander_1953-10-06">Elbrächter</name> wirklich sagen muß, ich muß bei der Absage bleiben. Nein, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ElbraechterAlexander_1953-10-06">Elbrächter</name>, der will von mir, daß ich in dem Wahlkampf von Hameln, im Gemeindewahlkampf antrete, weil der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> und der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> dort antreten. Und ich habe gesagt, er möchte doch einen Herrn der Regierung nehmen, die sagen dann sicher etwas, was mir nicht dann wieder morgen von äußerst kritischen Köpfen im Mund herumgedreht oder so oder andersrum interpretiert wird, und sofort regt sich wieder unser geschätzter Freund auf und sagt, er hält sich halt nicht an die Vereinbarungen, die er doch hier feierlich im Rütli-Schwur mit beschlossen hat. Wissen Sie was, meine Damen und Herren, wenn wir es nicht wagen – ich warne davor –, das Risiko zu übernehmen, das im freien Wort liegt, ohne das wir überhaupt nichts sind und das im nuancierten oder im individuellen und nur dadurch glaubhaft[en] und eindrucksvollen Wort liegt, wenn wir das nicht wagen, dann können wir ja eine Sprechmaschine bestellen oder das Reden allein der Regierung überlassen usw. oder hier Erklärungen abgeben im Parlament, die wir ausdrücklich vorher vereinbart haben. Meine Damen und Herren, es ist nicht möglich, für diese Partei und für diese Fraktion vorne im Kampf der Wagen und Gesänge das Wort zu führen, es überzeugend zu führen, es nuanciert zu führen, ohne daß man ein Risiko dabei übernimmt, nämlich daß es diesem oder jenem in den eigenen Reihen auch mißfällt, oder das Risiko, daß der Sprecher es eben auch einmal nicht trifft, das ist doch drin, also. Wissen Sie, was man nach meinem Rat in diesem Fall tun sollte? Ich möchte mir erlauben vorzuschlagen, beschließen Sie, was Sie wollen. Soweit es mit dem Verfassungsauftrag, den Pflichten und Rechten des Mandats irgendwie zu vereinbaren ist, bin ich Ihr endesunterfertigter Diener und richte mich danach. Bloß, solang Sie beides tun, daß man den, der in den Krieg geht, anschießt und ihn, wenn er eine verpaßt kriegt und dann heimkommt und dann nicht nur nicht verbunden wird, sondern auch noch beschimpft wird, dazu bin ich nicht da.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: »Meine Damen und Herren, ich muß leider darauf hinweisen, daß wir natürlich zu einem gewissen Abschluß kommen müssen. Das ist nun wieder eine schreckliche Funktion, die ich hier übernehme, aber das ist meine Pflicht, darauf hinzuweisen; denn wir müssen morgen handlungsfähig sein und sollten versuchen, die Pressegeschichte für morgen besser darzustellen, als sie heute gewesen ist. Das setzt aber voraus, daß wir zu einem gewissen Abschluß kommen, meine Damen und Herren. Nun habe ich noch Wortmeldungen, neun Stück, ja meine Damen und Herren, man kann es auch nicht abwürgen, das gibt dann wieder die anderen bekannten Schwierigkeiten. Also versuchen wir, vielleicht die Debatte kontraktiv, das ist ein Fremdwort, zu führen, ja? (Zuruf.) Das kann man nicht so sagen, wenn ein Angriff auf einen Kollegen erfolgt, wird er sich melden müssen.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name>: »Meine Damen und Herren, ich will gerne der Mahnung des Vorsitzenden zur Kürze folgen. Wenn wir uns darüber einig sind, daß unsere obersten Spitzenkräfte nicht ständig mit Interviews persönlich gegeneinander arbeiten sollen, darüber sind wir, glaube ich, alle einig, dann hat das eine Konsequenz, und ich meine für alle die, die darüber einig sind, daß nämlich diese Auseinandersetzungen, sagen wir es mal, im internen Spitzenkreise so gründlich und so lange geführt werden, bis dann endlich eine gemeinsame Linie gefunden ist, auf der wir gemeinsam nach draußen marschieren können. Das hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> eben schon sehr handgreiflich dargestellt, diesen Wunsch. Verzeihen Sie, ich hatte genau dieselbe Idee, auch an das Konklave zu erinnern, und wollte noch einen Schritt weitergehen und sagen, man könnte ja am zweiten Tag auf Wasser und Brot setzen und am dritten Tag das Brot auch noch entziehen, so hat man es beim ersten Konklave bekanntlich ja auch gemacht. Aber meine Freunde, ich habe das Gefühl, daß diese intensiven Diskussionen weder in den Sach- noch in den Personalfragen bisher mit der Gründlichkeit geführt worden sind, die dem Ernst der Situation entspricht.</p>
				<p>Und ein Zweites. Wenn wir jetzt hier, die wir hier Meinungen austauschen, meine Freunde – ich sage das noch mal, wie ich es damals sagte –, so hat niemand von uns irgend etwas anderes im Auge, bei dem, was er sagt, als unsere CDU/CSU davor zu bewahren, daß wir um allen politischen Einfluß in näherer oder späterer Zukunft gebracht werden. Und so bitte ich auch das aufzufassen, was ich meinerseits nun beitragen darf. Ich habe so ein bißchen das Gefühl in der ganzen Diskussion hier – sicher müssen auch Sachfragen erörtert werden –, aber in den Personalfragen, Personenfragen, reden wir nach meinem Empfinden völlig an dem vorbei, was im Lande draußen los ist. Und wenn der Herr Vorsitzende eben, so scheint mir, darauf hinzielt, daß die Fraktion hier einen Beschluß fassen soll, der bekanntgegeben werden soll, Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> bleibt bis 1969 Bundeskanzler, dann habe ich a) die Befürchtung, daß dann gerade eine Nichtgeschlossenheit der Fraktion sichtbar wird, und ich habe zum zweiten die Befürchtung, daß uns das ein ganz großer Teil unserer engsten und treuesten Anhänger im Lande einfach nicht abnimmt. Und dazu Belege, meine Freunde, nur aus den letzten drei, vier Tagen. Wir haben, was wenig bekanntgeworden ist, in meinem Wahlkreis, im Kreis Neuwied, vorgestern eine Kommunalwahl gehabt in einer neu gebildeten Großgemeinde. Sehr sozialistischer Bereich. Bei dieser Wahl sind ungefähr 2900 Stimmen abgegeben worden, genauso etwa, um ein ganz paar differiert es nur, wie bei der letzten Bundestagswahl. Weder bei der Bundestagswahl noch bei dieser Kommunalwahl haben freie Listen irgendeine Rolle gespielt. Bei dieser Wahl ist der Stimmenanteil der CDU, also bei gleicher Wahlbeteiligung, von 805 auf 482 in einem einzigen Jahr abgefallen, obschon unsere Freunde dort einen sehr wirksamen und einsatzbereiten Wahlkampf geführt haben. Ein Ergebnis, wie wir es in Siegen, etwas weiter zurückliegend, ähnlich gehabt haben.</p>
				<p>Was ich hauptsächlich Ihnen zu berichten verpflichtet bin, ist, was sich gestern in dem Kreisparteiausschuß, bitte nicht nur im Vorstand, im Ausschuß also des Kreises Neuwied in diesen Dingen ergeben hat. Ich habe den Auftrag bekommen und habe mich auch gerne dazu erboten, die Meinungen, die hier vertreten wurden, hier zum Ausdruck zu bringen, also die Meinung unserer treuen führenden Mitglieder in diesem Wahlkreis. Ich nehme das Ergebnis vorweg. Der Vorsitzende hat am Schluß der einstündigen Diskussion das Ergebnis dahin zusammengefaßt, daß keines der anwesenden 25 Mitglieder des Kreisparteiausschusses der Meinung ist, daß wir unter der derzeitigen Führung aus der Misere nochmals herauskommen können und daß deswegen es leider – und so schmerzlich uns das gegenüber dem Bundeskanzler sein mag – gar keine andere Lösung gibt, als unsere führenden Männer zu bitten, sich nun, wie es eben gesagt wurde, solange zusammenzusetzen, bis endlich mit aller Zustimmung eine andere Lösung, bei der wir wenigstens wieder Hoffnung haben können, gefunden wird.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich bin der letzte, der die Schwierigkeiten verkennt, natürlich, mit einem Personalwechsel sind die Probleme nicht gelöst. Aber wenn es weitestverbreitete Meinung ist, daß neben der Problemlösung auch ein neues Führungsgesicht an die Spitze treten muß, um hier den neuen Aufwind nach außen auch sichtbar zu machen, dann sind das halt Dinge, über die man sich sehr, sehr gründlich in diesen Kreisen und nicht hier über Personenfragen – das können wir hier nicht in der Gesamtfraktion machen – unterhalten muß. Ich füge hinzu, meine Freunde, daß ich Donnerstag abend in Köln bei einer Kirchengemeinde gesprochen habe: dieselbe Meinung; am Freitag abend in Dortmund: dieselbe Meinung; über das Wochenende war ich in Kempten im Allgäu: dieselbe Meinung. Ich füge hinzu, heute morgen bekomme ich – solche Streiflichter muß man ja mal kennenlernen – einen Anruf aus Stuttgart von einem Mann, der sich auf einen unserer Kollegen bezieht, den er gut kennt, und sagt, ich hätte ja damals im ›[Rheinischen] Merkur‹ eine Zuschrift gemacht, und deswegen riefe er mich jetzt an, er sei in hellster Verzweiflung als altes CDU-Mitglied über das, was über die gestrige Vorstandssitzung heute in der Zeitung stehe. Er fragte mich, ob man denn jetzt nicht eine Flugblattaktion in Gang setzen solle aus der CDU heraus, um einen Wechsel im Kanzleramt herbeizuführen. Ich habe natürlich geantwortet, meine Freunde, dazu möchte ich unter keinen Umständen einem raten, sondern ich bin im Gegenteil der Meinung, daß diese Dinge intern in unseren Spitzen auszuhandeln und zum Ende zu führen sind. Ich bekomme soeben – (Zwischenruf, Unruhe.) Meine Freunde, darf ich nur noch ganz weniges noch hinzufügen, weil ich die Zeit nicht zu sehr in Anspruch nehmen möchte. Aber ich bekomme gerade heute morgen die Abschrift eines Briefes an den Fraktionsvorstand aus einer sehr, sehr treuen CDU-Amtsgemeinde des Kreises Neuwied, in dem also stimmungsmäßig folgendes außerordentlich Zutreffendes drinsteht. ›Leider müssen wir nunmehr dem Vorstand der Fraktion zur Kenntnis geben von einer großen Unruhe und Unzufriedenheit, die in weiten Kreisen unserer Mitglieder und Wähler und auch des Vorstandes in seit über Jahresfrist […] steigendem Umfange eingezogen sind. Diese Unzufriedenheit wird mit den Entscheidungen, Nichtentscheidungen und Richtungsänderungen der derzeitigen Bundesregierung und der Bundesparteiführung begründet. Warum ist unser Verhältnis zu Frankreich schlagartig seit dem Wechsel im Kanzleramt schlechter geworden? Warum werden Einsparungen im Haushaltsplan – das spielte in den Diskussionen eine große Rolle – vorwiegend am kleinen Mann praktiziert? Dauerndes Knabbern an dem vor der Wahl beschlossenen Ausbildungshilfegesetz, Reduzierung oder Wegfall der Kilometerpauschale usw.[‹] Nur zwei Sätze noch. [›]Dem aufgrund seiner Erziehung und inneren Einstellung sich zur CDU gehörig fühlenden Wähler und Mitglied sind die sich in der Partei und Regierung ganz deutlich breitmachenden liberalen Tendenzen untragbar geworden. Wenn Sie im heutigen Geiste noch etwas weitermachen, können Sie sich schon heute die Oppositionsbänke im Plenarsaal aussuchen.‹</p>
				<p>Meine Freunde, so klingt es einem von draußen entgegen, und ich muß Ihnen gestehen, daß ich keine handfesten Argumente besitze, um solchen Erwägungen wirksam entgegenzutreten. Und nun lassen Sie mich noch die konkrete Frage – ich habe mich verpflichtet, sie hierhin weiterzugeben – zitieren, die mir gestern in diesem Kreisparteiausschuß gestellt worden ist. Sie lautet, meine Damen und Herren: [›]Scheitert das Notwendige nur daran, daß der Bundeskanzler unter keinen Umständen bereit ist, seinen Platz zu räumen, oder daran, daß verschiedene Prätendenten den Bundeskanzler solange halten wollen, bis der einzelne glaubt, nun sei für ihn der richtige Zeitpunkt gekommen?[‹] Meine Damen und Herren, ich sage Ihnen auch, was ich geantwortet habe. Ich habe geantwortet, ich kann Ihnen weder die erste noch die zweite Frage eindeutig beantworten, und zwar aus folgenden Gründen: die erste nicht, weil mir nicht bekannt ist, daß unsere führenden Männer mit dem Herrn Bundeskanzler in dieser Grundfrage schon so intensive Gespräche geführt haben, daß man sagen könnte, er würde unter allen Umständen seinen Standpunkt weiter vertreten. Und zum anderen habe ich erklärt, ich könnte mir einfach nicht vorstellen, daß drei, vier oder fünf führende Mitglieder der Christlich-Demokratischen Union ihre persönlichen Ambitionen höher stellen als die Notwendigkeiten der Christlich-Demokratischen Union und unseres Landes und unseres Volkes. Ich stelle aber jetzt hier die Frage an den Vorstandstisch, denn die Herren müssen ja wissen, was zwischenzeitlich verhandelt worden ist und verhandelt werden könnte.</p>
				<p>Als Abschluß dies, meine Freunde: Ich rate dringend dazu, heute in der Fraktion keine Beschlußfassung herbeizuführen über die Frage einer Kabinettsumbildung. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> wird schon die richtige Form nach draußen finden, daß man sagen kann, es ist kein Beschluß gefaßt. Ja, sonst bin ich auch bereit, Ihnen zu helfen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>. Jedenfalls, wenn das heute, nach meiner Auffassung, vorzeitig gemacht wird, dann schädigen wir unsere Sache ganz gefährlich. Und ich bin der Meinung, es sollte hier an Parteipräsidium und Fraktionspräsidium das dringende – ohne Beschluß zu fassen, hier intern – Ansuchen ergehen, nun endlich nicht nur in den Sachfragen, sondern auch in den Personalfragen die Entscheidung herbeizuführen, von der wir wenigstens noch hoffen können, daß wir aus der Misere noch einigermaßen und irgendwann wieder herauskommen.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: »Meine Damen und Herren, ich habe noch eine Reihe von Wortmeldungen, möchte aber vielleicht zwischendurch schon einmal ein paar Worte noch sagen, wenn Sie mir das erlauben. Ich glaube, daß wir vielleicht dann weiterkommen. Wir müssen nicht nur an die morgige Debatte denken, auch an das denken, was hier gesagt worden ist, und man kann natürlich schlecht zugleich der Fraktionsführung, d.h. dem Vorsitzenden, vorwerfen, daß die mit Formeln arbeite, und zugleich verlangen, daß sie Formeln nach draußen verkünde. Meine Damen und Herren, ich bin bereit, ein Kolleg zu halten über die Bedeutung der Formel; aber das dauert genau eine halbe Stunde. Ich hab’s aber fertig, weil ich es neulich gehalten habe, und ich glaube, ich könnte es auswendig machen, das würde 35 Minuten dauern über die Bedeutung der Formeln in der Mehrheitsdemokratie; ohne die geht es überhaupt nicht. Und so ist hier immer gearbeitet worden, und ich habe auch hier zu meinem Vergnügen und Schmunzeln gesehen, daß in der Zeit, in der ich krank war – darüber habe ich nicht geschmunzelt –, hier auch mit Formeln gearbeitet worden ist. Zum Beispiel mit fünf Punkten hinsichtlich der französischen Truppen, die nur als Ganzes überhaupt verständlich sind, aber nicht jeder Punkt für sich.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-04-t1505_EP_FN016" type="comment">
							<p>Siehe Fraktionssitzung vom 25.5.1966 TOP 3.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Meine Damen und Herren, lassen wir das jetzt für einen Augenblick weg, aber das, was hier am Schluß stehen muß, ist natürlich eine ganz klare Meinungsbildung. Wir können mit dieser Ungewißheit – und Sie können sich alle vorstellen, wie das in der Öffentlichkeit aussieht – nun auf gar keinen Fall noch hier weitermachen. Diese Fraktion hat, wie ich eingangs sagte, eine Pflicht zum Handeln und eine Pflicht, heute Klarheit zu schaffen. Unklar ist in der Öffentlichkeit die Frage des Kanzlers. Die Meinung des Fraktionsvorstandes war einstimmig klar, ich habe sie vorgetragen. Ich meine, daß sich die Fraktion diesem anschließen sollte. Die zweite Frage, der Bundeskanzler ist bereit, wie ich vorgetragen habe, zu Gesprächen mit den Verantwortlichen. Und ich bitte, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>, mit gebührender Beachtung, ich will nicht mehr sagen, anzuerkennen, daß es gestern ein Gespräch unter den Fünfen gegeben hat, von denen Sie sprachen, und ich möchte auch sagen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ToussaintHans_1957-10-15">Toussaint</name>, daß sich hier viel bemüht wird um menschliche Verhältnisse, und ich habe deshalb in meinem Büro einen runden Tisch installieren lassen, der gestern zum ersten Male benutzt wurde, und es war sehr förderlich, einen runden Tisch da zu haben. Aber, das was nun wirklich dringend ist, und lassen Sie mich das einmal sagen, ist der Versuch in dieser Union – und das ist mehr eine Frage an die Partei, aber wir müssen es dann notfalls selber machen –, endlich in der Sache und auch in den Grundsätzen wieder zu Übereinstimmungen zu kommen. Ich habe dazu auf unserem Parteitag<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-04-t1505_EP_FN017" type="comment">
							<p>CDU-Bundesparteitag 1966 in Bonn.</p>
						</note></seg> einiges gesagt, und ich war es, der gesagt hat, daß wir wegkommen von den Tageskompromissen. Suchen wir in den Sachfragen in der Partei die Gemeinsamkeiten! Es ist für die Fraktion nicht möglich, das immer nur jeden Tag zuzudecken. Wenn es gewünscht ist, meine Damen und Herren, dann wird es sich sicher organisieren lassen, obwohl es für einen so großen Kreis nicht ganz leicht ist, aber es wird sich organisieren lassen, für zwei oder meinetwegen auch für drei Tage, solange wie Sie wollen, zu einer Klausurtagung zusammenzutreten. Das kann von mir aus gerne gemacht werden. Nur, meine Damen und Herren, sehen Sie folgendes in all den personellen Dingen, und hier ist schon einiges gesagt worden, unter der Überschrift Rivalitäten einiges gesagt worden an die Adresse des Bundeskanzlers. Lassen Sie mich das ihm mal abnehmen. Wir müssen uns doch ganz ruhig darüber im klaren sein, und wir sind es ja auch, das haben wir ja bewiesen, als wir hier uns gefunden haben zu einer Formel in der Frage, wie wir uns in der Debatte mit der Koalition hinsichtlich des Herrn Bundesministers der Verteidigung verhalten. Wir müssen uns doch darüber im klaren sein, daß hier ein Angriff ist: Man nennt einen Mann oder mehrere Männer und meint das ganze Unternehmen natürlich. Wer soll eigentlich dieses Unternehmen irgendwann weiterführen, meine Damen, meine Herren? Da soll sich finden, wer will. Wenn hier pausenlos einer nach dem anderen drankommt, gerade wie es die Presse und wie das Fernsehen bestimmt und wie wir es bestimmen, weil wir nicht mannhaft genug dagegen antreten. Wir alle miteinander! Ich habe den Bauch auch voll Wut über diese oder jene Geschichte aus dem Haushalt, ich habe dazu noch nichts gesagt, weil wir dies hier erörtern werden und andere Dinge auch. Aber die erste Funktion eines Abgeordneten ist zunächst einmal entgegenzutreten, wenn eine Stimmung entsteht, und nicht nur Stimmung hier unartikuliert nach Hause mitzubringen.</p>
				<p>Nun lassen Sie mich etwas sagen, weil das überleitet auf morgen und auf einen allgemeinen Punkt. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> hat von seinen atomaren Besorgnissen gesprochen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> hat ihm erwidert, ich glaube, daß das eine gute Erwiderung war. Die Besorgnis haben wir alle, aber ich glaube, es ist eine klare Aussage, für die wir dankbar sind, die wir alle tragen. Und wir sollten morgen Anlaß nehmen, die Sozialdemokraten zu fragen, ob sie nicht inzwischen ihre Position wesentlich verändert haben. Meine Damen und Herren, das ist zwar eine Nuance um zwei Grad, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name>, die vorne nur für Experten zu erkennen ist, aber hinten sind es schon Kilometer. Sie erinnern sich an die Debatte über die Regierungserklärung. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> hielt seine erste Rede, sprach von dem Hauch von Nerz, Hauch von atomarer Mitbestimmung und sagte, das brauchen wir nicht. Daraufhin stand <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> auf und bat ihn, doch zu zitieren, wie der Parteitagsbeschluß heiße.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-04-t1505_EP_FN018" type="comment">
							<p>Sten. Ber., 8. Sitz. am 30.11.1966, S. 216–218. XI. Ordentlicher Parteitag 1964 in Karlsruhe.</p>
						</note></seg> Der hieß noch ganz anders, wir haben das alles zusammengestellt. Und inzwischen ist die SPD ohne <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> dazu übergegangen, die Position von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, die damals die eines Außenseiters war, für die Partei zu übernehmen. Ein enorm wichtiger Punkt. Das kann man nicht mit dem Holzhammer machen morgen, das kann man nuanciert machen, daraus wird sich etwas entwickeln. Denn wie soll eigentlich europäischer Glanz und Partnerschaft möglich sein, wenn man heute aufgibt eine Gemeinschaftslösung. Wie sollen wir denn in europäischen Gremien oder im Aktionskomitee mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MonnetJean">Monnet</name> zusammensitzen mit den Herren, wo sie dies unterschreiben und hier eine andere Politik machen. Das wollen wir morgen, wenn Sie damit einverstanden sind, mal sehr auf den Tisch legen. Ich glaube, daß es nötig ist.</p>
				<p>Und nun, meine Damen und Herren, nur noch zu drei allgemeinen Fragen hierzu. Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JacobiMaria_1961-10-17">Jacobi</name>, ich nehme nur die Punkte heraus, die jetzt hier zum Ergebnis sehr wichtig sind. Ich glaube nicht, daß es genügen würde zu sagen, daß hier keiner an ein konstruktives Mißtrauensvotum denkt. Dies wäre mir zu wenig. Ich finde die Empfehlung des Vorstandes von gestern besser. Zweitens, wenn einige Kollegen, ich habe hier nicht die Kollegen, sondern die Sachfragen aufgeschrieben, gesagt haben, wo ist die gemeinsame Linie, dann würde ich Ihnen zugeben, wenn wir ganz redlich sprechen, daß die gemeinsame Linie in einigen sehr grundsätzlichen Aspekten sowohl der Gesellschaftspolitik wie der Außenpolitik für morgen in der Partei nicht ganz klar ist. Das würde ich einräumen. Aber für die praktische Arbeit, die wir hier zu leisten haben, wollen wir uns nicht einreden, wir hätten keine Linie. Wir haben die Linie der Regierungserklärung des Bundeskanzlers Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>, der wir zugestimmt haben und die wir hier diskutiert haben, vorher. Eine Regierungserklärung, die sich ergeben hat aus wochenlangen Vorgesprächen. Wir hatten damals die sogenannte Denkpause. Sie erinnern sich. Wir haben damals wochenlang, und ich ermuntere alle Beteiligten, der Kreis ist sehr viel größer als [derjenige] derer, die damals die Koalitionsverhandlungen geführt haben, auch an die Vorberatungen zu denken von so konkreten Fragen, wie es die Einlassung für die vier Jahre der Mitbestimmungsfrage [war], bis zu so konkreten Fragen, was mit den atomaren Geschichten zu tun ist. Das ist doch damals passiert, wir wollen nicht diese Linie in Frage stellen. Wenn sie einer zu ändern wünscht, wollen wir darüber reden, aber wir haben eine Linie.</p>
				<p>Letzter Punkt hier: Einige haben also auch gesprochen von dem Vertrauensschwund konkret gegenüber der Bundesregierung oder von der Frage, ob der Bundeskanzler und wie lange er im Amt sein wird. Meine Damen und Herren, lassen Sie mich Ihnen eines sagen: Und das sage ich, ich hoffe, am Schluß in Ihrer aller Namen, aber ich sage es für mich, ich habe dies gesagt, auf dem großen Parteitag in Düsseldorf vor der Wahl, und dazu stehe ich aus den leidvollen Erfahrungen der letzten Periode: Das Schlimmste, was wir einander und unserem Land antun können, ist ein Kanzler auf Zeit. Ich habe auf dem Parteitag erklärt, und das unter großem Jubel der Partei, und dazu steht der Mann, der jetzt hier spricht: Einen Kanzler auf Zeit wird es nach meinem Willen nicht mehr geben. Meine Damen und Herren, das muß unsere Linie sein, eine andere Linie kann es überhaupt nicht geben. Wo kommen wir eigentlich sonst hin? Wer eine andere Linie will, soll den Weg finden, das miteinander zu besprechen. Und ich darf Ihnen jetzt einmal dies sagen, es ist hier immer mehr über diese, über uns hier oben zu schimpfen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> würde jetzt sagen, ein Unionssport geworden; das ist sehr gut, solange unter uns und über uns geschimpft wird, habe ich eigentlich nichts dagegen. Aber bitte, lassen Sie sich hier nichts einreden, und ich bin ganz sicher, wenn jetzt der Bundeskanzler oder Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> oder Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> oder Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> oder Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> oder Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> hier von mir gefragt sprechen müßten, sie würden mir bestätigen, daß alles dies Gerede, was bis in die Fraktion hineingeht, unrichtig ist. Meine Damen und Herren, wir sind alle keine Engel, und jeder von uns hat was weiß ich was für Vorstellungen, aber ich kann Ihnen sagen, daß es zu diesem Punkt, an dem wir uns jetzt befinden, nichts anderes gibt als das, was ich formuliert habe, als wir hier zusammentraten: Wir wollen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> helfen und ihn bitten, uns zu helfen durch die Konsequenzen, die diese Lage erfordert. Das, glaube ich, ist die Linie. Es waren die Landesvorsitzenden in der vergangenen Woche zusammen. Der Bundeskanzler war so freundlich, zu dem Abendessen einzuladen, an das sich ein sehr offenes Gespräch anschloß, ich hätte sonst sowieso darüber berichtet, eine Diskussion. Wir haben am Freitag den Parteivorstand. Wir haben zum Wochenende den CSU-Parteitag, und wir haben morgen eine Debatte, meine Damen und Herren, vor dem Hintergrund der Interviews. Erlauben Sie dem Fraktionsvorsitzenden, Sie zu ermuntern, die Führungspflicht, die auch diese Fraktion insgesamt gegenüber dem Volk hat, wahrzunehmen durch ein Zusammenstehen auf einer Linie, wie wir sie Ihnen vorgeschlagen haben. Das ist das, was ich zu diesem Zeitpunkt sagen wollte. Meine Damen und Herren, das, was eingangs war mit eventuellen Verurteilungen und so, das ist gesagt, und [es] hat sicher seinen Sinn, es in Zukunft zu sagen. Ich würde hier dazu heute formelle Beschlüsse nicht empfehlen, denn das, glaube ich, nützt uns durch Formalien gar nichts.«</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauserAlo_1965-10-19">Hauser</name> (Bad Godesberg): »Herr Vorsitzender, ich will gerne Ihrem Rat folgend mich kurz fassen. Ich bin mit Ihnen der Auffassung, daß die heutige Sitzung nicht wie das Hornberger Schießen ausgehen soll. Aber ich bin auch der Auffassung, daß das, was als Ergebnis hier rauskommt, und wenn es etwa so aussehen sollte, wie der Vorstand empfiehlt, dann auch getragen sein muß in einer anderen Form, als das bisher hier in der Fraktion üblich war, wo man sich auf eine Formel einigte, zu der dann allseits Zustimmung erklärt wurde, und damit hatte sich die Sache. Ich hatte die Absicht, den Antrag zu stellen als Geschäftsordnungsantrag, daß, wenn das, was Sie vorgetragen haben, hier zur Abstimmung gestellt werden soll, eine namentliche Abstimmung stattfindet. Denn sehen Sie, es besteht doch über eines kein Zweifel, Sie können uns vom Vorstandstisch her erklären, was Sie wollen. Hier an diesem Vorstandstisch sitzen mehrere, die mir persönlich und sicher die auch manchen anderen Kollegen in der Fraktion zu verschiedenen Malen gesagt haben, daß sie den derzeitigen Kanzler nicht für den richtigen Kanzler halten. Und der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> hat zwar seine eigene Art, solche Dinge auszudrücken, aber er sagt doch das, was wir hier in der Fraktion genauso sagen in Gesprächen, am Kaffeetisch, beim Bier oder außerhalb der Fraktionssitzung. Insofern wäre es doch ein Selbstbetrug, jetzt in Einigkeit zu machen und zu sagen, es ist alles in Ordnung, wir haben eine Formel gefunden, die kann der Fraktionsvorsitzende draußen vertreten, ist jemand dagegen, nein, niemand, also einstimmiges Ergebnis. Ich würde also sagen, wenn Formel, dann namentliche Abstimmung. Und dann würde ich darum bitten, daß wir die Möglichkeit wahrnehmen, die Damen und Herren, die jetzt nicht mehr hier anwesend sind, und darunter sind wichtige Partner in diesem Geschäft, daß die davon verständigt werden, so daß niemand hinterher erklären kann, er sei nicht dabei gewesen oder er habe es anders gemeint, und daß der Rütli-Schwur also nur so dahin gesagt ist. Dann hilft das nichts. Wenn Sie aber der Meinung sind, daß eine solche Abstimmung im augenblicklichen Zeitpunkt mangels ausreichender Einigung in der Sachfrage noch nicht möglich sei, dann sollte besser das geschehen, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> vorgeschlagen hat, man sollte sich zunächst noch einmal zusammensetzen. Entweder das eine oder das andere. Aber nicht ein Wischiwaschi-Ergebnis, das nimmt uns niemand ab.«</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name>: »Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren, wir haben nun schon das zweite Mal und im Vorstand häufiger die Lage analysiert; das ist richtig und wichtig. Aber ich glaube, wir müssen nun auch zu positiven Folgerungen kommen. Leider haben wir es zum großen Teil verlernt, auch in einer Krise einander zuzuhören, und es gibt Kollegen, die haben die schlechten Sitten des Bundestages angenommen, die halten eine Rede und gehen dann nach Hause. Das ist nicht die Möglichkeit, nun zueinander zu kommen. Ich bin mit dem Herrn Bundestagspräsidenten der Meinung, daß es gut wäre, wenn einmal die Stunde der Wahrheit käme, aber die Wahrheit, Sie haben es gesagt, Herr Bundestagspräsident, liegt auch in der Nuance, und ich bin nicht bereit, und ich komme jetzt zu dem hohen Auftrag, den wir alle haben, das Schicksal dieser Partei und dieser Fraktion davon alleine abhängig zu machen, daß sich vier illustre Herren zusammenfinden und einigen. Wir alle sind verpflichtet, uns einmal so gründlich hier hinzusetzen, über die Nuancen zu sprechen, damit wir wirklich wieder eine gemeinsame Konzeption haben. Wie sieht es heute draußen aus? Über das Personelle möchte ich nicht sprechen. Als seien wir eine Partei, die sich auf Lorbeeren ausruht, die nicht mehr in der Lage ist, einen Auftrag der modernen Zeit richtig zu interpretieren, die gesellschafts-, finanz- und sicherheitspolitisch von der Hand in den Mund lebt, pragmatisch bis dort hinaus. Das überwinden wir nicht, die Formulierungen sind richtig, ich unterstütze sie hundertprozentig, aber, Herr Fraktionsvorsitzender, wir müssen zusammenkommen, um auch über Nuancen zu sprechen und den gemeinsamen Weg zu finden. Was mich hier, meine Kollegen, tief bewegt, ist, ich sage es ganz offen, weniger das Schicksal dieser Partei, in der ich seit über 20 Jahren arbeite, sondern die Sorge, daß auf den Trümmern dieser Partei die Weimarer Republik wieder entstehen könnte, und das überwinden wir nicht, indem wir sagen, wir wollen uns finden zur sachlichen Arbeit, sondern indem wir beginnen, diese sachliche Arbeit nun gemeinsam zu leisten, und das bedeutet auch, meine Herren Kollegen, mehr Disziplin und mehr Bereitschaft über alles zu sprechen, auch über Nuancen.«</p>
				<p>Bundesverteidigungsminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>: »Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich habe mich zu Wort gemeldet, als der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> ein paar Ausführungen machte über die Fragen des Offset-Abkommens und über die Fragen der Dreier-Besprechung zwischen Amerika, England und Deutschland, und ich möchte doch schon im Vorgriff auf die morgige Debatte ein paar Bemerkungen zu allen beiden Gebieten hier Ihnen darlegen.</p>
				<p>Das erste: Was heißt eigentlich Offset? Man liest in den Zeitungen Kommentare, man wird angeschrieben, und die meisten verstehen unter Offset-Leistungen der Deutschen an die Amerikaner Zahlungen in den amerikanischen Haushalt. Sie alle wissen, und vor allem die, die dem Arbeitskreis V angehören, daß der Kern der europäischen Verteidigung die Amerikanische 7. Armee ist. Sie steht mit ungefähr sechs Divisionen bei uns in einer Stärke von rund 225000 Soldaten, die im Laufe dieses Jahres auf 210000 heruntergingen, inzwischen auf 216000 wieder erhöht worden ist. Das ist der Kern der europäischen Verteidigung, jeder, der die Verhältnisse kennt, wird mir zugeben, daß dem so ist.</p>
				<p>Zweitens, diese 7. Amerikanische Armee kostet den amerikanischen Steuerzahler etwa 2 ½ Milliarden Dollar. Das zahlt der amerikanische Staat für diese Armee hier in Deutschland. Von diesen 2½ Milliarden Dollar werden in Devisen bei uns ausgegeben, Dollar, die hier ausgegeben werden und über das Notenbanksystem als Devisen dem deutschen Devisenbestand zufließen, 700 Millionen Dollar im Jahr. Seit Jahr und Tag, der Bundeskanzler hat es dargelegt, werden in dieser Größenordnung – 700 Millionen Dollar ist Obergrenze, genau sind es in zwei Jahren 1350 Millionen [–] Dollar-Aufträge in die Vereinigten Staaten zurückgegeben, Aufträge aus zwei Bereichen, allgemeine Rüstungsgüter auf der einen Seite, auf der anderen Seite Inanspruchnahme von Dienstleistungen aller Art bis hin zur Ausbildung von Piloten etwa für die Düsenmaschinen oder für die Raketenleute in der deutschen Raketenwaffe. Diese Leistungen sind in der Größenordnung 675 Millionen Dollar jährlich ohne einen einzigen Pfennig deutscher Leistung an den amerikanischen Verteidigungsbeitrag, an den Haushalt der Vereinigten Staaten. Und, meine Damen und Herren, wer die Vereinigten Staaten kennt, der weiß, das ist aus dem Besuch des Herrn Bundeskanzlers genügend geläufig, daß bei jeder Gelegenheit in Amerika die Frage erhoben wird, ob eigentlich noch 1966 225000 amerikanische Soldaten vorne in Fulda und Bayreuth und in Hessen und in Baden-Württemberg und in Bayern und in Rheinland-Pfalz stehen müssen oder ob man nicht allmählich, 20 Jahre nach dem Krieg, diese amerikanischen Truppen in Europa vermindern könnte. Die große Debatte im amerikanischen Senat und im amerikanischen Abgeordnetenhaus geht in diese Richtung. Und während der letzten fünf Jahre, so lange läuft dieses Offset-Abkommen, haben sich der Präsident und Dean <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RuskDeanD">Rusk</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#McNamaraRobert">McNamara</name> erfolgreich bemüht, die Opposition gegen das Verbleiben der amerikanischen Kräfte in Deutschland zu ignorieren. Warum? Weil wir einen vollen Ausgleich leisten. Meine Damen und Herren, wer das hier in diesem Saale kritisiert, daß wir das taten, dem stelle ich die Frage, ob er damit einverstanden ist, daß die Amerikaner die Konsequenzen ziehen werden und die Truppen in Deutschland vermindern. In der Zeit des Aufbaus der deutschen Bundeswehr waren und sind heute noch, sind auch in der Zukunft diese Truppen einfach Voraussetzung. Wenn dem so ist, muß man Lösungen finden, die auch den amerikanischen Vorstellungen von einem Ausgleich entgegenkommen. Und diese Vorstellungen finden ihren Niederschlag in derartigen Offset-Abkommen.</p>
				<p>Meine Freunde, bisher sind drei Offset-Abkommen abgewickelt, zwei vollkommen, das eine, gegenwärtige macht uns die allergrößten Sorgen. Und ich finde, wir sollten hier eigentlich mal herausstellen, daß der Bundeskanzler mit großer Deutlichkeit dem amerikanischen Präsidenten dargelegt hat, daß wir zwar die amerikanische Situation verstehen, aber daß auch wir Grenzen bei unseren Möglichkeiten haben; und diese Art des Verhandelns hat dazu geführt, daß wir glauben, ein gesamtes Paket künftiger gemeinsamer Beziehungen zwischen Deutschland und Amerika lösen zu können, warum, weil der Bundeskanzler in Washington in diesen Tagen außerordentlich hart verhandelt hat vor dem Hintergrund einer schwierigen Situation, in die wir gekommen sind.</p>
				<p>Und meine Freunde, man sagt dann zweitens, wir kaufen Dinge, die wir nicht gebrauchen. Auch in diesem Kreise ist das gesagt. Mir wird niemand, der etwas davon versteht, erklären können, daß wir irgendeine Waffe oder ein Waffensystem gekauft haben, das wir nicht gebrauchen können. Wir kaufen nur, was wir benötigen, und wir kaufen nur, was wir anderswo nicht besser oder billiger bekommen. Das ist ausdrücklich von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#McNamaraRobert">McNamara</name> und der amerikanischen Regierung immer wieder bestätigt worden. Und so meine ich, daß wir hier bei uns in Deutschland diese Fragen nicht nur nach Haushaltsgesichtspunkten sehen sollten, sondern nach Fragen der deutschen Sicherheit.</p>
				<p>Und das dritte, warum eigentlich sind die Amerikaner in diesem Punkt sehr hartnäckig? Die amerikanischen Leistungen für die Verteidigung gemessen an ihrem Sozialprodukt sind 8,6%. Die deutschen Leistungen gemessen am Sozialprodukt sind gegenwärtig 4,5%. Die französischen und die englischen Leistungen sind um 7%. Die anderen europäischen Staaten leisten weniger als wir. Meine Freunde, die Amerikaner stehen vor folgender politischen Diskussion: Die amerikanische Öffentlichkeit sagt, entweder wir Amerikaner tun in Europa zu viel, oder die Europäer tun zu wenig. Und wenn die Europäer zu wenig tun und verlangen, daß wir bleiben, sollen sie sich gefälligst stärker anstrengen. Und aus dieser Situation führt nach meinem Dafürhalten nur heraus ein vernünftiges Anheben unserer eigenen Verteidigungsleistungen und ein vernünftiges, auf die Dauer begründetes Verhältnis zwischen Amerika, Kanada und Europa. Meine Freunde, wenn wir die gleichen Maßstäbe ansetzen würden wie die Amerikaner, müßten wir statt 458000 Soldaten, die wir gegenwärtig haben, 870000 Soldaten haben. Und statt 17,5 Milliarden Verteidigungsbeitrag 29 Milliarden DM. Und ich bitte einmal die, die Kritik üben an dem Thema Offset-Abkommen, das sich einmal selbst vor Augen zu halten, welche Leistungen die Amerikaner für die Freiheit Europas tragen und welche Leistungen wir, das gefährdetste Land, und was die anderen europäischen Länder für diese Freiheit Europas beitragen. Und dann, scheint mir, kommen wir zu der richtigen Dimension.</p>
				<p>Und das letzte bei Offset. Ich werde das morgen vortragen. Es trifft nicht zu, daß wir irgendwelche Vorbehaltsklauseln aufgegeben hätten. Ich lese Ihnen einmal die Vorbehaltsklausel in dem von mir im Mai 1964 unterzeichneten Vertrag vor hinsichtlich der Auftragsseite; da steht: ›Beide Minister sind sich dabei bewußt, daß eine volle Erfüllung mit erheblichen Schwierigkeiten verbunden sein wird und Beschaffungen nur dann möglich sind, wenn ein entsprechender Rüstungsbedarf der Bundesrepublik Deutschland vorliegt und eine Deckung des Bedarfs in den Vereinigten Staaten wirtschaftlich sinnvoll ist.‹ Das ist das eine zu der Frage des Auftrages. Und das zweite, die Verlängerung ist begleitet worden mit einer Erklärung, die ich abgab, die ist ein bißchen lang, aus der hervorgeht, daß wir das nur tun vorbehaltlich der Mittel, die in meinem Haushalt bereitgestellt werden. Also solche Märchen, die da draußen verbreitet werden, treffen nicht zu, wir werden das morgen sehr deutlich sagen.</p>
				<p>Sie haben doch vorhin vom Vorsitzenden gehört, verehrter Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>, daß er eine Presseerklärung draußen abgibt, die abends in der ›Welt‹ völlig anders aufgemacht wird. Und ich darf auch noch einen Moment darauf zurückkommen oder vielleicht es gleich nennen: Verehrter Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>, ein Fünftel der hier versammelten Fraktionsmitglieder sind vor drei Wochen, auf den Tag genau vor drei Wochen, im Arbeitskreis V gewesen, der abends von 19.30 Uhr getagt hat bis gegen 23.00 Uhr. Da waren hier, ich sage, über 50 Partner dabei, und man wird mir bestätigen aus ihren Reihen, daß am Ende eigentlich keine einzige nennenswerte Dissonanz in den Fragen Verteidigungspolitik gewesen ist<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-04-t1505_EP_FN019" type="comment">
							<p>Von der Bearbeiterin korrigiert aus: sind.</p>
						</note></seg>. Warum, weil wir zusammengesessen haben, und das ist ein Vorwurf, der auch eben schon von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name> gemacht worden ist, zuweilen hält man eine Rede, geht weg und hört nicht mehr Kritik. Und dann kommen nachher Dinge heraus, die leider schwierig sind. Ich nehme für uns in Anspruch auf dem Sektor der Verteidigung, daß wir genau wissen, was wir wollen, daß wir das erörtern mit dem Arbeitskreis V und am Ende alle in diesem Arbeitskreis, die da waren, mir zugeben werden, wir sind uns im Grunde höchstens vielleicht einmal um Nuancen nicht einig gewesen.</p>
				<p>Das letzte ist das berühmte Dreier-Gremium, von dem Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> gesprochen hat als einem Dreier-Direktorium. Es ist ja einfach falsch, dieser Begriff darf nicht darauf angewandt werden. Es ist ein Gespräch zu dritt, bei dem Amerika, England und Deutschland zusammentreten sollen, und zwar nach den Vorstellungen des amerikanischen Präsidenten, weil er eine große Sorge hat, und die teile ich, daß nämlich die Engländer infolge ihrer sehr, sehr schwierigen innerenglischen Lage gezwungen sein könnten, Truppen der britischen Rheinarmee abzuziehen, und daß durch einen Abzug, eine Verminderung der englischen Streitkräfte hier vorn am Eisernen Vorhang die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MansfieldMichaelJ">Mansfield</name>-Senatoren, die für eine Rücknahme des Gros der amerikanischen Streitkräfte sind, dadurch Oberwasser bekommen können. Und deshalb bittet der amerikanische Präsident, daß man vorher zu dritt zusammentritt, um die Engländer von einer einseitigen Entscheidung in dieser Richtung fernzuhalten, weil sich Deutschland und Amerika in dieser Frage einig sind. Und ich glaube, man sollte jeden Unterton, daß hier eine neue Führungsgruppe entstünde, heraushalten. Wir bemühen uns im Sinne der Allianz, zwischen den Dreien Fragen zu ordnen, die zum Besten der ganzen Allianz sein werden. Das ist der Sinn dieser Dreier-Treffen.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>: »Herr Bundeskanzler, meine Damen und Herren, es wurde gesagt, dies sei die Stunde der Wahrheit. Ich bin der Meinung, es war nicht die Stunde der Wahrheit, und ich bin auch der Meinung, wenn es nicht die Stunde der Wahrheit wird, dann sind wir in acht oder vierzehn Tagen wieder in derselben Lage. Zur Wahrheit gehört m.E. Offenheit. Ich glaube nicht, daß ich durch das, was ich jetzt sage, die Fraktion in die oder die Richtung reißen werde, das mute ich mir nicht zu, und das traue ich mir auch nicht zu. Aber ich muß es trotzdem sagen. Ich bin ohne jegliches persönliche Ressentiment gegen die fünf führenden Leute, wie sie heute hier genannt wurden, gegen den Herrn Bundeskanzler, Herrn Außenminister, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name>, hierher gekommen, sondern sogar mit großer Verehrung für alle fünf. Ich bin aus einem Wahlkreis gekommen, der sehr schwankend war, und habe hier den höchsten Stimmenanteil an prozentualer Steigerung in Baden-Württemberg. Ich finde auch nach diesen vier Jahren einen Job, darum geht es mir nicht, sondern ich stelle fest, daß unsere Parteikrise, und das sage ich hier ganz offen, sich zu einer Strukturkrise der Demokratie ausweitet. Die Interessenverbände werden frecher und frecher, die NPD steigt an, über uns wird draußen im Volk bereits als von einer Schwatzbude, das muß ich in Versammlungen hören, gesprochen. Darum geht es mir. Und jetzt geht es ganz offen um die Frage hier, nicht um Interviews oder Nichtinterviews – das haben wir uns, seit ich hier bin, wurde immer wieder versichert, und es wurde nie eingehalten selbst von Leuten, die selber diese Thesen aufgestellt haben, das sage ich auch ganz offen. Worum geht es? Wir stehen vor ungeheuren schwierigen Fragen, und da stimme ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> voll und ganz zu, die Bandbreite, auf der<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-04-t1505_EP_FN020" type="comment">
							<p>Von der Bearbeiterin korrigiert aus: denen.</p>
						</note></seg> diese Fragen gelöst werden können, ist sehr eng, dem stimme ich voll und ganz zu. Es geht aber ganz offen darum, ob wir diese Regierung, und ich sage es offen, Herr Bundeskanzler, ich verehre Sie persönlich hoch und verehre Sie heute noch, es geht darum, ob Sie mit dieser Regierung diese schwierigen Fragen lösen können. Ob man dazu das Vertrauen hat, und ich bin gerne bereit, wenn Sie das Vertrauen haben und dieser Formel zustimmen, das zur Kenntnis zu nehmen. Ich sage Ihnen aber ganz offen, ich habe dieses Vertrauen nicht mehr. Und deshalb rede ich hier. Ich habe dieses Vertrauen nicht mehr aus ganz, ich glaube, begründeter Sicht, und vor etwa drei Wochen hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">von Eckardt</name> anhand von allen möglichen Beobachtungen der öffentlichen Meinung usw. das sehr klar hier dargelegt<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-04-t1505_EP_FN021" type="comment">
							<p>Siehe Fraktionssitzung vom 12.9.1966 TOP 5.</p>
						</note></seg>, viel klarer, als ich das hier mache. Ich persönlich kann also dieser Formel nicht zustimmen, weil ich fest überzeugt bin, und vielleicht darf ich ein paar Gründe nennen, daß Sie es trotz aller persönlicher Integrität nicht mehr schaffen werden. Ein Grund ist der, ich weiß nicht, ob Sie derselben Meinung sind, aber ich habe das Gefühl, ich komme nun aus dem Wahlkreis mit 60% Arbeitnehmern, 50% haben das letzte Mal CDU gewählt insgesamt, daß der Faden zur Arbeitnehmerschaft ab ist, Herr Bundeskanzler. Ich weiß nicht, ob das noch mal reparabel ist (Zwischenruf). Das ist eine ganz andere Frage, und ich glaube, wir sollten auch nicht immer nach der Schuld suchen, auf die Schuld kommt es hier m.E. politisch und im Moment gar nicht mehr an. Schuldig sind wir in der Fraktion genauso mit wie die Regierung, da nehme ich praktisch keinen aus. Aber das interessiert im Augenblick nicht mehr, ob wir schuldig oder unschuldig in den Abgrund mit unserer Partei und mit unserer Regierungspolitik hier laufen, und weil ich der Meinung bin, daß das nicht mehr zu schaffen ist, deshalb bin ich der Meinung, es muß ein Weg gefunden werden, ein Weg, der anständig die Dinge hier löst, und nicht aus dem Hintergrund mit dem Dolch usw., sondern der diese Frage anständig löst. Wenn Sie zu anderer Meinung kommen, dann bin ich bereit, mich dem zu fügen, ich trete deshalb nicht aus der Fraktion aus, aber ich habe hier deutlich meine Meinung zu dieser Frage gesagt.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: »Herr Bundeskanzler, meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben hier ein sehr schönes Ritual entwickelt. Herr Bundeskanzler, ich hätte aber gerade an Sie noch eine Frage, eine ganz konkrete Frage, und deshalb wäre ich schon dankbar, wenn Sie so lange noch ausharren könnten, denn ich bin der Meinung, wir haben hier ein sehr schönes Ritual entwickelt, wir haben uns ausgeweint, man hat uns gesagt, man sei sich jetzt wieder einig, man hat die Solidarität beschworen. Dabei konnte jeder von uns, der Ohren hat zu hören und Augen zu sehen, der konnte spüren und sehen und hören, daß diese Einigung nicht bestand, nicht in der Sache zumindestens. Und darum ist meine große Frage die, was soll denn werden, wenn wir so auseinandergehen, mit der Formel, die können wir verkaufen, für acht Tage, wir stehen in acht oder vierzehn Tagen noch davor. Mein Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> hat vom Konklave gesprochen, wir haben alle ein bißchen gelächelt, obwohl wir überzeugt waren, daß es in der Sache richtig war. Und deswegen, Herr Bundeskanzler, das Konklave ist in dem Fall die Regierung, und meine Bitte ist die oder meine Frage ist die, was geschieht mit dieser Regierung? Haben Sie die Absicht, diese auseinanderstrebenden Kräfte an und in die Regierung zu binden, indem Sie sie aufnehmen, die ganzen Potenzen, die hier angesprochen wurden?«</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>: »Meine Damen und Herren, ich muß mich vor die Bundesregierung stellen, und zwar auch für alle meine Mitarbeiter. Die arbeiten so redlich und so treu, so ehrlich wie überhaupt möglich. Es gibt kein Durcheinander in der Bundesregierung, das darf ich hier einmal ganz deutlich sagen. Die Bundesregierung steht zusammen, und ich wollte, daß hier in dieser Fraktion und in der Koalition dieselbe Einigkeit und Geschlossenheit bestünde, wie das für die Bundesregierung gilt.«</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: »Herr Bundeskanzler, ich glaube, diese Fraktion ist bereit, Ihnen zu folgen, wenn Sie in Ihrer Regierung zeigen würden, daß Sie diese Regierung führen wollen. Sie sollten diejenigen, die in Ihrem Kabinett unbotmäßig sind, hinauswerfen, dann hätten Sie es leichter. Das ist doch bei den letzten Diskussionen deutlich geworden.«</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>: »In der Bundesregierung ist niemand unbotmäßig, das möchte ich Ihnen noch sagen. Ich möchte zu dem allgemeinen Wirrwarr nicht noch dazu beitragen, daß wir uns die nächsten Wochen noch ständig über Kabinettsumbildung und über weitere Namen unterhalten. Ich habe das gestern im Fraktionsvorstand abgelehnt.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: »Ich hatte nicht gefordert, und ich hatte nicht gesprochen von Uneinigkeit in der Regierung, ich war der Meinung, daß Sie die Uneinigkeit, die hier zu Tage getreten ist, in der Sache zwischen Ihnen und einigen sehr bedeutenden Persönlichkeiten dieser Fraktion, daß Sie versuchen, die dadurch auszumerzen, daß Sie diese Leute in die Verantwortung und damit ins Kabinett holen, das war mein Vorschlag.«</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Bundeskanzler Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> verläßt die Sitzung.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: »Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> ist ein tapferer Mann, das ist eine alte Erfahrung, das geht in frühere politische Zeiten zurück. Er hat heute in seiner Rede uns klargemacht, daß er gegen Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> das konstruktive Mißtrauensvotum wollte. Er wollte es zugunsten Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhards</name>, der uns gerade verlassen hat, der unser jetziger Kanzler ist. Also eines steht fest, wenn wir heute Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> als Kanzler haben, dann ist dafür Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name>, das hat er heute uns klargemacht, mindestens eine Schlüsselfigur, und ich habe den Eindruck, wenn man von den ganz Großen bei uns spricht, daß dann noch ein paar Schlüsselfiguren sitzen, die wollten Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> nicht mehr, sie wollten Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>. Heute wollen sie vielleicht Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> nicht mehr, nur es wird nicht klar, wen sie wollen. Das ist der Unterschied gegen damals. Damals war diese Fraktion geführt vor allen Dingen von Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name>, das hat er ja heute selbst bekannt, gegen Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>. Wir haben Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> kaputtgemacht, ich war noch nicht dabei, sonst hätte ich es vielleicht mitgetan, jedenfalls ist es so gewesen, wir haben das auch hingekriegt, und wir haben es damals allerdings mit einer klaren Alternative gemacht, mit der Alternative, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> aufgezeigt hatte und einige andere, mit der Alternative Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>. Heute wird Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> kaputtgemacht mit diesen selben Methoden wieder, mit Methoden, daß man ein Interview gibt und sagt, aber im letzten Moment wüßte ich natürlich was anderes. Wer zwingt eigentlich dazu, dauernd solche Äußerungen zu machen? Darum geht es doch. Daß das eine letzte Möglichkeit ist, daß es eine Möglichkeit gibt, wo jeder von uns sagt, diesem Mann kann ich nicht vertrauen, das ist selbstverständlich. Aber das täglich immer wieder zu sagen, das macht doch diese Fraktion und diese Partei kaputt, jedenfalls bin ich dieser Meinung und halte das für eine ganz schlechte Sache.</p>
				<p>Also, dann haben wir einen Außenminister; der Außenminister ist außerordentlich wichtig, tatsächlich liegen in der Außenpolitik unsere entscheidenden Probleme, davon wird unser Schicksal abhängen. Diesen Außenminister verdanken wir Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>, er ist also ein Favorit Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> gewesen, und deshalb ist er Außenminister geworden, das gleiche gilt für Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>, der ebenfalls ein Favorit des alten Kanzlers war und Verteidigungsminister wurde. Das also ist unsere personalpolitische Spitze, ich darf das noch einmal kurz resümieren: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> weg, durch dieselben Leute weg, die jetzt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> weghaben wollen oder auch nicht weghaben wollen, die ihm jedenfalls ihr Vertrauen nur bis, wie heißt die Formulierung, bis zur Erschöpfung geben können, dann aber das konstruktive Mißtrauensvotum nicht ausschließen, das sie damals gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> schon anwenden wollten. Bei unserem Außenminister habe ich eine Bitte, und ich glaube, wir haben sie neulich im Arbeitskreis ausgesprochen: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, sagen Sie doch einmal ein nettes Wort an die Adresse Frankreichs. Ich weiß, daß es Ihnen schwerfällt, aber sagen Sie es doch bitte mal. Die Psychologie ist nun einmal ein Stück Politik, ob Sie das wahrhaben wollen oder nicht, aber als Diplomat sollten Sie das doch wissen, daß die Psychologie entscheidend die politischen Dinge beeinflußt. Und wenn Sie sagen, z. B. bei der Zwölf-Punkte-Erklärung letzte Woche, die so gut war – wir waren ja alle damit einverstanden, wir haben sie sehr gestützt, sie war hervorragend, diese Erklärung, diese Zwölf-Punkte-Erklärung zur Abrüstung, die war sehr gut –, aber warum nicht ein Wort über Frankreich, von Amerika war zwangsläufig mehrmals die Rede usw., warum nicht ein Wort über Frankreich? Wir haben Ihnen gesagt, ich habe es Ihnen gesagt, zwischen der Einbringung dieser Großen Anfrage der SPD<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-04-t1505_EP_FN022" type="comment">
							<p>Große SPD-Anfrage betr. Vorschläge zur Rüstungsbegrenzung und Sicherung des Friedens (Drs. V/775 vom 29.6.1966).</p>
						</note></seg> und dem Debattentag lag die Moskau-Reise <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulles</name>, darüber ein nettes Wort zu sagen, wäre nicht nur Psychologie gewesen, das wäre Politik gewesen, Herr Außenminister. Und es lag schon nahe, der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> hat in Moskau gesagt, daß eine europäische Sicherheitskonferenz erst am Ende einer Entwicklung steht, ich brauche das nicht alles wiederholen, weil wir das alle wissen; das war genau Ihre These, wenn Sie diese These vor dem hohen Haus vertraten, wie wir immer so schön sagen, dann wäre es eine gute Sache gewesen, hätte unsere Politik gestützt, unsere eigene Politik vor unserem Volk und überall glaubwürdiger gemacht, hätten Sie gesagt, das ist auch die Meinung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulles</name>, und wir stehen insoweit hier in einer Reihe. Ich glaube, das wäre gut, wenn wir das dann und wann täten. Ich bin der Meinung, was da über die Nonproliferation gesagt worden ist, ich glaube von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name>, das ist sicher richtig, daß Gefahren drinstecken, und er hat dann gesagt, wenn ich höre, was in der SPD gesagt wird und was in der FDP gesagt wird, dann sind doch die Konsequenzen, die wir daraus ziehen sollten, wohl anders, als sie hier aufleuchten. Wenn die SPD und vielleicht die FDP mit eine so andere Politik machen und das immer deutlicher wird, dann sollte es doch bei uns aus sachlichen Gründen, da wir tatsächlich in diesem Punkt auch weitgehend einig sind, möglich sein, diese Einigkeit auch zu finden und zu artikulieren. Und da darf ich eines sagen, meine Damen und Herren, es ist ein kleines Steckenpferd von mir, und Sie nehmen mir das als Journalisten nicht übel, ich habe bei Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> bei einem Kreis von neuen Abgeordneten mal gehört, wie Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> das gemacht hat, und das eine oder andere dürfen wir von dem alten Herrn behalten und übernehmen. Er hat gesagt, wie er beim Rasieren irgendeine neue Meldung bekommt, und dann nimmt er ein Stück Papier und schreibt sich drei Notizen untereinander hin, was er davon denkt, und dann geht er in den Fraktionsvorstand und trägt von seinem kleinen Notizzettel ein paar klare Sätze dazu vor, sehr einfach, sehr simpel. Diese Sätze wiederholt er eine Stunde später in der Fraktion mit denselben Worten, er hat gar keine intellektuellen Hemmungen, obwohl der ganzen Umgebung das weh tut. Er geht am nächsten Morgen ins Kabinett, nimmt wieder seinen Zettel raus und liest das wieder vor, dann geht er in den Parteiaussschuß und liest es das vierte Mal vor. Meine Damen und Herren, das steht dann so exakt, genau mit der Formulierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> steht’s in der Zeitung, in der ›Welt‹ und der ›Frankfurter‹ komischerweise dann, dann hört man es im Ersten und Zweiten Fernsehen mit exakt der Formulierung, und über alle Rundfunkanstalten hört man es auch so. Ich habe den Eindruck, daß die Leute, die heute für unsere Informationspolitik verantwortlich sind, vom Kanzler angefangen, womöglich aus intellektuellen Hemmungen nicht immer dasselbe sagen wollen. Sie wollen immer mal was anderes sagen, zwar dasselbe, aber mit neuen Formulierungen womöglich, und daraus entsteht eine babylonische Sprachenverwirrung. Wir meinen zwar immer wieder dasselbe, aber wir sagen es immer wieder anders, und dann steht in der einen Zeitung das Gegenteil von dem, was in der anderen Zeitung steht; was mich wundert ist, daß wir uns darüber wundern.</p>
				<p>Ich darf zum Schluß kommen. Wir sind eine Mannschaft, die CDU/CSU ist eine politische Mannschaft, eine politische Mannschaft gewinnt ihre Spiele und gewinnt Wahlen dadurch, daß sie zusammensteht. Was draußen kritisiert wird an der Bonner Politik, ist nicht der Nonproliferationsvertrag, dieses Wort kennen 80% der deutschen Bevölkerung nicht. Was draußen kritisiert wird, ist die Kilometerpauschale im Augenblick, die Kilometerpauschale, das lernen mindestens 80% der deutschen Bevölkerung kennen, und wenn wir hier nicht eine Lösung finden zugunsten der einfachen Arbeitnehmer, die ein einfaches Häuschen sich draußen im Grünen erhalten wollen, gehen wir baden, und im übrigen verraten wir die Ziele unserer Politik. Das sind also die Dinge, die draußen wichtig sind. Draußen interessiert nicht, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeinsteinAdelbert">Weinstein</name> in der ›Frankfurter Allgemeinen‹ schreibt und was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AugsteinRudolf_1972-12-13">Augstein</name> im ›Spiegel‹ schreibt, das nimmt ein kleiner Teil von Intellektuellen wahr, unser Volk will wissen, daß es in einem sauberen, anständigen Staat lebt. Der Kanzler hatte vorhin das gesagt, wie es ist. Eine Welt voller Unruhe, selbst Amerika ergriffen von wirklich erschütternden Unruhen, Westeuropa liegt darin, Gott sei Dank, sehr ruhig. In diesem Westeuropa, wo ist die Entwicklung besser als in dieser Bundesrepublik, und wir lassen uns verrückt machen von allen Leuten? Wir, die CDU/CSU mit den Bundesministern <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">Hassel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, die die Bundeswehr aufgebaut haben, lassen uns von der Partei von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, ich wiederhole, von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> klarmachen, was mit dem deutschen Soldaten zu tun ist. Das ist doch einfach verrückt, was hier passiert, und ich glaube tatsächlich, daß wir da ein gerüttelt Maß Mitschuld haben, und der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name> auch, der mir gerade zustimmen will, vielleicht, ich weiß es nicht, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name> hat auch schuld: Denn sein Antrag heute am Anfang, so gut er gemeint war, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name>, Sie haben da gesagt, wie hieß das Wort, eine moralische Krise, glaube ich, habe ich mir aufgeschrieben. Sie haben wieder eine neue Parole für die Presse geliefert. Sie haben die Fähigkeit klar zu formulieren, bitte sagen Sie positiv was über die Union. Sprechen Sie nicht von moralischen Krisen, sondern von unseren Leistungen; wenn wir das tun, und wir haben Leistungen, dann geht es wieder besser.«</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>: »Wenn man zu richtigen Analysen und Entscheidungen kommen will, ist man ja immer wieder versucht, in die Vergangenheit zu gehen. Man kann das in etwa mit zwei Sätzen umschreiben und sagen, daß die Außenpolitik der CDU/CSU unter der Kanzlerschaft Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name> uns als Partei, aber auch dem Volke insgesamt das Vertrauen in die Zukunft, aber auch zu gleicher Zeit das Vertrauen zu unserer Arbeit beschert hat. Und wenn man den gesamtwirtschaftlichen Bereich ansieht, dann ist es gar kein Zweifel, daß es Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> gewesen ist und war, und wer ihn, wie ich seit 1947 miterlebt hat, der immer wieder durch richtige Analysen in Vorausschau die Entwicklung richtig gesehen und richtig bestimmt hat; danach haben wir gearbeitet. Und wenn ich das nun beziehe auf die Auseinandersetzungen, die uns heute beschäftigen, und wenn hier von sachlichen und personellen Fragen die Rede ist, dann möchte ich vorweg zu einem Problem, das unter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhards</name> Führung bestanden hat und jetzt in seiner Kanzlerschaft nebenbei auch weiter besteht, folgendes sagen: Unsere Gesamtwirtschafts- und Steuerkraft steigt von Jahr zu Jahr. Die Krise besteht also nicht darin, daß wir keine Wirtschafts- und Steuerkraft mehr entwickeln, sondern die Krise, von der die Rede ist, besteht darin, daß, um es ganz konkret auszudrücken, fünf Milliarden echter Zuwachs nicht ausreichen, nicht nur nicht ausreichen, sondern sogar neben gewaltigen Einsparungen 1967 die Änderung von etwa 17 Gesetzen zur Voraussetzung haben, die z.T. noch nicht einmal ein Jahr in Kraft sind. Dennoch bin ich der Auffassung, daß diese Probleme, die im einzelnen, nachdem das Kabinett entschieden hat, nun in die Fraktion hineinkommen, auch alle miteinander entschieden werden. Dabei bin ich allerdings mit meinem Vorredner einer Auffassung, ob ein, zwei oder mehr Milliarden zusätzlich gebraucht werden, sie müssen genau da genommen werden, wo wir im Rahmen des Steueränderungsgesetzes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-04-t1505_EP_FN023" type="comment">
							<p>Steueränderungsgesetz 1965 vom 14.5.1965, BGBl. I, S. 377.</p>
						</note></seg> sie zuviel hingegeben haben, d.h., wenn man jetzt 800 Millionen gebraucht, kann man sie nicht über Kilometerpauschale hereinbringen, d.h., wenn man 120 Millionen in zusätzlichen drei Jahren braucht, dann kann man sie nicht von der Landwirtschaft fordern, die sie vor einem Jahr für fünfjährige Anpassungszeit unter der Überschrift EWG bekommen sollte.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-04-t1505_EP_FN024" type="comment">
							<p>EWG-Anpassungsgesetz vom 9.9.1965, BGBl. I, S. 1201.</p>
						</note></seg> Aber ich bin der Auffassung, daß wir über diese Probleme zwar hart ringen müssen, aber uns nicht nur verständigen müssen, sondern auch werden.</p>
				<p>Das, was unter der Überschrift Vertrauenskrise im Raum steht und uns alle tief bewegt, liegt auf einem anderen Gebiet. Es liegt auf dem Gebiet der Außenpolitik und hängt zusammen in letzter Konsequenz mit dem Regierungswechsel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer/Erhard</name>. Und wer hier unmittelbar an sehr vielen Gesprächen in kleinem Kreis beteiligt ist, der wußte und weiß, daß seit diesem Regierungswechsel in der Außenpolitik innerhalb der CDU/CSU zwei Strömungen deutlich erkennbar waren. Und das ist das Problem, womit wir uns heute beschäftigen. Der Versuch unseres Vorsitzenden gestern unter der klaren Erkenntnis dieser Krise, die im Außenpolitischen begründet ist und die tief bis ins letzte Parteimitglied, aber auch tief in die Wählerschaft hineingeht, ist eine Frage auf sachlichem und eine Frage auf personellem Gebiet. Und wenn ich es richtig sehe, es ist von fünf Männern die Rede, ich möchte es ausweiten, ich möchte sagen für die CDU ist verantwortlich das Gremium, das auf dem Bundesparteitag das geschäftsführende Präsidium gewesen ist. Daneben für unsere Fraktion ist aber darüber hinaus auch verantwortlich die CSU, und worunter wir leiden, ist ganz eindeutig die Feststellung, daß der Vorsitzende der CSU zwar in unserer Gemeinschaft als stellvertretender Fraktionsvorsitzender mitarbeiten soll, leider fehlt er sehr oft, leider ist er oft nicht da, dann ist er viel zu viel nicht da, aber meine persönliche Auffassung ist, daß ein solcher ins Kabinett hineingehört. Und warum ist er nicht im Kabinett. Er ist nicht im Kabinett, weil im Zusammenhang mit der Regierungserklärung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-04-t1505_EP_FN025" type="comment">
							<p>Regierungserklärung vom 10.11.1965.</p>
						</note></seg> nach der erfolgreichen Wahl es am Widerspruch der Freien Demokraten gescheitert ist. Und da habe ich persönliche Aufzeichnungen. Sie werden nie über Interviews bekannt werden, sondern wenn ich und wann ich was zu sagen habe, werde ich es hier sagen. Aber wer die leidenschaftlichen, die bis zu persönlich weitgehendsten Opfern von Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> in Verbindung mit Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> miterlebt hat [sic!], um diese Sachen zu bereinigen, nur [der], der persönlich dabei ist, hat eine Vorstellung von diesen aufopfernden Mühen Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhards</name>, um die Ehre und die politische Arbeit von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> für die Zukunft sicherzustellen. Glauben Sie mir, daß ich der Auffassung bin, wenn hier jetzt von vier oder fünf Mann die Rede ist, dann möchte ich es insoweit ausweiten und möchte sagen, das entscheidende von der Welt, was uns gemeinsam nur wieder zum richtigen Tragen und Arbeiten verhelfen kann, ist an die eine Voraussetzung gebunden. Diese Voraussetzung ist, daß die vom Bundesparteitag gewählten Männer sich über eine Außenpolitik auch in den Nuancen so verständigen, daß Mißverständnisse nach außen völlig ausgeschlossen sind. Ich zweifle nicht daran, daß es möglich ist.</p>
				<p>Aber dieses für sich ist für unsere Fraktion, ist für unser politisches Wirken nach draußen allein völlig unzureichend. Es muß hinzukommen, daß der Sprecher, der Vorsitzende der CSU, zusammen mit seinen außenpolitischen Beratern und Helfern mit dazukommt. Und ich glaube, ich irre nicht. Hier sind auch heute für den eingeweihten oder für den aufmerksamen Hörer, der auch das hört, was nicht ausgesprochen wird, ganz deutlich hier noch Fragezeichen gekommen. Und deshalb sage ich, müssen wir uns nicht nur bedanken bei Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, daß er gestern vor dem Vorstand und heute vor der Fraktion sich weiter bemüht, sondern wir müssen geschlossen diese Dinge so konkret anpacken, daß es, ich möchte sagen, in wenigen Wochen zu Lösungen kommt. Das ist keine Arbeit von heute auf morgen. Wir müssen uns auch gegenseitig zur Anwesenheit verpflichten. Wer als stellvertretender Vorsitzender oder wer als Vorstandsmitglied oder wer als Kabinettsmitglied gebraucht wird, der kann sich nicht mit Urlaub und nichts entschuldigen, höchstens mit Krankheit. Sonst hat er anwesend zu sein, bis diese geschlossene Haltung in der Außen- und in der Verteidigungspolitik für jedermann wieder sichtbar wird. Und glauben Sie mir, wenn dieses an sich Selbstverständliche erreicht ist, dann wird das, was hier an Unruhe, an Unsicherheit, an Vertrauensschwund usw. uns miteinander und gegenseitig untereinander im Augenblick verbindet, sehr schnell verschwunden sein. Das ist meine ganz feste Überzeugung.</p>
				<p>Und wenn ich nun zum Schluß dann noch eine nüchterne Feststellung treffe, dann ist es die: Ich habe gute Informationen, daß der Ruf nach einem neuen Kanzler nicht zuerst in dieser Fraktion oder in dieser Partei entstanden ist, sondern außerhalb der Partei von Männern, die Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> am meisten zu danken haben; da ist der Gedanke zuerst ausgesprochen. Ich meine, das ist in diesem Kreis deutlich genug, fordern Sie nichts von mir, was ich nicht für richtig halte zu sagen, aber täuschen wir uns doch nicht. Und das habe ich auch einzelnen gesagt, die vielleicht im Stillen den berechtigten, ja den notwendigen Ehrgeiz haben, ein Nachfolger zu sein: Im Augenblick ist jede Diskussion über einen Nachfolger von Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> unakzeptabel und würde zu einer Explosion, würde nicht zu einer praktischen Arbeit, würde nicht zu konstruktivem Vorwärtsschreiten führen, sondern würde das Chaos vergrößern, würde uns hineinstürzen, und von solchen Sachen, solchen Überlegungen, von denen sollten wir uns freimachen, und deshalb würde ich sagen, nichts ist besser als ein Vorschlag, der hier gemacht worden ist, und den möchte ich aufgreifen und sehr nachhaltig unterstützen, daß wir uns in einer freien Woche – ein Tag genügt sowieso nicht, ein Abend, zwei Abende dazwischen sind noch besser –, in zwei oder drei Tagen zusammenfinden und mit unseren Ministerkollegen leidenschaftlich diskutieren; aber es müssen auch, vor allen Dingen die, die ich namentlich genannt habe aus der CDU/CSU, Minister und Fraktionsführung, die müssen mindestens dabei sein, und im übrigen muß jeder von uns eingeladen sein, der zu unserer Fraktionsgemeinschaft gehört, und da müssen wir sozusagen über eine Linie diskutieren und herausgehen und mit einer Linie, die uns richtig arbeiten läßt und uns richtig aktionsfähig macht. Wenn wir zu uns selbst Vertrauen haben und das durch die Tat beweisen, wird die Öffentlichkeit nicht nur uns Aufmerksamkeit, sie wird uns auch das Vertrauen wieder entgegenbringen, das wir mittlerweile 17 Jahre genossen haben.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelBernhard_1965-10-19">Vogel</name> (Speyer): »Meine Damen und Herren, es ist etwas schwierig, nach so bewegenden Worten, wie wir sie gerade gehört haben, noch etwas zur Sache zu sagen, und es ist zumal schwierig, weil ich mich gemeldet hatte, um dem Herrn Bundeskanzler was zu sagen, er aber nicht mehr hier ist. Ich weiß, daß wir unter Zeitdruck stehen, aber ich glaube, es gibt Dinge, die einmal wichtiger sind als das 7-Uhr-Zeichen, und es gibt Dinge, die noch wichtiger sind als die Pressemeldung von morgen. Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, es war selbstverständlich Ihre Pflicht, uns vorhin noch einmal zu Einigkeit und zu einem einigen Abschluß hier aufzurufen. Aber ich, glaube ich, gebe nur die Stimmung, die hier herrscht, wieder, wenn ich sage, daß sie in der Tat nicht vorhanden ist. Ich habe die Angst, daß hier eine Formel vor Fakten gesetzt wird, daß wir etwas tun, eine Formel finden, die in acht oder vierzehn Tagen wieder nicht hält. Ich glaube, das Klima heute Abend ist nicht so, daß diese Formel uns draußen abgenommen wird. Es geht im Augenblick nicht um Zusammenstehen, es geht nicht um Einigkeit, es geht nicht um die Presse, es geht nicht um den Kampf gegen die SPD, dazu sind wir alle jederzeit bis zum äußersten und, wenn es sein muß, auch darüber hinaus bereit. Aber vorher, bevor das Sinn hat und bevor das Erfolg haben kann, muß es doch zunächst möglich sein, daß wir uns in der Sache ein wenig einiger werden, und ich bedauere, daß gerade von sogenannten starken Männern eine große Zahl den ganzen Nachmittag nicht unter uns war, daß wir also nicht hier in diesem Kreis Gelegenheit haben, wenigstens in dieser Situation einmal offen und ausgiebig, bis wir fertig sind, zu sprechen. Und darum ist meine ganz bescheidene Bitte, suchen wir und finden wir eine Formulierung, die sich nach draußen herzeigen läßt, die aber uns hier die Möglichkeit gibt, diese ernste Diskussion, diese offene und ehrliche Diskussion, fortzusetzen; denn es nimmt uns heute eine Einigungsformel schon niemand ab, und wenn es in vierzehn Tagen und wenn es in vier Wochen erneut notwendig ist, dann nimmt sie uns gar niemand mehr ab. Bitte beherzigen Sie, daß der Zustand, in dem wir heute diskutiert haben, die Wahrheit ist und daß diese Wahrheit schwerer wiegt als die gute Presse von zwei oder drei Tagen.«</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>: »Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Gestatten Sie mir, nochmals zur Innenpolitik zurückzukommen. Der Herr Bundeskanzler hat vorher in seiner Rede davon gesprochen, daß es nunmehr zum Schwur komme. Ich möchte nicht meineidig werden, und deshalb möchte ich jetzt sagen, er hat mit dem Schwur gemeint den Haushalt. Meine Damen und Herren, ein erheblicher Teil unserer gegenwärtigen inneren Schwierigkeiten kommt daher, daß der Herr Bundesfinanzminister, den der Herr Bundeskanzler vorhin auch in Schutz genommen hat, die Hauptquelle unseres Leidens draußen bei der Bevölkerung ist, weil er seit Jahresbeginn nichts anderes zu tun gewußt hat, als zu gackern, ohne ein Ei zu legen. Meine Damen und Herren, man kann nicht Monate hindurch draußen gackern, uns nicht informieren und uns jetzt vor die vollendete Tatsache stellen, daß wir das zu schlucken haben unter einem Eid oder Meineid, was nun der Herr Finanzminister sich jetzt hat einfallen lassen. Es erhebt sich überhaupt die Frage, ob ein Mann, der voriges Jahr nicht in der Lage gewesen ist, zusammenzuzählen und zu übersehen, ob die Steuersenkung auch trotzdem noch ausreicht, die neuen Gesetze zu finanzieren, ob der überhaupt richtig am Platz ist, damals gewesen ist im September vorigen Jahres und ob er es auch heute noch ist. Ich glaube, wenn man von uns Disziplin verlangt, dann müssen wir zuerst verlangen, daß die Mitglieder des Kabinetts Selbstdisziplin üben und daß sie uns nicht innenpolitisch die Wähler millionenweise davonjagen. In jedem Unternehmen hätte man den Finanzdirektor, der zuerst die Kosten senkt und hinternach kommt zu seiner Unternehmensleitung und feststellt, daß er mit den neuen Preisen nicht auskommt, längst zum Kuckuck gejagt. Wir lassen uns das gefallen, uns setzt man wieder unter Zeitdruck, voriges Jahr mit dem Haushaltssicherungsgesetz, heute neuerdings, und ich bin überzeugt, das geht so weiter. Man soll also uns nicht verantwortlich machen für Dinge, die von der Regierungsseite aus, von gewissen Ressorts aus, uns die Schwierigkeiten machen draußen.</p>
				<p>Und ich muß sagen, der Herr Finanzminister kann es sich leisten: Die FDP kann bestehen von den Stimmen der Reichen und vom Geld der Armen. Wir können uns das nicht leisten. Wir haben ein breites Wählerreservoir, und wir können auf keinen Fall Dinge in Kauf nehmen wie beispielsweise die Kilometergeldgeschichte. Was ereignet sich draußen, meine Damen und Herren? Zunächst verkündet der Herr Finanzminister die Kilometerpauschale, dann kommen draußen die Demonstrationen des DGB, der ADAC macht mit, alles steht auf im Lande. Dann kriegen wir die Dinge hier in die Fraktion, wir bekommen sie zur Beratung, es ist abzusehen, daß in dieser Fraktion keine Mehrheit ist, die Kilometerpauschale ist soweit anzunehmen, wie es der Herr Finanzminister gewollt hat, dann ändert es sich, dann tun wir mit, nicht nur wie der Herr Finanzminister will, und hinterher heißt es dann draußen bei der Bevölkerung, du mußt zur SPD, du mußt zum DGB gehen, dann werden auch die anderen weich. Meine Damen und Herren, dagegen müssen wir uns wehren, daß unsere eigene Regierung, für die wir einzustehen bereit sind, daß die uns durch dumme Äußerungen draußen diese Schwierigkeiten macht, vor denen wir innenpolitisch stehen.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: »Meine Damen und Herren, ich würde es für falsch halten, einen Teil der Haushaltsdebatte vorweg zu nehmen, und bitte deshalb auch die Kollegen, die darauf sachlich antworten wollen, das jetzt nicht zu tun. Wir müssen sehen, daß wir hier zu einem Schluß kommen.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HofmannJosef_1965-10-19">Hofmann</name>: »Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren! Wegen der vorgeschrittenen Zeit und insbesondere auch deshalb, weil ich die Worte von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> und von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">von Merkatz</name> nicht wiederholen möchte, möchte ich den Gedankengang von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> noch einmal aufgreifen. Herr Vorsitzender, vielleicht ist es sinnvoll, daß wir in den nächsten Wochen so schnell als möglich tatsächlich diese Klausurtagung in unserer Fraktion einmal durchführen. Drei Tage ehrlich miteinander gerungen, dann bin ich sicher, daß das, was heute alles als Nuancen hier in die Fraktion gesetzt wurde, verschwinden wird. Ich habe so das Gefühl, daß hier ein Mythos der Nuance geboren wird. Ich habe mir nämlich in den letzten Wochen mal die Mühe gemacht und bin nicht nur im Arbeitskreis II gewesen, sondern auch in dem Arbeitskreis V, wo also die Außenpolitik, Verteidigungspolitik besprochen wurde. Ich habe zu meinem großen Erstaunen festgestellt, daß nur draußen über die wesentlichen Unterschiede gesprochen wird, daß hier in der Fraktion und in diesen Arbeitskreisen offenbar die Nuancen gar nicht so groß sind. Und auch keiner hat dort wirklich im Endergebnis gesagt, daß er anderer Meinung sei, sondern ganz im Gegenteil, man sagte vielleicht, da etwas rüber und da etwas hinüber, aber es war kein Unterschied in der Sache, fast noch nicht einmal Nuancen waren zu spüren.</p>
				<p>Ich bitte Sie deshalb, Herr Vorsitzender, versuchen Sie diesen Mythos der Nuancen herauszubringen. Das Volk nimmt uns das auch nicht mehr ab. Unsere Wähler spüren das, und da ist die Unruhe, die hier in dieser Fraktion zum großen Teil herrscht, berechtigt. Draußen glaubt man, es geht hier eigentlich nicht mehr um die Sache selbst, sondern es geht zu stark um die Eitelkeit einiger Persönlichkeiten. Das ist ein sehr bitteres Wort. Und das müssen wir sehr schnell in den nächsten Wochen ausräumen, und ich bin sicher, daß die vielen Anträge und die vielen Meinungsverschiedenheiten, die hier zustande gekommen sind, im Nichts zerrinnen werden, wenn jeder der von hier Angesprochenen seine Meinung darstellt; daran werden Sie feststellen, daß im Endergebnis nicht mehr viel davon überbleibt. Und dann können wir wieder, wie Sie es sagten, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>, geschlossen nach außen in Erscheinung treten, denn das tut uns offenbar in der nächsten Zeit not. Wir sind doch alle nur deshalb so unruhig, weil wir glauben, das Schiff der CDU geht unter. Wenn F.J. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> am Schluß seiner Worte gesagt hat, wir sind als CDU in dieser Demokratie in Deutschland noch objektiv unersetzbar, dann liegt es aber, meine Damen und Herren, nur an uns, ob wir diese objektive Unersetzbarkeit auch durchstehen. Dann sorgen wir doch bitte alle dafür, daß dieses Gerede aufhört. Ich möchte aber auch dem Herrn Bundestagspräsidenten gegenüber sagen, er hat gesagt – er ist leider nicht mehr da –, daß es auf Nuancen ankäme. Herr Bundestagspräsident und allen anderen, für die es gilt, es kommt auf den Geist an, aus dem heraus die Interviews gegeben werden, das spüren wir alle selbst. Auch unser Volk spürt das, man braucht nicht in der Zukunft gar nicht mehr hier und da ein Interview zu geben, das gehört selbstverständlich zu der Politik dazu. Man spürt aber, mit welchem Hintergrund diese Dinge gesagt werden. Ganz allgemein sei es festgehalten: Der Geist ist es, der uns zusammenführt. Wenn wir diesen wieder gemeinsam haben und in der Klausurtagung bekommen, werden wir auch sicherlich wieder aufwärts kommen.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>: »Ich möchte gern all dem, was hier zur Personensituation gesagt worden ist, eine Bemerkung hinzufügen, weil sie vielleicht das Bild dieser Situation etwas abrundet. Meine Damen und Herren, nehmen wir einmal an, rein theoretisch, aus irgendeinem Grunde wären wir morgen oder übermorgen gezwungen, einen neuen Bundeskanzler zu wählen. Dann wäre es doch wohl so nach dem Grundgesetz, daß derjenige, der sich zur Wahl stellen würde, dort unten im Plenum die absolute Mehrheit der Mitglieder des Deutschen Bundestages auf sich vereinen müßte. Und ich stelle hier die Frage, sehr skeptisch stelle ich sie, ob in der gegenwärtigen Situation mit ihrer Verworrenheit, ihrer Kompliziertheit, ihrer Gegensätzlichkeit, das wohl irgendeinem Kandidaten gelingen würde. Damit stelle ich, auf die Gefahr hin, daß ich es jetzt mit allen potentiellen Kanzlerkandidaten verderbe, die skeptische Frage: Haben wir überhaupt eine realisierbare, eine jetzt realisierbare Alternative? Wenn das aber verneint wird, und ich selbst neige auch dazu, hier nein zu sagen, dann sollten wir auch diese Gedanken mit in unsere pflichtmäßigen Überlegungen einbeziehen, wenn wir in Reden draußen und in Äußerungen hingehen und an unserer eigenen Regierung Kritik üben.«</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name>: »Zu Beginn der Debatte hatte ich einen Antrag gestellt. Ich bestehe nicht darauf, daß jetzt über diesen Antrag abgestimmt wird. Ich sage nur eines: Ich werde mich entsprechend meinem eigenen Antrag in der Zukunft verhalten.«</p>
				<p>Bundesminister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>: »Meine verehrten Kollegen, ich freue mich, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name> seinen Antrag zurückgestellt hat, das ist ein Ergebnis der sehr ausführlichen Diskussion heute nachmittag hier schon. Wir sollten die Diskussion, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelBernhard_1965-10-19">Vogel</name>, fortführen, und zwar bis in die Nuancen hinein, da steckt allerhand drin in den Nuancen. Wir müssen über diese Dinge sprechen (Zuruf). Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulhoffGeorg_1961-10-17">Schulhoff</name>, ich kenne Sie, Sie haben recht mit dem Teufel da. Das ist das erste. Ein Zweites nun, meine verehrten Kollegen; morgen ist die Debatte im Plenum, da muß der Bundeskanzler seine Erklärung abgeben. Wir müssen also daran denken, und wir können doch auf keinen Fall irgendwie der SPD den Anlaß geben, daß sie sagt, heute ist in der Fraktion über den Kanzler, der heute da spricht, morgen, das und das in einer großen Anzahl von Stimmen gesagt worden. Das geht, meine Herren, auf keinen Fall! Wir müssen die Dinge, die uns bewegen, nicht wahr, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>?, die können wir ruhig weiter überlegen, diskutieren, aber heute in diesem demokratischen Staat, wo morgen ein Bekenntnis abgegeben werden muß von der Fraktion aus für die Politik, können wir gar nicht uneingeschränkt zu dieser Politik heute und morgen ja sagen. Und das gilt auch für den Außenminister und gilt auch für den Verteidigungsminister. Es wissen beide, verehrte Kollegen, daß ich in einzelnen Punkten zu ihnen auch meine Nuancen habe. Das hindert mich aber nicht, auch das hier zu sagen.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: »Meine Damen und Herren, darf ich dann versuchen, mich hoffentlich nicht als Formelkünstler zu betätigen, denn alle Formeln sind natürlich so viel wert wie die, die hier drin zustimmen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-04-t1505_EP_FN026" type="comment">
							<p>Lesung unsicher.</p>
						</note></seg>, sich dann auch beim Rausgehen noch daran halten. Meine Freunde, das ist, glaube ich, das erste, was man dazu mal sagen muß. Darf ich zunächst, bevor ich versuche, zu einem Ergebnis zu kommen, ganz wenige Dinge noch sagen aus der Debatte bisher. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserAlo_1965-10-19">Hauser</name>, ich sehe im Augenblick auch nach Rücksprache mit den Kollegen hier keine Möglichkeit rein technisch, einem Antrag auf namentliche Abstimmung in diesem Augenblick zu entsprechen. Ich meine allerdings, daß wir hier prüfen sollten – wir werden das im nächsten Vorstand machen –, daß das technisch für spätere Fälle vielleicht geschaffen wird, bisher hatten wir das nicht. Nun Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelBernhard_1965-10-19">Vogel</name>, ich sehe keine Möglichkeit, einem Antrag auf namentliche Abstimmung zu entsprechen. Aber für später könnte man das schaffen.</p>
				<p>Ich achte die Motive des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelBernhard_1965-10-19">Vogel</name>, beides ist sehr sympathisch. Der Punkt kommt oft, wo der Fraktionsvorsitzende gefragt wird, was bist du eigentlich für einer.</p>
				<p>(Für draußen gibt Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> eine Formel ab.)</p>
				<p>Wir werden heute ja oder nein sagen müssen. Ich meine nicht, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelBernhard_1965-10-19">Vogel</name> das gemeint hat. Wir brauchen eine klare Entscheidung. Es geht nicht, alles auf die Klausurtagung zu verschieben. Die Öffentlichkeit ist klar dabei. Was soll bis morgen sein, wenn die Klausurtagung übermorgen ist? Die Regierung muß handeln. Ein Teil der Sacharbeit leidet unter den Spannungen dieser Fraktion. Wir nehmen die Frage der Klausurtagung in Angriff, ohne es zu publizieren.</p>
				<p>Aber ein Vorschlag zur Vorbereitung der Tagung: Die Regierungserklärung des Bundeskanzlers sollte man noch einmal nachlesen und dann die Nuancen dem Vorsitzenden persönlich übergeben. Dann bekommt man etwas in die Hand und könnte sich vorstellen, wie der Ablauf einer solchen Tagung sein könnte. Das wäre ein Wunsch, den ich an Sie richten möchte.</p>
				<p>Zur Nuance: Ich habe einmal in einem Gespräch mit Oberprimanern von mir gesagt, ich sei ein Koalitionsgeschädigter. Man brauche eine Mehrheit und müsse deshalb Abstriche vornehmen. Und eine gemeinsame Plattform, sagen wir einmal nicht Formel, gibt es eben nur durch Verzicht auf die Nuancen. Daß der Verzicht auf die Nuance auch gelegentlich den Verzicht auf ein Interview bedeutet, das brauche ich hier nicht zu erörtern, meine Damen und Herren.</p>
				<p>Nun, ich habe es hier kurz gemacht, darf ich nun versuchen, zu einem Ergebnis zu kommen, und ich muß Ihnen sagen, nach der langen Debatte finde ich es gar nicht so schlecht, was der Fraktionsvorstand gestern gemacht hat, und ich darf noch einmal die Notizen, die ich hier habe, die heute zu Beginn meines Vortrages dem zugrunde lagen, Ihnen vorlesen, nur die Notizen. Da steht zuerst, ›Presse heute, kein korrektes Bild; Grund: Wir wollten erst mit der Fraktion sprechen, ›Frankfurter Allgemeine‹ korrekt, ›Welt‹ nicht korrekt.‹ Dann kommt also der ›Appell Wochenende‹, gut, das ist jetzt vorbei, dann heißt es, ›es gibt auch Fragen für die Zukunft, alles das wollen wir, wie wir das früher auch gemacht haben, mit dem Kanzler lösen.‹ Ich finde, eine ausgezeichnete Formulierung. Dann habe ich von der Vorbesprechung gesprochen, und dann habe ich Ihnen die Beschlüsse des Fraktionsvorstandes mitgeteilt. Meine Damen und Herren, wie waren die Beschlüsse, wie sie hier stehen? Ich lese es vor: Beschlüsse des Fraktionsvorstandes, die er Ihnen empfiehlt zum Annehmen. Das erste, vielleicht gar nicht für einen Beschluß notwendig, sondern es war lediglich eine Mitteilung eines Übereinkommens im Fraktionsvorstand. Es heißt hier: Wir haben uns gegenseitig einmütig versprochen, keine öffentliche Personaldiskussion mehr zu führen. Ich nehme an, daß dies die Fraktion gern zur Kenntnis nimmt und sich ähnlich zu verhalten bereit ist. Das ist doch schon sehr gut, als ich das vorher sagte, war es natürlich, das kann ich alles verstehen, weil ja erst einmal gesprochen werden mußte.</p>
				<p>Dann kommt der zweite Punkt: Habe ich gesagt, wir haben gesagt, wir wollten Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> helfen, wir erwarten seine Konsequenzen, die unserer Lage angemessen sind. So ist und bleibt Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> unser Bundeskanzler. Nun ist mir gesagt worden, ich hätte eigentlich heute in meinem Zwischendiskussionsbeitrag die bessere Formel gebracht, nämlich: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> ist kein Kanzler auf Zeit; das würde vielen erleichtern, hier eine Abstimmung oder so etwas zu machen. Nun, meine Damen und Herren, darüber muß man sich unterhalten. Dann habe ich gesagt, der Kanzler, das war der Punkt b)<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-04-t1505_EP_FN027" type="comment">
							<p>TOP 2.</p>
						</note></seg> hier, Erklärung des Kanzlers, er würde sicher in dieser Sitzung etwas sagen zur Frage der Kabinettsumbildung. Er hat dies heute nicht getan. Er hat am Ende gesagt, er wünsche, daß da öffentlich jetzt nicht drüber geredet wird. Er hat gestern im Fraktionsvorstand gesagt, keine Kabinettsumbildung. Ich muß das doch vortragen hier. Meine Damen und Herren, ich habe doch folgendes – darf ich das noch mal sagen –, wir haben uns verständigt, der Kanzler soll führen, er hat die Prärogative in den Fragen der Kabinettsumbildung. Er hat gestern die Erklärung abgegeben, die ich Ihnen eben sagte, er hat heute hier keine Erklärung abgegeben. Damit nun das Bild rund ist, weil verschiedene Kollegen danach gefragt haben, habe ich mich für verpflichtet gefühlt, Ihnen jetzt das zu sagen, was der Kanzler gestern im Fraktionsvorstand gesagt hat. Das ist doch nur eine Mitteilung, meine Damen und Herren! Dann habe ich mitgeteilt, daß der Kanzler bereit sei, durch Gespräche, zu denen er einlädt, Sachfragen zu klären. Soviel zu diesem allgemeinen Teil. Das, was heute raus muß, meine Damen und Herren, ist doch mindestens, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> ist kein Kanzler auf Zeit, oder wie immer die Formulierung hier heißen mag.</p>
				<p>Dann kommt der zweite Teil: Meine Damen und Herren, ›vielleicht‹ können wir nicht sagen! Und das werden wir nicht sagen; solange ich hier sitze, wird es kein ›vielleicht‹ geben, wird es Ja oder Nein geben. Da gibt es gar nichts, ich sage das ganz ruhig, man kann das auch anders sagen. Dann kommt der sachliche Teil. Ich will Ihnen auch noch was vortragen, was in dem sachlichen Teil noch ein ganzes Stück an Überwindung der Interviewkrise des Wochenendes schon steckt. Da war der erste Punkt – ich lese wieder vor – Devisenhilfe; wir stehen zu dem Wort, das unsere Regierung den USA gegeben hat, über die Modalitäten der Zahlungen muß gesprochen werden. Das ist doch eine Linie. Zweiter Punkt: Dreier-Ausschuß – ich lasse den Vorspann weg –, es ist zu betonen, daß dies offen ist für andere, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> hat dazu sehr gut gesprochen, wie auch das Kommuniqué feststellt. Dritter Punkt: Frankreich; die Bundesregierung sollte einen sichtbaren Schritt auf Frankreich zu machen mit dem Ziel, solche Fragen auch mit Frankreich zu besprechen und vor allem die Fragen der Anwesenheit der französischen Truppen in Deutschland alsbald zu lösen. Meine Damen und Herren, da steckt doch was drin schon, und diese drei Punkte sind doch gestern von diesen, an dem neuen runden Tisch, geboren worden, ich glaube, daß das zunächst eine Linie ist. Vielleicht finden wir uns schneller, wenn Sie mir zunächst einmal erlauben, das letzte, diese drei Punkte, die wir morgen für die Debatte brauchen – ich muß ja auch heute nacht meine Rede machen dürfen –, daß ich mich auf dieser Linie bewegen kann. Kann ich das zunächst einmal feststellen? Gibt es dagegen Widerspruch? Nein. Ich danke.</p>
				<p>Und nun kommen wir zu der anderen Frage, da bleibt doch eigentlich nur übrig, daß der Bundeskanzler der Kanzler ist und kein Kanzler auf Zeit sein wird.«</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>: »Ich halte die Formulierung ›ist kein Kanzler auf Zeit‹ für eine schlechte Formulierung. Wir sind alle auf Zeit. Würden Sie vielleicht sagen, Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> bleibt Bundeskanzler. Das ist doch das Ende der Diskussion am heutigen Tag, mögen die einen oder nicht, ›Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> bleibt Bundeskanzler‹, das ist die Schlagzeile.«</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: »Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich glaube, wir versuchen, uns jetzt wieder vor der Entscheidung zu drücken, und das ist schlecht. Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisslerHeiner_1965-10-19">Geißler</name> hat heute nachmittag hier genau die richtige Frage gestellt, er hat nämlich gesagt, diese Fraktion muß sich heute und hier entscheiden, ob Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> unser Kanzler ist oder nicht. Dazu gehört, daß Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> zeigen muß, daß er für uns die Politik führt. Und das können wir nicht mit der Erklärung, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, die Sie eben abgaben, wenn diese Fraktion zum Ausdruck bringt, wir wollen dem Kanzler helfen, denn dann stellen wir ihn schon wieder in Frage, und dagegen wende ich mich. Wir müssen hier und heute entweder uns klar zu diesem Kanzler aussprechen, oder wir müssen sagen, wir tragen ihn nicht. Aber wir müssen uns entscheiden.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: »Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>, daß wir uns nicht falsch verstehen, dies Helfen steht in dem Satz, den ich vorlas aus meinen Notizen für heute. Mein Beschlußentwurf ist ein anderer, den haben Sie gestern, den haben Sie heute morgen in der ›Frankfurter‹ gelesen, ich glaube, das ist völlig klar, das kommt natürlich nicht mehr in die Presse.«</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauserAlo_1965-10-19">Hauser</name> (Bad Godesberg): »Herr Vorsitzender, ich habe den Antrag zur Geschäftsordnung deshalb gestellt, weil ich glaube, daß eine geschickte Formulierung, die eine Tatsache feststellt, nämlich, unser <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> ist Bundeskanzler, uns im Endergebnis nicht aus der Diskussion herausbringt. Wenn hier heute eine Entscheidung getroffen werden soll, und der Meinung bin ich, daß sie getroffen werden sollte, dann ist das eine Entscheidung bis 1969; sonst ist sie nichts wert, dann geht unsere Diskussion in spätestens vierzehn Tagen erneut los. Denn wenn das aber der Fall ist und wenn das hinter der Formulierung stecken sollte, dann glaube ich, ist so eine einfache Abstimmung hier durch Handaufheben zu wenig. Dann müßte die Bindung des einzelnen an seine Abstimmung damit verbunden sein. Ich bedauere, daß eine namentliche Abstimmung technisch nicht möglich sein soll. Aber ich meine, es müßte aber doch zum mindesten möglich sein, einen Namensaufruf vonstatten gehen zu lassen. Es wäre auch für spätere Zeiten wichtig festzustellen, wer sich an dieser Abstimmung beteiligt hat und wer nicht.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: »Meine Damen und Herren, komplizieren wir die Sache nicht über das gebotene Maß hinaus. Wir haben uns eben verständigt in den drei Sachpunkten. Das andere ist doch zum größeren Teil für Inside. Glauben Sie vielleicht, ich gehe vor die Presse und sage, wir haben uns versprochen, keine Interviews mehr zu geben? Es kommt nur auf einen Satz hierzu an, daß einmal gesagt wird, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> ist und bleibt Kanzler, dann ist gesagt, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> ist kein Kanzler auf Zeit, nur auf den einen Satz kommt es doch an, meine Damen und Herren.«</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>: »Meine Damen und Herren, ich würde doch bitten, daß wir in dieser Frage die Formulierung unseres Herrn Vorsitzenden von gestern aufnehmen und nun nicht eine zweite daneben stellen. Das ist zu gleicher Zeit auch nicht, glaube ich, die richtige und die verpflichtende Form gegenüber unserem Herrn Vorsitzenden, und darüber muß man sich klar sein, wenn wir heute als Fraktion eine andere Formel beschließen, als er gestern vor der Fraktion vertrat, dann haben wir wieder die Diskussion von all denen, die uns nicht wohlgesonnen sind, und die lesen dann wieder was raus, was wirklich nicht drinsteht.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: »Meine Damen und Herren, ermächtigen Sie den Vorsitzenden, nur diesen einen Satz zu sagen; was er sonst über den Gang der Debatte sagen soll, weiß ich nicht, aber es wird besser sein, selbst ein paar Worte zu sagen, damit nicht nur das draußen ist, was jetzt schon draußen … Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AckermannEduard">Ackermann</name>, sagen Sie den Herren, ich käme raus, aber nur im Vorbeigehen, keine große Pressekonferenz, dazu langt der Stoff von heute wirklich nicht, meine Damen und Herren. Also darf ich dann der Presse sagen, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> ist und bleibt Bundeskanzler, das ist die Meinung der Fraktion?«</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauserAlo_1965-10-19">Hauser</name> (Bad Godesberg): »Nachdem offenbar eine formal einwandfreie Abstimmung nun nicht durchführbar ist, entschuldigen Sie, Herr Vorsitzender, bitte ich zu Protokoll zu geben, daß ich dieser Formulierung nicht zustimme, weil sie eine Binsenweisheit ist und keine klare Entscheidung der Fraktion beinhaltet.«</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: »Ich bin der Meinung, daß der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserAlo_1965-10-19">Hauser</name> bei dem einen Wort ›ist‹ recht hat; das ist eine simple Feststellung, da hat er recht, aber die Frage ›bleibt‹ ist etwas anderes, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserAlo_1965-10-19">Hauser</name>. Ich will Ihnen das eine sagen, ich kam etwas später in diese Fraktionssitzung, ich bin an sich froh gewesen, daß man von den reinen personalen Fragen weggekommen war in der letzten Stunde und mehr die Sachfragen anvisiert hatte, das kam von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>, das kam von anderen, wobei unterschiedlich natürlich auch die Personen in irgendeiner Form noch eine Rolle gespielt haben, und nun muß ich Ihnen auch das andere sagen: Wir sind überhaupt nicht in der Lage, die Entscheidung um den Herrn Bundeskanzler als Fraktion zu fällen. Ich muß Ihnen das eine sagen, daß die Funktion dieser Fraktion an sich eine andere ist und daß die Funktion der Partei eine andere ist, als sie gehandhabt wird. Ich betone das. Wir sind verwöhnt, und ich traue mir nicht zu, die Entscheidung, so wie Sie sie treffen wollen, heute und hier und in diesem Gremium zu treffen; das traue ich mir nicht zu, bevor nicht andere Instanzen endlich mal ihre Funktion erfüllen, die sie eigentlich schon hätten lange erfüllen sollen.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>: »Ich habe mich gegen diese Interviews gewandt; warum? Weil sie Dissonanzen in die Partei bringen, weil daraus etwas entspringt, was wir im Augenblick nicht billigen können. Das heißt also, wir wenden uns gegen die Interviews, weil wir doch festhalten wollen an einer geschlossenen Politik. Das erst einmal. Das Bild, das morgen – ich bejahe diese Fraktionssitzung, meine verehrten Kollegen, ich bin für offene Aussprache, sie muß fortgesetzt werden –, das Bild, das morgen von unserer Diskussion draußen gemacht wird, unwahrheitsmäßig, nicht wahr, ist kein so homogenes, daß wir uns nicht wundern können, wenn in der Öffentlichkeit gesagt wird, in der Fraktion stehen sie hart gegen hart für und gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>. Ob wir das heute ertragen können in dieser Stunde der Politik, wie wir morgen im Plenum dastehen, das bitte ich zu überlegen; und wenn Sie inhaltlich nicht ganz mitgehen können, sollten Sie wenigstens aus taktisch-demokratischen Überlegungen als Glieder der Fraktion hier, ich wage das zu sagen, meine Herren, sollten Sie uns da helfen und heute dem zustimmen, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> ist und bleibt Kanzler, wobei wir uns Überlegungen inhaltlicher Art für später durchaus vorbehalten können.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name>: »Nur eine ganz kurze Bemerkung, meine Freunde. Ich teile die Meinung, daß wir gerade in dieser morgigen Debatte, wenn es irgend geht, geschlossen abstimmen sollten, und möchte erklären, wenn der Fraktionsvorsitzende draußen lediglich erklärt – es kommt nämlich auf die Nuancen an –, der Bundeskanzler ist nicht Kanzler auf Zeit, aber damit aus, dann bin ich bereit, zuzustimmen.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>: »Meine Damen und Herren, ich kann dieser Formulierung in dieser Form nicht zustimmen, es tut mir furchtbar leid, aber ich glaube, es ist eine Frage der Glaubwürdigkeit. Ich habe heute morgen drei Anrufe bekommen, ich möchte es noch einmal sagen, wenn hier so getan wird, als ob alles hinter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> stünde, dann stimmt das nicht. Es haben mir Leute aus dem Fraktionsvorstand, mindestens zehn an der Zahl, die nenne ich Ihnen, und Minister gesagt, daß sie anderer Ansicht sind, und dann kann ich heute dieser Formulierung nicht zustimmen.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">von Merkatz</name>: »Herr Vorsitzender, meine lieben Kollegen, ich glaube, wir können zum gegenwärtigen Zeitpunkt eine bessere Formel als die ›ist und bleibt Kanzler‹ nicht finden. Es ist sehr deutlich. Was wollen unsere Leute? Sie sind unsicher geworden, sie sind unsicher geworden aus einer objektiv gefährlichen Lage für unser Land heraus. In den großen Zielen sind wir heute noch einig, in der Politik. Wir kämpfen für die Wirksamkeit unserer Sicherheit im Atlantischen Bündnis, wir kämpfen für Europa und all diese Ziele. Wie der Weg aber genommen werden kann, um uns aus der Isolierung und aus der Gefahr der Isolierung zu befreien, darüber bestehen noch Meinungsverschiedenheiten. Das hängt doch gar nicht an den Personen. Wenn der Wähler merkt, daß hier die Fraktion auch bei den ihm bekannten Unterschieden in den Meinungen dieses Votum macht ›ist und bleibt Kanzler‹, dann schließt das gefühlsmäßig auch ein, daß seine Politik die Unterstützung dieser Fraktion findet, und das ist zunächst das Äußerste, was wir dem Bedürfnis, dem Sicherheitsbedürfnis unserer Menschen geben können, mehr können wir nicht geben.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: »Meine Damen und Herren, ich darf nur noch einmal der guten Ordnung wegen daran erinnern, daß die Notwendigkeit, heute über eine solche Formel sich zu verständigen, ja nicht von uns erfunden ist, sondern eine Folge der Interviews und der Begleitumstände des Wochenendes ist. Das muß man, glaube ich, noch einmal sagen.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: »Meine Damen und Herren, ich glaube, nachdem hier ein paar Kollegen gegen die Formulierung Bedenken gehabt haben, ist sie damit schon wieder entwertet, das bleibt nicht geheim. Wir sind doch hier in einer großen Versammlung, machen wir uns doch nichts vor. Diese Formulierung ist damit entwertet, so sehe ich es jedenfalls. Mein Vorschlag wäre, heute ganz eindeutig die Sache nach vorne zu schieben, festzustellen, daß das die gemeinsame Politik des Kanzlers, der Regierung, der Fraktion ist. Wir kommen mit so Eintagserklärungen, Herr Vorsitzender, nicht mehr weiter. Die Leute werden darüber lachen, wenn wir jetzt alle drei Tage wieder so eine Erklärung da abgeben. Diese Politik und diese Bundesregierung ist mit diesem Kanzler über die Zeit zu bringen, über die nächsten Wochen, Monate, Jahre, das hängt in erster Linie von ihr ab, nicht davon, was hier in der Fraktion dazu gesagt wird, und nicht davon, ob wir das beschwören oder nicht beschwören. Die Interviews, die gegeben werden, das hat es bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> auch gegeben; Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">von Eckardt</name> kam auf mich zu, ich darf das sagen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">von Eckardt</name>, da war doch immer die Frage, das Interview, das war in der ›Welt‹, da war aber nur eine Frage da, was wird der Alte den am Montag runterknüppeln. Heute wird nicht runtergeknüppelt, da liegen vielleicht die Dinge. Es hat sich einiges geändert. Jedenfalls diese Formulierung, ich glaube, wir sollten darauf verzichten, einfach weil sie, ich finde, nach dieser Debatte, nach dieser letzten Viertelstunde, entwertet ist.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: »Meine Damen und Herren, ich habe noch eine Reihe von Wortmeldungen, möchte trotzdem noch versuchen, selbst das Wort zu nehmen. Sie haben ja vorher gesehen, wie ich versuchte, diese Debatte zu Ende zu bringen. Es ist dann in dieser Viertelstunde das eine oder andere gesagt worden, zu dem Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name> eben eine Würdigung gegeben hat. Eines ist ganz klar, nach dem, was hier jetzt passiert ist, gibt es zwei Möglichkeiten: Entweder wir gehen offen auseinander, ohne etwas zu sagen, oder die andere Möglichkeit, und das ist die, für die ich plädiere, ist die Frage nun, nachdem es nicht anders geht, durch eine klare Abstimmung es zu erledigen. Dies ist die Methode, wie man am Schluß allein feststellen kann, wie die Meinungen sind und wie die Meinungen nicht sind. Ich glaube, daß das jetzt anders nicht möglich ist. Zur Geschäftsordnung, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name>.«</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name> beantragt sofortige Abstimmung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: »Meine Damen und Herren, wir haben jetzt sehr viel diskutiert, und wir haben auch versucht, die Schuld zu finden. Und keiner im Saal hat deutlich ausgesprochen, daß sicherlich auch die Schuld zu einem großen Teil beim Kanzler liegt. Ich nehme für mich in Anspruch, daß ich dagegen gesprochen habe, als dieser Kanzler Parteivorsitzender wurde. Trotzdem gehe ich jetzt über die Erklärung, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> geben will, hinaus. Wenn wir morgen in die Debatte gehen wollen, dann müssen wir mehr tun, dann müssen wir zeigen, daß diese Diskussion uns wieder geschlossen zusammengeführt hat, und deswegen beantrage ich jetzt, darüber abzustimmen, daß diese Fraktion dem Kanzler das Vertrauen ausspricht.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: »Meine Damen und Herren, ich möchte jetzt von meinem Vorrecht Gebrauch machen, die Debatte zu einem Ende zu bringen. Ich stelle jetzt den Antrag zur Abstimmung, daß der Fraktionsvorsitzende erklären kann und darf, ›<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> ist und bleibt Kanzler‹.</p>
				<p>(Abstimmung: neun Gegenstimmen, drei Enthaltungen.)</p>
				<p>Meine Damen und Herren, damit schließe ich den allgemeinen Teil.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1966-10-04-t1505_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>[4. Verschiedene Sachfragen]</p>
				<p>Noch ein paar Sätze aus der Fraktionsvorstandssitzung zu anderen Themen: Außenpolitische Debatte müssen Sie gleich erörtern. Haushalt 1967 einschließlich Beteiligungsverhältnis wird den Fraktionsvorstand veranlassen, nächste Woche schon vormittags zu tagen, um sich ausgiebig mit diesem Problem zu beschäftigen;<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-04-t1505_EP_FN028" type="comment">
							<p>Gesetzentwurf über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1967 – Haushaltsgesetz 1967 – (Drs. V/1000 v. 2.11.1966) und Entwurf eines Zweiten Gesetzes über das Beteiligungsverhältnis an der Einkommensteuer und der Körperschaftsteuer (Drs. V/1066 v. 2.11.1966).</p>
						</note></seg> ob wir nächste Woche damit in die Fraktion gehen oder übernächste Woche, wird sich herausstellen. Die Frage 19. LAG-Novelle und Heimkehrerentschädigungsgesetz;<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-04-t1505_EP_FN029" type="comment">
							<p>Entwurf eines Neunzehnten Gesetzes zur Änderung des Lastenausgleichsgesetzes – 19. ÄndGLAG –(Drs. V/1088 vom 3.11.1966) und Entwurf eines Vierten Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des Kriegsgefangenenentschädigungsgesetzes (Drs. V/4148 vom 24.4.1969).</p>
						</note></seg> Fraktionsvorstand hat von einer Beschlußfassung Abstand genommen, weil er zunächst abwartet, was das Kabinett am Mittwoch sagt. In der Frage des Berufsausbildungsgesetzes wird dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DiebaeckerHermann_1957-10-15">Diebäcker</name> und der Arbeitsgruppe gedankt für die Arbeit, die geleistet worden ist.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-04-t1505_EP_FN030" type="comment">
							<p>CDU/CSU-FDP-Gesetzentwurf zur Regelung der Berufsausbildung – Berufsausbildungsgesetz – (Drs. V/1009 vom 25.10.1966).</p>
						</note></seg> Wir erwarten in den nächsten acht bis vierzehn Tagen die Beschlußfassung in der Fraktion.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wir haben Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DaumeWilli">Daume</name> unlängst empfangen, um uns mit ihm über einige Frage des Sports zu unterhalten. Inzwischen sprechen sie auch in der Regierung; hier werden einige Fragen auf uns zukommen, erlauben Sie mir, es heute mit dieser Mitteilung bewenden zu lassen.</p>
				<p>Dagegen möchte ich gerne Ihre Zustimmung haben dazu, daß auf unseren Antrag der Kreis der Freunde des Sports in diesem Hause wieder eingerichtet wird, ein interfraktionelles Gremium, das nicht formell ein Ausschuß ist, und daß wir <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BayernKonstantin_1965-10-19">Prinz Konstantin</name>, dem wir neulich den Vorsitz in dieser Olympiageschichte gegeben haben, zum Vorsitzenden machen. Widerspruch erhebt sich nicht, ist so beschlossen.</p>
				<p>Stand der Beratungen Stabilitätsgesetz: wird von nun an in jeder Fraktionsvorstandssitzung und in jeder Fraktionssitzung behandelt, damit sich nicht hier irgendwelche Luftschlösser entwickeln oder Pausen, die nicht richtig sind.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-04-t1505_EP_FN031" type="comment">
							<p>Entwurf eines … Gesetzes zur Änderung des Grundgesetzes (Drs. V/890 vom 2.9.1966) sowie Entwurf eines Gesetzes zur Förderung der wirtschaftlichen Stabilität (Drs. V/890 vom 2.9.1966).</p>
						</note></seg> Wir haben die herzliche Bitte, der Koalitionspartner und ich, und der Kanzler schließt sich dem an, an den Präsidenten des Hauses, und ich bitte, ihm das zu übermitteln, daß die Ausschüsse, die damit zu tun haben, notfalls auch wie der Haushaltsausschuß während des Plenums und sonst tagen dürfen. Es ist unmöglich, daß dieses Haus drei Wochen früher angefangen hat, und dann geschieht nichts. Deshalb bitte ich die Fraktion, dem förmlich zuzustimmen, daß wir so auf den Präsidenten einwirken. Widerspruch erhebt sich nicht, ist so beschlossen.</p>
				<p>Es gibt dann, meine Damen und Herren, Sie erinnern sich, den Vorfall bei der Bundestagung des Deutschen Beamtenbundes. Ich hatte das Vergnügen, dann da zu sprechen, meinen Text wegzulegen und den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> zu unterstützen. Ich habe am Schluß gesagt: ›Hören Sie zu, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrauseAlfred">Krause</name>, meine Tür bleibt offen; aber Sie haben vorher gesagt, Sie würden an der Nase herumgeführt. Ich nehme an, wenn Sie wieder durch meine Tür kommen, kommen Sie nicht zu jemandem, der da drin sitzt und Sie an der Nase herumführen will.‹ Es gibt nun viele Bemühungen um Gespräche hin und her, Protokollfragen, wir haben inzwischen einen Brief von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrauseAlfred">Krause</name>, er bittet um ein Gespräch. Wir werden uns also in dieser oder der nächsten Woche unterhalten (Zwischenruf). Wenn Sie sich einen Bericht geben lassen würden von einem Teilnehmer dieser Tagung, vielleicht von dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, werden Sie sicher sein, daß die Vertreter der CDU/CSU der Bundesregierung sowie der Partei und der Fraktion dort mit Achtung und Würde und hart aufgetreten sind und sich nicht in diesem entstehenden Hexenkessel etwa haben unterkriegen lassen.«</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> gibt einen Bericht aus dem Ältestenrat.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>: »Wir danken für diesen Bericht, und ich möchte fragen, ob jemand zu diesem Bericht des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> das Wort wünscht. Ich darf dann unterstellen, daß Sie dies zur Kenntnis nehmen und daß wir entsprechend verfahren dürfen. Ich glaube, die Berichte der Arbeitskreise können heute abend entfallen. Ich darf Ihnen herzlich danken.«</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
