<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-05_1966-06-23-t0905_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FranzCorinna"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PippelLaura"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 4 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/IV</title>
						<author>Corinna Franz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/968631657</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682360</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682646</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682670</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1010/2</idno>
							<objectName>[Nicht überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 23. Juni 1966</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>5 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1966-06-23">
					<time type="start" when="09:05:00"/>
					<time type="end" when="09:48:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">05</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-01" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2021-11-12" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
			<change when="2022-09-08" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="5">SVPs</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-05_1966-06-23-t0905_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-05_1966-06-23-t0905_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Redneraustausch SPD/ SED. – TOP 2: Energiewirtschaft. – TOP 3: . – TOP 4: . – TOP 5: . – TOP 6: . – TOP 7: . – TOP 8: . – TOP 9: . – TOP 10: . – TOP 11: . – TOP 12: . – TOP 13: . – TOP 14: . – TOP 15: . – TOP 16: . – TOP 17: . – TOP 18: .</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1966-06-23-t0905_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>[1. Redneraustausch SPD–SED]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> begründet die Einberufung dieser Sitzung mit dem Hinweis darauf, daß es notwendig sei, der Fraktion einen Überblick über den derzeitigen Stand der Frage Befreiung von der deutschen Gerichtsbarkeit zu geben und sie über die von der Bundesregierung abzugebende Erklärung zu informieren.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-23-t0905_EP_FN001" type="comment">
							<p>CDU/CSU-SPD-FDP-Gesetzentwurf über die Befreiung von der deutschen Gerichtsbarkeit (Drs. V/690 vom 14.6.1966).</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> faßt das Ergebnis der Ausschußberatung dahin zusammen, daß sich bis auf eine geringfügige Änderung nichts geändert habe. Die einzige Änderung bestehe darin, nicht von der Befreiung von der deutschen Gerichtsbarkeit zu sprechen, sondern von der »befristeten Freistellung«. Das sei zwar genau dasselbe, nach Auffassung des Rechtsausschusses treffe dies aber besser die Sache, um die es gehe.</p>
				<p>Nach eingehenden Beratungen auch im Arbeitskreis I hätten diejenigen Abgeordneten, die sich für ein Antragsrecht aussprachen, davon Abstand genommen, eine solche Vorschrift einzubauen. Der Rechtsausschuß vertrete einmütig die Meinung, daß die Fraktion sich mit einem Antragsrecht einen Bärendienst erweisen würde. Ein solcher Antrag wäre nicht justitiabel.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> stellt fest, daß die Fraktion dem Vorschlag des Rechtsausschusses beitrete.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> wirft ein, es müsse sichtbar werden, daß nicht der gesamte Bundestag hinter dieser Sache stehe. Dies könne durch namentliche Abstimmung deutlich gemacht werden, wenn das nicht möglich sei, wenigstens aber durch eine Auszählung.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> betont, er halte diese Sache aus dem ersten Gefühl heraus nicht für gut.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> macht darauf aufmerksam, daß eine Auszählung in der Hand des Präsidenten lediglich für den Fall liege, daß die Mehrheit nicht klar erkennbar sei.</p>
				<p>Bundesjustizminister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> unterstreicht die Ausführungen des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, daß es juristisch klug sei, von der Antragsberechtigung wegzukommen und diese Sache als eine reine politische Ermessensentscheidung der Bundesregierung hinzustellen, auf die niemand einen Anspruch habe und die niemand begehren könne. Damit blieben die unangenehmen Folgen der Verwaltungsgerichtsprozesse erspart.</p>
				<p>Die Bundesregierung beabsichtige, im Plenum eine Erklärung abzugeben, die nicht die Erklärung eines einzelnen Ministers darstelle, sondern der ganzen Bundesregierung, und auf die sich CDU, CSU und FDP einigen konnten.</p>
				<p>Die Erklärung sei in zwei Redaktionskonferenzen mit Herren der FDP und bei einer zweiten Zusammenkunft, an der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilhelmiHans_1957-10-15">Wilhelmi</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> teilgenommen haben, formuliert worden. Die Erklärung gehe zunächst von dem Gedanken aus, daß es nicht die Regierung gewesen sei, die dieses Gesetz und damit neue Vollmachten angestrebt habe, sondern daß es auf Initiativen aus dem Bundestag heraus zurückgehe. Dann würden die Probleme der deutschen Spaltung angesprochen und die Bedenken aufgezeigt, obwohl man diesen Gesetzentwurf bejahe. Die Bundesregierung solle von diesem Recht in dem Sinne Gebrauch machen, daß die Genehmigung eine Ausnahme darstelle und keine Regel. Anschließend folge der Hinweis auf das Grundgesetz, daß dieses nämlich verbiete, einer unbegrenzten und willkürlichen Opportunität das Feld zu überlassen. Weiter werde die Frage gestellt, ob man es nicht nur vor dem Rechtsstaat, sondern vor allem vor der Rechtsüberzeugung des Volkes verantworten könne, einem einer schwerwiegenden strafbaren Handlung hinreichend oder sogar dringend Verdächtigen, wenn auch nur befristet, eine Freistellung von der deutschen Gerichtsbarkeit zuzusichern. Dann folge noch der Satz, daß die Bundesregierung auf den nüchternen Sinn des deutschen Volkes vertraue.</p>
				<p>Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, glaube, daß man mit dieser Erklärung eine Linie einschlage, mit der man zufrieden sein könne. Er persönlich habe volles Verständnis für diejenigen, die nur mit schweren Bedenken zustimmen oder glauben, sich der Stimme enthalten oder gar dagegen stimmen zu müssen. So wie die Dinge aber gelaufen seien, habe sich die Fraktion mit großer Mehrheit für den Gesetzentwurf ausgesprochen, und es komme nun darauf an, ihn einigermaßen ordentlich zu Ende zu bringen.</p>
				<p>Nach seiner Meinung stehe man hier nicht vor einer Frage, über die man namentlich abstimmen sollte. Dies würde sicher von vielen in der Fraktion als unfreundlicher Akt anderer Fraktionskollegen empfunden. Diese Frage sei nicht vergleichbar mit den großen Gewissensentscheidungen wie z.B. bei der Frage Verlängerung der Verjährungsfristen.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-23-t0905_EP_FN002" type="comment">
							<p>Gesetz über die Berechnung strafrechtlicher Verjährungsfristen vom 13.4.1965, BGBl. I, S. 315.</p>
						</note>
					</seg> Mit einer namentlichen Abstimmung spiele man das Gesetz, dem die Sozialdemokraten so große Bedeutung beimessen, unnötig hoch.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> bittet darum, zunächst den materiellen Inhalt dieses Fragenkomplexes zu behandeln und dann erst die parlamentstechnische Seite.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> weist darauf hin, daß auch die jetzige Form des Gesetzes nichts an seiner ablehnenden Haltung zu ändern vermochte, wenn er auch die Behauptung, die gelegentlich zu hören sei, daß ein solches Gesetz den Rechtsstaat gefährde, nicht für richtig halte – es handele sich ja nicht um Mord, der für rechtens erklärt werde, sondern um eine befristete Freistellung von der Verfolgung. Im Plenum werde er dagegenstimmen. Die Regierung habe zwar erklärt, sie werde für Mörder, Schreibtischmörder und dergleichen von ihrem Ermächtigungsrecht keinen Gebrauch machen. Solche Entscheidungen sollten aber nicht der Regierung überlassen bleiben, sondern in die Hand des Parlaments gelegt werden. Darüber hinaus müßte die Fraktion bedenken, daß sie keinen Anlaß biete, hinter den sich die SPD verstecken könne. Deshalb bitte er, unter allen Umständen auf eine namentliche Abstimmung zu verzichten. Dies verlange die Kollegialität.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name> wehrt sich dagegen, eine Abstufung der Gewissensschwere der Entscheidung von der Regierungsbank aus vorzunehmen. Dies müsse dem Abgeordneten selbst überlassen bleiben.</p>
				<p>Um eines bitte er aber, daß dieses Gesetz nicht mit großer Emotion und aus dem Gewissen heraus begründet werde, da ein Teil der Abgeordneten aus eben denselben Gewissensgründen dies ablehne. Dies könnte ihn veranlassen, namentliche Abstimmung zu beantragen.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name> spricht sich aus politischen Gründen gegen das Gesetz aus. Die SPD habe bereits geäußert, daß die CDU/CSU durch dieses Gesetz und ihr langes Zögern die Schuld dafür trage, wenn der Redneraustausch nicht zustande komme. Was also auch geschehe, der CDU/CSU werde die Schuld angelastet selbst von den Leuten, die bereits kalte Füße bekommen hätten und gern von dieser Sache herunterkommen wollten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> fühlt sich durch die Ausführungen des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name> angesprochen, da er im Auftrag der Fraktion im Plenum die Erklärung abgeben werde. Die Erklärung werde möglicherweise nicht jedem außerhalb dieser Fraktion gefallen. Dies lasse sich nicht ändern. Er habe versucht, sie so zu formulieren, daß sie auch die unterschiedlichen Meinungen innerhalb dieser Fraktion im Rahmen des Möglichen berücksichtige. Wieweit dies gelungen sei, werde sich herausstellen. Er bitte aber die Kollegen, die in der Sache glauben, ihre Meinung nicht ändern zu können – wofür er Verständnis aufbringe, ohne allerdings ihre Argumente für richtig zu halten –, es ihm zu ermöglichen, wirklich für die Fraktion zu sprechen. Man solle ihm die Sache aber nicht schwerer machen, als sie ohnehin sei.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name> bittet <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, in der Erklärung nicht von der Gesamtfraktion, sondern von einer Mehrheit der Fraktion zu sprechen. Dies sei auch politisch für die CDU/CSU nützlich.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name> führt aus, ursprünglich habe er die Absicht gehabt, im Plenum gegen das Gesetz Stellung zu nehmen, sei aber nun bereit, sich dem von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> vorgeschlagenen Verfahren zu unterwerfen, allerdings mit der Maßgabe, daß die Erklärung der Fraktion akzeptabel sei. Dies lasse sich aber erst nach der Anhörung beurteilen. Nach den Ausführungen des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> sei er aber sicher, daß man sich wahrscheinlich damit zufrieden geben könne. Eine namentliche Abstimmung sollte nicht beantragt werden, das würde die Schwierigkeiten nur noch vergrößern.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauerJosef_1953-10-06">Bauer</name> sieht sich aus grundsätzlichen Überlegungen nicht in der Lage, dem Gesetz zuzustimmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> bemerkt, daß diese Fraktion mit Mehrheit die Bundesregierung aufgefordert habe, die vom Justizminister skizzierte Erklärung abzugeben. Wenn eine Majorität etwa nun gegen dieses Gesetz stimmen sollte, wäre dies ein politisches Ereignis von hohem Rang. Mehr wolle er nicht dazu sagen.</p>
				<p>Auf die Frage des MdB <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzeFranz_1953-10-06">Lenze</name>, ob sichergestellt sei, daß nicht von der anderen Seite namentliche Abstimmung beantragt werde, antwortet</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> mit dem Hinweis, daß man niemanden daran hindern könne. Er halte es aber für unwahrscheinlich.</p>
				<p>[2. Energiewirtschaft]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name> berichtet über das Verstromungsgesetz, das im Wirtschaftsausschuß verabschiedet wurde.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-23-t0905_EP_FN003" type="comment">
							<p>Gesetzentwurf zur Sicherung des Steinkohlenabsatzes in der Elektrizitätswirtschaft (Drs. V/679 vom 10.6.1966).</p>
						</note>
					</seg> Dieses Verstromungsgesetz bilde einen Kernpunkt der Energiepolitik der CDU/CSU-Fraktion, zu der die Fraktion sich bei der Kohleenergiedebatte vor zwei Monaten ausdrücklich und einmütig bekannt habe.</p>
				<p>Ein wesentlicher Bestandteil dieses Verstromungsgesetzes sei eine Bestimmung, wonach bei der Festsetzung des Zuschusses zu den Kosten für den Einsatz von Gemeinschaftskohle in Kraftwerken auch die Kosten des Transports der elektrischen Energie in außerhalb der Steinkohlereviere gelegene Gebiete zu berücksichtigen ist. Diese Bestimmung sei in der gestrigen Abstimmung aus dem Gesetz herausgebrochen worden deshalb, weil einige aus dem süddeutschen Raum kommende Abgeordnete sich entweder der Stimme enthielten oder dagegen gestimmt haben.</p>
				<p>Bei diesem Problem handele es sich darum, daß bei den Steinkohlebergwerken zwangsläufig 10 bis 20% sogenannter Ballastkohle anfalle. Dieser Prozentsatz werde sich bei zunehmender Mechanisierung und Rationalisierung noch weiter erhöhen. Bei dieser Ballastkohle handele es sich um Kohle von so niedrigem Heizwert, daß sich ihr Transport nicht lohne und die deshalb an Ort und Stelle, d.h. in den auf den Zechen befindlichen Kraftwerken, verstocht werden müsse. Wenn nun der Zuschuß für diese Ballastkohle fortfalle, arbeiteten die Zechenkraftwerke unwirtschaftlich. Das bedeute in letzter Konsequenz, daß sich die Halden von Ballastkohle im Kohlengebiet türmten. Es sei ein absoluter Irrtum anzunehmen, daß hierin eine Benachteiligung der revierfernen Gebiete liege. Mit diesem Gesetz werde keine neue Entwicklung eingeleitet, vielmehr solle verhindert werden, daß die Zechenkraftwerke künftig rückläufig arbeiteten. Im Arbeitskreis II werde deshalb in der nächsten Woche ein Abänderungsantrag erörtert werden, über den die Fraktion dann noch einmal zu befinden habe. Es habe ihn sehr befremdet, daß die bayerischen Kollegen, die sich gegen das Gesetz gewendet haben, dies nicht in der Vorbesprechung der Mitglieder des Wirtschaftsausschusses getan haben, auch in Anbetracht dessen, daß man einem besonderen Wunsch der bayerischen Abgeordneten nachgekommen sei, nämlich die auf Pechkohlenbasis arbeitenden Kraftwerke in Bayern zu berücksichtigen und eine Bestimmung einzufügen, die auf Kosten des Steinkohlenbergbaus gegangen sei. Diese Bestimmung sei scherzweise Lex Bavaria genannt worden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> weist darauf hin, daß es aus zeitlichen Gründen nicht möglich sei, diese Sache auszudiskutieren. Dies sollte am nächsten Dienstag geschehen.</p>
				<p>Bundeswirtschaftsminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> unterstreicht, daß das Verhalten einiger Gruppen, besonders des Unternehmensverbandes mit seiner intriganten Informationspolitik in der letzten Zeit nicht dazu angetan war, nun mit großer Begeisterung in diese Sache weiter einzusteigen. Es lasse sich mit Gefühl aber keine Politik machen. Vielmehr sei es erforderlich, den Weg, den man eingeschlagen habe, nun konsequent zu begehen. Dieser Weg bedeute, daß man die Kohle veranlassen wolle, sich den Marktverhältnissen anzupassen. Es habe keinen Sinn, etwas herauszubrechen, denn dann falle das gesamte Unternehmen in sich zusammen. Der für die Absatzsicherung vorgesehene Teil müsse durchgehalten werden, um endlich das vorgenommene Ziel zu erreichen, nämlich eine Beruhigung in der gesamten Kohlewirtschaft zu bekommen. Um die Kohlewirtschaft an die Absatzverhältnisse anzupassen, komme es jetzt darauf an, den von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name> vorgeschlagenen harten Weg weiterzuverfolgen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DeringerArved_1957-10-15">Deringer</name> sieht sich gezwungen, in den Ausführungen des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name> zwei Dinge richtigzustellen. In den Vorbesprechungen habe man immer wieder versucht, dieses Thema anzuschneiden, das aber beiseite geschoben worden sei. Somit habe man damit rechnen können, daß die Abgeordneten aus dem süddeutschen Raum eine andere Meinung vertreten würden.</p>
				<p>Darüber hinaus habe die gestrige Entscheidung im Ausschuß nicht ein wesentliches Stück aus dem Gesetz herausgebrochen. Diese Bestimmung stehe bisher nicht im Gesetz, sondern sei lediglich vom Bundesrat vorgeschlagen. Die Drucksache enthalte lediglich einen Formulierungsvorschlag, wie man es machen könnte, wenn man sich so entschiede. Es gehe also nicht darum, aus dem Vorschlag der Bundesregierung etwas herauszubrechen, sondern darum, ob man zu dem Vorschlag der Bundesregierung etwas Neues oder Wesentliches hinzutue.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauerJosef_1953-10-06">Bauer</name> antwortet, man habe sich der Stimme deshalb enthalten, weil das, was in der Vorbesprechung gesagt wurde, mit dem, was im Ausschuß dann zur Sprache kam, nicht übereinstimmte. Dadurch sei man irritiert worden, so daß dieses Problem einfach nicht mehr zu übersehen war. Es treffe zu, daß die süddeutschen Abgeordneten immer wieder auf dieses Problem hingewiesen haben. Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauerJosef_1953-10-06">Bauer</name>, erkläre sich bereit, darüber noch einmal in sachlicher und kollegialer Weise zu diskutieren, aber nicht in der Art, wie das hier versucht worden sei.</p>
				<p>Die auf Bayern zugespitzte Bemerkung habe ihm gar nicht gefallen. Bayern habe ein einziges Pechkohlenkraftwerk, und die Hilfe, um die gebeten worden sei, mache einen Betrag von 1,5 Mio. DM aus, während das andere sich in einer Größenordnung von 150 Mio. DM bewege. Die Probleme, die speziell das Land Nordrhein-Westfalen und das Ruhrgebiet berühren, seien von den übrigen Bundesländern seit Jahr und Tag mit großer Duldsamkeit und Solidarität mitgetragen und Millionen und aber Millionen aufgewendet worden, ohne bisher dem Faß endlich einen Boden geben zu können, wenn dies nach der Rede von Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeyersFranz_1957-10-15">Meyers</name> in der Vorstandssitzung auch versprochen wurde.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name> stellt hinsichtlich der Zahlenangabe richtig, daß die bayerische Pechkohle im Jahr 2,7 Mio. DM ausmache, die Transportfrage für die Ballastkohle jährlich 10 Mio. DM. Das bedeute in zehn Jahren 100 Millionen DM.</p>
				<p>Die Sachfrage, um die es hier gehe, sei doch dies: Mit der Kohleförderung falle zwangsläufig sogenannte Ballastkohle an. Zur Zeit 10%. Diese Kohle sei wegen des hohen Aschegehalts nicht transportfähig. Wenn diese Kohle nun auf der Zeche nicht verstromt werden könne, könne sie wirtschaftlich nicht verwendet werden, so daß durch die Nichtverwertbarkeit der Ballastkohle auch die gesamte Ertragskraft und die Rationalisierungskraft des Bergbaus sich in negativer Weise ändere. Da nun die Transportkosten der Kohle zur Verstromung in revierfernen Gebieten bezuschußt werde, bedeute es eine Diskriminierung der Ballastkohlekraftwerke, wenn sie nicht die gleiche Transportkostenvergütung wie die revierfernen Betriebe bekommen. Mit der Unwirtschaftlichkeitmachung von 10% der Kohleförderung sei ein wesentliches Stück aus dem Sinn dieses Gesetzes herausgebrochen. Die Aufwendungen würden doch erbracht, um die Ruhrkohle einen Schritt näher an die Wirtschaftlichkeit zu bringen. Unter diesem Gesichtspunkt müsse die wirtschaftliche Verwertung der Ballastkohle gesehen werden. Er wäre sehr dankbar, wenn die Fraktion sich entschließen würde, dies in den Fraktionsantrag einzubauen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> erläutert, daß für den Transport der Kohle zur Verstromung in revierfernen Gebieten Subventionen gewährt würden. Jetzt neue Subventionen für die Verarbeitung der Kohle an Ort und Stelle zu geben, halte er für widersinnig. Man stopfe ein Loch bei der Kohle zu und reiße ein neues bei der Bundesbahn auf.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> muß wegen der Debatte im Plenum die Sitzung schließen. Dieser Tagesordnungspunkt wird bis zur nächsten Fraktionssitzung vertagt.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
