<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#MarxStefan"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 14. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1966-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/V</title>
						<author>Stefan Marx</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno>https://d-nb.info/999060686</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1010550721</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1016/2</idno>
							<objectName>[Nicht überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 28. Mai 1968</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>33 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1968-05-28"><time type="start" when="09:30:00"/><time type="end" when="12:50:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-01" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2021-11-12" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">64.</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP, 08-001-1016/2.</p>
				<p>Zeit: 9.30 Uhr – 12.50 Uhr. Vorsitz: Barzel, Stücklen.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_div_SVP-1">
				<p>[1. Bericht des Fraktionsvorsitzenden]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wir sind seit 8 Uhr in Koalitionsgesprächen, die noch andauern, deshalb sind hier einige Damen und Herren verhindert. Wir werden um 15 Uhr die Koalitionsgespräche fortsetzen; möglicherweise wird sich die Fraktion dann auch nachmittags oder abends noch einmal treffen müssen.</p>
				<p>Vor 14 Tagen hatten wir eine gute 2. Lesung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN001" type="comment"><p>Gemeint ist die 2. Lesung der Notstandsverfassung am 15./16. Mai 1968. Zum Verlauf der Debatte vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 174. Sitzung am 15. Mai 1968, S. 9313–9379 u. 175. Sitzung am 16. Mai 1968, S. 9413–9477.</p></note></seg> Ich möchte mich sehr herzlich bedanken, daß die Fraktion anwesend war und klar gestimmt hat. Es wird in dieser Woche auf jede Stimme ankommen. Wir haben deshalb im Interesse der Kollegen alle unsere Freunde gebeten, hier zu sein, sogar die Minister, auch den Präsidenten des Hauses, der noch fern in der Welt ist.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN002" type="comment"><p>Bundestagspräsident Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> war am 19. Mai 1968 an der Spitze einer Delegation des Deutschen Bundestages zu einem offiziellen Besuch nach Indonesien gereist. Die Bundestagsdelegation folgte einer Einladung des indonesischen Parlaments und erwiderte einen Besuch indonesischer Parlamentarier in der Bundesrepublik Deutschland. Vgl. <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi>, Nr. 64 vom 21. Mai 1968, S. 547.</p></note></seg></p>
				<p>Nun erlauben Sie mir, weil wir – wenn alles gut geht – uns gut 14 Tage zu unserem aufrichtigen Bedauern nicht sehen werden, die Politik aber weitergeht, und ich deshalb glaube, daß es notwendig ist, den Bericht aus dem Vorstand, der gestern sehr lange getagt hat, auch in den politischen Punkten wiederzugeben, denn es kann ja sein, daß in diesen 14 Tagen auch sonst noch Entwicklungen sind.</p>
				<p>Erster Punkt: Frankreich. Was da passiert, sehen wir alle.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN003" type="comment"><p>In Frankreich schlossen sich den protestierenden Studenten weitere Kreise der Bevölkerung, insbesondere auch Arbeiter, an. Nach schweren Zusammenstößen zwischen Studenten und Polizeikräften in Paris riefen die Gewerkschaften im Mai 1968 zum Streik auf, der am 13. Mai, dem 10. Jahrestag der Machtübernahme <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulles</name>, begann und sich zum Generalstreik in vielen Betrieben des Landes entwickelte. Zu den Ereignissen im einzelnen vgl. AdG 1968, S. 13926–13932, 13963–13968.</p></note></seg> Wir alle werden gut daran tun, zwar mit starkem innerem Engagement aufmerksam zu verfolgen, was da geschieht, aber uns jeder verbalen Stellungnahme zu den Vorkommnissen so oder so zu enthalten, außer der Erklärung, daß wir Freunde sind und Freunde bleiben wollen!</p>
				<p>Ich glaube, wer den Blick auf die Ereignisse dort wirft, der darf aber – und ich trage hier vor, nachdem wir das alles im Vorstand erörtert haben – folgendes nun nicht vergessen: Offensichtlich hat der soziale Besitzstand und der soziale Fortschritt noch einen Rang über das engere Problem hinaus. Offensichtlich ist es uns gut bekommen in den letzten Wochen – und ich sage das ganz vorsichtig –, daß wir eine Einheitsgewerkschaft haben. Das ist uns ganz gut bekommen, auch daß diese Fraktion damals dafür war, daß wir im Bundestag ausgiebig alles erörterten, also jene Politik des Sichtotlaufenlassens der freundlichen Diskussion und nicht nur die Politik des Durchgreifens, die viele von uns in der ersten Stunde für richtig hielten. Ich glaube, das ist uns allen gut bekommen. Wir sollen das zwar nicht so laut sagen, aber es ist ja nicht zufällig, daß in unserem Lande manche Dinge anders sind. Das sollte man nur bedenken. Es scheint uns nach einer Debatte im Vorstand wichtig, dies zu sagen.</p>
				<p>Nun zur Lage hier: Zunächst im Parlament. Es war nicht unsere Meinung, daß wir uns so schrecklich beeilen müßten mit der 3. Lesung der Notstandsverfassung, aber die Sozialdemokraten haben darum gebeten. Wir haben deshalb in der vergangenen Woche, ohne vorher fragen zu können, die Einberufung dieser fünf Ausschüsse erbeten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN004" type="comment"><p>Die Ausschussberatungen betrafen die sogenannten einfachen Notstandsgesetze. Vgl. hierzu den von der Bundesregierung am 6. Dezember 1967 eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Ernährungssicherstellungsgesetzes in Verbindung mit der Stellungnahme des Ausschusses für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten vom 22. Mai 1968 (BT-Drucksachen V/2361, V/2934), den von der Bundesregierung am 13. Dezember 1967 eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Gesetzes zur Sicherstellung des Verkehrs in Verbindung mit der Stellungnahme des Verkehrsausschusses vom 22. Mai 1968 (BT-Drucksachen V/2388, V/2933), den von der Bundesregierung am 12. Februar 1968 eingebrachten Entwurf eines Gesetzes über die Erweiterung des Katastrophenschutzes in Verbindung mit der Stellungnahme des Innenausschusses vom 27. Mai 1968 (BT-Drucksachen V/2585, V/2935), den von der Bundesregierung am 6. Dezember 1967 eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Sicherstellung von Arbeitsleistungen für Zwecke der Verteidigung einschließlich des Schutzes der Zivilbevölkerung in Verbindung mit der Stellungnahme des Ausschusses für Arbeit vom 22. Mai 1968 (BT-Drucksachen V/2362, V/2932, zu V/2932) und den von der Bundesregierung am 13. Dezember 1967 eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Wirtschaftssicherstellungsgesetzes in Verbindung mit der Stellungnahme des Ausschusses für Wirtschaft und Mittelstandsfragen vom 27. Mai 1968 (BT-Drucksachen V/2387, V/2931).</p></note></seg>, und ich danke herzlich, daß da die Kollegen unserer Fraktion bereit waren, die sitzungsfreie Woche zu unterbrechen, und in den Ausschüssen für vernünftige Beschlüsse gesorgt haben. Wir haben den Sozialdemokraten erklärt, bis zu dieser Stunde, daß wir bereit sind, alles zu tun, um die 3. Lesung in dieser Woche zu ermöglichen, wenn dies geschäftsordnungsmäßig und bei solider Beratung geht. Diese beiden Voraussetzungen sind, so hoffe ich, erfüllt. Wir sind auf jeden Fall frei. Trotzdem glaube ich, die Sache sollte nun vom Tisch. Es sollte unser Ziel sein, das zu beenden. Das ist kein parteipolitisches, sondern ein übergeordnetes Problem.</p>
				<p>Was die Frage der Gewerkschaften betrifft, so sehen Sie aus den Zeitungen, was draußen los ist. Sie haben aber auch gesehen, und wir wollen dies recht würdigen, daß der Vorstand des DGB sich aus seiner grundsätzlichen Einstellung zugunsten der parlamentarischen Demokratie nicht bereit gefunden hat, irgendwelche wilden Sachen zu unterstützen. Wir hatten gestern morgen um 9 Uhr hier nebenan ein Gespräch mit den Vertretern des Bundesvorstandes des DGB.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN005" type="comment"><p>Vgl. »DGB wendet sich in Bonn nochmals gegen die Notstandsgesetzgebung«, in: »DGB-Nachrichtendienst (ND)«, Nr. 177 vom 28. Mai 1968.</p></note></seg> Der DGB hat uns nochmals gesagt, daß er gegen die Notstandsgesetzgebung sei, er werde aber respektieren, wenn diese in parlamentarisch, rechtsstaatlicher Weise zustande komme. Er hat dann ein paar Punkte angesprochen, die wohl im einzelnen heute nicht mehr mitteilenswert sind. Der DGB hat angeregt, ein gemeinsames Gespräch alsbald zu führen über die Gründe und Ursachen der Unruhe, obwohl es doch materiell allen gut gehe, und wir haben sofort zugestimmt, ein solches Gespräch, wie wir es ja mit allen führen, auch mit dem Deutschen Gewerkschaftsbund zu führen. Das hierzu!</p>
				<p>Ich muß eine Sache ansprechen, die am Wochenende für Aufregung sorgte, als durch das Fernsehen ausgerechnet zu diesem Wochenende, wo wir alle nun alle Fühler ausgestreckt hatten, daß manches nicht passiert, auch noch die Erklärung von einem Teil der Arbeitgeberverbände mit der härtest möglichen Sprache gegen die Mitbestimmung gelaufen ist.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN006" type="comment"><p>Gemeint sind hier die Äußerungen des Vorsitzenden der Arbeitsgemeinschaft Selbständiger Unternehmer, Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Fertsch-RöverDieter">Fertsch-Röver</name>, der auf der Jahreshauptversammlung seines Verbandes am 24. Mai 1968 in Berlin alle Vorschläge zur paritätischen Mitbestimmung kategorisch abgelehnt hatte. Vgl. »Hartes Nein zur Mitbestimmung«, in: »Neue Rhein-Ruhr-Zeitung« vom 25. Mai 1968; »Fertsch-Röver: Mut zur Marktwirtschaft – Kritik an ›Funktionärs-Mitbestimmung‹«, in: »Die Welt« vom 25. Mai 1968.</p></note></seg> Sie kennen meine Einstellung zur Sache. Die hat sich nicht verändert. Aber ich habe es nicht für klug gehalten, hier zu diesem Wochenende zu blasen. Und weil ich das auch sonst sagen mußte, wollte ich es hier vor der Fraktion sagen, damit wir hier glaubwürdig bleiben gegenüber denen, mit denen wir zum Wochenende manche Gespräche führen mußten. Es war eine sehr ungewisse Redeweise, aber ich werde trotzdem – so hoffe ich – verstanden!</p>
				<p>Was in der SPD los ist, sehen Sie selber. Dazu brauche ich kein Wort zu sagen. Darüber reden wir alle, wenn diese Woche vorbei ist. Aber ich finde, und das sollten wir festhalten, der eigentlich bemerkenswerte Vorgang aus der Woche, wo wir uns nicht gesehen haben, ist die Tatsache, daß in Frankfurt fünf Professoren zweimal den Vorsitzenden der IG Metall<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN007" type="comment"><p>Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrennerOtto">Brenner</name>.</p></note></seg>, der als der radikalste Gewerkschaftler in Europa gilt, besuchen, um ihn zu ermahnen, nun mach doch einen Generalstreik, und der sagt zweimal: Nein! Das eine ist ein freier Mann, das andere sind Leute, die – auch das sind Fragen, auf die man zurückkommen wird, aber nicht heute und nicht morgen.</p>
				<p>Der Vorstand hat sich dann mit einem dritten Kreis von Gedanken beschäftigt, der ein bißchen wichtiger ist, als er im ersten Augenblick zu sein scheint. Wir haben gesehen, daß – leider Gottes! – manche Befürchtung wegen Stuttgart, daß man vielleicht keine Regierung zustande bringen könne, auch für uns in Bonn wichtig werden könnte.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN008" type="comment"><p>Gemeint ist wohl die schwierige Regierungsbildung in Baden-Württemberg nach der Landtagswahl vom 28. April 1968, aus der die CDU trotz eines Stimmenverlustes von 2 Prozentpunkten mit einem Stimmenanteil von 44,2 Prozent als stärkste Partei hervorgegangen war. Im Landtag verfügte die CDU nach dieser Wahl über 60 von 127 Mandaten. Der Stimmenanteil der SPD ging um 8,3 Prozentpunkte auf 29,0 Prozent zurück. Im neuen Landtag war die SPD nach einem Verlust von 10 Mandaten mit 37 Mitgliedern vertreten. Die FDP konnte ihren Stimmenanteil um 1,3 Prozentpunkte auf 14,4 Prozent vergrößern. Sie gewann 4 Mandate hinzu und saß fortan mit 18 Mitgliedern im Landtag. Die NPD konnte einen Stimmenanteil von 9,8 Prozent verbuchen und zog mit 12 Vertretern in den Landtag ein. Zum Wahlergebnis vgl. AdG 1968, S. 13892 f. Die Verhandlungen zur Bildung einer neuen Landesregierung konnten erst Anfang Juni 1968 abgeschlossen werden. Die Erneuerung der Großen Koalition stieß bei der Parteibasis der SPD in Baden-Württemberg auf heftigen Widerstand. Nach dieser Wahlschlappe war der Wunsch, sich in der Opposition zu regenerieren, ausgeprägt. Vgl. »Gesang der Rotkehlchen«, in: »Der Spiegel« vom 27. Mai 1968. Auch die FDP zeigte wenig Neigung, in Stuttgart Mitverantwortung in der Regierung zu übernehmen, lief doch ein Regierungsbündnis mit den Christdemokraten der Neuausrichtung ihres politischen Kurses zuwider, wie sie Ende Januar 1968 auf dem Bundesparteitag mit dem Wechsel im Parteivorsitz von Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> zu Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> in personeller Hinsicht zum Ausdruck gekommen war. Vgl. »Dürre Zeiten«, in: ebd. Vor diesem Hintergrund lehnte der FDP-Landesausschuss am 9. Juni 1968 mit großer Mehrheit den Eintritt in eine Regierungskoalition mit der CDU ab. Statt der Bildung einer CDU/FDP-Koalition wurde in Baden-Württemberg die Große Koalition fortgesetzt, die seit Dezember 1966 den Südweststaat regierte, obwohl sich am 18. Mai 1968 eine Landesdelegiertenkonferenz der SPD in Kehl mit 180 gegen 166 Stimmen gegen eine Neuauflage der Großen Koalition ausgesprochen hatte. Die SPD-Landtagsfraktion setzte sich über dieses Votum hinweg und entschied sich am 10. Juni 1968 mit 32 gegen 4 Stimmen für die Fortsetzung der Regierungskoalition mit der CDU. Am 12. Juni 1968 wurde Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FilbingerHans">Filbinger</name> mit 80 von 116 Stimmen erneut zum Ministerpräsidenten gewählt; die Koalitionsparteien verfügten im Landtag über 97 Mandate. Vgl. AdG 1968, S. 13985.</p></note></seg> Wir haben gesehen, daß sich das bis zur Stunde zu bestätigen scheint. Wir sind alle natürlich weiterhin guter Hoffnung, aber eines ist ganz klar – und das möchte ich hier sehr deutlich sagen –, wir müssen für 1969 mit aller Kraft auf die Rolle der alleinigen Regierung mit der absoluten Mehrheit zu marschieren. Wenn wir dies nicht tun und auch nicht daran denken, wenn Weichen zu stellen sind in Fragen Bundespräsident, in Fragen Wahlrecht und den anderen Fragen, dann werden wir nicht den Zwang haben, den wir brauchen. Ich sage dies bewußt, denn es könnte ja sein, daß sich in den nächsten 14 Tagen politische Gespräche ergeben als Fortsetzung der Linie, die wir hier miteinander gefunden haben. Dazu gehört aber auch, daß wir uns in Sachen NPD konkret einstellen. Es genügt nicht, daß wir sagen, mit denen koalieren wir nicht, das sind die schrecklichen Leute. Dazu muß bewiesen werden, daß es schreckliche Leute sind. Hierzu muß eine Dokumentation vorgelegt werden. Es gibt eine vorzügliche Sache von unserer Konrad-Adenauer-Stiftung (wissenschaftliche Abteilung).<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN009" type="comment"><p>Vgl. Material zur Auseinandersetzung mit der NPD (= Materialien zur Tagungs- und Seminararbeit der Politischen Akademie Eichholz, Heft 8). Herausgegeben vom Wissenschaftlichen Institut und der Politischen Akademie Eichholz der Konrad-Adenauer-Stiftung für politische Bildung und Studienförderung e.V., o.O. [Wesseling] 1968.</p></note></seg> Es muß dargetan werden – das ist aber nur ein Kreis von Gedanken in dieser Richtung –, daß es unfein ist, rechtsradikal zu wählen. Das zweite ist – und da kommt nun eine Fülle von Punkten –, daß wir auch in diesem Bereich den Ursachen nachgehen müssen. Und wir haben hier neulich vier Punkte formuliert – inzwischen sind wir nicht schlauer geworden.</p>
				<p>Lassen Sie mich dazu im einzelnen etwas sagen, nachdem wir das im Vorstand auch erörtert haben,</p>
				<p>1. Wir glauben, daß wir aus der Vielleicht-Sagerei in allen Bereichen herauskommen müssen, wir müssen zu Ja und Nein kommen! Wir dürfen zum Beispiel in den mittelständischen Fragen nicht sagen, wir werden prüfen, oder wir werden mal gucken, ob da was zu machen ist, sondern wir müssen Position beziehen und durchhalten. Ich hätte Lust, dazu auch noch etwas zu sagen hinsichtlich der Kabinettsbeschlüsse der letzten Woche. Das tun wir aber bitte erst im Juni. Ich bitte also, die Sachen, die da manche Freunde aus der Wirtschaft berühren, jetzt nicht anzusprechen. Das machen wir im Juni aus offenkundigen Gründen. Aber ich glaube, wir sollten jetzt schon sagen, daß diese Fraktion diese Novelle zum unlauteren Wettbewerbsgesetz zu machen wünscht.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN010" type="comment"><p>Am 7. März 1968 hatten 91 Mitglieder der Fraktion der CDU/CSU einen Gesetzentwurf zur Änderung des Gesetzes gegen den unlauteren Wettbewerb eingebracht, der am 29. März 1968 in 1. Lesung behandelt und an den Rechtsausschuss als federführenden Ausschuss und an den Ausschuss für Wirtschaft und Mittelstandsfragen zur Mitberatung überwiesen worden war. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 164. Sitzung am 29. März 1968, S. 8562 in Verbindung mit der BT-Drucksache V/2324 (neu).</p></note></seg> Das ist ein wichtiger Punkt im Bereich des Einzelhandels. Wir sollten völlig klarmachen, daß wir an der gesetzlichen Regelung der Alterssicherung für Selbständige weiterarbeiten, daß wir auch im verkehrspolitischen Sektor, wo sich, meine Freunde, eine Annäherung anbahnt, die mittelständischen Existenzfragen sehen und nicht übergehen werden. Und wir sollten auch daran festhalten, daß die Sache Preisbindung in zweiter Hand – das ist eine alte Position, die wir hatten – jetzt nicht verändert werden sollte.</p>
				<p>Das zweite betrifft die Vertriebenen. Wir haben die Zwanzigste Lastenausgleichsnovelle Gott sei Dank jetzt vom Tisch.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN011" type="comment"><p>Die Ausschussberatungen zu dem von der Bundesregierung am 19. Oktober 1967 eingebrachten Entwurf eines Zwanzigsten Gesetzes zur Änderung des Lastenausgleichsgesetzes waren Anfang Mai 1968 abgeschlossen worden. Die Stellungnahmen des federführenden Ausschusses für Kriegs- und Verfolgungsschäden und des Haushaltsausschusses gemäß Paragraph 96 der Geschäftsordnung des Bundestages für die 2. und 3. Lesung des Gesetzentwurfs lagen vor. Vgl. die BT-Drucksachen V/2192, V/2900, V/2902.</p></note></seg> Über materielle Dinge ist da jetzt nicht mehr zu sprechen. Aber hier ist über politische Dinge zu sprechen, und ich möchte Sie alle sehr herzlich bitten, keine Rede vorbeigehen zu lassen, um jetzt wie auch bei den anderen Punkten, nicht in Abwendung von den Rechtsradikalen, sondern einfach in Darstellung dessen, was wir selber wollen, auch die Vertriebenendinge politisch anzusprechen. Hierzu darf ich verweisen auf eine Vorlage, die Sie alle in Händen haben, vom 5. Mai, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> Ihnen zugeleitet hat. Da ist beigefügt das Kommuniqué von zwei Seiten über das Gespräch unseres Parteipräsidiums, die CSU war beteiligt, mit dem Bund der Deutschen Vertriebenen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN012" type="comment"><p>Am 27. März 1968 trafen in Bonn das Präsidium der CDU Deutschlands, Mitglieder der Fraktion der CDU/CSU und das Präsidium des Bundes der Vertriebenen zu einer ausführlichen Aussprache zusammen. Im Mittelpunkt des Gesprächs stand die Politik der Bundesregierung gegenüber den Ländern Ost- und Südosteuropas, insbesondere gegenüber Polen. Beide Seiten bedauerten, die während des SPD-Parteitags in Nürnberg entstandenen Fehlinterpretationen der deutschen Politik hinsichtlich der Oder-Neiße-Linie. Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> bekräftigte die eindeutige Haltung der Unionsparteien auf der Grundlage der Regierungserklärung vom 13. Dezember 1966. Beide Seiten stimmten darin überein, dass bei allen Regelungen die Vertriebenen selbst mitwirken müssten. Zum Verlauf und den Ergebnissen der Unterredung vgl. »CDU-Pressemitteilungen« vom 28. März 1968.</p></note></seg> Das ist ein phantastisches Kommuniqué, das kann man vorlesen. Das Kommuniqué ist nun nicht nur eine Nein-Sagerei, sondern es fängt damit an, daß man eine neue Ordnung des Rechts, wie wir das hier selbst im Bundestag gesagt haben, wünscht, eine konstruktive Sache! Und wenn wir das in unseren Reden dartun, wird uns hier auch wieder die Basis zuwachsen, die wir brauchen.</p>
				<p>3. Punkt: Bauern. Hier sind wir nun als Fraktion und Parlament in einer guten Lage. Wir haben die zwölf Punkte in Berlin gemacht, wir haben das dann im Bundestag als Antrag eingebracht.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN013" type="comment"><p>Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 159. Sitzung am 13. März 1968, S. 8262 f. (Umdruck 366).</p></note></seg> Dieser Antrag ist sogar mit einer kleinen Änderung aus dem Ausschuß als Bericht wiedergekommen und liegt nun als Drucksache vor.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN014" type="comment"><p>Gemeint ist der Schriftliche Bericht des Ausschusses für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten vom 9. Mai 1968 über den Entschließungsantrag der Fraktion der CDU/CSU – Umdruck 366 – zur Beratung des Berichts der Bundesregierung über die Lage der Landwirtschaft gemäß Paragraph 4 des Landwirtschaftsgesetzes und der Maßnahmen der Bundesregierung gemäß Landwirtschaftsgesetz und EWG-Anpassungsgesetz. Vgl. BT-Drucksachen V/2895, zu V/2895.</p></note></seg> Worauf es nun ankommt, und das war die Bitte des Fraktionsvorstands – ich übermittle sie nochmals –, daß die Bundesregierung die Antwort auf diese zwölf Punkte gibt.</p>
				<p>Das ist ein sehr, sehr wichtiger Punkt. Ich war in der letzten Woche, bei unseren Bemühungen, auch mit den Landtagsfraktionen in direkte Kontakte zu kommen, unter anderem in Hannover. Was ich da gehört habe von unseren bäuerlichen Freunden, die dort auf den Problemen sitzen, war allerdings ökonomisch, politisch und sozial verheerend. Wir müssen drängen, daß die Regierung diese zwölf Punkte klar beantwortet, und daß sich hier im Hinblick auf das Datum »EWG, 1.7«. neue Fragen in der neuen Landschaft stellen, ist wohl auch klar.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN015" type="comment"><p>Am 1. Juli 1968 trat mit der Vollendung der Zollunion in der EWG der Gemeinsame Zolltarif in Kraft.</p></note></seg> Ich kann das hier nicht im einzelnen ausführen, weil ich der Regierung nicht vorgreifen will.</p>
				<p>Der Vorstand hat sich auch beschäftigt mit einem Problem, das viele von uns besorgt gemacht hat, mit der Frage, daß der Besitzstand für 60 000 Landwirte, die Kriegsopfer sind, gewahrt wird. Wir haben das also in dem Sinne beschlossen, daß hier die Bundesregierung gebeten wird, einen Ausweg zu finden.</p>
				<p>Bleibt ein vierter Punkt, die Soldaten. Das ist eine Frage nicht nur der Betreuung, die wir sehr herzlich bitten, zu verstärken, sondern das ist beispielsweise auch eine Frage so einer Sache wie die Vierte Laufbahnverordnung, wofür wir uns noch einmal im Fraktionsvorstand ausgesprochen haben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN016" type="comment"><p>Eine »vierte Laufbahn« der Bundeswehr sollte zu den bestehenden drei Laufbahnen der Mannschaften, Unteroffiziere und Offiziere treten und war gedacht für Fachleute der mittleren Führungsebene, zum Beispiel für Personalwesen, Nachrichtenwesen oder Versorgung in Kommandobehörden, weiter für Leiter von Fahrschulen, Sachbearbeiter für technisches Gerät im Ministerium und Schulen der Bundeswehr, Fachleute für Radartechnik oder des fliegertechnischen Dienstes. In seiner Sitzung am 8. Mai 1968 billigte das Bundeskabinett zwar grundsätzlich die Bemühungen des Bundesverteidigungsministers, die Verhältnisse für die Spezialisten in der Bundeswehr attraktiver zu machen, zur Verabschiedung des entsprechenden Gesetzentwurfs kam es aber noch nicht, da erst noch Differenzen mit dem Bundesfinanzministerium ausgeräumt werden mussten. Die Einführung der »vierten Laufbahn« kostete in den ersten fünf Jahren etwa 14 Millionen DM mehr an Besoldung. Vgl. hierzu »Schwierigkeiten für die ›vierte Laufbahn‹«, in: »FAZ« vom 9. Mai 1968.</p></note></seg></p>
				<p>Sie sehen aus dem, was ich Ihnen jetzt eben vortrage, hoffentlich auch eine Linie in dieser ganzen Geschichte, und das war eigentlich der Sinn dieses ganzen Unternehmens. Ich habe Ihnen dann nur noch zu einer Frage etwas vorzutragen aus diesem Bericht, und dann noch ganze Kleinigkeiten.</p>
				<p>Es gab wieder ein paar öffentliche Erklärungen des Bundesministers der Finanzen hinsichtlich der Befürchtung, wir würden also hier durch alle möglichen Anträge den Haushalt durcheinanderbringen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN017" type="comment"><p>So hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> Anfang April 1968 in einem Hörfunkinterview den Bundestag davor gewarnt, im Hinblick auf die Bundestagswahl 1969 bei der Verabschiedung des Bundeshaushalts 1969 Wahlgeschenke verteilen zu wollen. Er werde sich »mit allem Nachdruck dagegen wehren, daß dieser Haushalt unter wahlpolitischen Gesichtspunkten manipuliert wird«. Für den Wortlaut vgl. die BPA-Mitschrift der Sendung »Mittagsmagazin« in WDR II vom 5. April 1968. In ähnlicher Weise hatte er sich Anfang Mai 1968 in einem Zeitungsinterview geäußert, in dem er an die (finanz-)politische Vernunft der gesetzgebenden Körperschaften appellierte: »Wir müssen darauf vertrauen, daß Vernunft und Einsicht die Oberhand behalten. Notfalls wird die Regierung stark genug sein müssen, mit Hilfe der ihr gegebenen verfassungsrechtlichen Möglichkeiten unvertretbaren Ausgabebeschlüssen der gesetzgebenden Körperschaften einen Riegel vorzuschieben. Ich hoffe, daß es dazu nicht zu kommen braucht. Ich möchte meinen, daß sich gerade auch bei unseren gesetzgebenden Körperschaften die Einsicht in das finanzpolitisch Mögliche und Notwendige nach den Erfahrungen der jüngsten Vergangenheit mehr und mehr durchgesetzt hat.« Für den Wortlaut vgl. »Der Finanzminister will keine Steuererhöhungen«, in: »Bonner Rundschau« vom 5. Mai 1968.</p></note></seg> Der Vorstand hat sich damit beschäftigt. Er wird es nach den Ferien erneut tun zusammen mit den Haushaltsvorlagen. Und ich meine, diese Fraktion sollte heute noch einmal ihren Wunsch bekräftigen und auch publizieren, daß für den Fall, daß wieder mehr Steuereingänge in der Kasse klingeln, wir zu unserem Wort stehen, daß wir zunächst Schulden zu tilgen haben. Das ist die Meinung des Vorstandes, und ich hoffe, daß wir alle auch daran denken, wenn dann die Einzelwünsche kommen. Wir sollten das aber jetzt, glaube ich, zunächst sagen.</p>
				<p>Bleibt nur noch mitzuteilen, die außenpolitische Debatte, die wir wollen, soll möglichst noch vor dem Sommer stattfinden. Wir werden heute nach dem Kreßbronner Kreis ein Gespräch über das Procedere und den Nachdruck in Sachen Finanzverfassungsreform haben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN018" type="comment"><p>Vgl. hierzu Vermerk des Parlamentarischen Staatssekretärs beim Bundeskanzler, Karl Theodor Freiherr von und zu Guttenberg, vom 28. Mai 1968, in: ACDP, 01-226-010.</p></note></seg> Wir halten es für möglich, diese Sache in diesem Jahr zu erledigen. Daß sich eine Annäherung in Sachen Verkehrspolitik vollzogen hat, habe ich mitgeteilt. Daß in Sachen Wahlrecht ein anderer Boden sich bereitet, spüren Sie. Neulich haben Sie mich noch ungläubig angeguckt. Und was in Stuttgart ist, da sind wir unzuständig mit einer Ausnahme – das möchte ich als Letztes hier vortragen, und ich bitte unsere Freunde von der CSU, erst am Schluß wirklich mißfällig zu werden, es wird wahrscheinlich keinen Anlaß dazu geben.</p>
				<p>Hier kommt folgendes Problem: Die Freien Demokraten in Stuttgart haben in einer geschickten Weise eine Zangenbewegung gemacht. Dieser Brief an den Ministerpräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FilbingerHans">Filbinger</name> ist polemisch, aber da, wo sie etwas zum Sachprogramm sagen, gibt es einen wichtigen Punkt. Sie verlangen dort im Klartext, daß die Stuttgarter Landesregierung sich einsetzt für den FDP-Antrag im Bundestag hinsichtlich der Veränderung in den bildungspolitischen Kompetenzen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN019" type="comment"><p>Gemeint ist wohl der Antrag der Fraktion der FDP vom 15. November 1967 betreffend Änderung des Grundgesetzes (BT-Drucksache V/2280). Durch eine Änderung der Grundgesetzartikel 74 und 75 sollte die konkurrierende Gesetzgebungskompetenz des Bundes auf das Hochschulwesen ausgedehnt werden.</p></note></seg> Das ist ein wichtiger und ein populärer Punkt, und das ist ein Punkt, der eine Rolle spielen wird, wenn es Neuwahlen gibt in Stuttgart. Und wenn es keine gibt, wird es mindestens eine Rolle spielen in der nächsten Bundestagswahl und mindestens bei der Koalitionsbildung, wenn wir nicht folgendes schaffen:</p>
				<p>Wir möchten gerne, und ich will das hier heute sagen, nachdem wir diese Debatten hatten und es kein Verrat mehr ist, im Bundestag auch über solche Dinge zu sprechen, daß in dem Ausschuß, wo jetzt die Vorlagen liegen, unsere Länder dartun, daß sie die Dinge im Griff haben und wie sie sie im Griff haben, um dann einen Ausschußbericht zu haben, der deutlich macht, daß von Ingenieurschulen bis zur Universitätsreform eine Kompetenzveränderung nicht nötig ist. Und das müssen wir zu erreichen versuchen.</p>
				<p>Gelingt dies nicht, dann werden sich beide Parteien und diese Fraktion, um manövrierfähig zu bleiben, auch über diese Fragen neu unterhalten müssen. Das ist leider die Lage. Unsere Freunde in Hannover sind in einer Begeisterung für zusätzliche Bundeskompetenzen, daß ich dort dagegen reden mußte. Ich mußte ihnen sagen: Meine Freunde, die Kompetenz zu schaffen, dauert ein Jahr, die Gesetze dazu zu machen, die Bürokratie zu schaffen, die sie ausführt, dauert ein Jahr, die Gesetze dazu zu machen, dauert mindestens auch ein Jahr, so lange können wir gar nicht warten. Wichtiger ist, daß die Inhaber der Kompetenzen zügig handeln. Und wenn wir das so betreiben, kommen wir hier ein Stückchen weiter. Soweit der Bericht. Ich bitte um Entschuldigung, daß ich in zehn Minuten Sie verlassen muß. Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> wird die Sitzung weiterleiten.</p>
				<p>[2. Bericht aus dem Ältestenrat]</p>
				<p>Bericht aus dem Ältestenrat: <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name></p>
				<p>[3. Plenum der Woche]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ablauf der Tagesordnung dieser Woche: Beratung des Achten Strafrechtsänderungsgesetzes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN020" type="comment"><p>Vgl. den Antrag der Fraktion der SPD vom 8. Dezember 1965 betreffend Änderung des Strafgesetzbuches (BT-Drucksache V/102) und den von der Bundesregierung am 5. September 1966 eingebrachten Entwurf eines Achten Strafrechtsänderungsgesetzes (BT-Drucksache V/898) in Verbindung mit der Stellungnahme des Sonderausschusses für die Strafrechtsreform vom 9. Mai 1968 (BT-Drucksache V/2860).</p></note></seg> – Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> – wahrscheinlich noch im Koalitionsgespräch! Dann Notstandsverfassung – Grundgesetzänderung.</p>
				<p>[a) 3. Lesung Notstandsverfassung, 2. und 3. Lesung der dazugehörigen Sicherstellungsgesetze]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name>: Der Arbeitskreis hat sich gestern mit der Vorbereitung der Debatte beschäftigt und hat sowohl zu der Grundgesetzänderung als auch zu den einzelnen Versorgungsgesetzen Referenten bestimmt. Er ist dabei davon ausgegangen, daß bei den Sicherstellungsgesetzen in den anderen Facharbeitskreisen entsprechende Redner gebeten worden sind, sich bereitzuhalten. Ich habe inzwischen erfahren, daß das auch geschehen ist. Das sind also die Sicherstellungsgesetze für Arbeit, Ernährung, Wirtschaft und Verkehr.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN021" type="comment"><p>Siehe hierzu Anm. 4.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>: Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name>, darf ich fragen, ob die Diskussion über den Artikel 80 a Absatz 2 abgeschlossen ist?<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN022" type="comment"><p>Nach Beschluss des Rechtsausschusses sollte nach Artikel 80 des Grundgesetzes ein neuer Artikel 80 a eingefügt werden über die Anwendung von Rechtsvorschriften im Spannungsfall. Die Bestimmung in Absatz 2 sah vor, dass der Bundestag auch die Aufhebung von Regierungsmaßnahmen verlangen konnte, die den Maßgaben des Absatzes 1 unterworfen wurden. Darin lag eine Verstärkung der dem Bundestag gegenüber der Exekutive nach allgemeinem Verfassungsrecht zukommenden Rechtsstellung. Vgl. hierzu den Schriftlichen Bericht des Rechtsausschusses vom 9. Mai 1968 – BT-Drucksache V/2873 – über den von der Bundesregierung am 13. Juni 1967 eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Ergänzung des Grundgesetzes – BT-Drucksache V/1879 – und dem Antrag der Abgeordneten Dorn, Busse (Herford), Diemer-Nicolaus, Mischnick und der Fraktion der FDP vom 2. Oktober 1967 betreffend ein Gesetz zur Sicherung der rechtsstaatlichen Ordnung im Verteidigungsfall – BT-Drucksache V/2130.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name>: Ja, bei uns war die abgeschlossen, und wir haben der Verhandlungskommission, die im Koalitionsgespräch ist, eine Empfehlung mitgegeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>: Wenn ich noch einmal auf das Widerstandsrecht zurückkomme, dann gehe ich also nicht mehr soweit, daß ich hier vorschlagen wollte, eine Streichung des Artikels 20 Absatz 4.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN023" type="comment"><p>Nach Beschluss des Rechtsausschusses sollte Artikel 20 des Grundgesetzes folgender Absatz 4 angefügt werden: »Gegen jeden, der es unternimmt, diese Ordnung zu beseitigen, haben alle Deutschen das Recht zum Widerstand, wenn andere Abhilfe nicht möglich ist.« Für den Wortlaut vgl. ebd.</p></note></seg> Ich sehe ein, daß diese Sache sehr problematisch ist, daß wir sie nicht mehr herausbekommen können, weil sie so mit der ganzen Notstandsverfassung verzahnt ist. Wenn ich aber genügend Unterstützung finden sollte, würde ich vorschlagen, daß man eine Klarstellung dazu bringt folgenden Inhalts:</p>
				<p>Der erste Satz bliebe und damit die Fassung: Gegen jeden, der es unternimmt, diese Ordnung zu beseitigen, haben alle Deutschen das Recht zum Widerstand, wenn andere Abhilfe nicht möglich ist.</p>
				<p>Das ist der Satz, der bereits in der 2. Lesung angenommen ist. Ich würde vorschlagen, daß man anfügt: Gegen die Ausübung des Rechts der Gesetzgebung durch frei und geheim gewählte Volksvertretungen des Bundes und der Länder und gegen Vollzug und Bestand der von diesen Volksvertretungen beschlossenen Gesetze ist Widerstand nicht zulässig. Ich glaube, daß das, was heute in der Öffentlichkeit sich abspielt, zwar noch in Formen bleibt, aber uns durchaus mahnt, daß es eines Tages anders sein könnte. Und ich bin der Meinung, daß eine Verriegelung dieser Art klarstellen sollte, daß es gegen das demokratisch gewählte Parlament keinen rechtlichen Widerstand geben kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name>: Ich glaube, es bedarf keiner Klarstellung, wenn etwas schon klar ist. Es kann nach dieser Fassung kein Vernünftiger auf die Idee kommen, damit werde ein Widerstand gegen das frei gewählte Parlament, das sich im Rahmen der verfassungsmäßigen Ordnung hält, für zulässig erklärt. Es ist nicht nur in den Beratungen des Rechtsausschusses, sondern auch von mir im Plenum bei der 2. Lesung der Notstandsverfassung noch einmal ganz ausdrücklich hervorgehoben worden, und es steht auch im schriftlichen Bericht unseres Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>. Ich würde es daher nicht nur für nicht erforderlich halten, sondern im Grunde genommen sogar für gefährlich halten, denn man könnte umgekehrt der Auffassung sein, da auch diese Klarstellung natürlich nicht die letzte Mißverstandsmöglichkeit beseitigen kann, daß sie lückenhaft sei und infolgedessen neue Fragen aufwirft, die bei der jetzigen kurzen Fassung nicht auftreten können. Ich würde Sie daher herzlich bitten, davon abzusehen; diese Klarstellung ist in einer Weise erfolgt, daß vernünftigermaßen niemand daran zweifeln kann. Auf der anderen Seite müssen wir uns natürlich darüber im klaren sein, daß wir eine Formel niemals finden können, auch in dem Fall, daß wir überhaupt nichts vom Widerstandsrecht in die Verfassung hineinschreiben, daß also in jedem Falle Berufsrevolutionäre sich gleichwohl auf ein vermeintliches Recht der Revolution berufen werden. Für solche Berufsrevolutionäre gibt es aber dann im Rechtsstaat eben nur eine Möglichkeit, nämlich daß sie den ordentlichen Gerichten zugeführt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">Merkatz</name>: Sie kennen meine grundsätzliche Auffassung, aber diese Richtigstellung, Herr Kollege, wie Sie vorgeschlagen haben, würde ich auch nicht empfehlen. Sie würde zum Beispiel bedeuten, daß gegen das Ermächtigungsgesetz von 1933<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN024" type="comment"><p>Vgl. »Gesetz zur Behebung der Not von Volk und Reich« vom 24. März 1933, RBGl. I S. 141. Hierzu auch: Das »Ermächtigungsgesetz« vom 24. März 1933. Quellen zur Geschichte und Interpretation des »Gesetzes zur Behebung der Not von Volk und Reich«. Herausgegeben und bearbeitet von Rudolf Morsey, Düsseldorf 1992.</p></note></seg> kein Widerstand gemacht werden könnte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name>, ich muß Ihnen leider widersprechen. In dem ganzen Bereich der Gesetzgebung zum Notstand ist eine Reihe von Formulierungen zu finden, deren Sinn und Inhalt nur ungefähr zu erfassen ist mit Hilfe der Berichte. Das halte ich an sich für eine schlechte Gesetzgebung, und außerdem wissen Sie wohl, daß die Berichte kein Recht schaffen, sondern das Gesetz, der Wortlaut, wie er da steht. Und zu diesen Bestimmungen gehört ja wohl auch das, was als Absatz 4 hier angefügt wird, auf den kann sich in Zukunft jeder berufen, und ich erinnere Sie dann noch einmal daran, die »Frankfurter Zeitung« hat gestern oder vorgestern daran erinnert, daß der verfassunggebende Rat seinerzeit den Antrag unseres Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohm</name>, ein Widerstandsrecht einzubauen, mit großer Mehrheit abgelehnt hat.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN025" type="comment"><p>Vgl. Friedrich Karl Fromme: »Die entbehrliche Balancierstange«, in: »FAZ« vom 27. Mai 1968.</p></note></seg> Ich glaube, daß dies doch sehr wohl eine notwendige Klarstellung wäre. Ich hänge nicht an diesem Wortlaut, es kann jeder einen besseren Wortlaut vorschlagen, und, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">von Merkatz</name>, ich muß Ihnen wohl auch widersprechen, denn Ermächtigungsgesetze, Generalkommissare, eine vorübergehende Konzentration der Staatsgewalt auf eine Person oder auf ein kleines Gremium gehören seit Jahrtausenden zur legitimen Einrichtung, und zur Demokratie. Die Demokratie in Weimar ist nicht beseitigt worden mit dem Ermächtigungsgesetz, sie ist beseitigt worden mit der Beseitigung der Parteien. Sie ist damit beseitigt worden, daß die damalige Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitler</name> die Befristung nicht eingehalten und verhindert hat, daß nach Ablauf von vier Jahren in freier Diskussion entschieden werden konnte, ob das Ermächtigungsgesetz zu Recht bestand oder nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name>: Ich bin Herrn Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name> außerordentlich dankbar, daß er diese Geschichte noch einmal hier zur Sprache gebracht hat. Ich muß Ihnen gestehen, nachdem ich den Artikel in der »Frankfurter Allgemeinen«, ich glaube es war am Samstag, gelesen habe, hatte ich eigentlich das Gefühl, daß jedes Fraktionsmitglied, das den Artikel gelesen hat, zu der selbstverständlichen Folgerung kommen würde, diesen Absatz in der 3. Lesung zu streichen, wie die »Frankfurter« anregt. Ich darf das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name> sagte, durch folgendes ergänzen: Es ist politisch sehr interessant, daß unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohm</name> seinerzeit den Antrag auf Hineinnahme des Widerstandsrechts gestellt hatte, daß aber niemand anders als ausgerechnet Herr Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> sehr stark sich dagegen geäußert hat und dafür eine überwältigende Mehrheit bekommen hat. Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> hat damals gerade das ausgedrückt, was hier in der Fraktion auch unsere Sorgen sind, daß dann ein jeder Revolutionär das subjektive Rechtsbewußtsein für sich in Anspruch nehmen kann und dann nachher eine Bestrafung solcher angeblich gutgläubigen Revolutionäre nicht erfolgen kann. Ich sehe ein, daß wir den Artikel nicht ganz werden herauskriegen können, aber, Herr Vorsitzender, könnten wir denn nicht folgendes versuchen, daß also vielleicht Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">von Merkatz</name> sich einmal zusammensetzen und eine Formulierung suchen, die einigermaßen noch den Bedenken Rechnung trägt. Wenn in einigen Jahren einmal etwas passiert, und diese Gesellschaft beruft sich auf den Artikel, möchte ich mir nicht sagen lassen müssen, ich bin mitschuldig daran, mit meiner Stimme, daß wir diesen Leuten die Handhabe gegeben haben. Das möchte ich doch, sicher wie auch viele andere, vermeiden, und ich meine, wir sollten da noch etwas versuchen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name>: Zunächst zu dem Artikel in der »Frankfurter Allgemeinen«. Es ist Ihnen bekannt, daß ich persönlich meine Dissertation über das Widerstandsrecht geschrieben habe in den Jahren 1950/51.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN026" type="comment"><p>Vgl. Bert Even: Das Widerstandsrecht des Staatsbürgers. Dissertation Köln 1951.</p></note></seg> Damals habe ich mich unter anderem auch sehr ausführlich mit den Protokollen des Parlamentarischen Rates befaßt. Was in der »FAZ« steht, ist ja nur ein Teilstück, und zwar ein tendenziöses Teilstück aus der damaligen Debatte. Der eigentliche Grund, warum es nicht zur Aufnahme des Widerstandsrecht in das Grundgesetz schon 1949 gekommen ist, war dieser, daß man in der Tat kontrovers debattiert hat, daß am Schluß der Debatte dann im Hauptausschuß gesagt worden ist, wir müssen das in den einzelnen Fraktionen noch einmal gründlich beraten, und daß dann die Zeit nicht mehr ausreichte. Sie wissen, unter welchem Zeitdruck der Parlamentarische Rat damals stand, und er hat ja bekanntlich das gesamte Grundgesetz zehnmal so schnell verabschiedet, wie wir die Grundgesetzergänzung jetzt für die Vorsorgegesetzgebung verabschieden, und dadurch ist aus Zeitgründen die Frage nachher nicht mehr aufgegriffen worden.</p>
				<p>Aber die ganze Debatte stand unter dem Eindruck der Formulierungen des Widerstandsrechts in der Hessischen Verfassung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN027" type="comment"><p>Artikel 147 der Verfassung des Landes Hessen lautet: »Widerstand gegen verfassungswidrig ausgeübte öffentliche Gewalt ist jedermanns Recht und Pflicht. Wer von einem Verfassungsbruch oder einem auf Verfassungsbruch gerichteten Unternehmen Kenntnis erhält, hat die Pflicht, die Strafverfolgung des Schuldigen durch Anrufung des Staatsgerichtshofes zu erzwingen. Näheres bestimmt das Gesetz.«</p></note></seg>, das auch ich für außerordentlich bedenklich halte. Und wir haben von Anfang an klargemacht, daß wir eine solche oder ähnliche Formulierungen nicht akzeptieren würden. Gerade diese Erfahrungen, die auch im Parlamentarischen Rat in der damaligen Debatte vorgetragen worden sind, haben uns ja bestimmt zu der Formulierung, wie sie Ihnen jetzt vorliegt. Wenn ich Ihnen diese Formulierung noch einmal vorlese, dann ist es für mich persönlich völlig unverständlich, wie irgendeiner da herauslesen kann, ein Berufsrevolutionär, der gegen die Demokratie angehen wolle, könne sich darauf berufen. Im Gegenteil, es ist das Gegenteil richtig, denn hierin heißt es folgendermaßen: Gegen jeden, der es unternimmt, diese Ordnung zu beseitigen. Diese Ordnung ist in den ersten drei Sätzen davor umschrieben, und das sind die Grundsätze der freiheitlichen, demokratischen Grundordnung. Das heißt also, nur gegen den, der es unternimmt, diese Ordnung zu beseitigen, haben alle Deutschen das Recht zum Widerstand, wenn andere Abhilfe nicht möglich ist, das heißt, wenn die normale Rechtsschutzorganisation und der Staat selber allein nicht in der Lage sind, damit fertig zu werden. Es ist aber völlig unerfindlich, wie man da hineininterpretieren kann, das könne sich gegen die Demokratie selber auswirken.</p>
				<p>Ich darf andererseits daran erinnern, daß es ja von Linksaußen ebenfalls Bestrebungen gibt, diesen Artikel zu streichen, aber aus einer ganz anderen Perspektive, weil nämlich behauptet wird, hier, und das ist in der Tat gewollt, werde nicht nur der Staatsstreich von oben, sondern auch der Staatsstreich von unten angesprochen, und gerade das wollten wir ja. Das gefällt nun den Linksradikalen, übrigens auch vielen Sozialdemokraten nicht. Infolgedessen würde ich Sie dringend bitten, nachdem also im Grunde die Klarstellung im Bericht, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>, auch überflüssig ist, nach meiner Meinung, weil der Text selber sonnenklar ist, davon Abstand zu nehmen, abgesehen davon, daß dies natürlich ein fundamentaler Bestandteil der Koalitionsvereinbarung ist und wir sofort Forderungen auf Gewährleistung des Streikrechtes und auf Ablehnung des Aussperrungsrechtes auf dem Tisch haben werden, wenn wir diesen Punkt anrühren. Ich darf Ihnen aber wirklich sagen aus meinen persönlichen Erfahrungen, wie aus den ganzen Beratungen, diese Fassung ist ungefährlich, sie gibt nichts anderes wider, als was der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts ohnehin entspricht, nicht mehr und nicht weniger, und ich glaube, wir sollten daher diese Bedenken zurückstellen angesichts der Klarstellung, die sich aus der letzten Fassung selbst ergibt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name>: Ich habe den Eindruck, daß wir vor der schwierigen Situation stehen, daß hier beide Recht haben. Sowohl Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name> wie auch Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>, aber ich bitte Sie, doch zu bedenken, welchen Eindruck es machen würde, wenn in einer im übrigen geschlossen ablaufenden Debatte jetzt in einer so zweifelhaften Frage wie dem Widerstand vielleicht sich Mehrheiten bilden, die dann ganz schwach bei der 50-Prozent-Grenze liegen. Und, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>, ich möchte Ihnen folgenden Kompromißvorschlag machen, reicht es nicht aus, wenn Sie in Ihrem eigenen Namen und im Namen zahlreicher Freunde, auch in meinem Namen, noch einmal eine besondere Erklärung zur Abstimmung abgeben, in der Sie sagen, daß Sie Ihre Abstimmung so verstehen, wie sie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name> jetzt eben wieder erläutert hat und niemand sich auf eine andere Auslegung des Grundgesetzes berufen darf, dann haben Sie es doch jedenfalls im Protokoll drin, und vielleicht erspart uns das ein Auseinanderfallen des Bundestages, das gerade in diesem Augenblick sehr unerwünscht wäre.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ich bin der Meinung, daß wir so verfahren sollten und vielleicht in einer geeigneten Form noch einmal irgendwo präzise zum Ausdruck bringen, was in dem Recht bereits enthalten ist. Aber wir können unmöglich unmittelbar vor der 3. Lesung von uns aus einen von beiden Fraktionen bereits gebilligten Kompromiß in der Abstimmung nach der 2. Lesung noch einmal zu ändern versuchen. Denn die Sozialdemokraten haben eine ganze Reihe von Änderungswünschen, zum Beispiel Einsatz der Bundeswehr bei innerer Gefahr. Es würde also erneut hochkommen; wir wüßten dann überhaupt nicht, wie die 3. Lesung ausginge, und wo der Schwarze Peter dann zuletzt landen würde. Ich bitte also, auch darauf Rücksicht zu nehmen! Ich rufe dann auf:</p>
				<p>Gesetz zu Artikel 10 Grundgesetz, insbesondere Paragraph 2 Absatz 1<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN028" type="comment"><p>Gemeint ist der von der Bundesregierung am 13. Juni 1967 eingebrachte Entwurf eines Gesetzes zur Beschränkung des Brief-, Post- und Fernmeldegeheimnisses, der die Antragsberechtigung und Anordnungsbefugnis für die befristete Überwachung des Post- und Fernmeldeverkehrs zur Abwehr von Gefahren gegen die verfassungsmäßige Ordnung und die Sicherheit des Staates regeln sollte und eine Änderung der Strafprozessordnung mit entsprechender Erweiterung der Ermittlungsmöglichkeiten der Strafverfolgungsbehörden bei Schwerstkriminalität durch Anordnung eines Richters vorsah. Paragraph 2 Absatz 1 des Regierungsentwurfs konkretisierte diejenigen Gefährdungen der in Paragraph 1 genannten Rechtsgüter, die zu Eingriffen in das Grundrecht des Artikels 10 des Grundgesetzes berechtigen sollten. Als Tatbestände wurden genannt hochverräterische Handlungen, landesverräterische Handlungen, Straftaten gegen die Landesverteidigung und Straftaten gegen die Sicherheit von NATO-Streitkräften in der Bundesrepublik und der Drei Mächte im Land Berlin. Für den Wortlaut der Regierungsvorlage vgl. BT-Drucksache V/1880.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name>: In diesem Ausführungsgesetz zu Artikel 10 des Grundgesetzes, das fälschlich Abhörgesetz genannt wird, die deutsche Publizistik ist ja immer sehr ideenreich, wenn es darum geht, gute Sachen mit einem schlechten Namen zu versehen, gibt es noch zwei kontroverse Punkte, die im Augenblick noch Gegenstand eines Koalitionsgespräches sind, über dessen Ausgang im gegenwärtigen Zeitpunkt noch nichts gesagt werden kann. Es handelt sich dabei um eine Bestimmung, die der Innenausschuß vorgeschlagen hat, die aber der Rechtsausschuß nicht aufgenommen hat, und zweitens um die Frage des Inkrafttretens. Ich sehe, daß gerade die Delegation zurückkommt; ich höre gerade, daß es bei der Fassung des Rechtsausschusses verbleibt, die in den übrigen Fragen innerhalb der Koalition nicht streitig gewesen ist. Auf der anderen Seite muß damit gerechnet werden, daß die FDP dieses Gesetz zum Gegenstand eines heftigen Angriffs machen wird. Wir müssen aber daran erinnern, daß die Alliierten an keinem anderen Einzelgesetz so interessiert sind wie gerade an diesem und wir infolgedessen nicht zulassen können, daß hier wesentliche Stücke herausgebrochen werden.</p>
				<p>Zum Artikel 80 a</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> (Bergstraße): Wir waren bis jetzt mit der SPD in Besprechungen, und die SPD hat einen Wunsch zu Artikel 80 a. Wie Sie wissen, der Artikel ist bekannt geworden unter dem etwas unzutreffenden Namen NATO-Klausel. Wie Sie wissen, hatte der Rechtsausschuß ursprünglich vorgeschlagen, daß Beschlüsse, die mit Zustimmung der Bundesregierung von einem Bündnisorgan getroffen wurden, nicht vom Bundestag aufgehoben werden sollten. Das hat man auf Wunsch der SPD in der letzten Sitzung geändert und dabei auch eine Umstellung der Absätze des Artikels 80 a vorgenommen. Dabei ist festgelegt worden, daß die Aufhebung von Beschlüssen über Spannungszeit und über NATO-Fälle, also über Beschlüsse von Bündnisorganen, nur mit der Mehrheit der Mitglieder des Bundestages getroffen werden könnten. Die Überlegung dabei war, wenn in einem Bündnis die Bundesregierung zugestimmt hat, der Bundestag aber verweigert einem solchen Beschluß die Gefolgschaft, in der Praxis das ein Mißtrauensvotum gegen die Regierung ist, und dies deshalb an die gleichen rechtlichen Voraussetzungen und an die gleichen rechtlichen Bindungen gebunden sein muß wie das konstruktive Mißtrauensvotum unseres Grundgesetzes. Dabei sind dann auch hineingenommen worden die Fälle, wo der Bundestag den Spannungsfall beschlossen hat oder die Anwendung einzelner Sicherstellungsgesetze beschlossen hat.</p>
				<p>Nun sagt die SPD, und das Argument ist nicht gleich von der Hand zu weisen, daß hier diese qualifizierte Mehrheit nicht erforderlich, ja, in gewisser Beziehung systemwidrig sei, denn wir hätten ja auch in allen anderen Fällen, beim Verteidigungsfall zum Beispiel, die Aufhebung des Verteidigungsfalles mit einfacher Mehrheit und nicht mit einer qualifizierten Mehrheit. In der Sache habe ich den Eindruck, ich bitte, mich da zu korrigieren, falls ich falsch berichte, daß bei unseren Herren keinerlei sachliche Bedenken gegen diese Änderung bestehen.</p>
				<p>Die Frage ist, ob es aus psychologischen Gründen richtig ist. Aus psychologischen Gründen gibt es vor allem zwei Argumente, die vorzutragen sind, das erste ist, daß wir an der Rechtsausschußfassung in der 2. Lesung bereits herumgebastelt haben, wie man sieht, mit nicht sonderlich großem Erfolg. Die Fassung des Ausschusses war eben doch nicht so schlecht, wie man gemeint hat, und daß, wenn man jetzt noch einmal etwas daran ändert, dann natürlich nicht gerade der Eindruck einer besonders sorgfältigen Gesetzesarbeit erweckt wird. Der zweite Punkt ist, daß gerade der Artikel 80 a natürlich ein besonders sensibler Artikel ist und durch einen Änderungsantrag aus den Reihen der Koalitionsfraktionen noch einmal ins Zentrum der Debatte gerückt wird. Dagegen wird allerdings von der SPD-Seite eingewandt, daß, wie wir wissen, von der FDP ein Antrag auf Streichung der sogenannten NATO-Klausel kommen wird und man diesem Streichungsantrag mit einem neuen Koalitionsantrag besser entgegnen könne. Das ist der Stand der Diskussion. Wir haben der SPD, die hier auf diesen Punkt entscheidendes Gewicht legt, dazu gesagt, daß wir ihr in einer vernünftigen Schlußnote heute vormittag die Entschließung dieser Fraktion mitteilen würden.</p>
				<p>Den Text, den die SPD vorgeschlagen hat, ist folgender: Ich weiß nicht, ob Sie die Änderungsdrucksache der Beschlüsse der 2. Lesung vor sich haben, danach soll nach Absatz 1 folgender Satz angehangen werden: Maßnahmen nach diesem Absatz sind aufzuheben, wenn der Bundestag es verlangt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN029" type="comment"><p>Zu den Beschlüssen des Bundestages zur Notstandsverfassung in der 2. Lesung am 15./16. Mai 1968 vgl. BT-Drucksache V/2917.</p></note></seg> Und an den Absatz 2 soll ein Satz drangehangen werden: Maßnahmen sind aufzuheben, wenn der Bundestag es mit der Mehrheit seiner Mitglieder verlangt. Das hätte redaktionell dann zur Folge, daß der ganze Artikel 80 a nur noch zwei Absätze anstatt drei haben würde. Wie gesagt, sachlich bestehen gegen diesen Vorschlag von unserer Seite keine Bedenken, es ist nur die Frage, ob es optisch in die Landschaft paßt.</p>
				<p>Von seiten des Innenministeriums werden von der Sache her keine Einwendungen erhoben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ich nehme an, daß der Innenminister<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN030" type="comment"><p>Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>.</p></note></seg> auch die Überlegungen des Verteidigungsministers<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN031" type="comment"><p>Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>.</p></note></seg> mit eingeschlossen hat in diese Frage. Können wir uns dann auf die Fassung einigen als Fraktion? Bitte noch einmal vorlesen, wie die neue Fassung lauten soll!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> (Bergstraße): Das ist also die Drucksache 2917, die ich hier in der Hand habe, das ist die Zusammenstellung des Entwurfs eines Siebzehntes Gesetzes zur Änderung des Grundgesetzes mit den Beschlüssen des Bundestages in 2. Lesung. Danach heißt der Artikel 80 a in der jetzigen Fassung folgendermaßen, ich lese ihn ganz vor von Absatz 1 bis 3: Ist in diesem Grundgesetz oder in einem Bundesgesetz über die Verteidigung einschließlich des Schutzes der Zivilbevölkerung bestimmt, daß Rechtsvorschriften nur nach Maßgabe dieses Artikels angewandt werden dürfen, so ist die Anwendung außer im Verteidigungsfall nur zulässig, wenn der Bundestag den Eintritt des Spannungsfalles festgestellt oder der Anwendung besonders zugestimmt hat. Die Feststellung des Spannungsfalles und die besondere Zustimmung in Fällen des Artikels 12 a Absatz 5 Satz 1 und Absatz 6 Satz 2 bedürfen einer Mehrheit von zwei Dritteln der abgegebenen Stimmen.</p>
				<p>Absatz 2 lautet: Abweichend von Absatz 1 ist die Anwendung solcher Rechtsvorschriften auch auf der Grundlage und nach Maßgabe eines Beschlusses zulässig, der von einem internationalen Organ im Rahmen eines Bündnisvertrages mit Zustimmung der Bundesregierung gefaßt wird.</p>
				<p>Absatz 3: Maßnahmen nach Absatz 1 und Absatz 2 sind aufzuheben, wenn der Bundestag es mit der Mehrheit seiner Mitglieder verlangt. Das ist der geltende Text, der in der 2. Lesung beschlossen wurde. Der neue Text läßt unverändert den Absatz 1 und setzt einfach den Satz dort dran: Maßnahmen nach diesem Absatz 1 – das ist also die Feststellung des Spannungsfalles oder Anwendbarkeit eines Einzelgesetzes – sind aufzuheben, wenn der Bundestag es verlangt.</p>
				<p>Absatz 2 würde lauten: Abweichend von Absatz 1 ist die Anwendung solcher Rechtsvorschriften auf der Grundlage und nach Maßgabe eines Beschlusses zulässig, der von einem internationalen Organ im Rahmen eines Bündnisvertrages mit Zustimmung der Bundesregierung gefaßt wird. Maßnahmen nach diesem Absatz sind aufzuheben, wenn der Bundestag es mit der Mehrheit seiner Mitglieder verlangt. Der Absatz 3 würde dann entfallen.</p>
				<p>Parlamentarischer Staatssekretär <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name>: Von der Sache her sind in diesem Komplex keine Bedenken anzumelden. Im Grunde war das gewollt, und hier in dem Kreise kann man wohl auch zugeben, daß bei intensiverer Beratung man wahrscheinlich auch bei uns auf diesen Punkt gestoßen wäre. Es gibt nur zwei politische Bedenken, die man abwägen sollte. Das erste ist die Frage, ob dadurch noch einmal eine Schwierigkeit mit den Alliierten entsteht. Dazu ist uns mitgeteilt worden, daß das Auswärtige Amt sozusagen prophylaktisch bereits diese Erwägung in den Konsultationen mit den Alliierten vorgetragen hat und dort, weil der Besitzstand der Alliierten gewahrt bleibt, keine Bedenken bestünden. Das zweite ist, wie wirkt sich ein solcher Antrag auf die 3. Lesung, die Atmosphäre der 3. Lesung aus? Da gehen die Meinungen auseinander. Aber uns ist dargelegt worden, wie groß die psychologische Schwierigkeit beim Koalitionspartner dann für andere Abänderungsanträge ist, die von der FDP kommen. Ich würde meinen, wenn hier größere Schwierigkeiten für andere Komplexe in der 3. Lesung beim Koalitionspartner zu befürchten sind, sollten wir unsere Bedenken vielleicht doch überprüfen, ob sie nicht zurückstellbar sind. Ich meine, in der Sache haben wir keine Bedenken anzumelden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name>: Ich habe nur die Bitte, die Meinung des Verteidigungsministers, bevor wir endgültig abstimmen, zu der einen Änderung einzuholen. Ich halte es für zwingend erforderlich.</p>
				<p>Parlamentarischer Staatssekretär <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name>: Sind Sie der Meinung, daß von seiten des Verteidigungsministeriums gegen diese Änderung irgendwelche Bedenken bestehen könnten?</p>
				<p>Der Besitzstand – wenn ich mich so einmal ausdrücken darf – auch der Verteidigungspolitik ist von dieser Änderung nicht berührt. Ich könnte mir also nicht vorstellen, daß hier Bedenken des Verteidigungsministers über vielleicht allgemein vorhandene Bedenken hinaus vorgetragen werden könnten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WahlEduard_1949-09-07">Wahl</name>: Wenn der dritte Absatz völlig gestrichen wird und statt dessen eine veränderte Bestimmung im Absatz 1 angehängt wird, dann kommt der Satz doch zweimal, oder wie ist das?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>: Herr Vorsitzender, vielleicht habe ich es jetzt akustisch nicht ganz richtig verstanden, aber so wie ich es verstanden habe, haben wir dann drei verschiedene Mehrheiten, das heißt also folgendes: Der Spannungsfall und die besondere Zustimmung nach Absatz 1 verlangen eine Zweidrittelmehrheit. Die Aufhebung der Maßnahmen, die von einer internationalen Organisation beschlossen sind, verlangen eine Mehrheit der Mitglieder, das heißt in Artikel 121 des Grundgesetzes: Mehrheit der Mitglieder des Bundestages ist die Mehrheit ihrer gesetzlichen Mitgliederzahl, und dann würde bedeuten, daß der Spannungsfall aufgehoben beziehungsweise die besondere Zustimmung zu den Maßnahmen zurückgenommen werden kann mit einer einfachen Mehrheit des Hauses. Ich weiß nicht, ob das ganz richtig ist, ob man nicht wenigstens dafür auch die Mehrheit der Mitglieder, wie es bisher in 2. Lesung beschlossen war, belassen sollte. Das könnten die doch im Verteidigungsministerium sagen, daß ein Haus viel zu leicht den Spannungsfall beziehungsweise die Anwendung der besonderen Bestimmungen aufheben kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> (Bergstraße): Ja, zunächst einmal ist richtig, daß da drei verschiedene Mehrheiten drin sind. Ich darf hier für unseren Rahmen, aber ich bitte das hier zu behalten, nur sagen, dieser ganze Artikel 80 a ist keine Erfindung der CDU/CSU. Der Spannungsfall entspricht dem Beschluß des Parteitages der SPD von anno dazumal, und deswegen ist er hier hereingekommen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN032" type="comment"><p>Gemeint ist der SPD-Bundesparteitag Ende Mai 1962 in Hannover, auf dem eine vom Parteivorstand eingebrachte sieben Punkte umfassende Entschließung zur Notstandsgesetzgebung verabschiedet wurde, an der nach den Worten Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erlers</name> »jede künftige Regierungsvorlage gemessen werden« sollte. Für den Wortlaut der Ausführungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erlers</name> und der Entschließung vgl. Protokoll der Verhandlungen und Anträge vom Parteitag der Sozialdemokratischen Partei Deutschlands in Köln 26. bis 30. Mai 1962. Herausgegeben vom Vorstand der Sozialdemokratischen Partei Deutschlands, Bonn 1962, S. 547, 582 f. Hierzu auch <hi rendition="#smcap">Schneider</hi>, Demokratie, S. 90–92.</p></note></seg> Wir haben versucht, diese Dinge so zu gestalten, daß man damit leben kann. Deswegen ist insbesondere dort drin, daß, wenn die Bundesregierung in Erfüllung einer Bündnisverpflichtung einem solchen Beschluß zur Anwendung eines Sicherstellungsgesetzes zustimmt, das dann nicht mehr durch das Parlament zu laufen braucht. Das haben wir mit Ausnahme des Arbeitssicherstellungsgesetzes praktisch auch durchgesetzt.</p>
				<p>Die ganzen verschiedenen Mehrheiten kommen nun in der Weise zustande, daß der Verteidigungsfall mit Zweidrittelmehrheit der gesetzlichen Mitglieder beschlossen werden muß. Wir haben der SPD gesagt und sind damit durchgedrungen, daß der Spannungsfall natürlich ein Minus gegenüber dem Verteidigungsfall sei, ein Weniger, und daß infolgedessen auch die Mehrheit nicht die gleiche sein dürfe. Deswegen sind wir da mit der einfachen Zweidrittelmehrheit – wenn ich es einmal so sagen darf – durchgekommen. Für die Inkraftsetzung von Einzelgesetzen war immer nur die einfache Mehrheit vorgesehen, weil das ja dann auch in der Natur der Sache liegt.</p>
				<p>Nun, für die Aufhebung von Maßnahmen ist in der gesamten Notstandsverfassung durchgängig die einfache Mehrheit vorgesehen. Das ist also an für sich auch klar, wenn der Verteidigungsfall nach der Mehrheit des Bundestages nicht mehr gegeben ist, dann wird er eben für beendet erklärt, auch im Bündnisfall, insofern unterscheidet sich aber unsere Lage nicht von der irgend eines anderen Bündnispartners. Auch die Regierung der Vereinigten Staaten von Nordamerika ist nicht mehr im Krieg, wenn der Kongreß sagt, sie ist nicht mehr im Krieg. Das ist also keine Besonderheit, und ich kann mir auch nicht ehrlich vorstellen, daß ein Bundestag während eines bewaffneten Konflikts auf die Idee kommen könnte, hier einen derartigen Beschluß zu fassen. Und wenn, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name>, dann fürchte ich, werden wir es durch die Verfassung auch nicht mehr ändern können. Wir sollten doch hier einmal die Wirklichkeit sehen. Wir können nur versuchen, die Wirklichkeit zu regeln, aber wir können nicht gegen den Strom der Geschichte schwimmen, auch nicht mit der besten Verfassung. Und jetzt noch der eine Punkt mit der absoluten Mehrheit bei der Aufhebung von Bündnisbeschlüssen.</p>
				<p>Hier haben wir gesagt, daß eine Bundesregierung, die im Bündnisfall nach einem Zustimmungsbeschluß des Bundestages zum Bündnis und nach Vorliegen eines Gesetzes des Bundestages im Rahmen ihrer Kompetenz zustimmt, nicht daran gehindert werden darf durch eine Zahl von Mitgliedern des Hauses, die selber nicht in der Lage sind, die Regierungsverantwortung zu übernehmen. Denn das bedeutet natürlich in einem Bündnisfall die Desavouierung der eigenen Regierung, infolgedessen haben wir hier gesagt, das ist im Grunde genommen genau der gleiche Fall, der beim konstruktiven Mißtrauensvotum bei der Regierungsbildung im Grundgesetz angesprochen ist. Das ist die Erklärung für die verschiedenen Mehrheiten, die hier in Artikel 80 a aufgezählt sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: In der Sache keine Veränderung, in der Sache von Regierung und Fraktion die Zustimmung, ich würde dann bitten, daß die SPD verständigt wird. Ist das die Meinung der Fraktion, danke!</p>
				<p>Dann Ernährungssicherstellungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN033" type="comment"><p>Siehe Anm. 4</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: Hier ist nichts anderes zu berichten als zu den anderen Sicherstellungsgesetzen auch. Der Arbeitskreis II hat sich gestern eingehend mit dem Ernährungssicherstellungsgesetz befaßt, und er ist zu der Auffassung gekommen, daß von Seiten des Arbeitskreises irgendwelche Änderungsvorschläge oder -wünsche dazu nicht vorzubringen sind. Als Sprecher wurde für die Fraktion der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlinkerHans-Juergen_1962-12-10">Klinker</name> gebeten, der auch die Berichterstattung dieses Antrages vorgenommen hat. Für den Fall also, daß es zu einer Diskussion kommt und es notwendig ist, daß seitens des Arbeitskreises II irgend jemand in die Debatte eingreifen müßte, wird der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlinkerHans-Juergen_1962-12-10">Klinker</name> gebeten, das zu tun.</p>
				<p>Verkehrssicherstellungsgesetz.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN034" type="comment"><p>Ebd.</p></note></seg> Hierzu ist genau das gleiche zu sagen. Auch hier keine Beanstandungen, Empfehlungen oder Anträge. Auch hier der Vorschlag, den Berichterstatter, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeilandErich_1966-12-14">Weiland</name>, zu bitten, als Sprecher für die Diskussion zur Verfügung zu stehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> (Bergstraße): Ja, bei den Beratungen des Verkehrssicherstellungsgesetzes ist der Vorschlag der Bundesregierung in einem Punkt geändert worden, und zwar in Artikel 1 Ziffer 1 Paragraph 1 Absatz 1. Der ursprüngliche Text – ich darf das einmal vorlesen – lautet: Um die für Zwecke der Verteidigung erforderlichen lebenswichtigen Verkehrsleistungen, insbesondere zur Versorgung der Zivilbevölkerung und der Streitkräfte, sicherzustellen, können durch Rechtsverordnungen Vorschriften erlassen werden über (und dann kommt eine längere Liste). Im Verkehrsausschuß ist gestrichen worden das Wörtchen »insbesondere« – damit war der Zweck dieser Vorschrift eingeschränkt auf die Versorgung der Zivilbevölkerung und der Streitkräfte. Wir haben darüber beraten, und es ist uns von der Regierung zunächst vorgetragen worden, das sei keine sachliche Änderung, dann hat man uns aber gesagt, es sei doch eine, und bei einer näheren Prüfung des Textes ist es auch eine. Wir sind uns mit der SPD darüber einig, daß der Text der Regierungsvorlage hier wieder hergestellt werden muß. Ich würde deshalb die Fraktion um Zustimmung dafür bitten, daß wir mit dem Koalitionspartner einen gemeinsamen Änderungsantrag in diesem Punkte einbringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Erweiterung des Katastrophenschutzes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN035" type="comment"><p>Ebd.</p></note></seg></p>
				<p>Parlamentarischer Staatssekretär <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name>: Zum Katastrophenschutzgesetz gibt es einmal eine Änderung, die einvernehmlich zwischen Haushaltsausschuß und Innenausschuß bereits geregelt worden ist, und zwar geht es um die Regelung der Kostenfrage. Da soll die vom Innen- und Rechtsausschuß beschlossene Formulierung aus dem entsprechenden Paragraphen wieder herausgestrichen werden, dafür aber eine Erklärung abgegeben werden, daß in der Sache so verfahren werden kann. Da müßte also die Fraktion zustimmen, daß ein interfraktioneller Antrag in diesem Sinne beschlossen wird.</p>
				<p>Eine zweite Sache betrifft einen Wunsch, der heute morgen im Koalitionsgespräch von der SPD noch vorgetragen worden ist. Es handelt sich um den Paragraphen 13 des Katastrophenschutzgesetzes, der eine Einschränkung der Freizügigkeit bei der Bedrohung der Zivilbevölkerung durch Angriffswaffen vorsieht, und zwar in zwei Weisen, einmal dadurch, daß die Bevölkerung angewiesen wird, in ihren Wohnungen, in ihrem Wohnbereich zu bleiben, oder Evakuierungsmaßnahmen. Das sind die zwei Möglichkeiten. Aus dem Wortlaut dieses Paragraphen 13 geht an sich hervor, daß nur bei unmittelbarer Bedrohung durch Angriffswaffen dies in Frage kommt. Nun sind in der SPD-Fraktion rein optische Zweifel aufgetaucht, ob es nicht besser wäre, man lege auch im Gesetzestext fest, daß diese Einschränkung des Freizügigkeitsrechts nur für den Spannungs- und Verteidigungsfall vorgesehen ist. In der Sache bestehen da wohl keine Bedenken. Die Frage ist, ob wir uns hier einem Wunsch des Koalitionspartners anschließen könnten. Im Innenministerium bestehen gesetzestechnische Bedenken, ob man innerhalb der Systematik des Katastrophenschutzgesetzes diesen Wunsch vernünftigerweise, ohne das Gesetz nun mehr als unschön zu machen, nachkommen kann, aber das wird zur Zeit geprüft. Wir müßten aber in der Sache hier eine Meinungsbildung der Fraktion herbeiführen, ob man geneigt ist, dem Wunsch des Koalitionspartners in diesem Punkt, vorausgesetzt es gibt eine vernünftige Formulierungslösung, nachzukommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: (Haushaltsrechtliche Frage)</p>
				<p>Es geht um die Frage der Pauschalierung der Kosten, die in den Ländern entstehen. Der Regierungsentwurf enthielt keine Formulierung, die im Gesetz das regelte. Die beiden Ausschüsse haben nun einen Zusatz zum Regierungsentwurf gebracht, der folgendermaßen lautet: Die Mittel (Paragraph 15 Absatz 1) für die laufenden Kosten werden im Bundeshaushaltsplan in einem Globalbetrag veranschlagt. Das ist dieser Satz, der wieder herauskommen soll, weil es erstens unschön ist, wenn in einem Spezialgesetz steht, daß im Haushalt Globalmittel veranschlagt werden sollen, zum zweiten sind auch sachliche Bedenken angemeldet worden, daß die Länder hier durch Pauschalzuschüsse nicht genötigt werden, sehr konkret und genau die Dinge nun zu behandeln. Wir haben aber gesagt, weil das Innenministerium geltend gemacht hat, man könnte mit einer solchen Zuweisung die Länder zu einer einheitlichen Aufstellung dieser Einheiten bringen, daß wir bei der Aufstellung des Haushaltes diesen Wünschen Rechnung tragen werden und die Mittel so veranschlagen, wie es sachgerecht ist, und das soll unten erklärt werden. Unter diesen Voraussetzungen sind die Ausschüsse bereit, wieder zur Regierungsvorlage zurückzukehren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> (Stuttgart): Ich hätte nur einen Wunsch, daß im Zusammenhang mit der Kostenfrage der Sprecher unserer Fraktion oder die Bundesregierung eine klare Erklärung zu den Kosten abgibt. Ich habe in meinem Wahlkreis jetzt ein Flugblatt in die Hand bekommen, das vorgestern herausgekommen ist, da wird von horrenden Zahlen von 200 Milliarden gesprochen, und umgerechnet auf die Stadt Nürtingen von 30 Millionen noch in diesem Jahr, hier wird mit Zahlen gespielt und gedroht, daß es unwahrscheinlich ist. Hier ist es notwendig für die öffentliche Diskussion, klar zu sagen, daß das nicht der Fall ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: In dieser Frage kann man genau umgekehrt die Dinge begründen. In den alten Entwürfen war vorgesehen, daß neben den jetzt schon vorhandenen Einrichtungen wie Feuerwehr eigene Bundeseinrichtungen mit einem hohen Kostenaufwand geschaffen werden sollen. Und es war nun die Intention dieses Parlamentes, und auch von Leuten unserer Fraktion, die gesagt haben, wir wollen doch, wenn wir vom Bund hier schon Geld ausgeben, dann auch für Friedenszeiten die Einrichtungen, Feuerwehr usw., so ausstatten, daß sie auch in einem konkreten Fall diese Dinge mitbenutzen können.</p>
				<p>Das hat auch den Vorteil, daß das Material nicht vergammelt, sondern in Übungseinsätzen verwertet werden kann. Das Geld, was dafür zusätzlich aufgewendet werden muß, zahlt, wie es im Artikel 15 ausdrücklich gesagt ist, der Bund. Und die Gemeinden, die Landkreise haben den Vorteil, daß sie im Laufe der nächsten Jahre zu einer wesentlich besseren Ausstattung ihrer Katastrophenschutzeinrichtungen kommen als bisher. Das ist also einer der besten Fortschritte, die wir überhaupt im Rahmen dieser Gesetzgebung erzielt haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Ich konnte an den Beratungen leider nicht teilnehmen, ich möchte nur die Frage an die Sachverständigen hier richten, ob nach der jetzt getroffenen Regelung es dabei verbleibt, daß der Katastrophenschutz in die ausschließliche Zuständigkeit der Landkreise und kreisfreien Städte übergeben wird, was zur Folge hätte, daß der überörtliche Luftschutzhilfsdienst zerschlagen würde und damit jegliche Eingriffsreserve, vor allen Dingen für Ballungsräume, entfiele. Ganz abgesehen einmal von der Frage, wie es nun um die innere Situation dieser Leute, die vielfach bei uns sind, bestellt wäre.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name>: Es ist in der Tat so, daß nach der gegenwärtigen Konzeption des Katastrophenschutzgesetzes der Luftschutzhilfsdienst aufgelöst werden soll, daß aber als überörtliche Eingriffsreserve das Zivilschutzkorps vorgesehen ist, das in einem besonderen Gesetz geregelt ist. Dieses Gesetz ist übrigens schon in Kraft, es ist nur eine Frage der Mittelbereitstellung, wann und in welchem Umfang dieses Zivilschutzkorps aufgestellt wird. Wir haben bekanntlich auch eine Dienstpflicht vorgesehen neben der Wehrpflicht und auch eine Bundesgrenzschutzdienstpflicht für die Verpflichtung zum Zivilschutzkorps. Das soll die überörtliche Eingriffsreserve sein für Fälle, in denen die örtlichen Katastrophenschutzeinheiten nicht ausreichen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Dann möchte ich doch die Frage stellen, welche Gedanken man sich gemacht hat über das Schicksal der Leute, die nun in diesem überörtlichen Luftschutzhilfsdienst eine überaus unbeliebte Tätigkeit ausgeübt haben, zum Teil mit hohem Idealismus? Ich darf einmal das baden-württembergische Beispiel zitieren, da haben wir in unserem Land 75 überörtliche Einheiten mit über achtzigprozentiger Sollstärke aufgefüllt. Nun kommen die Leute, die verzweifelt danach fragen, ob sie jetzt auch, nachdem die CDU sie in diese Aufgabe gezwungen habe, von uns verlassen werden, und die nicht zu unrecht fragen, das Zivilschutzkorps, sagt ihr zwar, gebe die überörtliche Eingriffsreserve, aber aus Ihren Ausführungen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name>, erklang ja selbst schon die Skepsis, wann das überhaupt einmal verwirklicht werde, das heißt, man schafft den überörtlichen Luftschutzhilfsdienst ab, selbst funktionierende Einheiten mit dem Blick auf eine Situation, die wir vielleicht in fünf, zehn oder fünfzehn Jahren einmal haben werden. Das ist doch im Grunde genommen ein, wie ich glaube, schlecht zu rechtfertigender Zustand. Ich will jetzt nicht auf die psychologischen Auswirkungen in erster Linie abstellen, sondern auf die Tatsache, daß gerade in Ballungsräumen beispielsweise der Katastrophenschutz die Zahl der Helfer, die er braucht, nicht finden wird. Also das Vorhandensein einer überörtlichen Reserve, und zwar für jeden Moment, nicht für eine ferne Zukunft, ist doch unabdingbare Voraussetzung. Frage, was passiert mit diesen Einheiten?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name>: Diese Frage ist im Paragraph 14 geregelt, und zwar heißt es da, die Einheiten des Luftschutzhilfsdienstes und des Selbstschutzes werden in den Katastrophenschutz der kreisfreien Städte und der Landkreise eingeordnet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Das heißt nichts anderes, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name>, als daß sie eben ihrer überörtlichen Funktion entkleidet werden, und das bedeutet bei den bestehenden Verhältnissen, daß beispielsweise bei uns etwa 50 Prozent der Leute sich nicht eingliedern lassen in den Katastrophenschutz des Landkreises oder der Städte. Also, ich persönlich wäre gezwungen, ich sage das hier ganz klar, erstens einmal eine entsprechende Erklärung im Parlament abzugeben und zweitens auch gegen dieses Gesetz zu stimmen unter diesem Gesichtspunkt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name>: Da hier in diesem Artikel 14, den ich nicht ganz zitiert habe, es dann hinterher heißt, das Nähere bestimmt der Bundesminister des Innern im Benehmen mit den Ländern durch Weisung, wäre es vielleicht zweckmäßig, wenn ein Vertreter der Exekutive hierzu etwas sagen würde.</p>
				<p>Parlamentarischer Staatssekretär <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name>: In der Tat ist die allgemeine politische Linie so, wie sie der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name> aufgezeigt hat, abgesprochen. Das heißt, auf die Dauer sollen die überörtlichen Einheiten des Luftschutzhilfsdienstes entweder in das Zivilschutzkorps überführt werden oder in die Organisation der Kreise und der kreisfreien Städte überführt werden. Es ist vorgesehen, mit dieser Ermächtigung, die der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name> zitiert hat, Übergangslösungen, tragbare, auch gerade für das Personal tragbare Übergangslösungen im Benehmen mit den Ländern, notfalls auch durch Weisungen an die Länder, herbeizuführen. Aber an der grundsätzlichen Weichenstellung habe ich im Grunde nichts mehr zu kommentieren, die ist so von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name> richtig dargestellt worden, und ich weiß, daß darüber eine erhebliche Unruhe in weiten Kreisen des Personals besteht. Ich kann daran nichts ändern, es sei denn, wir fangen mit dem Katastrophenschutzgesetz noch einmal von vorne an.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Wenn das Bundesinnenministerium die Möglichkeit hat, durch Weisungen auch diese Fragen zu regeln, glaube ich, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, wäre es zweckmäßig, wenn für die Situation, die Sie sicherlich richtig geschildert haben, mit dem Bundesinnenministerium eine Regelung getroffen wird, die eben nicht das Personal und die Einsatzfähigkeit dieser nun vorhandenen Einheiten auflöst oder zerschlägt, sondern in vernünftiger Form überführt und einordnet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Ich wäre durchaus einverstanden mit einer solchen Regelung, dann müßte aber die Regierung mehr erklären, als eben Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name> erklären konnte. Das ist eben nicht ausreichend. Ich bitte vor allen Dingen um Verständnis, wenn einer von uns, das muß ja nicht unbedingt ich sein, es ist völlig gleichgültig wer das macht, dann jedenfalls diesen Gedanken zum Ausdruck bringen kann, daß die Regierung von ihrem Weisungsrecht entsprechenden Gebrauch macht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>: Ich bitte das, was Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> sagte, nicht ganz leichtfertig zu nehmen. Es ist nicht nur in Baden-Württemberg so, sondern in Bayern bestehen die gleichen Besorgnisse, und ich glaube, es wäre dann gut, wenn wir nicht nur auf diese Weisungen hinweisen, sondern wenn die Regierung in der Lage wäre, nachdem wir das Gesetz ja nun verabschieden müssen, hier konkrete Auskünfte zu geben und eine konkrete Stellungnahme, wie sie sich diese Weisungen und die zukünftige Regelung denkt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KempflerFriedrich_1957-10-15">Kempfler</name>: Ich teile absolut die Bedenken, und ich glaube, wir sollten jetzt die ganze Sache zu einem Entschließungsantrag verdichten, der ist ja bei uns immer der letzte Nothelfer. Es würde jedenfalls draußen besser wirken als eine bloße Erklärung der Bundesregierung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brück</name> (Köln): Ich möchte gerade auf den Antrag des Ausschusses verweisen. Auf die Ziffer 3 des Entschließungsantrages sollten Sie, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, abheben, in der es heißt, die mitwirkenden Organisationen und Verbände auch bei der Ausarbeitung der Ausführungsbestimmungen zu diesem Gesetzentwurf zu beteiligen. Das ist doch ganz klar, daß vorhandene Organisationen hier gehört werden müssen, und hier finden Sie das Pack-an, um Ihre Gedanken im Plenum zu unterbreiten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HofmannJosef_1965-10-19">Hofmann</name> (Mainz): Ich möchte doch noch einmal folgende Frage aufgreifen: Wenn jetzt gesagt wird, der Luftschutzhilfsdienst, was uns ja in allen Ländern ein Anliegen ist, soll übernommen werden auf die Gemeinden und Landkreise, dann muß man doch noch einmal die Kostenfrage stellen, da steht nämlich drin, Paragraph 15, letzter Satz: persönliche und sächliche Verwaltungskosten werden nicht übernommen. Das heißt also, der Bund übernimmt jetzt die Zahlen – ich komme auf die Frage vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> zurück –, die personalmäßig durch die Übernahme des Luftschutzhilfsdienstes an die Kommunen gehen, nicht. Wir haben aber kostenmäßig festgestellt in der Begründung des Gesetzes, daß uns dieses Katastrophenschutzgesetz zur Erhaltung des gegenwärtigen Standes rund 97 Millionen DM im Jahr kostet. Wie wollen Sie das klären, denn die Fragen werden gestellt werden. Das ist doch ein Widerspruch, wir übernehmen jetzt die vorhandenen Leute, wir haben aber nur 97 Millionen da, diese Mehrkosten sind nicht drin, die Gemeinden bekommen keine Mehrkosten, was sollen wir da tun? Ich darf, wenn wir diese Debatte zu Ende haben, überhaupt auf die Gesamtkosten noch einmal zurückkommen, denn ich habe eine Vorlage vom Finanzministerium da und würde die Zahlen gerne einmal hier sagen, ob das dann noch so stimmt nachher.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>: Ich möchte noch einen besonderen Aspekt dieser ganzen Frage ansprechen. Sind wir uns eigentlich darüber klar, daß es sich bei diesen Leuten, egal wo, um Leute von uns handelt? Ganz generell möchte ich das einmal so aussprechen, und daß natürlich, wenn der Koalitionspartner daran interessiert ist, daß diese Einrichtung da eine ganz andere Form erhält, das in den Auswirkungen nachher jedem einzelnen Kollegen von uns als personalpolitisches Problem begegnen wird, und daß wir hier sehr schnell jetzt im Rahmen eines Konzeptes von Lösungsvorstellungen über eine große Gruppe von zuverlässigen Leuten von uns hinweggehen. Ich möchte das doch noch einmal ganz nachdrücklich sagen und deshalb die Bedenken, die der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> hier vorgetragen hat, noch einmal unterstreichen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleeMarie-Elisabeth_1961-10-17">Klee</name>: Ich weiß aus dem Land Rheinland-Pfalz, daß diese jungen Menschen bereits ihre Entlassung auf dem Tisch haben, daß eine große Unruhe unter ihnen ist und eine Lösung, wenn eine gefunden werden muß, sofort gefunden werden muß.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>: Auch in der Gefahr, mich wiederholen zu müssen, möchte ich noch einmal sagen, am Sonntag waren einige führende Persönlichkeiten von Baden-Württemberg auch bei mir und haben auf diese Probleme hingewiesen. Die Leute sind der Auffassung, daß man sie fallen läßt. Sie fühlen sich jedenfalls unsicher, und das sind unsere Leute, die in diesen Jahren der schwierigsten Situation sich für dieses Amt zur Verfügung gestellt haben. Die finden heute in der Vorlage keine Sicherheit, keinen Halt und sind einer vagen, unsicheren Zukunft ausgesetzt. Im übrigen fürchte ich auch, daß auf der Ebene der Kreise und der kreisfreien Städte nicht genügend Leute zur Verfügung stehen, um später die Möglichkeiten in diesem Gesetz voll auszunützen. Das waren meine zwei Bedenken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, ich glaube, daß es doch notwendig ist, um die ganze Materie im Parlament klar zu umreißen und unseren Willen auch klar zum Ausdruck zu bringen, einen Entschließungsantrag einzubringen. Dann schlagen Sie vor, welche Änderungen Sie im Gesetz haben wollen, dann sollen die Arbeitskreise sich heute nachmittag mit diesen Änderungen noch befassen. Wenn es in einem Entschließungsantrag nicht geht, dann muß man konkrete Anträge haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> (Bad Schwalbach): Wir haben es hier mit einem Fragekomplex zu tun, der Gott sei Dank jetzt noch zur Sprache gekommen ist. Ich möchte beinahe wetten, daß es in dem gesamten Komplex und der Regelung, die wir jetzt in Wirklichkeit sehr schnell über die Bühne ziehen, noch mehrere sehr brennende Fragen gibt, auf die wir nur noch nicht gestoßen sind, gar nicht stoßen konnten. Wir haben in der letzten Woche Sondersitzungen gehabt, zu denen wir ja alle mit Telegrammen geladen wurden. Der Rechtsausschuß hat sich am vorigen Freitag vertagt, weil die Fachausschüsse die Beratungen noch nicht abgeschlossen hatten und auch noch nicht damit zu rechnen war, sie würden sie abschließen. Und dann haben am Mittwochvormittag zwei Fachausschüsse getagt und am Mittwochnachmittag der Rechtsausschuß, der bekam dann überhaupt erst die Vorlagen, die sie vormittags beraten haben, auf den Tisch, um das über die Bühne gehen zu lassen. Ich halte eine solche Hast, bei der man überhaupt nicht mehr weiß, was man beschließt, durch Nichts für gerechtfertigt. Das einzige, was dafür spricht, ist doch nur, der politische Wille der SPD. Ist der denn so stark, daß wir alles, aber auch alles einfach hinnehmen müssen, ohne zu wissen, was wir beschließen, und können wir denn hier nicht in den Prismen wenigstens ein kleines bißchen Platz haben? Ich bin der Auffassung, daß wir uns so nicht unter Druck setzen lassen sollten. Weder von der SPD noch von sonst jemanden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Daß am 29. [Mai] die Grundgesetzänderung und im Zusammenhang damit auch die Sicherstellungsgesetze verabschiedet werden sollen, ist ja nicht nur der politische Wille der SPD, sondern genauso gut in unserem Interesse. Wollen wir vielleicht noch einmal acht oder 14 Tage über Pfingsten den Radikalinskis in unserem Lande die Möglichkeit geben, sich verstärkt zu organisieren? Ich glaube, daß wir im Interesse der Ordnung und auch unseres Interesses, diese Fragen möglichst rasch entscheiden und erledigen sollten. Ich bin aber der Meinung, daß Sie Recht haben, wenn Sie glauben, daß in diesem Gesetz noch Lücken drin sind, die ausgefüllt werden sollten, und da sollte sich eben der Arbeitskreis noch einmal damit befassen. Es ist doch gar nichts dagegen einzuwenden, wenn entsprechende Anträge dann im Bundestag aus der Fraktion und mit Unterstützung der Fraktion eingebracht werden. Das ist doch möglich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HofmannJosef_1965-10-19">Hofmann</name> (Mainz): Ich bin selbstverständlich dafür, daß wir das über die Bühne ziehen sollten, aber wir können keine offensichtlichen Widersprüche beschließen. Nehmen wir Paragraph 14, Eingliederung in den Katastrophenschutz. Die Einheiten – ich lese nur den ersten Satz vor – des Luftschutzhilfsdienstes, was uns also politisch sehr am Herzen liegt, und des Selbstschutzes werden in den Katastrophenschutz der kreisfreien Städte und der Landkreise übergeleitet. Ein toller Satz, damit wäre eigentlich alles erledigt; ob die Leute nun vom Bund bezahlt werden oder von den Kreisen und von den Städten, das wäre sicherlich nicht beachtlich, und wir könnten sie übernehmen. Es steht zwar im Nachsatz drin, daß bestimmte Einheiten aufgelöst werden könnten, gut, aber das kann man politisch auch noch hinnehmen. Dann kommt jedoch 15 – ich will die letzte Fassung nehmen, im ersten Absatz, letzter Satz heißt es, persönliche und sächliche Verwaltungskosten werden nicht übernommen. Also, der Bund lehnt jetzt die Kosten durch die Übernahme des Luftschutzhilfsdienstes, wie wir es ja im Paragraph 14, 1 sagen und beschließen wollen, ab. Er sagt aber gleichzeitig, gestatten Sie mir, daß ich die Begründung nicht vorlese, sondern es nur ausdrücke, daß den Gemeinden und den kreisfreien Städten und Kreisen im Grunde genommen kein Geld zusteht, die 97 Millionen sind nur für die Erhaltung der jetzt vorhandenen Materialien notwendig. Wer soll denn heute nachmittag von uns oder morgen, ich bin Berichterstatter im Haushaltsausschuß in dieser Frage, aufs Podium gehen und sagen, es kostet nur 97 Millionen DM. Das ist nicht recht. Entweder wir streichen, das geht wahrscheinlich nicht ganz – ich mache einen Vorschlag aus dem Stehgreif, wir streichen einfach den letzten Satz aus Paragraph 15 Absatz 1 und sagen, diese Frage lassen wir offen, sie muß also später gelöst werden, und wir lösen sie dann zusammen mit Paragraph 14, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name>, in dem steht, das Nähere bestimmt der Minister des Innern im Benehmen mit den Ländern durch Überleitungsmaßnahmen. Ist das möglich, Herr Staatssekretär?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Wir können ja nicht Einzelberatung eines Gesetzes hier in der Fraktion durchführen. Ich würde dann vorschlagen, daß der Arbeitskreis I und III heute nachmittag sich nochmals zusammensetzen und gemeinsam mit den Beamten vom Innenministerium, die die Materie in dem Zusammenhang ja nun naturgemäß besser kennen, beraten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>: Ich möchte davor warnen, daß wir jetzt der Illusion unterliegen, wir könnten in einer relativ kurzen Beratung in einem Ausschuß das, was uns monatelang vorliegt, noch so hin bekommen, daß es dann angenommen werden könnte, wobei wir auch daran denken müssen, daß wir auch einen Koalitionspartner haben. Ich halte das einfach von der Sache her nicht für möglich. Ich möchte daran erinnern, daß auch die bisherigen Regelungen, die diesen Bereich betreffen, Zivilschutzkorps, Schutzbaugesetz, Aufenthaltsregelungsgesetz usw., doch im Grunde, das muß man doch einmal ehrlich sagen, deshalb unbefriedigend waren, weil man eigentlich bei ihrer Verabschiedung gewußt hat, daß sie gar nicht durchführbar sind. Das, meine ich, hat dieses Gesetz nun doch als Vorteil gegenüber dem Bisherigen, es ist nämlich durchführbar, so unbefriedigend wie es ist, abgesehen vielleicht von der Frage, die Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HofmannJosef_1965-10-19">Hofmann</name> angeschnitten hat, nämlich die Frage der Finanzregelung der Gemeinden über die Länder. Da glaube ich doch, daß man mit einem Entschließungsantrag besser hinkäme, der der Regierung die Pflicht auferlegt oder jedenfalls die starke Anregung gibt, mit den Ländern eine tragbare Lösung für die Gemeinden zu finden. Das scheint mir das Problem zu sein, das gelöst werden muß. Dazu braucht man keine Gesetzesänderung. Ansonsten würde ich die sachlichen Fragen, die einfach unbefriedigend sind, nicht für möglich erachten, in einer Gesetzesvorlage, wie wir sie nun erarbeiten sollen, überhaupt noch zu lösen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name>: Ich möchte die Ausführungen von Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name> nachdrücklich unterstreichen. Ich darf doch zunächst auf folgendes hinweisen: Diese Drucksache betreffend Entwurf eines Gesetzes über die Erweiterung des Katastrophenschutzes ist uns allen von der Bundesregierung mit der Stellungnahme des Bundesrates unter dem 12. Februar 1968 in die Fächer gelegt worden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN036" type="comment"><p>Ebd.</p></note></seg> Es ist zunächst einmal überraschend, daß jetzt, am Tage vor der 2. und 3. Lesung, Kardinalfragen entdeckt werden, die bisher überhaupt nicht an den Fachausschuß, an den Arbeitskreis, wir haben das soundso oft auf der Tagesordnung gehabt, herangetragen worden sind.</p>
				<p>2. Wir müssen davon ausgehen, daß ganz zweifellos, und ich will das einmal hier in aller Härte sagen, das, was uns jetzt hier von der Bundesregierung nach den Beschlüssen des Bundestages, die wir selber gefaßt haben, nämlich den Finanzbeschlüssen der vergangenen Jahre, präsentiert wird, zweifellos ein Torso ist, das im Grunde nur ein Feigenblatt dafür ist, daß wir eigentlich nach der heutigen Situation gezwungen sind, in einer ernsten Krise unseres Landes unsere Zivilbevölkerung schutzlos den Angriffswaffen unserer potentiellen Feinde auszuliefern. Und wir sollten uns nicht selber aus dieser Verantwortung entlassen, denn wir alle haben vor Jahren eine Gesamtkonzeption geschaffen über den zivilen Bevölkerungsschutz, den Gesamtkomplex der Sicherstellungsgesetze. Das alles sind ja keine neuen Gesetze, sondern das ist ja der letzte Rest einer Konzeption, die wir selber zum Einsturz gebracht haben. Wir selber sind es gewesen, die erkannt haben, daß in dem Katalog der Prioritäten unserer 80 Milliarden, die wir jährlich ausgeben, eben kein Platz vorhanden war für den zivilen Bevölkerungsschutz. Das war eine politische Entscheidung, das muß man einmal ganz offen sehen, und man kann natürlich jetzt nicht der Bundesregierung, insoweit muß ich sie in Schutz nehmen, den Vorwurf machen, daß sie uns ein Fragment auf den Tisch legt, daß offensichtlich nach unserer aller Eindruck nicht geeignet ist, einen halbwegs zureichenden und möglichen Schutz der Zivilbevölkerung zu ermöglichen.</p>
				<p>Wir müssen weiter davon ausgehen, daß dieser Gesetzentwurf nach langen, qualvollen Verhandlungen zwischen der Bundesregierung und dem Bundesrat zustande gekommen ist. Daß natürlich qualvolle Verhandlungen auch stattgefunden haben mit den einzelnen Katastrophenschutzverbänden, von denen, das muß natürlich hier auch einmal betont werden, der Luftschutzhilfsdienst nur einer von vielen ist. In all diesen Organisationen befinden sich überwiegend Anhänger, die uns nahestehen, die bei uns zum Teil Mitglieder sind, die irgendwie aus der Atmosphäre kommen, aus der wir auch hervorgegangen sind. Wenn man also bei dem einen nun etwas Negatives schafft, dann sollte man sich nicht darüber hinwegtäuschen, daß, wenn man das etwa mildert, nun die anderen zufrieden wären, sondern man müßte dann den anderen etwas nehmen. Das ist leider so bei dem Finanzkuchen insgesamt, weil er nicht ausreicht. Ich glaube, daß angesichts dieser Tatsache es praktisch nicht möglich ist, mit Aussicht auf Erfolg noch eine durchgreifende Änderung herbeizuführen. Ich glaube allerdings, daß der Gesetzentwurf, so wie er uns jetzt in der Ausschußfassung vorliegt, eine Reihe von Ansatzpunkten gibt, unseren Willen noch etwas deutlicher zu artikulieren. Und das ist nun einmal der Aufhänger im Paragraph 14, den ich eben ja bereits angesprochen habe, es steht ja nicht ohne Grund darin, daß das Nähere der Bundesminister des Innern im Benehmen mit den Ländern durch Weisung regelt. Ich würde mir vorstellen können, daß die Anregung, die vorher schon Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KempflerFriedrich_1957-10-15">Kempfler</name> und Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> gegeben haben, umsetzbar ist, nämlich in einem Entschließungsantrag das zu präzisieren, was wir eigentlich alle wollen, nämlich daß diese Leute des Luftschutzhilfsdienstes nicht einfach auf die Straße gesetzt werden und dann Sozialfälle auftreten. Das sollten wir in einem Entschließungsantrag zu Paragraph 14 zum Ausdruck bringen, verbunden mit der Erwartung entsprechender Maßnahmen der Bundesregierung. Das ist die einzige realistische Lösung, die wir in diesem Augenblick mit Aussicht auf Erfolg anstreben können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JacobiMaria_1961-10-17">Jacobi</name> (Marl): Ich sehe das Positive in diesem Gesetz darin, daß es endlich einmal etwas Ordnung unter den Verbänden schaffen kann. Und daß hier die bürgerschaftliche Mitverantwortung angesprochen ist, während in dem Selbstschutzgesetz, das wir vor drei Jahren konzipiert haben, die SPD uns ja gezwungen hat, bis ins kleinste Detail alles gesetzlich festzulegen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN037" type="comment"><p>Vgl. »Gesetz über den Selbstschutz der Zivilbevölkerung (Selbstschutzgesetz)« vom 9. September 1965, BGBl. 1965 I S. 1240.</p></note></seg> Jetzt hat sich die SPD um 180 Grad gewendet und alles in die Freiwilligkeit hineingegeben, was Vorteile hat, weil die Bevölkerung ja bei uns noch gar nicht so weit ist, daß sie den Gedanken der zivilen Verteidigung schon überhaupt erfaßt hat. Hier haben wir wenigstens die Möglichkeit, der Bundesluftschutzverband bleibt ja als Bundesverband für den Selbstschutz erhalten und übernimmt die Unterrichtung der Bevölkerung, von der Freiwilligkeit allmählich vielleicht zur besseren Konzeption zu kommen, die wir mit dem Innenministerium vielleicht einmal abstimmen sollten. Ich meine, auch das Amt für zivilen Bevölkerungsschutz müßte endlich mal mit Inhalt gefüllt und die Zuständigkeiten zwischen den einzelnen Ämtern und den freiwilligen Verbänden abgegrenzt werden. Insofern sollten wir dieses als ersten Entwurf erkennen und auch sehen, daß personell schon vom Bundesverband für den Selbstschutz einiges geschehen ist, um die Leute unterzubringen und aufzufangen, also die Möglichkeiten dazu bestehen. Natürlich sollte der Haushaltsausschuß aber wissen, daß hier nicht unentwegt weiter gekürzt werden kann, sondern daß wir es nur schaffen, indem wir auch personell etwas verkraften können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Ich glaube auch nicht, daß heute nachmittag die beiden Arbeitskreise für diese Sache nun kurzfristig eine andere Lösung werden finden können. Es ist ja auch bekannt, daß überall draußen akuter Mangel an Leuten herrscht, die bereit sind, sich im Katastrophendienst zu betätigen, so daß ich also glaube, wenn einigermaßen guter Wille vorhanden ist, die Leute dort auch untergebracht werden können, und hier hat das Bundesinnenministerium auch mit seinen Ausführungsbestimmungen noch die Möglichkeit, dem Nachdruck zu geben.</p>
				<p>Nun, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HofmannJosef_1965-10-19">Hofmann</name> eben gesagt hat, davor möchte ich nachdrücklich warnen. Das ist gestern bei der Beratung des Haushaltsausschusses auch überhaupt nicht Gegenstand der Beratungen gewesen, daß etwa dieser Satz, der die persönlichen und sächlichen Mittel jetzt dem Bund abnimmt, beseitigt werden soll. Das würde bedeuten, daß der Bund in seinem Haushalt wahrscheinlich sehr hohe Summen bereitstellen müßte für Leute, und das ist doch der Unterschied zu früher, das muß man doch auch einmal klar sehen, die bisher nur diese Einsatzübungen für den Luftschutz gemacht haben, also theoretische Übungen, die sonst aber nicht verwendet und eingesetzt wurden. Diese Leute sollen jetzt bei den anderen Einsätzen mit beschäftigt werden und sollen dort ein Aufgabengebiet bekommen. Das heißt also, daß für den normalen Friedensfall diese Leute den Gemeinden, den Kreisen zur Verfügung stehen für Feuerschutz, für sonstige Katastrophendienste.</p>
				<p>Natürlich wären die Gemeinden sehr dafür, daß dann die Personalkosten für diese Leute, die konkret draußen bei ihnen tätig sind, vom Bund bezahlt werden. Wenn wir aber jetzt schon Mühe haben, die Leistungen für das Zivilschutzkorps aufzubringen, dann können Sie sich vorstellen, daß ein neuer großer Kostenfaktor vom Bund nicht verkraftet werden kann. Und das ist meine Antwort an Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JacobiMaria_1961-10-17">Jacobi</name>, es sind in der mittelfristigen Finanzplanung Mittel für 1969/70 und dann laufend steigend vorgesehen, es beginnt mit 12 Millionen 1969 für das Zivilschutzkorps. Diese Sache ist allerdings noch nicht ausgestanden. Die FDP hat gestern in den Haushaltsausschußberatungen danach gefragt, ob diese Gelder ausgegeben werden sollen, und wir wissen, daß auch die SPD keine große Freude daran hat, diese Sache zu realisieren. Wenn wir aber jetzt den Bundeshaushalt erneut mit hohen Millionenbeträgen belasten, dann wird das wahrscheinlich bedeuten, daß das Zivilschutzkorps dann überhaupt nicht realisiert werden kann. Deshalb meine ich, natürlich muß auf der einen Seite bis zu den morgigen Beratungen klargestellt sein, wie man sich die finanzielle Belastung der Gemeinden und der Kreise vorstellt hinsichtlich dieses Personals. Aber die Leute verteilen sich ja nun im einzelnen auf die Gemeinden und auf die Kreise. Aber ich glaube, der Arbeitskreis kann hier nichts entscheidend Neues dazu bringen, und vor allen Dingen würde ich warnen, jetzt ad hoc von uns her ganz einfach diesen Satz herauszustreichen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Zunächst einmal muß ich feststellen, daß in der Diskussion fortlaufend zwei ganz verschiedene Dinge miteinander vermischt werden. Das bedaure ich, weil dadurch wahrscheinlich auch bei den unbeteiligten Kollegen jegliche Klarheit inzwischen verwischt ist. Was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HofmannJosef_1965-10-19">Hofmann</name> sagt, ist etwas ganz anderes, als was ich angesprochen habe. Völlig anders, es hat wohl ganz entfernt irgendwo etwas miteinander zu tun, wie alles, was in dem Gesetz verankert ist, irgendwo etwas miteinander zu tun hat. Aber die zwei Dinge können Sie doch nicht miteinander mischen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HofmannJosef_1965-10-19">Hofmann</name>.</p>
				<p>Zweitens, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name>, den einen Vorwurf akzeptiere ich, daß wir uns zu spät gemeldet haben. Ich habe am 21. Mai die Ausschußdrucksache 69 erhalten und hatte gestern die Absicht, in die Sitzung zu kommen, war aber bei der konstituierenden Sitzung des Bundesfachausschusses Sport, dessen Vorsitzender ich wurde, und ich konnte deswegen beim besten Willen nicht da sein. Jetzt ist die letzte Chance.</p>
				<p>Und ein drittes. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name>, Sie haben völlig Recht, dieses Gesetz kann man in der Grundkonzeption nicht mehr umstoßen. Allerdings, warum sollte man nicht noch in einem einzigen Punkt, nämlich bei der Frage, was geschieht mit dem bisherigen überörtlichen Luftschutzhilfsdienst, eine Übergangsregelung durch andere Formulierung des Gesetzes erreichen können? Und wenn wir feststellen, daß das nicht mehr möglich ist, dann einen Entschließungsantrag. Aber ich habe bei der Lektüre des Paragraphen 14 festgestellt, daß für so eine gewünschte Überleitungsweisung des Ministeriums nur bei einer Interpretation des Gesetzes gegen das Gesetz selbst Platz geschaffen werden kann; jedenfalls habe ich den Verdacht, ich bin noch nicht zu Ende mit der Prüfung. Wir können also nicht ausschließen, daß eine Änderung des Gesetzes in diesem einen Punkt notwendig und auch möglich ist. Deswegen würde ich vielleicht nicht auf einer Ausschußsitzung bestehen.</p>
				<p>Im übrigen, für den Arbeitskreis III besteht überhaupt keine Notwendigkeit, weil die Finanzierungsfrage, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HofmannJosef_1965-10-19">Hofmann</name> angeschnitten hat, etwas ganz anderes ist, aber der Arbeitskreis I könnte sich damit beschäftigen, wenn nicht, dann würde ich den Vorschlag machen, daß ich vielleicht mit einigen interessierten Kollegen versuche, eine Gesetzesregelung im Benehmen mit dem Innenministerium zu finden. Daß wir dann mit Ihnen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name>, wenn wir das gefunden haben, ins Gespräch treten und dann weiter sehen, ob eine Sitzung erforderlich ist oder nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HofmannJosef_1965-10-19">Hofmann</name> (Mainz): Ich möchte nicht mehr langweilen, deshalb nur drei Sätze. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, nehmen Sie doch den Paragraphen 14, dann sehen Sie den Zusammenhang, da steht doch im Absatz 1 Satz 1, die Einheiten des Luftschutzhilfsdienstes usw. werden in den Katastrophenschutz der kreisfreien Städte und der Landkreise übergeleitet, sie werden eingeordnet, na gut, dann müssen Sie das erklären, dann ist doch dieser Entschließungsantrag überflüssig. Werden sie da eingeordnet, brauchen wir nichts mehr neu zu entschließen für diese Leute, es sei denn, man will das nicht. Dann müssen Sie aber sagen, wer trägt die Kosten dieser Eingeordneten, dann sagen Sie, daß das die Gemeinden, Städte und Kreise tragen müssen. Die Städte und Kreise gehen aber, soweit ich informiert bin, davon aus, daß sie keine Mehrkosten haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, mit dem ersten Satz im Paragraphen 14 ist an für sich dem Petitum, das Sie haben, daß die Leute des überörtlichen Luftschutzdienstes nicht in der Luft hängen, Rechnung getragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Nicht, denn durch die Einordnung zerschlagen Sie die Verbände und beseitigen jede überregionale Eingriffsreserve bis zu dem fernen Zeitpunkt, an dem ein Zivilschutzkorps aufgestellt werden soll. Was wir anstrebten, die Kollegen, die sich hier meinem Petitum angeschlossen haben, ist eine Übergangsregelung derart, daß der überörtliche Luftschutzhilfsdienst bis zum Inkrafttreten des Zivilschutzkorps erhalten bleibt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Dann bleibt doch gar nichts anderes übrig, als daß der Arbeitskreis I sich damit befaßt und im Einvernehmen mit dem Bundesinnenministerium entweder einen Gesetzesänderungsvorschlag macht oder einen entsprechenden Entschließungsantrag einreicht. Also, Arbeitskreis I.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name>: Es wäre mir lieber, wenn wir jetzt hier einige Kollegen konkret benennen würden. Ich habe nämlich meine eigenen Erfahrungen mit der Sitzung des Arbeitskreises I, wenn man sie generell einberuft. Ich glaube, es wäre gut, wenn die Kollegen, die sich hier gemeldet haben, und einige Interessierte sich zusammensetzen würden. Wenn wir hier gewissermaßen eine Ermächtigung der Fraktion haben, zu versuchen, in der Richtung zu arbeiten. Wir müßten dann auch mit der SPD ja noch in ein Gespräch eintreten und gegebenenfalls, sollte eine Gesetzesänderung nicht möglich sein, es im Wege einer Entschließung versuchen. Dann würde es wohl genügen, wenn wir die Kollegen bitten, sich dann im Laufe des Nachmittags zusammenzusetzen, sobald das möglich ist, unter der Federführung von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KempflerFriedrich_1957-10-15">Kempfler</name>, weil ich noch zu einigen anderen Punkten muß.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Nächstes Gesetz: Arbeitssicherstellungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN038" type="comment"><p>Siehe Anm. 4.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid): Ich glaube, ich kann verzichten, hier in eine Ausschußlesung einzutreten. Der Arbeitskreis IV hat mich beauftragt, über die Beratungen zu berichten. Er hat einstimmig der vorliegenden Fassung in der Drucksache V/2932 zugestimmt. Gestatten Sie mir nur, auf zwei oder drei Schwerpunkte hinzuweisen: Sie sehen, daß wir dem Paragraphen 1 einen Paragraphen 01 vorangestellt haben. Hier soll der Vorrang des freien Arbeitsvertrages besonders herausgestellt werden. Damit gekoppelt ist die Frage der Verpflichtungsbehörde. Wir haben uns da für die Arbeitsverwaltung entschieden. Wenn also irgendwelche Abänderungsanträge von seiten der FDP zu erwarten sind, dann könnten Sie vielleicht hier bei diesem Punkt der Verpflichtungsbehörde Arbeitsamt kommen. Wir sind aber davon ausgegangen, daß, wenn dieser Paragraph 01 nicht lediglich eine Augenwischerei sein soll, dann das Arbeitsamt zunächst die Vermittlung in einen freien Arbeitsplatz vorzunehmen hat und erst dann, wenn das nicht möglich ist, eine Verpflichtung vornehmen kann. Das kann dann keine andere Behörde machen, das muß die Arbeitsverwaltung machen. Ein zweiter Grund, warum die Arbeitsverwaltung dafür besser geeignet ist, ist, daß es eine Sozialbehörde ist, die Kenntnisse auf dem Arbeitsmarkt hat, und die Kenntnis auch hat, welche Arbeitskräfte verpflichtet werden können. Sie ersehen die übrigen Beschlüsse aus der Vorlage. Ich darf vielleicht noch darauf hinweisen, daß heute morgen ein Koalitionsgespräch stattgefunden hat, in dem wir uns bereit erklärt haben, mit der Fraktion der SPD einen Änderungsantrag einzubringen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN039" type="comment"><p>Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 177. Sitzung am 29. Mai 1968, S. 9588 (Umdruck 488).</p></note></seg></p>
				<p>Vielleicht hören wir auch hier einmal zu, weil hier einige Millionen Arbeitnehmer von betroffen sind im Verpflichtungsfall, und das ist sicherlich ebenso wichtig wie die Frage, die wir vorher hier fast über eine Stunde diskutiert haben. Wir schlagen also einen Abänderungsantrag vor in Paragraph 3 Absatz 2 letzter Satz, und zwar würden wir damit einen Beschluß des Ausschusses für Arbeit wiederherstellen. Hier geht es darum, daß die Bundesregierung die Rechtsverordnung aufzuheben hat, wenn der Bundestag es verlangt. Daß der Bundesrat darein gekommen ist, hat der Rechtsausschuß gemacht. Wir haben dann, weil wir meinten, das ist nicht so wichtig, dem zugestimmt, aber hier sind doch Bedenken entstanden, und die Kollegen des Rechtsausschusses, die am Koalitionsgespräch teilgenommen haben, haben jetzt auch keinerlei Bedenken mehr, wenn die Fassung des Ausschusses für Arbeit wiederhergestellt wird, daß die Bundesregierung die Rechtsverordnung aufzuheben hat, wenn der Bundestag es verlangt. Die SPD hatte ursprünglich vorgeschlagen, statt des »und« ein »oder« zu setzen, das ginge uns aber zu weit. Aus dem Grunde dieser Vorschlag für den gemeinsamen Antrag.</p>
				<p>Ein zweiter Punkt, im Paragraph 28, das ist die Frage der Ausbildungsveranstaltungen, soll, das ist lediglich auch ein Hinweis auf die Freiwilligkeit, nach dem Satz 1 ein Satz eingefügt werden, der Vorrang der Freiwilligkeit (Paragraph 01) gilt entsprechend. Auch da haben wir zugestimmt, da keinerlei Bedenken da sind.</p>
				<p>Und eine dritte kleine Änderung im Paragraph 29, da sehen Sie in der neunten und zehnten Zeile die Frage des Bereithaltungsbescheides. Da steht, daß der Verpflichtungsbescheid zugestellt werden kann vor dem Eintritt dieser Voraussetzungen. Die Worte »vor Eintritt dieser Voraussetzungen« sollen ergänzt werden durch die Worte »nach Abschluß der Ausbildung«. Auch da haben wir zugestimmt, weil das keine wesentliche materielle Änderung ist. Die Kollegen des Rechtsausschusses haben auch hier entsprechend zugestimmt.</p>
				<p>Im übrigen darf ich Ihnen sagen, daß also der Arbeitskreis einstimmig der Meinung war, so zu verfahren. Wir schlagen Ihnen außerdem vor, daß sich für die Einzeldiskussion, insbesondere zu dem Paragraph 1 Ziffer 3, die Verpflichtung der Frauen, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederChrista_1961-10-17">Schroeder</name> bereithält. Darüber hinaus unser Berichterstatter, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZieglerErich_1963-04-01">Ziegler</name>, Herr Kollege Johannes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name>, und daß auch ich dann gegebenenfalls in der</p>
				<p>3. Lesung dazu Stellung nehme.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> (Bergstraße): Nur eine Frage zur Klarstellung: In dem Text, den ich hier vorliegen habe, der uns eben gegeben worden ist, heißt es nicht »hinzugefügt« in 29, sondern »durch die Worte ersetzt«. Dann habe ich nur falsch gehört, ich bitte um Entschuldigung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Wirtschaftssicherstellungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN040" type="comment"><p>Siehe Anm. 4.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: Genauso wie die anderen Sicherstellungsgesetze ist auch dieses Gesetz im Arbeitskreis ohne Beanstandungen und ohne Bedenken behandelt worden, und es wird auch hier empfohlen, daß der Berichterstatter, der für dieses Gesetz die Berichterstattung übernommen hat, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinmetzWilly_1957-10-15">Steinmetz</name>, als Sprecher der Fraktion zur Verfügung steht.</p>
				<p>[b) Änderung strafrechtlicher Vorschriften der Reichsabgabeordnung]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Dann Regierungsentwurf Änderung strafrechtlicher Vorschriften der Reichsabgabenordnung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN041" type="comment"><p>Vgl. den von der Bundesregierung am 30. Mai 1967 eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Änderung strafrechtlicher Vorschriften der Reichsabgabenordnung und anderer Gesetze (BT-Drucksache V/1812) in Verbindung mit der Stellungnahme des federführenden Finanzausschusses vom 22. Mai 1968 (BT-Drucksachen V/2928, zu V/2928) und des Haushaltsausschusses vom 29. Mai 1968 gemäß Paragraph 96 der Geschäftsordnung des Bundestages (BT-Drucksache V/2945).</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>: Diese Angelegenheit ergibt sich daraus, daß zunächst einmal das Bundesverfassungsgericht wohl schon vor längerer Zeit entschieden hat, daß die Finanzbehörden keine Strafgewalt ausüben können<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN042" type="comment"><p>Vgl. Urteil des Zweiten Senats des Bundesverfassungsgerichts vom 6. Juni 1967, in: BVerfGE 22, Nr. 6.</p></note></seg>, daß zweitens dieser Bundestag natürlich vor zwei oder drei Wochen ein Gesetz über Ordnungswidrigkeiten beschlossen hat.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN043" type="comment"><p>Vgl. »Gesetz über Ordnungswidrigkeiten (OWiG)« vom 24. Mai 1968, BGBl. 1968 I S. 481.</p></note></seg> Ein erster Teil hat also bereits das formelle Strafrecht in Steuerstrafsachen angeglichen an die neuen Bestimmungen, dieser Teil soll nun das materielle Steuerstrafrecht angleichen. Es handelt sich darum, daß in einer Errichtung weiterhin Vergehen bleiben sollen, die vorsätzliche Steuerverkürzung, während die leichtfertige fahrlässige Steuerverkürzung oder Steuerhinterziehung eine Ordnungswidrigkeit bleiben wird. Sonstige Probleme sind im allgemeinen nicht drin enthalten, außer einem einzigen, nämlich dem, daß gewisse Berufe, die normalerweise mit Steuerbeladungsangelegenheiten beschäftigt sind, gegen einen Bußgeldbescheid ein Vorverfahren bekommen sollen. Gegen Wirtschaftsprüfer, Rechtsanwälte, Steuerberater, Steuerbevollmächtigte soll, wenn sie eine Fahrlässigkeit begehen bei Steuerberatungen, erst dann ein Bußgeldbescheid erlassen werden, wenn vorher in dem zuständigen ehrengerichtlichen Verfahren festgestellt worden ist, daß sie einen Verstoß gegen ihre Standespflichten begangen haben.</p>
				<p>Im übrigen bin ich unterrichtet, daß dieses ganze Gesetz ohne Debatte über die Bühne gehen soll, es ist eine Fristsache, es soll nämlich am 1. Oktober dieses Jahres zugleich mit dem Gesetz über Ordnungswidrigkeiten in Kraft treten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>, ich bin nicht sicher, daß das ohne Debatte geht, denn ich habe gehört, daß nicht die FDP und nicht die SPD-Fraktion insgesamt Bedenken haben, aber aus der FDP und aus der SPD-Fraktion es Bedenken gibt und deshalb mit der Debatte zu rechnen ist.</p>
				<p>[c) Achtes Strafrechtsänderungsgesetz]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Achte Strafrechtsänderung</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name>: Wenn nicht Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name> noch vorher allgemein berichten will zu dem Punkt, habe ich das übernommen, und ich werde mich bemühen, so kurz wie möglich zu sein. Wenn wir ja nicht im Schatten des Notstandes wären, müßte man sehr viel eingehender darüber berichten und sprechen, denn es ist immerhin eine bedeutsame Vorlage. Denn wir sind auch in einem ganz engen Zusammenhang mit dem Notstand, denn wenn das Achte Strafrechtsänderungsgesetz nicht zustande kommt, kann das Gesetz zu Artikel 10 des Grundgesetzes nicht durchgehen, weil da eine Verzahnung besteht, und wenn das Gesetz zu Artikel 10 nicht bewältigt werden kann vor der Schlußabstimmung über die Notstandsverfassung, fällt jene ins Wasser. Also, wir sind auch mit dem Achten Strafrechtsänderungsgesetz im Zeitzwang.</p>
				<p>1. Ich nehme vorweg, die Grundlinie des Achten Strafrechtsänderungsgesetzes ist Einschränkung des politischen Strafrechts, Einschränkung sowohl materiell wie prozessual, prozessual, was erst am Ende der ganzen Regelung steht, durch die berühmte Lockerung des Verfolgungszwanges. Es kann also eine Reihe von Fällen, die in der Vergangenheit zu großen Schwierigkeiten geführt haben, vom Generalbundesanwalt, sagen wir aus Gründen der Staatsräson, eingestellt werden, wenn Verfahren mehr zu schaden drohen als zu nützen. Das vorweg, was an sich interessant genug wäre, mehr darüber zu sagen.</p>
				<p>Die sachlichen Änderungen des materiellen Rechts bestehen einmal in der Einführung eines Friedensverrats, eines neuen Tatbestands des Friedensverrats, darauf muß ich gleich noch einmal zurückkommen. Im innenpolitischen Teil wird das Staatsschutzrecht scharf eingeschränkt, in dem grundsätzlich die Organisationsdelikte nach einem neuen Schema gestaltet sind. Es muß vorher rechtskräftig verboten oder festgestellt sein, daß eine Nachfolgeorganisation vorliegt, eine Ersatzorganisation, wenn überhaupt ein Strafverfahren beginnen soll. Das ist eine ganz wesentliche Neuerung.</p>
				<p>Einen zweiten Punkt der Neuerung haben Sie schon behandelt in der Frage »Zeitungsaustausch« in der Fraktion. Das Verbot von Schrifteneinfuhr ist modifiziert geändert, ebenfalls aus dem Gesichtspunkt, Schriften zugunsten verbotener Organisationen. Im Landesverratsrecht haben erhebliche Verschiebungen im Gefüge stattgefunden, aber man muß, wenn man das ganze übersieht und die Konfliktpunkte, die ich gleich hervorhebe, ausklammert, sagen, im großen und ganzen ist der Landesverratsbereich immer noch hinreichend abgeschirmt, vorbehaltlich dessen, was noch zu sagen ist. Es ist abgegrenzt, aber das geht noch auf den Entwurf von Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> zurück, der gemeine Landesverrat – um es vulgär zu sagen – von dem publizistischen, Landesverrat von der publizistischen Offenbarung von Staatsgeheimnissen, das war eine Forderung der ganzen öffentlichen Meinung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN044" type="comment"><p>Vgl. den von der Bundesregierung am 5. September 1966 eingebrachten Entwurf eines Achten Strafrechtsänderungsgesetzes (BT-Drucksache V/898), für den der damalige Bundesjustizminister Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> verantwortlich zeichnete.</p></note></seg> Es ist eingeengt der Staatsgeheimnisbegriff, auch das ist wiederum ausgeglichen durch einen praktikableren und weiteren allgemeinen Spionagetatbestand, der gar nicht mehr am Staatsgeheimnis anknüpft, sondern an der geheimdienstlichen Verpflichtung und Tätigkeit. Das Ganze ist ergänzt durch Vorschriften im Beamtenbereich 353 b, 353 c, so daß also Amtsgeheimnisse noch einmal für sich geschützt sind, sowohl gegen Verrat wie gegen Veröffentlichung.</p>
				<p>Ich habe also nur in den dürftigsten Stichworten berichtet – die Konfliktpunkte. Der Friedensverrat knüpft an an Artikel 26 des Grundgesetzes. Im Artikel 26 des Grundgesetzes steht also die Verpflichtung, den Angriffskrieg zu pönalisieren, daraus ist eine Fassung geworden in der Ausschußberatung, über die man streiten kann. Wer einen Angriffskrieg (Artikel 26 Absatz 1 des Grundgesetzes), an dem die Bundesrepublik Deutschland beteiligt sein soll, vorbereitet und dadurch die Gefahr eines Krieges für die Bundesrepublik Deutschland herbeiführt, wird mit lebenslangem Zuchthaus oder mit Zuchthaft nicht unter 10 Jahren bestraft. Das Delikt steht in der Höhe des Hochverrats und des gemeinsten Landesverrats. Ob es sehr praktikabel ist, darüber kann man sehr zweifeln. Aber es war den Dingen nicht mehr auszuweichen, weil die FDP selbständig das zum Antrag gestellt hätte, weil die sogenannten Alternativprofessoren das in ihrem Entwurf haben<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN045" type="comment"><p>Vgl. Alternativ-Entwurf eines Strafgesetzbuches. Allgemeiner Teil, vorgelegt von Jürgen Baumann, Anne-Eva Brauneck, Ernst-Walter Hanack, Arthur Kaufmann, Ulrich Klug, Ernst-Joachim Lampe, Theodor Lencker, Werner Maihofer, Peter Noll, Claus Roxin, Rudolf Schmitt, Hans Schultz, Günter Stratenwerth, Walter Stree, Tübingen 1966.</p></note></seg>, und weil drittens die DDR einen entsprechenden Artikel in ihrem neuen Staatsgesetzbuch hat.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN046" type="comment"><p>Vgl. »Strafgesetzbuch der Deutschen Demokratischen Republik (StGB)« vom 12. Januar 1968, Gesetzblatt der DDR 1968 I S. 1.</p></note></seg> Wenn wir ihn nicht gebracht hätten, hätte die ganze Welt gesagt, noch nicht mal ihr eigenes Grundgesetz nehmen sie ernst. Nun ist in einer Intervention des Bundeskanzleramtes vorgeschlagen worden, völkerrechtswidriger Angriffskrieg zu sagen statt nur Angriffskrieg. Das ist einer der drei Punkte, die eben heute morgen im Koalitionsgespräch waren, einer der drei Punkte, die uns überlassen worden sind, gegebenenfalls zu Gruppenanträgen, wenn wir uns dazu entschließen. Ich würde in dem Punkt sagen, man sollte den Vorschlag, völkerrechtswidriger Angriffskrieg, nicht aufnehmen, weil er keine wirkliche Verbesserung des Textes bedeutet und sofort den Zweifel aufwirft, ob es völkerrechtsgemäße Angriffskriege gibt. Das wird vermutlich den Tatbestand noch mehr verwirren. In dem Punkt also von meiner Seite keinen Vorschlag auf einen Gruppenantrag aus den Reihen der Fraktion.</p>
				<p>Zweiter Differenzpunkt aus den Beratungen zwischen uns auf der einen, SPD und FDP auf der anderen Seite, der Begriff des Staatsgeheimnisses ist erheblich eingeengt, und um es ganz konkret zu sagen, es ist ausgeschieden aus dem Staatsgeheimnisbegriff das sogenannte diplomatische Staatsgeheimnis. Der alte Staatsgeheimnisbegriff des geltenden Rechts hebt ab auf das Wohl der Bundesrepublik und meint infolgedessen sowohl die militärische Sicherheit wie die äußere Sicherheit überhaupt, also das diplomatische Geheimnis. Das ist eine Einengung, die zwar bewußt herbeigeführt worden ist, aber bis zu einem gewissen Grade ausgewogen durch andere Partien. Jetzt heißt es, verrät mit – ich sage es laienhaft – der Folge einer Gefahr für die äußere Sicherheit. Äußere Sicherheit ist der Richtbegriff, das ist mehr als militärische Sicherheit, es bezieht noch ein auch den diplomatischen Bereich, soweit er die äußere Sicherheit berührt. Wenn ich ein Beispiel sagen soll: Wenn vor einem Jahr zwischen Israel und den USA Abmachungen getroffen worden wären, ich glaube, daß welche getroffen worden sind darüber, wie die USA sich im Falle eines Konfliktes verhalten werden, so ist das noch nicht militärische Sicherheit, aber es ist äußere Sicherheit, das dürfte also vergleichsweise noch unter die jetzige Formel fallen, aber man kann drüber streiten, während allgemeine Abreden, die zur Zeit getroffen werden und sich nicht auf einen etwa morgen ausbrechenden Krieg beziehen, nicht mehr geschützt wären im Verhältnis USA – Israel.</p>
				<p>Also, das ist der eine Konfliktpunkt, den wahrscheinlich Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> noch einmal ergänzen wird, und der andere betrifft das sogenannte illegale Staatsgeheimnis. Das illegale Staatsgeheimnis, gespensterhaft bei uns seit den Tagen der »Schwarzen Reichswehr«<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN047" type="comment"><p>Als »Schwarze Reichswehr« werden die illegalen paramilitärischen Formationen zur Zeit der Weimarer Republik bezeichnet, die unter Bruch des Versailler Friedensvertrags von 1919 von der offiziellen deutschen Reichswehr gefördert und zum Teil selbst unterhalten wurden.</p></note></seg>, weil da Verstöße gegen den Versailler Vertrag drin lagen, das waren auch Verstöße gegen die verbotene Luftrüstung, und es ist versucht worden, das aufzufangen in einer Begriffsbestimmung, was illegales Staatsgeheimnis und infolgedessen nicht geschützt ist.</p>
				<p>Zweierlei, erstens der schwere Verfassungsverstoß, sagen wir, wenn jemand den Putsch der griechischen Obersten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN048" type="comment"><p>In Griechenland ereignete sich am 21. April 1967 ein Staatsstreich. Die Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KanellopoulosPanayotis">Kanellopoulos</name> wurde durch die Armee gestürzt, die die Regierungsgewalt übernahm. Vgl. AdG 1967, S. 13132–13134; EA 1967, Z 108 f.</p></note></seg> drei Tage vorher bekanntgegeben hätte, so kann das unmöglich die Verletzung eines schutzfähigen Geheimnisses sein. Das ist also die Offenbarung eines Verfassungssturzplanes, der zweite Teil ist ein Verstoß gegen zwischenstaatliche Rüstungsbeschränkungen, das sind bis jetzt die WEU-Beschränkungen und vielleicht – hochinteressant – die Beschränkungen aus dem Atomsperrvertrag. Die Beschränkungen aus dem Atomsperrvertrag werden möglicherweise das Hauptfallbeispiel der Behauptung illegaler Staatsgeheimnisse in der Zukunft sein, denn dort gibt es ja einen möglichen Konfliktbereich zwischen ziviler Planung und behaupteter militärischer Planung. Die Einrichtung einer Kontrolle deutet ja auf den Konfliktfall durchaus hin. Dort wird am nächsten liegen die Behauptung, daß gewisse Atomforschung, Atomreaktorenbau etc. gegen Sinn und Bestimmungen des Atomsperrvertrages verstoßen.</p>
				<p>Dort ist ein gefährlicher Grenzbereich, der die Geschichte mit dem illegalen Staatsgeheimnis recht praktisch werden lassen kann. In der Begriffsbestimmung des Staatsgeheimnisses heißt es, also kein Staatsgeheimnis, wenn Verstoß gegen Kernbestimmungen der Verfassung und gegen Rüstungsbeschränkung zweiseitig, nun erhebt sich schon immer die Frage, wenn aber jemand dieses illegale Staatsgeheimnis an den Feind trägt, in der Absicht zu schaden, soll das dann straflos bleiben, obwohl er nachgewiesenermaßen nicht etwa zugunsten der Verfassung und nicht zugunsten des Friedens, sondern zugunsten – sagen wir es konkret – Sowjetrußlands handelt. Lösung im Ausschuß: Er wird dann bestraft, wenn er das illegale Staatsgeheimnis an die fremde Macht trägt, er wird nicht bestraft, wenn er es veröffentlicht.</p>
				<p>Nun, darin liegt nach unserer Auffassung eine Unebenheit und eine Unlogik, die gar nicht zu rechtfertigen ist. Also, er wird, wenn er vielleicht in der Tat gegen den Atomsperrvertrag verstoßende Atomforschung nach Moskau meldet oder an die Botschaft hier, bestraft, wenn er etwa – das ist ein Beispiel von Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> – es in der »Iswestija« druckt oder auch in einer anderen kommunistischen Zeitung druckt, ist er straffrei, so daß dieselbe Handlung, obwohl eine Schädigungsabsicht gegen den eignen Staat vorausgesetzt wird, einmal strafbar ist, einmal nicht strafbar. Dort sind wir also noch in Konflikt geblieben wie bei der Frage des diplomatischen Geheimnisses auch. Heute morgen in der Koalitionsbesprechung Gruppenantrag, freigegeben von der Koalitionsfraktion und den eignen Vorsitzenden. Nun muß ich noch einmal sagen, die Verbindung mit dem Notstand besteht darin, daß wir fertig werden müssen zeitlich mit diesem Problem »Achtes Strafrechtsänderungsgesetz«. Die Frage eines diplomatischen Geheimnisses hat eine gewisse Kettenreaktion in sich, das müßte man noch einmal überprüfen, während der Antrag zum illegalen Staatsgeheimnis ohne jede Bedenken gestellt werden kann; entweder wird er angenommen, wofür durchaus eine Chance besteht, weil die Meinungen recht geteilt waren im Verlauf der Beratungen, oder, wenn er nicht angenommen wird, in Gottes Namen, dann haben wir immer noch unseren Protest zu Protokoll gegeben gegen eine so unsinnige Gestaltung. Also, ich bin auf jeden Fall dafür, den Antrag zum illegalen Staatsgeheimnis zu stellen und bitte darum also um Ermächtigung. Und den Punkt diplomatisches Geheimnis, bei dem etwas mehr Vorsicht geboten ist, gebe ich an Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> weiter.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Können wir den einen Punkt gleich behandeln, die Frage mit dem illegalen Staatsgeheimnis. Ist die Fraktion der Meinung, daß hier ein Gruppenantrag mit Billigung der Fraktion gestellt werden kann? Es erheben sich keine gegenteiligen Meinungen, also hier ist grünes Licht!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>: Wenn Sie die Beschlüsse des Strafrechtssonderausschusses mit dem von der Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> vorgelegten Achten Strafrechtsänderungsgesetz vergleichen, dann haben Sie die Titulatur und so den äußeren Rahmen noch gemeinsam, und Sie haben auch noch einige Bestimmungen, die Sache mit dem publizistischen Landesverrat ist ja schon damals gekommen, die Angelegenheit der Lockerung des Verfolgungszwangs ist damals gekommen, aber Sie haben darüber hinaus, über das, was ich als das äußerst Mögliche des Entgegenkommens an die aufweichenden Zeittendenzen bezeichnet habe, nun eine ganze Reihe von Dingen, in denen eine weitere Aufweichung, eine Art von Striptease des Staatsschutzes vorgenommen worden ist. Ich nehme da nur die Frage, die mich besonders erregt, die aber schon in einem Koalitionsgespräch ohne Darzutun der Mitglieder des Strafrechtsausschusses geregelt worden ist, nämlich die Frage des Zeitungsaustausches<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN049" type="comment"><p>Gemeint ist die Frage eines innerdeutschen Zeitungsaustausches. Die Diskussion reichte zurück in das Jahr 1964, als der Erste Sekretär des Zentralkomitees der SED und Vorsitzende des Staatsrats der DDR, Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name>, einen entsprechenden Vorschlag unterbreitet hatte. Am 25. April 1964 hatte er sich in seiner Rede auf der II. Bitterfelder Kulturkonferenz bereit erklärt, »einige westdeutsche Zeitungen, wie etwa ›Die Zeit‹ oder die ›Süddeutsche Zeitung‹, bei uns zum Verkauf auszulegen, wenn die Garantie dafür gegeben wäre, daß in Westdeutschland das ›Neue Deutschland‹ in gleichem Maße öffentlich verkauft wird«. Für den Wortlaut der Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbrichts</name> vgl. AdG 1964, S. 11194. Mit der Verabschiedung des Achten Strafrechtsänderungsgesetzes – BGBl. 1968 I S. 741 – wurde eine befristete Einfuhr von Zeitungen und Zeitschriften aus der DDR in die Bundesrepublik ermöglicht.</p></note></seg>, wo wir also nun für acht Monate die Flut der ostzonalen Zeitungen hereinbekommen werden ins Land, ohne daß eine einzige westdeutsche Zeitung hinüberkommt in die Zone, so daß wir für diese Zeit von einem Zeitungsaustausch überhaupt nicht mehr zu sprechen vermögen. Das einzige, was ich bei der Sache nicht verstehe, ist, daß unsere Presse das einen Fortschritt nennt, denn ich dachte, die hätte doch Interesse daran, daß die »Süddeutsche«, daß die »Frankfurter Rundschau«, die »Frankfurter Allgemeine« hinüberkommt in die Zone. Aber sie sind alle auf diesem Gebiete verblendet. Ich bin gespannt, wie das nach acht Monaten, wenn diese Frist abläuft, dann aussehen wird. Dazu kommt eine Fülle von Einzeldingen, die aufgehoben worden sind, die ich jetzt nicht erzählen will, weil es zu lang wird und wir ja tatsächlich in einem gewissen Zugzwang sind. Ich halte den Friedensverrat für eine ebenso zweckmäßige Bestimmung wie das Widerstandsrecht, aber es ist beides ein Rocher de bronze für unsere sozialdemokratischen Kollegen, und hier einen Gruppenantrag einzubringen, halte auch ich nicht für richtig, und zwar deswegen, weil wir das psychologisch vor der Öffentlichkeit nicht durchstehen würden, wenn wir uns gegen die Bestrafung des Angriffskriegs und seine Vorbereitung oder auch nur für eine Einschränkung einsetzen würden. Außerdem ist vielleicht die praktische Folge nicht so gefährlich wie in den beiden anderen Dingen.</p>
				<p>Da Sie in der Frage des illegalen Staatsgeheimnisses, also der belustigenden und ernsten Tatsache, daß ich bestraft werde, wenn ich ein sogenanntes illegales Staatsgeheimnis dem Attaché drüben in Rolandseck<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN050" type="comment"><p>In Rolandseck am Rhein befand sich die Botschaft der Sowjetunion in der Bundesrepublik Deutschland.</p></note></seg> erzähle, aber nicht bestraft werde, wenn ich es in der »Prawda« veröffentliche, einem Gruppenantrag schon zugestimmt haben, brauche ich mich nur noch der Frage des diplomatischen Staatsgeheimnisses zuzuwenden. Die Beschränkung auf die äußere Sicherheit anstelle des Wohls der Bundesrepublik führt, wie Sie der Begründung der Ausschußdrucksache Nr. 87 neu des Sonderausschusses für die Strafrechtsreform auf Seite 7 entnehmen können, zu folgendem: Der Geheimhaltungsbereich ist auf Belange der äußeren Sicherheit, im wesentlichen also den militärischen Bereich, beschränkt. Diplomatische Geheimnisse, die nicht gleichzeitig im Interesse der äußeren Sicherheit geheimgehalten werden müssen, werden nicht mehr erfaßt. Wenn die Bundesrepublik Deutschland mit dem Staat Israel ein Geheimabkommen schließt, sagen wir einmal nicht über die Lieferung von Panzern, sondern über weitgehende wirtschaftliche Kooperation, das sich vielleicht erst in einigen Jahren auswirkt, wo es aber aus politischen Gründen gegenüber der arabischen Welt zweckmäßig sei, das einmal für die ersten zwei Jahre des Anlaufens geheimzuhalten, wird das von der Bestimmung nicht mehr erfaßt.</p>
				<p>Wenn die Bundesrepublik Deutschland mit ihren Verbündeten oder anderen Staaten eine Wiedervereinigungs- oder Berlinoffensive startet in bestimmten Raten, die aus irgendwelchen Gründen eben nicht gleich als solche erkenntlich sein soll, wird es davon nicht mehr erfaßt. Gewiß, die Beamten des Auswärtigen Dienstes, die Verrat üben, können nach einer anderen Bestimmung bestraft werden, aber für den Journalisten, der das veröffentlicht, gilt das nicht mehr. Ich weiß, daß es rechtstechnisch einige Schwierigkeiten hat, diese Sache durchzuführen, aber mit Unterstützung von einigen anderen Herren, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> usw., werden wir schon einen vollendeten Entwurf vorlegen können. Ich würde Ihnen vorschlagen, auch hierfür einem Gruppenantrag, ein Fraktionsantrag kann es ja nicht sein, aus koalitionspolitischen Gründen, hinter dem die Fraktion steht, das grüne Licht zu geben. Aber ich würde gleichzeitig bitten, daß Sie die Fraktionsführung oder die führenden Männer des Antrages, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> und mich, und wer noch dabei ist, bevollmächtigen, daß wir auf beide Anträge zum illegalen wie zum andern Staatsgeheimnis dann verzichten, wenn, dafür soll es Anzeichen geben, noch ein Kompromiß mit den Sozialdemokraten zustande kommt. Denn ich bin natürlich der Meinung, besser 50 Prozent zu erreichen, als für 100 Prozent zu kämpfen und dabei mit fliegender Fahne unterzugehen. Sollten also die Sozialdemokraten noch zu einer Verhandlung bereit sein, und das werden sie nur sein, wenn wir in beiden Punkten grünes Licht geben, denn vor der Offensive in Sachen diplomatisches Staatsgeheimnis haben sie mehr Angst als in der anderen Sache, würde ich sagen, ziehen wir die Angelegenheit wieder zurück. Aber vorerst würde ich sagen, grünes Licht für beides zu geben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>: Ich möchte hier nur nicht unwidersprochen stehen lassen, daß wir uns in der Frage des Zeitungsaustausches, die hier also auch eine Rolle spielt, verblendet verhalten haben. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, wir waren nicht einmal schwach, sondern wir haben uns sogar sehr stark verhalten. Man muß nur wissen, wie die Situation tatsächlich ist und worum es geht.</p>
				<p>Die Situation war so, daß sowohl die Sozialdemokraten als auch die Freien Demokraten die Absicht hatten, die Zeitungseinfuhr aus Mitteldeutschland zeitlich und sachlich unbegrenzt total frei zu geben. Sie beriefen sich dabei auf das Prinzip der Meinungsfreiheit, der Informationsfreiheit usw. Ich brauche Ihnen das nicht alles zu sagen, was sie an Argumenten hatten. Die Frage war für uns, wie wir uns da verhalten. In den Ausschüssen hatte sich klar gezeigt, daß FDP und SPD da in derselben Richtung marschieren würden. Wir haben dann einen Gegenzug gemacht, der begründet war in einem Beschluß unseres Bundesparteitages vom vorigen Sommer. Leider gehört die CSU ja nicht dazu, sonst hätte der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> die unmittelbare Information dieses Bundesparteitages bekommen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN051" type="comment"><p>Ein entsprechender Beschluss auf dem 15. Bundesparteitag der CDU, der am 22./23. Mai 1967 in Braunschweig stattfand, ist in dem offiziellen Parteitagsprotokoll nicht nachweisbar. Vgl. CDU, 15. <hi rendition="#smcap">Bundesparteitag</hi>.</p></note></seg> Wir haben auf diesem Bundesparteitag beschlossen und als Richtlinie an die Parteiführung gegeben, daß wir versuchen wollen, auf Ostberlin einen Druck auszuüben dadurch, daß wir für eine beschränkte Zeit auch einseitig Ostberliner Zeitungen zulassen, um zu sehen, wie sie darauf reagieren. Entweder reagieren sie mit einem Nein, das heißt, sie lassen unsere Zeitungen in Mitteldeutschland nicht zu, dann sollte nach unseren Vorstellungen die Sache wieder aufhören nach einem gewissen Anlauf, oder aber sie lassen zu, dann umso besser, dann kommen unsere Zeitungen nach drüben. Dies war die Überlegung, wir haben uns dabei keinen Illusionen hingegeben hinsichtlich dessen, worauf sich die andere Seite einlassen könnte, aber es war uns klar, daß dies ein erheblicher politisch-psychologischer Druck auf Ost-Berlin ist, wenn wir uns hinstellen können und sagen, wir haben keine Angst vor euren Produkten, bei uns können sie herein, ihr könnt das weiter haben, nur müßt ihr die Gegenseitigkeit praktizieren. Dies war die Frage und ist die Frage, vor die die andere Seite gestellt wird.</p>
				<p>Nun, in den Verhandlungen in den Ausschüssen ist es uns nicht gelungen, zu dieser Art der Behandlung des Zeitungsaustausches die Kollegen von der FDP und SPD zu bekommen. Und dann haben wir im Januar oder März in Berlin ein Koalitionsgespräch gehabt, weil wir entschlossen waren, eine unbeschränkte Zeitungseinfuhr nicht zuzulassen, so daß also sich das Schauspiel ergeben hätte, daß die Koalition in dieser Frage auseinanderfällt und der von uns nicht akzeptierte Vorschlag von FDP und SPD angenommen würde. In diesem Koalitionsgespräch haben wir dann erreicht, daß auch die SPD sich dazu bekannt hat, den Weg zu gehen, den wir jetzt vorgeschlagen haben. Dieser Weg sieht in der Tat vor, ich habe nicht die Absicht irgend etwas zu beschönigen und Sie zu irgend etwas zu überreden, indem ich Ihnen Perspektiven male, die unrealistisch sind, bis zum 31. März nächsten Jahres werden sowjetzonale Zeitungen hier zugelassen, auch ohne Gegenseitigkeit. Einige Zeit vor Ablauf soll die Bundesregierung berichten, welche Erfahrungen sich dabei ergeben haben. Nach dem Gesetzestext endet, wenn die Gegenseite nicht gleichzieht, am 31. März die Zulassung der kommunistischen Zeitungen aus Mitteldeutschland. Will man das ändern, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, muß man das Gesetz ändern. Dies ist die Barriere. Darüber werden wir uns nachher auseinandersetzen müssen, nachdem wir gehört haben, was die Bundesregierung dazu zu sagen hat. Aber immerhin haben wir die Sicherung, daß nicht der nach unserer Auffassung unerwünschte Fall eintritt, automatisch eintritt, nach dem 31. März, sondern im Gegenteil, zum 31. März müßte eine neue Initiative auf Änderung des Gesetzes durchgeführt werden, wenn es bei der Zulassung der kommunistischen Zeitungen weiterhin bleiben soll. Dies ist der Zusammenhang, in dem man die Sache sehen muß.</p>
				<p>Ich höre, daß die FDP morgen aller Voraussicht nach wieder in dieser Sache aktiv werden wird. Sie werden also unten auf die Tribüne gehen und sagen, wir sind für volle Informations- und Meinungsfreiheit, unseren Bürgern muß jede Möglichkeit gegeben werden, sich zu informieren über alles, was irgendwo in Deutschland gedruckt wird. Damit werden wir uns dann morgen wieder auseinanderzusetzen haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>: Auch ich möchte Sie zunächst bitten, einem Gruppenantrag, daß außer der äußeren Sicherheit für den Landesverrat auch die diplomatischen Beziehungen geschützt werden, Ihre volle Zustimmung zu geben. Wir haben im Ausschuß in mehreren Lesungen uns dafür eingesetzt, daß auch der diplomatische Landesverrat hier in diese Strafbestimmung fällt. Es ist uns da entgegengehalten worden, daß die äußere Sicherheit auch zum Teil den diplomatischen Landesverrat erfasse. Ich sage Ihnen, das ist barer Unsinn! Das ist auch verfassungswidrig. Was äußere Sicherheit ist, weiß ich, wenn ich sie beschränke auf die Landesverteidigung. Aber wenn ich nun glaube, da könnten auch irgendwelche Dinge der diplomatischen Beziehungen mit hereinkommen, dann verstößt das gegen den Artikel 103 des Grundgesetzes, in dem es heißt, daß die Tatbestände klar sein müssen. Sie müssen genauso klar sein, daß der, der eine strafbare Handlung begeht, von vornherein weiß, was er tun darf und was er nicht tun darf, wie er sich strafbar macht. Außerdem waren wir der Meinung, daß der Schutz des diplomatischen Geheimnisses notwendig ist im internationalen Verkehr für das Ansehen und die Bewegungsmöglichkeiten der Bundesrepublik. Denn niemand will mit einer Regierung verhandeln, bei der man damit rechnen muß, daß diese Verhandlung irgendwie preisgegeben wird.</p>
				<p>Aber als Wahrer der Interessen des Bundespräsidenten, freilich ohne Auftrag, habe ich mich gemeldet, um zu versuchen, ob wir nicht einen kleinen Schönheitsfehler doch noch korrigieren könnten. Wir haben bisher in unserem Gesetz und haben noch im Paragraphen 83 den Verrat am Bundespräsidenten. Es heißt hier, wer einen Angriff auf Leib oder Leben des Bundespräsidenten begeht, wird wegen hochverräterischen Anschlags mit Zuchthaus bestraft. Wegen hochverräterischen Zwanges wird ebenso bestraft, wer den Bundespräsidenten seiner verfassungsmäßigen Befugnisse beraubt oder mit Gewalt oder durch rechtliche Bedrohung nötigt oder hindert, seine Befugnisse überhaupt oder in einem bestimmten Sinne auszuüben. Natürlich ist diese Bestimmung gewissermaßen ein Erbstück aus der monarchischen Zeit, und die Mehrheit des Ausschusses war der Meinung, daß sie hier verschwinden sollte. Sie hat eine Lösung gefunden, und zwar den neuen Paragraphen 106, wo es jetzt heißt, wer den Bundespräsidenten oder ein Mitglied eines Gesetzgebungsorgans eine Bundes oder eines Landes oder der Bundesversammlung usw. rechtswidrig mit Gewalt nötigt, seine Befugnisse auszuüben, wird mit Gefängnis nicht unter drei Monaten bestraft. Das heißt also, der Bundespräsident steht gleich jedem Abgeordneten dieses Hauses oder der Bundesversammlung. Vorher aber soll der Paragraph 105 kommen, der lautet, wer erstens ein Gesetzgebungsorgan des Bundes, eines Landes oder eines seiner Ausschüsse, zweitens die Bundesversammlung oder drittens die Regierung oder das Verfassungsgericht rechtswidrig mit Gewalt oder durch Druck nötigt, die Befugnisse nicht oder in einem bestimmten Sinne auszuüben, wird mit Zuchthaus bis zu zehn Jahren bestraft.</p>
				<p>Wenn wir uns nicht unter Berücksichtigung der Tatsache, daß wir sehr wenig repräsentative Einrichtungen unseres Staates haben, schon aus diesem Grunde dafür entschließen, es bei dem 83 zu belassen, dann müßte nach meiner Meinung der Bundespräsident in den Paragraphen 105 hinein und gleichgestellt werden den Gesetzgebungsorganen, denn im Grundgesetz steht er auch da, und er steht im Rang meiner Meinung nach mit der Regierung und mit dem Bundestag schon im Grundgesetz, aber nicht im Rang mit jedem einzelnen Abgeordneten. Ich würde also bitten, daß diese Truppe auch einen Antrag vorbereitet, in dem mindestens der Bundespräsident wieder aufgeführt wird in dem Paragraphen 105, und daß Angriffe gegen den Bundespräsidenten mit Zuchthaus bedroht werden, nicht nur mit Gefängnis unter drei Monaten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ich glaube, daß wir zunächst über den Antrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> hier entscheiden sollten über das diplomatische Staatsgeheimnis, daß hier ein Gruppenantrag eingebracht werden soll. Diese Frage scheint mir unbestritten zu sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KopfHermann_1949-09-07">Kopf</name>: Ich halte es für unbedingt notwendig, daß wir entsprechend dem Antrag von Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> bezüglich Paragraph 94 einen Gruppenantrag stellen und die bisherige Fassung wieder aufnehmen, daß nicht nur die äußere Sicherheit, sondern auch das Wohl der Bundesrepublik geschützt sein sollten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name>: In der Frage Zeitungsaustausch kann ich nur unterstreichen, was gesagt worden ist, das ist ein rechtskräftiger Kompromiß von ein paar Monaten, an dem ich nicht beteiligt war, aber den man nicht mehr angreifen darf.</p>
				<p>Zweitens, zu der Bemerkung von Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name>. Noch nie ist mir so bewußt geworden, wie in den letzten sechs Monaten, wie wenig Strafrecht wert ist, nicht nur bei uns, sondern auch in Frankreich, wo gestern noch während der Unruhen die Kammer die Amnestie beschlossen hat. Auf gut Deutsch, wir leben im Augenblick ja unter einem Strafrecht, das also angeblich alle Möglichkeiten bietet, aber man braucht nur in die Statistiken hineinzuschauen, um zu sehen, daß seit 1966 die Anwendung dieses Strafrechts ständig schrumpft. Der Psychologie dieses Vorgangs müßte man nachgehen. Ich wage es fast nicht mehr zu sagen angesichts des Vorgangs in Frankreich, wo ja ein großer, gewaltiger, autoritärer Mann regiert, im Grunde ist es der Defätismus der Obrigkeiten, der diese Zustände entstehen läßt, und wenn sie entstanden sind, gilt Strafrecht gar nichts.</p>
				<p>Insofern muß man nachgeben der Stunde, und man muß in der Tat – wie der Herr Bundeskanzler hier gesagt hat – das Strafrecht entrümpeln, nämlich die Bestimmungen, die sowieso nicht angewendet werden, in Gottes Namen klein machen oder ganz streichen, auch wenn einem das nicht paßt, muß man sehen, daß man daran nicht vorbeikommt. Das nur zum allgemeinen. Noch einmal, wir sind im Zugzwang. Wir können es nicht darauf ankommen lassen, daß morgen im Plenum bis Mittag ein voller Streit entsteht über das Achte Strafrechtsänderungsgesetz. Wir können nämlich sonst am Nachmittag nicht weitermachen. Also, wir können bloß Dinge bringen, die so oder so bewältigt werden können.</p>
				<p>Das illegale Staatsgeheimnis ist bereits beschlossen. Diplomatisches Geheimnis wird Schwierigkeiten machen. Ich bin aber bereit, mitzuwirken an dem Gruppenantrag, nur – Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> hat das ja selbst schon sehr weise angedeutet – einstweilen noch als Pression, denn heute mittag um 14.00 Uhr wird noch einmal Kehraus im Koalitionsgespräch gemacht; ob wir ihn wirklich einbringen, hängt davon ab, ob wir ihn so formulieren können, daß morgen wirklich darüber entschieden wird. Ich würde also modifiziert bitten, uns mal die provisorische Ermächtigung zu geben, um zu sehen, was wir damit machen können. Die Anregung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name> könnten wir, glaube ich, verwirklichen, wenn es keine Schwierigkeiten mit dem Koalitionspartner gibt. Technisch ließe sich das machen, was er angeregt hat, während das diplomatische Geheimnis, das müssen wir selbst erst in Überlegungen heute mittag feststellen, unter Umständen einen Erdrutsch im Gefüge des Gesetzes herbeiführen kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ich glaube, daß die Fraktion in dem Sinne, wie Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> das vorgetragen hat, sich anschließt in der Hoffnung, daß eben in dem Koalitionsgespräch um 15.00 Uhr noch eine Übereinstimmung erzielt werden kann.</p>
				<p>Zu der Frage von Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name> mit der Gleichstellung des Bundespräsidenten mit der Bundesregierung, diese Frage ist in der Koalition bisher nicht behandelt worden. Ich bitte also, das ebenfalls zu erörtern in der Koalition, vielleicht gibt es gar keine Widerstände.</p>
				<p>[4. Berichte aus den Arbeitskreisen]</p>
				<p>[a) Arbeitskreis I]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name>: Ein Bericht des Arbeitskreises I mit der Bitte, daß die Fraktion einer Anregung folgt, die der Arbeitskreis ausspricht, und zwar handelt es sich um eine geplante Initiative zur Änderung der gemeinsamen Geschäftsordnung der Bundesministerien betreffend die Einsichtnahme von Entwürfen durch Abgeordnete. Hier soll die Bundesregierung aufgefordert werden, ihre Geschäftsordnung dahin zu ändern, daß in Paragraph 23 a folgender Wortlaut eingefügt werden soll: Mitgliedern des Bundestages ist auf Wunsch Einsicht in einen Gesetzentwurf zu gewähren, sobald und soweit die einschlägigen Fachkreise oder Verbände von dem Entwurf in Kenntnis gesetzt worden sind. Das entspricht einem alten Wunsch der Abgeordneten, weil es ein unerträglicher Zustand ist, daß man oft in Versammlungen, Konferenzen, Besprechungen mit Regierungsvorlagen konfrontiert wird, die man selber nicht kennt, und zweitens muß die Begründung zu einem Gesetzentwurf eine kurze Darlegung der Stellungnahmen der einzelnen nach Paragraph 23 herangezogenen Verbände beinhalten.</p>
				<p>Der zweite Antrag betrifft eine Änderung unserer eigenen Geschäftsordnung, also des Deutschen Bundestages. Da soll ein 73 a eingefügt werden betreffend die Eintragung von Interessenverbänden, nämlich eine Anhörung von Interessenvertretern hat zur Voraussetzung, daß sich die von ihnen vertretenen Verbände in eine beim Präsidenten des Bundestages geführte öffentliche Liste eingetragen haben. Auch das entspricht einer Forderung, die im vorigen Bundestag schon einmal von einer interfraktionellen Gruppe eingebracht worden ist. Der Arbeitskreis I empfiehlt der Fraktion, gemeinsam mit der SPD-Fraktion einen Initiativgesetzentwurf einzubringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name>: Ich möchte etwas sagen zu dieser Formulierung, wenn ich sie richtig gehört habe, die unser Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name> vorgetragen hat, nämlich daß Bundestagsmitglieder sobald und soweit Einsicht in die Gesetzentwürfe bekommen, als es die Interessentenverbände bekommen. Wahrscheinlich ist das in den Augen vieler Bürokraten der Exekutive eine großartige Konzession, daß wir wenigstens genauso behandelt werden wie die Lobbyisten. Ich finde diese Formulierung provozierend, und ich bin der Meinung, daß der Bundestag immer ein Recht zur Einsichtnahme in die Entwürfe haben muß, auch wenn die Interessenverbände gar kein Recht von der Regierung aus bekommen haben, und zwar aus dem sehr einfachen Grund, da komme ich zu einem meiner Hobbys, das ich seit Jahren ohne Erfolg propagiere, die Entwurfsvorbereitung ist eine Vorarbeit für dieses hohe Haus und für niemand anders. Denn wir sind die Legislative, die Regierung ist die Exekutive, und was an vorbereitenden Maßnahmen zur Legislative geschieht, dazu muß der Bundestag in jeder Phase das Recht der Einsicht haben und nicht davon abhängig sein, ob ein Referatsleiter sagt, also meine Herren Regierungs-, Oberregierungs- und Ministerialräte, da bekommt kein Lobbyist Einblick, damit keiner von denen da drüben Einblick nehmen kann. Das kann doch nicht unsere Meinung sein. Wir müssen ein Recht auf Einblick in die Entwürfe zu jeder Zeit haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ein sehr schwieriges Problem, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name>, denn wie soll dann überhaupt noch eine Regierung eine vorbereitende Arbeit treffen, ohne daß die Öffentlichkeit in einer Weise bereits alarmiert wird und das vorbereitende Gesetzgebungswerk zu blockieren versucht durch öffentliche Stimmungsmache. Ich bin hier also sehr skeptisch, aus eigener Erfahrung. Wenn Sie eine Gebührenvorlage – jetzt mal aus meinem ehemaligen Ressort<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN052" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> übte von 1957 bis 1966 das Amt des Bundesministers für das Post- und Fernmeldewesen aus.</p></note></seg> – machen für eine Gebührenänderung, und diese Gebührenvorlage dann vorher durch Abgeordnete mit Anfragen oder öffentliche Diskussion in der Öffentlichkeit bereits zerrissen wird, bevor sie überhaupt die Begründung erarbeitet und den richtigen Zeitpunkt festgestellt haben, muß ich sagen, das ist keine Aufgabe des Parlaments. Die Aufgabe des Parlaments beginnt dann, wenn die Bundesregierung ein Gesetz verabschiedet hat und dem Bundesrat und Bundestag zuleitet. Dann ist die Legislative dran und nicht vorher.</p>
				<p>Das, was wir bisher machen in der Koalition, einschließlich Kreßbronner Kreis, ist meiner Meinung nach eine Verwischung und eine Vermanschung von Exekutive und Legislative, die gar nicht einmal – wenn Sie wollen – so korrekt sind. Aber damit das funktioniert hier drin, schalten wir uns ein als Hilfsorgan der Bundesregierung. So ist es eben. Aber ich sage Ihnen, ich verstehe die Hintergründe, daß zum Beispiel der Bundesverband der Deutschen Industrie über ein Gesetzvorhaben der Bundesregierung informiert ist deshalb, weil sie die Meinung des Bundesverbandes der Deutsche Industrie haben will zu den einzelnen Fragen, aber daß dann das auch unbedingt überschlagen muß auf die Legislative, das ist eine andere Frage, denn wenn wir am Zug sind, sind die anderen mit Sicherheit nicht mehr am Zug, denn wir haben zu entscheiden. Aber das soll ja noch mit der Koalition besprochen werden, da können alle diese Gründe mit vorgebracht werden, und wir sollten uns heute auch damit zufrieden geben, daß eine solche Initiative im Rahmen der Koalition behandelt wird. Aber ich habe mir erlaubt, auf einige Bedenken hinzuweisen.</p>
				<p>Das zweite ist, glaube ich, unbestritten. Es ist eine gute Sache, wenn die Lobbyisten sich nun eintragen müssen in eine Liste und damit bei Hearings und dergleichen als die in der Öffentlichkeit in Erscheinung getretenen Vertreter von Interessen herangezogen werden können. Können wir die Diskussion heute abschließen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name>: Noch ein Punkt vom Arbeitskreis I. Er hat sich gestern auch noch befaßt mit einem Antrag betreffend die Änderung des Wahlrechts für Bedienstete europäischer Institutionen. Eine Initiative von Herrn Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> und einer Reihe von anderen Kollegen. Auch in dieser Frage bittet der Arbeitskreis die Fraktion, grünes Licht zu geben, jedenfalls für einen Gruppenantrag.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> (Bergstraße): Nach dem derzeit geltenden Wahlrecht haben deutsche Beamte der deutschen diplomatischen Missionen das Wahlrecht, auch wenn sie keinen Wohnsitz in Deutschland haben, und genau das gleiche soll auch für deutsche Beamte internationaler Organisationen gelten, wenn sie keinen Wohnsitz in Deutschland haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ja, grünes Licht, ob das ein Gruppenantrag sein muß, es könnte ja auch ein Fraktionsantrag sein.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN053" type="comment"><p>Vgl. Antrag der Abgeordneten Lenz (Bergstraße), Mommer und Genossen und der Fraktionen der CDU/CSU und SPD vom 19. Juni 1968 betreffend Änderung des Bundeswahlgesetzes (BT-Drucksache V/3036).</p></note></seg></p>
				<p>[b) Arbeitskreis II]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> hat dem Fraktionsvorstand einen Antrag vorgelegt, der darauf abzielt, die Zuständigkeiten in Wettbewerbsfragen, die für deutsche Unternehmen sowohl beim Bundeskartellamt in Berlin als auch bei der EWG-Kommission in Brüssel liegen können, zu konzentrieren und hierbei den Vorschriften des Gemeinschaftsrechts den Vorzug zu geben, sobald die EWG-Kommission auf diesem Gebiet tätig geworden ist. Der Arbeitskreis hat sich mit diesem Antrag beschäftigt, hat sich darüber mit dem Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> und den Kollegen, die dafür zeichnen, unterhalten und ist zu der Auffassung gekommen, der Fraktion zu empfehlen, diesen Antrag als Gruppenantrag passieren zu lassen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN054" type="comment"><p>Vgl. Antrag der Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> (Bergstraße) und Genossen vom 4. Dezember 1968 betreffend Wettbewerbsbeschränkungen im Handel zwischen Mitgliedstaaten der EWG (BT-Drucksache V/3591).</p></note></seg></p>
				<p>Vor 14 Tagen haben wir bereits einmal hier in der Fraktion gesprochen über zwei Anträge, die der Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SiemerJHermann_1953-10-06">Siemer</name> eingebracht hat, welche darauf abstellten, die Ausgleichsabgabe auf Frischfleisch zu beseitigen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN055" type="comment"><p>Vgl. Antrag der Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SiemerJHermann_1953-10-06">Siemer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedelClemens_1957-10-15">Riedel</name> (Frankfurt), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WieningerKarl_1953-10-06">Wieninger</name> und Genossen vom 29. Mai 1968 betreffend Änderung gebührenrechtlicher Vorschriften der Schlachtviehmärkte, Schlachthäuser und Fleischgroßmärkte (BT-Drucksache V/2957).</p></note></seg> sowie eine Änderung des Fleischbeschaugesetzes herbeizuführen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN056" type="comment"><p>Vgl. Antrag der Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SiemerJHermann_1953-10-06">Siemer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WieningerKarl_1953-10-06">Wieninger</name> und Genossen vom 29. Mai 1968 betreffend Änderung des Fleischbeschaugesetzes (BT-Drucksache V/2958).</p></note></seg> Wir hatten damals beschlossen, beide Anträge als Gruppenanträge passieren zu lassen, die Fraktion hatte dem zugestimmt. Inzwischen hat Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SiemerJHermann_1953-10-06">Siemer</name> die Frage aufgeworfen, ob man nicht noch einmal im Arbeitskreis prüfen könne, aus diesen beiden Anträgen Fraktionsanträge zu machen. Wir haben das gestern im Arbeitskreis noch einmal besprochen. Da aber beide Anträge, insbesondere der erste über die Ausgleichsabgabe auf Frischfleisch, ganz sicher dazu führen werden, daß wir mit dem Deutschen Städtetag und mit den Städten, die Schlachthäuser unterhalten, wegen der Gebührenauswirkungen, die sich daraus ergeben, in eine kontroverse Auseinandersetzung kommen werden, war der Arbeitskreis der Meinung, es bei dem Gruppenantrag zu belassen und keinen Fraktionsantrag daraus zu machen.</p>
				<p>Dann ist gestern gesprochen worden über einen Initiativantrag betreffend alkoholische Milchgetränke. Darüber ist auch schon einmal gesprochen worden. Der Arbeitskreis hat zur Kenntnis genommen, daß ein neuer Entwurf nach Absprache mit den beteiligten und betroffenen Verbänden formuliert worden ist. Dieser Entwurf hat jedoch nicht die Zustimmung der Verbände gefunden, wie es ursprünglich erwartet wurde, so daß eine endgültige Entscheidung des Arbeitskreises noch nicht erfolgen konnte. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HofmannJosef_1965-10-19">Hofmann</name> ist gebeten worden, die Weiterbearbeitung dieses Initiativantrages zu übernehmen, und der Diskussionskreis Mittelstand wurde beauftragt, eine endgültige Formulierung zu erarbeiten und dann dem Arbeitskreis III zur endgültigen Verabschiedung vorzulegen. Sollten sich bei der Erarbeitung dieses Antrages noch irgendwelche wesentlichen Änderungen gegenüber der bisher vorhandenen Vorstellung ergeben, wird sich der Arbeitskreis II ebenfalls noch einmal mit dem Entwurf befassen. Ich gebe das hier nur inhaltlich zur Kenntnis, damit die Damen und Herren wissen, wie der Stand der Dinge in diesem Falle zur Zeit ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name>: Wir waren darüber einig, daß wir die von gewisser Seite angestrebte Methode, kein Gesetz, aber Ausnahmegenehmigung, nicht wollen, sondern entweder keine Ausnahmegenehmigung und kein Gesetz oder Gesetz und nicht nur Ausnahmegenehmigung. Wir haben Gründe für diese Sache.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>: Nicht im Arbeitskreis besprochen, weil es noch nicht vorgelegen hat, ist gestern eine Kleine Anfrage, die 54 Kollegen der Fraktion unterschrieben haben, die sich befaßt mit dem Problem der lebensmittelrechtlichen und veterinärpolizeilichen Bestimmungen innerhalb der EWG.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN057" type="comment"><p>Vgl. Kleine Anfrage der Abgeordneten Bewerunge, Jungmann, Sayn-Wittgenstein-Hohenstein, Ehnes, Reinhard, Ritz und Genossen vom 28. Mai 1968 betreffend Vorschläge zum Problem der lebensmittelrechtlichen und veterinärpolizeilichen Bestimmungen in der Gemeinschaft (BT-Drucksache V/2951).</p></note></seg> Ich würde doch herzlich bitten, einmal abweichend von der Regelung – zuerst Fraktionsvorstand, Arbeitskreis – doch schon heute dieser Kleinen Anfrage grünes Licht zu geben, weil ich die Sorge habe, daß uns sonst die FDP in der Pfingstpause zuvorkommt.</p>
				<p>Ich möchte sie eben vorlesen, damit jeder hier informiert ist: Frage 1: Bis zu welchem Zeitpunkt wird eine Angleichung der bestehenden hygienischen und sonstigen lebensmittel- und milchrechtlichen Bestimmungen innerhalb der Gemeinschaft erfolgen? Hier sind noch so gravierende Unterschiede, die sich wettbewerbsverzerrend auswirken, von denen wir meinen, daß sie baldigst beseitigt werden müssen.</p>
				<p>Frage 2: Beabsichtigt die Bundesregierung vor der Angleichung dieser Bestimmungen, in der Gemeinschaft weitere Verordnungen zu erlassen, die die Anforderung an die Milchgewinnung, Milchbe- und -verarbeitung verschärfen?</p>
				<p>Frage 3: Glaubt die Bundesregierung nicht, daß hierdurch neue Wettbewerbsverzerrungen in der Gemeinschaft entstehen, zumal die Bundesrepublik auf diesem Sektor bereits führend in der Gemeinschaft ist? Hier scheint im Bundesgesundheitsministerium die Absicht zu bestehen, eine zusätzliche Verordnung zu erlassen, die zu beachtlichen zusätzlichen Investitionen der Milcherzeuger führen würde. Ich glaube nicht, daß in der gegenwärtigen Situation wir hier einer solchen Maßnahme stattgeben.</p>
				<p>Die vierte Frage scheint mir wiederum mit Rücksicht auf die Verbraucher wichtig: Wird durch die gegenwärtigen Kontrollen an den Grenzen sichergestellt, daß die Verbraucher in der Bundesrepublik nur Milcherzeugnisse erhalten, die aus Milch hergestellt werden, welche aus TBC- und brucellosefreien Beständen kommt? Auch hier besteht Veranlassung zu der Annahme, daß das nicht immer so ist, und ich glaube, daß auch hier in der EWG beschleunigt gleiches Recht für alle geschaffen wird. Ich wäre Ihnen sehr dankbar, wenn Sie abweichend von der bisherigen Regelung, uns grünes Licht geben würden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> (Bergstraße): Ich wollte keine gegenteilige Meinung sagen, sondern ich bin auch sehr dafür, daß die Anfrage eingebracht wird. Ich möchte nur auf ein Problem aufmerksam machen: Bei der Angleichung der lebensmittelrechtlichen Vorschriften gibt es zwei Artikel des Römischen Vertrages, auf die diese Vorschriften gestützt werden, der eine ermöglicht Mehrheitsbeschlüsse, der andere verlangt Einstimmigkeit. Die Bundesrepublik hat sich bisher durch eine konsequente Anwendung der zweiten Bestimmung, Einstimmigkeit, hervorgetan und damit gleichzeitig die Harmonisierung, deren Notwendigkeit ich zweihundertprozentig unterstreiche, blockiert. Hier müßte einmal dem zuständigen Ausschuß, dem zuständigen Ministerium gesagt werden, daß man nicht die beste aller Welten auf einmal haben kann.</p>
				<p>[c) Arbeitskreis III]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Arbeitskreis III</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Ich bin gerne bereit, hier auch mit einzusteigen. Im Arbeitskreis III ist darüber gesprochen worden, daß die Haushaltsrechtsreform<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN058" type="comment"><p>Die 1. Lesung der von der Bundesregierung am 21. Juni 1968 eingebrachten Gesetzentwürfe zur Haushaltsreform – Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Grundgesetzes, Entwurf eines Gesetzes über die Grundsätze des Haushaltsrechts des Bundes und der Länder, Entwurf einer Bundeshaushaltsordnung – fand am 28. Juni 1968 und damit noch vor der parlamentarischen Sommerpause statt. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 184. Sitzung am 28. Juni 1968, S. 9996–10011 in Verbindung mit der BT-Drucksache V/3040.</p></note></seg> möglichst zusammen mit der Finanzreform<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN059" type="comment"><p>Vgl. den von der Bundesregierung am 30. April 1968 eingebrachten Entwurf zur Änderung und Ergänzung des Grundgesetzes (BT-Drucksache V/2861), das sogenannte Finanzreformgesetz, dessen 1. Lesung am 8. Mai 1968 stattgefunden hatte. Zur weiteren Beratung war es an den Rechtsausschuss – federführend –, den Finanzausschuss und den Ausschuss für Kommunalpolitik, Raumordnung, Städtebau und Wohnungswesen sowie den Haushaltsausschuss gemäß Paragraph 96 der Geschäftsordnung des Bundestages überwiesen worden. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 171. Sitzung am 8. Mai 1968, S. 9205.</p></note></seg> im Plenum des Bundestages verabschiedet werden sollte, weil es günstiger wäre, wenn die Verfassungsänderungen in einem Zug dann durchgesetzt werden könnten. Nachdem wir aber sehr darauf drängen, daß die Finanzreform zügig und schnell vorankommen soll, wäre es wichtig, daß die 1. Lesung der Haushaltsrechtsreform noch vor der Sommerpause erfolgt. Wir würden dann versuchen, in Zusammenarbeit mit dem Rechtsausschuß, der ja hier auch federführend sein muß, eine ähnliche Regelung zu erreichen, wie der Finanzausschuß mit dem Rechtsausschuß sie erreicht hat hinsichtlich der Finanzreform, und wir würden dann im Haushaltsausschuß versuchen, etwa in der Berlinwoche, die Sache durchzuberaten, damit der Rechtsausschuß dann seine Beratungen auch frühzeitig machen kann. Das wäre dieses Anliegen, das hier vorgetragen worden ist.</p>
				<p>Im Arbeitskreis III sind dann die beiden Entwürfe, Erweiterung Katastrophenschutz und Arbeitssicherstellungsgesetz, behandelt worden, das ist hier bereits vorgetragen worden. Der Haushaltsausschuß wird sich noch einmal beschäftigen mit der Änderung der Reichsabgabenordnung, das soll morgen vormittag in einer Sondersitzung erfolgen, und dann soll der Haushaltsausschuß auch noch einmal diese Verteilung der Ergänzungszuweisung des Bundes an die Länder beraten, wo ja nun der Finanzausschuß dieses Gesetz verabschiedet hat. Es soll also hier wieder zu dem alten Vorschlag des Bundesrates zurückgekehrt werden. Die Sache hat uns hier schon einmal beschäftigt. Es ist im Moment nicht abzusehen, wie das Ergebnis im Haushaltsausschuß sein wird. Dann ist noch gesprochen worden über die Straßenbenutzungsgebühren. Das ist aber nicht sehr ausführlich geschehen.</p>
				<p>Es hat aber in den Fragen der familiengerechten Maßnahmen noch in dieser Legislaturperiode eine Diskussion stattgefunden, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> hatte die Gelegenheit, seine Initiative vorzutragen und zu erläutern, ebenso war Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name> da. Es hat sich aber im Arbeitskreis III keine Mehrheit dafür gefunden, etwa jetzt durch eine Änderung des Splittingverfahrens einen finanziellen Raum zu schaffen für Begünstigungen auf familienrechtlichem Gebiet. Man hat schließlich feststellen müssen, daß an sich der Arbeitskreis III nur gefragt worden war von dem Fraktionsvorstand zu den finanzwirksamen Auswirkungen dieser Initiativen. Der Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> hat dazu vorgetragen, daß die Kosten der einen Initiative von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name>, nämlich der Weitergewährung des Kindergeldes, wenn die Eltern ein Kind weiter unterstützen, das sich in der Ausbildung befindet, und dieses Kind dann heiratet, bei nur so etwa zwei bis drei Millionen jährlich liegen würden. Die finanzielle Seite ist also nicht das entscheidende Problem. Die entscheidenden Probleme werden an anderer Stelle zu behandeln sein, ob es wirklich empfehlenswert ist, diesen Weg zu gehen.</p>
				<p>In der anderen Sache, der Initiative also, das Splittingverfahren zu ändern, hat der Arbeitskreis die Meinung vertreten, daß es bei den wiederholten Erklärungen des Bundesfinanzministers bleiben sollte, in dieser Legislaturperiode keine entscheidenden Veränderungen auf dem steuerrechtlichen Gebiet mehr, was die Abgaben hier betrifft, vorzunehmen. Deshalb wurde also davon abgeraten, diese Sache jetzt anzugehen, das wäre im wesentlichen der Bericht des Arbeitskreises III.</p>
				<p>[d) Arbeitskreis IV]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>: Der Arbeitskreis IV empfiehlt, als Gruppenantrag einzubringen einen Antrag der Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BadingHarri_1957-10-15">Bading</name> usw., der aus der IPU kommt und die Verseuchung des Wassers betrifft.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN060" type="comment"><p>Vgl. Kleine Anfrage der Abgeordneten Schmidt (Wuppertal), Bading, Mertes und Genossen vom 12. Juni 1968 betreffend Verseuchung des Wassers (BT-Drucksache V/3003).</p></note></seg> Ein umfangreicher Text, soll ich ihn vorlesen, wenn es gewünscht wird, kann es geschehen? Der Arbeitskreis IV schlägt weiter vor eine Kleine Anfrage betreffend die Erfahrung mit dem Personalvertretungsgesetz. Auch eine umfangreiche Kleine Anfrage.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN061" type="comment"><p>Vgl. Kleine Anfrage der Abgeordneten Müller (Berlin), Ziegler, Exner, Schroeder (Detmold) und Genossen vom 20. Juni 1968 betreffend Erfahrungen mit dem Personalvertretungsgesetz (BT-Drucksache V/3043).</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Einverstanden? Gut.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Ich habe noch aus dem Arbeitskreis III vorzutragen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> hat es nur erwähnt, daß der Arbeitskreis gestern empfohlen hat, einen Antrag auf Änderung des Grundgesetzes einzubringen, um die Straßenbenutzungsgebühr zu ermöglichen. Es müßte noch im Arbeitskreis I erledigt werden, es soll ein Koalitionsantrag werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>: Wir befinden uns geradezu in einer Welle von Grundgesetzänderungen. Wir haben die Notstandsverfassung, die Finanzverfassung, jetzt kommen noch ein paar Dinge. Ich bitte doch dringend, einmal zu überlegen, ob man wegen einer solchen Detailfrage eine Grundgesetzänderung braucht oder ob man das nicht anders machen kann. Ich bin kein Fachmann, ich stelle nur die Frage. Sollte man trotzdem die Notwendigkeit einer Grundgesetzänderung als Voraussetzung erachten, um das Ziel zu erreichen, würde ich doch dringend bitten, daß man die notwendigen Grundgesetzänderungen dann wenigstens in den Beratungen und in den Verabschiedungen abstimmt. Wenn wir so sehr beklagen, daß dieser Staat und alle seine Institutionen etwas unterbewertet werden oder in Mißkredit kommen, dann darf man sich nicht wundern. Wir haben jetzt die wievielte Grundgesetzänderung? Die Siebzehnte haben wir eben in der Beratung, wir leiden doch daran, daß wir in 20 Jahren 17 Grundgesetzänderungen machen. Was ist denn eigentlich noch eine Verfassung Wert, an der wir Tag für Tag anfangen, herumzubasteln, weil jeder von uns irgendwo und irgendwann einmal eine Idee entwickelt, die anders nicht durchzusetzen ist. Ich glaube, wir müssen uns einmal gründlich damit beschäftigen und uns dann darauf einigen, daß Grundgesetzänderungen doch bedeuten, die Lebensgrundlagen dieses Staates nun wesentlich zu ändern, sie anzuknabbern. Wenn ich also nicht in diesem Parlament säße, muß ich Ihnen ehrlich sagen, würde ich das einfach nicht mehr verstehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Niemand denkt ja daran, die Substanz unseres Grundgesetzes auszuhöhlen, aber das Grundgesetz ist eben unvollkommen. Und im übrigen ist also diese Frage vom Finanzministerium sehr eingehend geprüft worden. Das Finanzministerium selbst hat uns ermuntert, diese Grundgesetzänderung anzuregen, es dreht sich darum, daß diese Straßenbenutzungsgebühr nach der jetzigen Grundgesetzregelung nur erhoben werden kann für die Benutzung von Autobahnen und Fernstraßen, aber nicht von Landstraßen und Gemeindestraßen. Wir müssen uns natürlich wahrscheinlich damit abfinden, daß die Länder eine solche Grundgesetzänderung höchstens im Zuge der Finanzreform billigen werden. Aber wir brauchen jetzt diesen Antrag, möglichst der Koalitionsfraktionen gemeinsam, um für die Durchsetzung unserer eigenen Vorschläge auch die entsprechenden Voraussetzungen zu schaffen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WilhelmiHans_1957-10-15">Wilhelmi</name>: Also, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name> hat hundertprozentig Recht, und als Vorsitzender des zuständigen Ausschusses für die Grundgesetzänderung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN062" type="comment"><p>Der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilhelmiHans_1957-10-15">Wilhelmi</name> übte den Vorsitz im Rechtsausschuss aus.</p></note></seg> darf ich noch folgendes berichten: Als die Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> in den letzten Zügen lag, da ist bereits dem Rechtsausschuß der Kragen geplatzt, und er hat die Regierung veranlaßt, nun einmal zusammenzustellen, was eigentlich für Grundgesetzänderungen noch notwendig waren. Und da kamen wir zu einer erstaunlich hohen Zahl, ich will jetzt keine falschen Zahlen nennen aus dem Kopf heraus. Es war erstaunlich viel, und es besteht eigentlich in dem Ausschuß, quer durch die Parteien, das Bedürfnis, nun einmal alles zusammenzustellen, um zu sehen, was kommt auf uns zu, und dann den Versuch zu machen, diese Grundgesetzänderungen in der Tat möglichst mit einer Geschichte zu erledigen. Denn wenn wir alle paar Monate mit einer neuen Grundgesetzänderung kommen, dann machen wir doch ein lächerliches Bild in der Öffentlichkeit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name>: Es fällt mir ein bißchen schwer, nachdem mein Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilhelmiHans_1957-10-15">Wilhelmi</name> in seiner Autorität gesprochen hat, nun etwas anderes zu sagen. Ich bin der Meinung, daß wir bei unserem Grundgesetz doch zwei Dinge beachten müssen, daß es nicht allein durch deutschen Willen zustande gekommen ist und in dem Grundgesetz aus Gründen der Alliierten und des Föderalismus Bestimmungen enthalten sind, die überhaupt nicht in ein Grundgesetz gehören. Deshalb haben wir jetzt beispielsweise Änderungen über so ein relativ nebensächliches Steuergesetz. In keinem zivilisierten anderen Land der Welt steht so etwas im Grundgesetz. Und wenn man das Grundgesetz reformiert, dann soll man gefälligst auch, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilhelmiHans_1957-10-15">Wilhelmi</name>, alles herausschmeißen, was normalerweise nicht herein gehört, sondern aus der Kräftekomposition der parlamentarischen Versammlung und der außerparlamentarischen Kräfte zur Zeit des Parlamentarischen Rats hineingekommen ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Da ist sicher sehr viel Wahres dran, doch wenn Sie den Föderalismus berühren, wollen wir uns das genau überlegen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> (Bad Schwalbach): Wir werden natürlich ein klein bißchen aufpassen müssen, nicht allzu widersprüchlich als Fraktion uns zu verhalten. Wir können ja nicht auf der einen Seite sagen, wir wollen eine Straßenbenutzungsgebühr, und dann sagen wir, aber weil der Weg dahin etwas schwierig ist, wollen wir jetzt doch die Beförderungssteuer wieder einführen. Auf der anderen Seite sagt uns der Finanzausschuß, eine Beförderungssteuer wollen wir nicht – Ergebnis, wir werden überhaupt nichts tun, wir werden den Verkehr so laufen lassen, und wir werden uns den Vorwurf um die Ohren schlagen lassen müssen im nächsten Jahr, daß wir nichts zur Änderung des Zustandes mit vielen Verkehrstoten, das ist ein rein psychologisches Moment, weiß ich genau, getan hätten. Der Vorwurf wird uns mit Recht dann gemacht, denn wir haben jetzt in den ganzen Jahren zwar Vorlagen da, aber sie werden nicht beraten.</p>
				<p>[e) Arbeitskreis VI]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Arbeitskreis VI.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DeringerArved_1957-10-15">Deringer</name>: Ganz kurz, denn es hat keinen Zweck, Einzelheiten zu berichten. Wir hatten gestern ein ausführliches Gespräch mit Studentenvertretern der Ingenieurschulen. Ich glaube, es war dringend notwendig, daß wir auch mal dieses Gespräch führten, denn wir sind auf dem besten Wege dazu, bei den Ingenieurschulen die gleiche Unruhe zu bekommen wie auf den Hochschulen, und ich würde sagen, dort voll zu Recht. Einfach deswegen, weil die zuständigen Ministerien und Parlamente schlafen. Ich beschäftige mich persönlich mit den Dingen seit zwei Jahren. Ich habe seit zwei Jahren den zuständigen Ministerien schon angekündigt, daß die Studenten demonstrieren werden, und bisher ist nichts Wesentliches geschehen. Das, was von den Ingenieurschulstudenten an Reformen gewünscht wird, ist in der Sache im Prinzip richtig. Einmal von der EWG her, in meinem Ausschuß im Europäischen Parlament läuft […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-28-t0930_WZ_FN063" type="comment"><p>Lücke in der Überlieferung, weil hier die Tonbandaufzeichnung zu Ende ist.</p></note></seg></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
