<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-05_1967-04-26-t1000_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#MarxStefan"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1966-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/V</title>
						<author>Stefan Marx</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno>https://d-nb.info/999060686</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1010550721</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1013/1</idno>
							<objectName>[Nicht überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 26. April 1967</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>18 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1967-04-26"><time type="start" when="10:00:00"/><time type="end" when="13:05:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-01" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2021-11-12" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
			<change when="2022-09-08" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="5">SVPs</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-05_1967-04-26-t1000_WZ_SVP-1" corresp="#cdu-csu-05_1967-04-26-t1000_WZ_div_SVP-1">A. TOP 1: Eröffnung der Sitzung durch den amtierenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Fraktionsvorsitzenden</name>. – TOP 2: Berichte über die Landtagswahlergebnisse in Rheinland-Pfalz und Schleswig-Holstein. – TOP 3: Dritte Lesung Mehrwertsteuergesetz.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1967-04-26-t1000_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>[1. Eröffnung der Sitzung durch den amtierenden Fraktionsvorsitzenden]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine Damen und Herren, die Mehrwertsteuer steht zur 3. Lesung an.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-26-t1000_WZ_FN001" type="comment"><p>Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 105. Sitzung am 26. April 1967, S. 4853–4902.</p></note></seg> Damit werden wir uns heute zu beschäftigen haben. Zuvor einige Bemerkungen zu den Wahlen in Rheinland-Pfalz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-26-t1000_WZ_FN002" type="comment"><p>Bei der Landtagswahl in Rheinland-Pfalz am 23. April 1967 erreichte die CDU einen Stimmenanteil von 46,7 Prozent, was gegenüber der Wahl von 1963 einen Zugewinn von 2,3 Prozentpunkten bedeutete. Im Landtag verfügte die CDU nach dieser Wahl über 49 von 100 Mandaten. Der Stimmenanteil der SPD ging um 3,9 Prozentpunkte auf 36,8 Prozent zurück. Im neuen Landtag war die SPD nach einem Verlust von 4 Mandaten mit 39 Mitgliedern vertreten. Auch die FDP verlor gegenüber 1963 Wähler. Ihr Stimmenanteil ging um 1,8 Prozentpunkte auf 8,3 Prozent zurück. Sie verlor 3 Mandate und saß fortan mit 8 Mitgliedern im Landtag. Die NPD konnte einen Stimmenanteil von 6,9 Prozent verbuchen und zog mit 4 Vertretern in den Landtag ein. Zum Wahlergebnis vgl. AdG 1967, S. 13129.</p></note></seg> und in Schleswig-Holstein.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-26-t1000_WZ_FN003" type="comment"><p>Bei der Landtagswahl in Schleswig-Holstein am 23. April 1967 verbuchte die CDU gegenüber der Wahl von 1962 einen Gewinn von genau einem Prozentpunkt und erreichte einen Stimmenanteil von 46,0 Prozent. Im Landtag war sie unverändert mit 34 Mitgliedern vertreten. Die SPD konnte ihren Stimmenanteil geringfügig um 0,2 Prozentpunkte auf 39,4 Prozent verbessern. Dadurch gewann sie einen Sitz hinzu und verfügte im neuen Landtag über 30 Sitze. Der Stimmenanteil der FDP ging um 2,0 Prozentpunkte auf 5,9 Prozent zurück. Die Folge war der Verlust eines Sitzes im Landtag, in dem die FDP fortan mit 4 Vertretern saß. Über ebenfalls vier Mandate verfügte die NPD, die mit einem Stimmenanteil von 5,8 Prozent in den Landtag einzog. Die Partei der dänischen Minderheit, der SSW, für den eine besondere Regelung bei der Mandatszuteilung galt, entsandte einen Vertreter in den Landtag. Der SSW verlor gegenüber der letzten Wahl 0,4 Prozentpunkte und landete bei 1,9 Prozent. Zum Wahlergebnis vgl. ebd.</p></note></seg> Für Rheinland-Pfalz gibt den Bericht der Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>.</p>
				<p>[2. Berichte über die Landtagswahlergebnisse in Rheinland-Pfalz und Schleswig-Holstein]</p>
				<p>Parlamentarischer Staatssekretär <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich kann es kurz machen. Es war – wie ich glaube feststellen zu können – ein erfreuliches Ergebnis. Wir haben 2,3 Prozent gegenüber den Wahlen 1963 zugenommen. Allerdings noch nicht ganz das Wahlergebnis der Bundestagswahl 1965<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-26-t1000_WZ_FN004" type="comment"><p>Bei der Bundestagswahl 1965 erreichte die CDU in Rheinland-Pfalz einen Zweitstimmenanteil von 49,3 Prozent. Vgl. <hi rendition="#smcap">Ritter/Niehuss</hi>, S. 96.</p></note></seg> erreicht. Die SPD hat 3,9 Prozent verloren. Etwas bedauerlich ist der hohe Stimmenanteil der NPD, obwohl er unter dem liegt, was wir selber zunächst und was vor allen Dingen diese Herren der NPD angenommen hatten, nämlich bei 6,9 Prozent. Aber es gibt Gemeinden und Städte, wo der Anteil der NPD hoch ist, in kleineren Gemeinden über 50 Prozent, in größeren Gemeinden immerhin noch bis zu 20 Prozent, ich kann mich erinnern an Kirchheim, Bolanden, Grünstadt, diese Gegend, wo sie also bei etwa 15 bis 17 Prozent liegt. Hier muß etwas gemacht werden.</p>
				<p>Ich sage es noch einmal, das Wahlergebnis bezeichne ich als zufriedenstellend, weil man davon ausgehen muß, daß in der Hauptsache drei Faktoren sicherlich mit zu diesem Wahlergebnis beigetragen haben. Einmal die schlechte Wahl 1963, da hatten wir einen Tiefpunkt erreicht, wir hatten also eine gute Ausgangsbasis. Zweitens, der Trend, der ja wohl allgemein festzustellen ist, wieder etwas der CDU zuneigt. Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> und viele Kollegen, insbesondere auch Herr AltBundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>, haben ja in diesem Wahlkampf gesprochen und versucht, die Stimmung noch mehr für uns zu gewinnen, und das war großartig. Und schließlich war der dritte Punkt, der zu diesem befriedigenden Wahlergebnis beigetragen hat, der große Fleiß, meine Damen und Herren, und der gut angelegte Wahlkampf, in dem sich sowohl unsere Landes- als auch Bundespolitiker engagierten, und hier gibt es eine Reihe von Kollegen, die nicht aus dem Lande Rheinland-Pfalz sind und sich trotzdem großartig bei uns in den letzten drei Wochen mitverwendet haben. Ich muß Ihnen recht schönen Dank dafür sagen, daß also dieser große Einsatz sicherlich mit dazu beigetragen hat, und insbesondere auch der gut geführte Wahlkampf und unser Landesvorsitzender Dr. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> mit seinen Leuten, die ihn beraten haben, haben sicherlich einen großen Anteil an diesem Wahlausgang.</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Meine Damen und Herren, Sie haben das Wahlergebnis gelesen, auch die Kommentare dazu. Wir können genauso wie unsere Freunde in Rheinland-Pfalz sagen, daß wir mit dem Ergebnis sehr zufrieden sind. Der Zugewinn der CDU ist prozentual nicht im gleichen Umfang erfolgt. Wir haben einen Prozentpunkt hinzugewonnen. Wir müssen aber darauf hinweisen, daß wir vor viereinhalb Jahren, bei der letzten Landtagswahl, bereits eine aufsteigende Linie hatten, daß wir damals schon unsere Mandatszahl um vier erhöht hatten, so daß wir ja von einer verhältnismäßig guten Vergleichsposition aus diesmal angetreten sind.</p>
				<p>Wir haben ein Prozent gewonnen, die Sozialdemokraten haben sich im Gegensatz zu Rheinland-Pfalz gut behauptet bei uns. Sie haben um 0,2 Prozent zugenommen. Die Ursachen dafür bedürfen noch einer genauen Analyse, warum in einem Falle die SPD stabil geblieben ist, im anderen Fall so stark rückläufig ist. Besonders erfreulich ist, daß entgegen vielen Vorhersagen die Rechtsradikalen bei uns schlecht abgeschnitten haben, schlechter als in Hessen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-26-t1000_WZ_FN005" type="comment"><p>Bei der Landtagswahl in Hessen am 6. November 1966 erhielt die NPD 7,9 Prozent der Wählerstimmen. Vgl. ebd., S. 143.</p></note></seg> und in Bayern.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-26-t1000_WZ_FN006" type="comment"><p>Bei der Landtagswahl in Bayern am 20. November 1966 erzielte die NPD ein Ergebnis von 7,4 Prozent. Vgl. ebd., S. 146.</p></note></seg> Sie haben nur einen Anteil von 5,8 Prozent erreicht – das hat uns sehr befriedigt, weil Schleswig-Holstein in der überregionalen Presse und in der Linkspublizistik im Rufe stand, für solche Gedanken besonders anfällig zu sein. Ich will dabei nicht verschweigen, meine Damen und Herren, daß es in den ländlichen Gebieten und in einigen städtischen Gebieten einer ganz ungewöhnlichen Anstrengung von der CDU bedurft hat, um diese Wähler, die zum Teil etwas schwankend waren, bei uns zu halten. Daß wir die Spannungen, die wirtschaftlich und agrarpolitisch entstanden sind, durchaus empfunden haben, aber durch unsere verhältnismäßig starke Stellung in der Kommunalpolitik und den Einsatz der Partei, die Unterstützung unserer Freunde aus Bonn und in anderen Ländern, haben wir dieses Ergebnis erreichen können.</p>
				<p>Ich halte es persönlich doch für sehr wichtig, daß wir in Rheinland-Pfalz und in Schleswig-Holstein die Möglichkeit haben, die jetzigen Koalitionen [mit der FDP] fortzusetzen. Wir können nicht übersehen, ich möchte Ihnen meine persönliche Meinung sagen, daß die Sozialdemokraten die beiden letzten Regierungsbildungen in Ländern, in denen sie bestimmen, nach Bildung der Großen Koalition, in Berlin<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-26-t1000_WZ_FN007" type="comment"><p>In Berlin setzten SPD und FDP nach der Abgeordnetenhauswahl vom 12. März 1967 ihre Koalition fort. Der neue Senat wurde am 6. April 1967 vom Abgeordnetenhaus bestätigt. Vgl. AdG 1967, S. 13089 f.</p></note></seg> und in Nordrhein-Westfalen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-26-t1000_WZ_FN008" type="comment"><p>In Nordrhein-Westfalen wurde am 8. Dezember 1966 Ministerpräsident Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeyersFranz_1957-10-15">Meyers</name> (CDU) durch ein konstruktives Misstrauensvotum gestürzt und gleichzeitig der Sozialdemokrat Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name> zum neuen Regierungschef gewählt, der einer SPD/FDP-Koalition vorstand. Vgl. ebd., 1966, S. 12852.</p></note></seg>, ohne die CDU durchgeführt haben. Und wir dürfen nicht in eine Situation kommen, in der in jedem Land, in dem wir führen, es heißt, daß nach dem Bonner Muster die Große Koalition errichtet wird, daß aber da, wo die Sozialdemokraten eine beherrschende Rolle haben, natürlich eine Regierung ohne die CDU gebildet wird. Insofern ist es mit der Bejahung dieser Koalition in Bonn durchaus zu vereinbaren [...] der Regierungsbildung uns offen halten, das ist für das Gewicht der Parteien und auch im Bundesrat von Bedeutung. Ich glaube, daß dieses auch im Hinblick auf beide Wahlergebnisse von Bedeutung ist. Wir nehmen dieses Wahlergebnis in Schleswig-Holstein als eine Ermutigung für die Fortführung der Landespolitik, aber auch als eine Ermutigung für unsere Partei insgesamt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Meine Damen und Herren, ich möchte den beiden Landesverbänden, den CDU-Freunden aus Schleswig-Holstein und Rheinland-Pfalz, unsere herzlichen Glückwünsche sagen und hoffe, daß sie bei der Koalitionsbildung die richtige Entscheidung treffen und sich nicht von Bonn von einer bestimmten Seite aus beeinflussen lassen.</p>
				<p>Meine sehr verehrten Damen und Herren, wir kommen zu dem einzigen Punkt der heutigen Tagesordnung, die Mehrwertsteuer. Die Frage des Atomwaffen-Sperrvertrages in der Regierungserklärung morgen im Bundestag<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-26-t1000_WZ_FN009" type="comment"><p>Am 27. April 1967 fand im Bundestag eine Debatte über die Große Anfrage der Fraktionen der CDU/CSU und SPD vom 19. April 1967 betreffend den Atomwaffensperrvertrag (BT-Drucksache V/1650) in Verbindung mit der Beratung des Antrags der Fraktion der FDP vom 27. Februar 1967 betreffend die atomare Rüstung und friedliche Nutzung von Kernenergie (BT-Drucksache V/1494) statt. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 106. Sitzung am 27. April 1967, S. 4930–4976.</p></note></seg> kann noch nicht behandelt werden, weil der Herr Bundeskanzler das Gespräch mit dem amerikanischen Präsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JohnsonLyndonB">Johnson</name> hat<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-26-t1000_WZ_FN010" type="comment"><p>In den Gesprächen, die Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> mit dem amerikanischen Präsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JohnsonLyndonB">Johnson</name> am 24. und 26. April 1967 aus Anlass der Beisetzungsfeierlichkeiten für Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> führte, wurde vereinbart, »daß laufende, vollständige und umfassende Konsultationen zwischen uns stattfinden werden, ehe Entscheidungen von einem der beiden Partner getroffen werden.« Für den Wortlaut vgl. <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi>, Nr. 45 vom 28. April 1967, S. 381.</p></note></seg> und heute noch eine Vorstandssitzung stattfinden muß über diese Frage. Wir müssen uns leider von der Fraktionsführung aus vorbehalten, die Fraktion morgen, 9.00 Uhr, noch zu einer kurzen Sitzung zusammenzurufen, damit die Stellungnahme der CDU/CSU zu dieser Frage noch in der Fraktion vorher zumindest angesprochen werden kann. Mehr Zeit besteht leider nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>: Bitte mir zu gestatten, vor der Beratung der Mehrwertsteuer folgende Bitte zu äußern und folgende Bemerkung zu machen. Heute morgen ist Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> nicht hier und der Bundeskanzler kann nicht hier sein, aber ich halte es für dringend notwendig, daß die Fraktion erstens vom Fraktionsvorstand unterrichtet wird und von den Sprechern der Fraktion ein Bild bekommt über die Beurteilung der politischen Lage innerhalb der Koalition jetzt nach den Wahlausgängen, wie sich die Ergebnisse auf das Koalitionsklima auswirken. Noch haben wir keine heißen Eisen angepackt, wir kommen in die Diskussion um Sicherheit nach außen und innen, und es wäre sehr nützlich, wenn an dieser Meinungsbildung die Fraktion in großer Breite teilnehmen könnte. Ich bitte, das auf die Tagesordnung, spätestens der nächsten Sitzung, zu setzen. Ich danke Ihnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Frau Kollegin, ich glaube nicht, daß im Augenblick von seiten der CDU/CSU aus eine Veranlassung besteht, Fragen zur Situation der Koalition zu stellen. Ich möchte damit nicht sagen, daß nicht von der anderen Seite aus solche Fragen gestellt werden, aber wir haben mit Sicherheit im Augenblick keinen Anlaß, über ein getrübtes Koalitionsklima uns zu unterhalten.</p>
				<p>[3. Dritte Lesung Mehrwertsteuergesetz]</p>
				<p>Nun zur Mehrwertsteuer. Angesichts der Tatsache, daß durch dieses Gesetz immerhin eine Finanzmasse von 30 Milliarden DM bewegt wird, würde es sicherlich der Bedeutung dieses Gesetzgebungswerkes, seiner Größe, seinem Umfang nach nicht gerecht werden, wenn das Plenum bei dieser Entscheidung so schlecht besetzt wäre wie bei der 2. Lesung. Ich bitte auch, um Zufallsentscheidungen zu vermeiden, daß die Fraktion sich heute nachmittag in großer Zahl wirklich vollzählig bei den Beratungen im Plenum aufhält.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich glaube, ich kann es mir ersparen, hier noch einmal auf die grundsätzliche Bedeutung des Gesetzgebungswerkes hinzuweisen. Einmal hat das eben der Herr stellvertretende Fraktionsvorsitzende [Stücklen] getan, zum anderen haben wir uns so oft über das Gesetz unterhalten, daß ich glaube, mir darüber grundsätzliche Bemerkungen ersparen zu können.</p>
				<p>Lassen wir uns gleich vielmehr auf das eingehen, was in der 3. Lesung noch auf uns zukommt. Ich möchte nur eine Bemerkung machen. Es wird eine Finanzmasse von rund 30 Milliarden bewegt, und wir sind unter dem Motto angetreten, das Umsatzsteuervolumen, gleichbleibende Umsätze natürlich vorausgesetzt, so zu halten, wie es ist. Das war der Ausgangspunkt aller Erwägungen. Das mußte uns auch im Finanzausschuß bestimmen, das System möglichst lupenrein zu gestalten, das heißt bei Aufrechterhaltung des gespaltenen Satzes zwischen 10 und 5 Prozent – ob das zweckmäßig ist, darüber brauchen wir uns jetzt nicht zu unterhalten, unter Aufrechterhaltung des Satzes zwischen 10 und ermäßigtem Satz von 5 Prozent, die Ausnahme auf ein Minimum zu beschränken. In den zahllosen Fraktions-, Arbeitskreis- und Koalitionsgesprächen ist darüber gesprochen worden und mit Ausnahme von Kleinigkeiten, auf die ich in diesem Referat, diesem Einführungsreferat nicht eingehen möchte, sind von den Gruppenanträgen lediglich nur zwei übriggeblieben, hinter die sich aber die Fraktionen der beiden großen Koalitionspartner nicht stellen werden. Der eine Gruppenantrag ist der zurückgestellte der Weinbauern, der ist mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GibbertPaul_1949-09-07">Gibbert</name> so verabredet, daß es in der 3. Lesung hereinkommt<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-26-t1000_WZ_FN011" type="comment"><p>Zur 3. Lesung wurde ein Gruppenantrag von Mitgliedern aller Fraktionen eingebracht, wonach auf Traubenmost sowie Wein aus frischen Weintrauben, ausgenommen Schaumwein, und mit Alkohol stummgemachten Most aus frischen Weintrauben nur der ermäßigte Mehrwertsteuersatz von 5 Prozent erhoben werden sollte. Der Bundestag lehnte den Antrag mit 216 gegen 101 Stimmen bei fünf Enthaltungen ab. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 105. Sitzung am 26. April 1967, S. 4866 und 4906 (Umdruck 192).</p></note></seg>, und das zweite ist der Antrag, Gaststätten allesamt einem geringeren Satz, nämlich 5 Prozent beim Verzehr an Ort und Stelle, zu unterwerfen. Dieser Gruppenantrag kommt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-26-t1000_WZ_FN012" type="comment"><p>Der entsprechende Antrag wurde in der 3. Lesung abgelehnt. Vgl. ebd., S. 4878 u. 4907 (Umdruck 206).</p></note></seg></p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich persönlich kann nur im Einvernehmen mit dem Finanzminister<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-26-t1000_WZ_FN013" type="comment"><p>Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>.</p></note></seg> bitten, daß das System so klar wie möglich aufrechterhalten bleibt, weil wir sonst in ein Defizit hereinkommen, das wir nicht verantworten können. Diese Gruppenanträge müssen also auch berücksichtigen, daß sie Deckungslücken aufwerfen, die wir anders nicht stopfen können. Wir hatten nach Beendigung der 2. Lesung noch eine Reserve von rund 150 Millionen DM. Diese Reserve hat sich schon etwas wieder gelockert. Wir hatten 250 Millionen, diese Reserve hat sich um 100 Millionen gelockert, so daß wir heute mit einer Reserve von 150 Millionen gehen. Ich komme aber gleich zurück, wofür wir diese Reserve benötigen. Dann ist aber kein Raum für irgendwelche weiteren Ergänzungs- bzw. Änderungsanträge. Das gilt auch für die beiden Anträge, auf die ich jetzt zu sprechen komme, nämlich die Sache mit dem Wasser und die Sache mit den Zeitschriften, bevor ich auf die Altvorräte komme. Ich darf dazu bemerken, daß diese drei Komplexe Zeitschriften, Wasser und Altvorräte übriggeblieben waren, weil keine Einigung darüber in der Koalitionsbesprechung vor der 2. Lesung erzielt werden konnte.</p>
				<p>Wir haben gestern im Beisein des Bundeswirtschaftsministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> mehrere Stunden und haben vorgestern bis Mitternacht im Beisein eben des Bundeswirtschaftsministers und des Bundesfinanzministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> hier oben in Koalitionsgesprächen zusammengesessen. Wir haben alle drei Punkte erörtert und sind bezüglich der Altvorräte zu einer Koalitionseinigung gekommen, um deren Zustimmung wir die Fraktion bitten. Zu keiner Übereinstimmung sind wir gekommen hinsichtlich Wasser und Zeitschriften.</p>
				<p>Was zunächst die Zeitschriften angeht, darf ich in ihr Gedächtnis zurückrufen, es handelt sich jetzt also nicht um die auch in der Fraktion hochgekommene Frage der Vertriebskosten, der Abonnentenkosten und der Inserate der Zeitungen. Diese Frage ist nicht akzeptiert, das ist mehrfach abgestimmt worden. Es handelt sich um die Frage, ob die Differenzierung der Zeitschriften aufrechterhalten bleibt oder nicht. Da war kurz vor der 2. Lesung im Finanzausschuß eine Differenzierung hineingekommen, die besagte, daß Zeitschriften religiösen, kulturellen und Fachinhalts nur mit 5 Prozent, die anderen mit 10 Prozent zu besteuern seien. Wenn man diese Bestimmung wieder aufhebt, dann darf ich gleich von vornherein sagen, kostet das zusätzliche Millionen. In der SPD sind die Meinungen durchaus geteilt. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> hat gesagt, daß die SPD nicht geschlossen für die Aufhebung dieses Antrages stimmen wird, zumindest die Haushaltsleute der SPD werden dagegen stimmen. Es kommt also hier zu keiner Koalitionsvereinbarung. Es ist vielmehr nur vereinbart, daß hier in offener Feldschlacht entschieden werden soll. Ich persönlich kann von mir aus nur den Appell an die Fraktion richten, es bei der Entscheidung des Finanzausschusses zu belassen, eben aus den von mir genannten Gründen, nämlich weil 70 Millionen hier auf uns zukommen, zu der es keine Deckung gibt.</p>
				<p>Das zweite ist das Wasser. Sie wissen, daß das Wasser nach Vorlage des Finanzausschusses besteuert werden sollte mit 5 Prozent. Die SPD hat den Vorschlag gemacht, einen dreiprozentigen Satz zu nehmen. Hierüber haben auch mit den Verbänden und mit den kommunalen Spitzenverbänden, soweit sie Wasserwirtschaft betreiben, Unterhaltungen stattgefunden, auch in den Koalitionsgesprächen. Wir haben versucht, die Sache dadurch zu einem Kompromiß zu bringen, daß wir gesagt haben, gut, 3 Prozent, aber dann nur, wenn ein pauschalierter Vorsteuerabzug etwa im Sinne der Regelung bei der Forstwirtschaft und entsprechend der fünfprozentigen Regelung bei der Landwirtschaft durchgeführt wird. Das haben die kommunalen Spitzenverbände abgelehnt, und die SPD bleibt nun bei ihrem Antrag von 3 Prozent. Ich möchte auch hier an die Fraktion appellieren, es bei den 5 Prozent zu belassen, weil sich eben sonst haushaltsmäßige Schwierigkeiten ergeben. Aber auch hier soll in offener Feldschlacht, wie der Ausdruck in der Koalitionsbesprechung hieß, im Plenum entschieden werden.</p>
				<p>Nun, meine Damen und Herren, komme ich auf die Altvorräte. Diese Sache hat auch in der Öffentlichkeit sehr viel Staub aufgewirbelt. Sie wissen, daß in der 2.Lesung eine Regelung gefunden worden ist, die eine Entlastung der Altvorräte mit der Umsatzsteuer, die auf ihr lag, mit der kumulativen Umsatzsteuer um 57 Prozent vorsah. Die 57 Prozent kamen zustande dadurch, daß insgesamt die zu entlastende Masse, die mit Altvorräten belastet ist, eine 6-Milliarden-Belastung ausmacht. Es standen zur Verfügung 2,8 Milliarden, und diese 2,8 Milliarden sind dann zur Entlastung genommen worden. Das steht alles in der Begründung zum Gesetzentwurf, der vor der 2. Lesung eingereicht wurde, und es kam zu einer Entlastung von rund 2,8 Milliarden, das heißt von 57 Prozent. Es blieben also hängen 43 Prozent, die nicht entlastet waren. Hier setzen nun sehr schwierige konjunkturelle Überlegungen ein, denn niemand kann leugnen, daß im Augenblick in vielen Branchen die Konjunktur nicht zum Besten aussieht und daß es deshalb ein berechtigtes Anliegen ist, hier keine weitere Verschlechterung eintreten zu lassen und insbesondere zu verhindern, daß durch Verkauf von Vorräten im Laufe dieses Jahres über das gewöhnliche Maß hinaus es zu einem Investitionsstau kommt, der ja dann wieder Rückwirkungen nach Art der Spirale auf die Konjunktur haben müßte. Das ist nicht nur das berechtigte Anliegen breiter Kreise der Wirtschaft, sondern daß ist auch selbstverständlich das berechtigte Anliegen des Bundeswirtschaftsministers.</p>
				<p>Hierüber haben die Verhandlungen stattgefunden, und wir waren uns darüber einig, und ich glaube mich auch mit der Fraktion, die noch nicht mit der Frage endgültig befaßt ist, einig, daß aus diesen besagten Gründen, insbesondere aus konjunkturellen Gründen eine stärkere Entlastung der Vorräte vorgenommen werden muß. Es fragte sich bloß, welches Ausmaß diese Entlastung haben soll. Nach langem Hin und Her haben wir uns mit der Koalition dahin geeinigt, eine Entlastung bis zu 70, 69 oder 71 Prozent, die Zahlen schwanken etwas hin und her, nehmen Sie den Durchschnitt von 70 Prozent, vorzunehmen. Das soll dadurch erreicht werden, daß die Ausfuhrvergütungssätze für diese Vorräte erhöht werden. Wir hatten bisher die Regelung, daß bei den bezogenen Waren 120 Prozent Ausfuhrvergütung und bei den anderen 100 Prozent erstattet werden sollten. Wir haben uns jetzt dahin geeinigt, daß diese Gesetze betragen sollen 120 und 150 Prozent, das heißt also 120 für die bearbeiteten und verarbeiteten Vorräte bei den Produzenten und 150 Prozent die Warenvorräte. Wenn man die Ausfuhrvergütungssätze in dieser Weise erhöht, kommt man auf eine Entlastung von rund 70 Prozent. Ich finde, daß das ein außerordentlicher Erfolg ist, denn das ist das, was auch im Rahmen des Haushalts vertretbar ist, wenn man dabei das Jahr 1968 mit zugrundelegt und dabei davon ausgeht, daß mit der Reserve, die ich vorhin genannt habe, und mit den im Jahre 1968 zur Verfügung stehenden Mitteln ohne eine weitere Steuererhöhung oder einer anderen Modifikation diese Deckung gefunden werden kann. Das ist auch die Meinung der Herren aus dem Haushaltsausschuß. Geht man darüber hinaus, meine Damen und Herren, kommt man sofort in die unlösbare Frage der Deckung. Sie haben in der Presse gelesen, daß das Bundeskabinett, nicht nur das Wirtschaftskabinett, beschlossen hat, eine weitere Entlastung der Altvorräte auf der Basis 120 und 180 vorzunehmen und die dann nunmehr notwendige Deckung, die auch der Bundesfinanzminister als conditio sine qua non bezeichnete, dadurch zu finden, daß der Steuersatz ab 1. Januar 1969 von 10 auf 10,5 Prozent erhöht werden sollte. Freilich mit einer Ermächtigung der Bundesregierung, den Satz von 10 Prozent beizubehalten, wenn die spezielle Deckungslücke es erlaube.</p>
				<p>Dies war Gegenstand des vorgestrigen Koalitionsgespräches, und bis auf wenige Stimmen haben sich dabei die Vertreter der beiden Koalitionsparteien auf den Standpunkt gestellt, daß es nicht möglich sei, bereits jetzt im Gesetz eine Steuererhöhung von 10 auf 10,5 Prozent zum 1. Januar 1969 zu plakatieren, daß es bei dem nun einmal in der 2.Lesung beschlossenen Satz von 10 Prozent verbleiben müsse, auch schon aus politischen Gründen und aus vielen anderen, die ich hier im einzelnen nicht auszuführen brauche. Wir haben diesen Weg des Wirtschaftskabinetts und des Bundeskabinetts nicht beschritten und haben dies auch den beiden Ministern klar zum Ausdruck gebracht. Infolgedessen blieb nichts übrig als der hohe Satz von 180 Prozent, den Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> insbesondere im Auge hatte, 120 Prozent also ist der Satz, auf den wir selbst kommen werden, aber 180 Prozent für die Warenvorräte nicht zu konzedieren, sondern es bei 150 Prozent der ursprünglichen Überlegung der Koalition zu belassen. Das heißt also, eine Entlastung statt von 100 und 120 von 120 und 150 vorzunehmen, was die Allgemeinentlastung der Altvorräte auf 70 Prozent steigern würde, und die weitergehenden Vorschläge mangels Deckung, aber auch aus manchen anderen Gründen, abzulehnen. Diese Gründe, die uns bewegen, in dieser Hinsicht etwas vorsichtig zu sein, sind die, daß alle diese Bemessungsgrundlagen Rechnungen fiktiver Art sind, daß wir gar nicht wissen, ob es wirklich zu einem radikalen Abbau der Vorräte kommen wird, wenn wir 30 Prozent nicht entlasten sollten, und daß die Frage ja im wesentlichen auch eine Marktfrage sein wird. Ich brauche hierauf im einzelnen an dieser Stelle nicht einzugehen.</p>
				<p>Es sind also nicht nur Deckungsfragen, die uns bewogen haben, hier die Kirche im Dorf zu lassen und zu sagen, diese Anhebung von 57 Prozent auf 70 Prozent ist eine derartige kräftige Erhöhung der Entlastung der Altvorräte, daß wir uns damit auch in der Öffentlichkeit, auch wenn man konjunkturelle Gesichtspunkte mit in den Vordergrund schiebt, durchaus sehen lassen können. Der Bundeswirtschaftsminister hat gestern abend vorgeschlagen, die Deckung dadurch zu finden, daß der Stufenplan nicht verlängert, aber angehalten wird, das heißt, daß im zweiten Jahr dieses Stufenplans nicht 7, sondern 8 Prozent beibehalten werden. Damit würde allerdings die Deckung erreicht werden. Meine Damen und Herren, es ist aber sehr schwierig, hier neue Manipulationen mit dem Stufenplan einzuführen, wie auch unsere vorausgegangene Unterhaltung mit dem Vorstand soeben gezeigt hat, denn noch immer gibt es sehr namhafte Kreise, die bemängeln, daß der Stufenplan zu lang und nicht daß er zu kurz sei und daß er abgekürzt werden müsse. Beides zusammen geht leider nicht, denn sie wissen, daß die Entlastung der Altvorräte zum großen Teil mit dadurch erreicht worden ist, daß eben dieser Stufenplan eingeführt worden ist, an dessen Ende und nicht an dessen Anfang, so bedauerlich das für viele Investoren ist, an dessen Ende der Sofortabzug der Investitionen steht. Bis dahin wird also in Stufen dieses Ziel erreicht.</p>
				<p>Wenn wir aber nun anfangen, den Stufenplan anzuhalten oder sogar zu verlängern, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> gestern vorgeschlagen hat, dann erreichen wir das Gegenteil von dem, was diese Herren in unserer Fraktion zu erreichen wünschen. Dann würde auch eine Totalentlastung der Handelsvorräte zu Lasten der Investoren, wenn Sie so wollen, eintreten, und das kann man meines Erachtens nicht mitmachen. Wir müssen es dabei belassen. Das hat auch die SPD anerkannt, entgegen dem Petitum ihres eigenen Wirtschaftsministers. Ich darf dabei bloß noch darauf hinweisen, daß die Altvorräte ja differenziert entlastet bleiben. Es war noch die Rede davon, die Spanne zwischen Entlastung der Warenvorräte und der Entlastung der Produzentenvorräte zu erhöhen. Es war die Rede von 100 zu 160 oder 110 zu 160 oder 120 zu 170, und der Wirtschaftsminister hat ja vorgeschlagen 120 zu 180. Unseres Erachtens wäre eine solche größere Spanne sinnvoller gewesen, zum Beispiel auf der Basis 110 zu 160, was nicht mehr gekostet hätte, aber das war leider angesichts der starren Haltung der SPD zu diesem Punkte nicht zu erreichen. Meine Damen und Herren, wir bitten Sie also, diesem Plane zuzustimmen, das heißt, die Altvorräte nach Maßgabe meines Vortrages zu entlasten.</p>
				<p>Ich darf abschließend sagen, daß wir einige der Anträge in den Koalitionsbesprechungen zu Koalitionsanträgen aufgerufen haben. Ich nenne nur die Stichworte, damit die Kollegen, die diese Anträge gestellt haben, Bescheid wissen:</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>1.</label><p>Urheberrecht<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-26-t1000_WZ_FN014" type="comment"><p>Der Antrag wurde einstimmig angenommen. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 105. Sitzung am 26. April 1967, S. 4897 u. 4908 (Umdruck 202).</p></note></seg>,</p></item>
					<item><label>2.</label><p>Wirtschaftsprüfungsgesellschaften,<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-26-t1000_WZ_FN015" type="comment"><p>Der Antrag wurde einstimmig angenommen. Vgl. ebd., S. 4879 u. 4907 (Umdruck 201).</p></note></seg></p></item>
					<item><label>3.</label><p>Aromengemische in Kleinpackungen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-26-t1000_WZ_FN016" type="comment"><p>Der Antrag wurde einstimmig angenommen. Vgl. ebd., S. 4867 u. 4906 (Umdruck 200).</p></note></seg>,</p></item>
					<item><label>4.</label><p>Brillen- und Körperersatzstücke<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-26-t1000_WZ_FN017" type="comment"><p>Der Antrag wurde einstimmig angenommen. Vgl. ebd., S. 4858 u. 4904 (Umdruck 199).</p></note></seg>,</p></item>
					<item><label>5.</label><p>Entschließung für Journalisten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-26-t1000_WZ_FN018" type="comment"><p>Der Antrag wurde angenommen. Vgl. ebd., S. 4901 u. 4911 (Umdruck 214).</p></note></seg>,</p></item>
					<item><label>6.</label><p>Entschließung für die Bemessungsgrundlage bei den Verbrauchssteuern.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-26-t1000_WZ_FN019" type="comment"><p>Der Antrag wurde angenommen. Vgl. ebd., S. 4901 u. 4911 (Umdruck 212).</p></note></seg></p></item>
				</list>
				<p>Und dann sind gestern einige kleinere Sachen beschlossen worden, auf die wir in der Diskussion Antwort geben können. Ich glaube, die 3.Lesung soll sich wie folgt abwickeln. Es sollten zunächst die Abänderungsanträge besprochen werden, dann kommen die Grundsatzerklärungen, die Grundsatzerklärung für unsere Fraktion, und da werden Sie einverstanden sein, wird Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> abgeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Nun, die wesentliche Änderung gegenüber der 2.Lesung ist die Regelung über die Altvorräte. Und hier ist in mühsamen Verhandlungen, ich war teilweise dabei, zwischen den Koalitionspartnern eine Einigung erzielt worden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-26-t1000_WZ_FN020" type="comment"><p>Wie Bundesfinanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> in der 3. Lesung des Mehrwertsteuergesetzes erklärte, bedeutete die vereinbarte Entlastung der Altvorräte für das Jahr 1968 einen Ausfall in Höhe von 750 Millionen DM. Vgl. ebd., S. 4867.</p></note></seg> Auch die Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> haben diesem Kompromiß zugestimmt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> nimmt Kenntnis, er war also nicht voll befriedigt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> stimmt zu. Der Vorstand hat einmütig diesen Kompromiß gebilligt. Ich würde darum bitten, daß die Fraktion in diesem Punkt hier eine völlig einmütige Haltung im Bundestag unten vertritt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schmid-BurgkKlaus_1965-10-19">Schmid-Burgk</name>: Meine Damen und Herren, nicht zum Ausmaß der Entlastung, da bin ich anderer Auffassung, nur zur Verteilung. Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> hat schon gesagt, daß die andere Lösung eine bessere Lösung wäre, die das, was wir zusätzlich an Entlastung draufgeben, auf die erworbenen Vorräte gibt, dieses Spannungsverhältnis also zu ändern. Und Sie, Herr Vorsitzender, haben nun gesagt, es sei nun in der Koalition nichts anderes zu erreichen. Nun, das mag ein Gesichtspunkt sein, aber mein Gewissen treibt mich dazu, hier doch noch einmal ganz ausdrücklich zu sagen, daß ich diese Relation für falsch halte. Warum haben wir mehr in die Altvorräte gegeben, in erster Linie aus konjunkturpolitischen Gesichtspunkten, also wegen des Auftragsstaues, und da gebieten es nun die 4 Prozent, die ja doch die Hemmung sind für die Umsatzsteuer des Herstellers an den Erwerber, der auch Hersteller sein kann, es ist an sich nicht das Problem zwischen Industrie und Handel, diese 4 Prozent möglichst weitgehend zu entlasten. Auch bei der neuen Lösung von 150 Prozent werden die nur zur Hälfte entlastet. Mit anderen Worten, die erworbenen Vorräte werden weniger entlastet als die Herstellervorräte. Ich möchte sagen, es nicht ein Problem von Industrie und Handel, weil ja auch die Industrie daran interessiert ist, daß die Aufträge also nicht stocken. Deswegen ist meine Frage und Bitte, weil ich ganz fest davon überzeugt bin, daß 110 zu 160, es ist wie gesagt fiskalisch das gleiche, die bessere Lösung ist, ob man nicht doch noch einmal mit den Sozialdemokraten sprechen könnte, ob sie sich auf diese Lösung verstehen. Wie schwer es ist, das weiß ich selbst, kann ich bezeugen. Aber ich muß es hier noch einmal sagen, daß die gefundene Lösung wirklich eine rechnerisch falsche Lösung ist.</p>
				<p>Es fehlen [die Beiträge von]: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeldenRembert_1961-10-17">van Delden</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiuliniUdo_1965-10-19">Giulini</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeißlerHeiner_1965-10-19">Geißler</name>: Im Nachtrag zu dem, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiuliniUdo_1965-10-19">Giulini</name> gesagt hat, ich habe zwei Fragen an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>, Sie haben gesagt, wenn wir es bei der 57prozentigen Entlastung der Altvorräte belassen, dann bedeutet das eine Summe von 2,7 Milliarden DM. Nun soll der Satz auf 70 Prozent angehoben werden, ohne daß der Steuersatz geändert wird. Ich habe die Frage, und die haben Sie nicht in Ihrem Vortrag präzise ausgeführt, wie soll der dadurch entstehende Ausfall ausgeglichen werden. Der zweite Punkt, der Vorschlag, den der Bundeswirtschaftsminister gemacht hat, offenbar die Entlastung auf 85 Prozent anzuheben und dafür eine Erhöhung des Steuersatzes von 10,5 Prozent dann vorzunehmen, sei, so haben Sie ausgeführt, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>, aus den verschiedensten politischen Gründen von uns abgelehnt worden. Ich weiß aber, daß in weiten Bereichen der Wirtschaft diesem Vorschlag Sympathie entgegengebracht wird. Um unseren Vorschlag vertreten zu können, wäre ich dankbar, wenn Sie diese Gründe, die uns zur Ablehnung des Vorschlages des Bundeswirtschaftsministers gebracht haben, noch etwas detaillierter erläutern würden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrerichsGoekeD_1965-10-19">Frerichs</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich glaube, wir sollten dem Vorstand dankbar sein, daß er in der Frage der Altvorräte sich doch noch so stark bemüht hat, zu einer weiteren Entlastung zu kommen. Wir sollten auch dankbar sein, daß der Vorschlag des Kabinetts abgelehnt worden ist, eine Erhöhung des ohnehin schon beträchtlichen Satzes von 10 Prozent auf 10,5 Prozent vorzunehmen. Das ist technisch überhaupt nicht möglich, das hätte soviel Unwillen und Unruhe geschaffen, daß wir es nicht hätten vertreten können. Ich bin deshalb der Auffassung, wie sie hier der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name> vorgetragen hat. Auch ich bin der Meinung, daß die Entlastung um 70 Prozent nicht alle Blütenträume erfüllt und daß wir sicherlich auch aus konjunkturellen Gründen eine größere Entlastung gewünscht hätten. Aber hier liegt, meine Damen und Herren, der Knüppel beim Hund. Wenn wir eine stärkere Entlastung durchgeführt hätten, hätten wir einen Deckungsvorschlag machen müssen. Der Deckungsvorschlag wäre nur eine Erhöhung des Satzes gewesen, dem wir nicht zustimmen können, oder wir hätten ein Defizit in Kauf nehmen müssen. Das können wir beides nicht, also müssen wir den jetzigen Vorschlag annehmen, und wir sollten ihn auch unterstützen.</p>
				<p>Wir sollten aber prüfen, Herr Vorsitzender und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>, ob es möglich ist, die Ermächtigung, über die wir vor der zweiten Umsatzsteuerberatung hier gesprochen haben, ob es möglich ist, diese Ermächtigung an die Bundesregierung, wenn es die konjunkturelle Situation erforderlich macht, möglicherweise im Herbst dieses Jahres eine noch stärkere Entlastung vorzusehen, noch mit einzubauen. Diese Ermächtigung kostet kein Geld. Ob davon eines Tages Gebrauch gemacht werden kann, ist eine andere Frage. Sie gibt uns aber die Möglichkeit, zu sagen, daß wir geprüft haben und auch die Vorschläge, die der Wirtschaftsminister gebracht hat, honoriert haben und daß es dann in der Hand und in der Verantwortung der Regierung und insbesondere auch des Finanzministers liegt, ob er von dieser Ermächtigung Gebrauch machen kann. Ich wäre dankbar, wenn die Frage beantwortet werden könnte. Das ist meiner Meinung nach nicht ganz herausgekommen, ob die Ermächtigung jetzt noch in diesen Koalitionsgesprächen drin geblieben ist und damit in die Lesung mit eingebaut werden soll.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name>: Meine Damen und Herren, meine lieben Kollegen. Wenn ich noch kurz auf das Prinzip der Entlastung der Altvorräte eingehe, dann dazu folgendes: Das Problematische an der Sache ist ja, daß niemand exakt weiß, wieviel alte Umsatzsteuer eigentlich in einer Lade steckt. Das hängt nämlich davon ab, welchen Produktionsgang sie durchlaufen ist, beziehungsweise wie viele Zulieferer zu dem einzelnen Werk eingeschaltet worden sind. Wir haben aber, und dieses System bot sich hier zur Entlastung an, wir haben aber eine Regelung für den Export. Der Kaufmann in Deutschland oder der Produzent, der eine Ware exportiert, muß diese ja, soweit wie möglich, von deutscher Umsatzsteuer entlastet bekommen, weil er ja im Ausfuhrland belastet wird. Und dafür haben wir nach Zolltarifnummern geordnet Ausfuhrvergütungssätze festgelegt. Und diese Ausfuhrvergütungssätze sind zur Grundlage der Entlastung der Altvorräte gemacht worden. Ich muß dabei betonen, daß die Höhe dieser einzelnen Ausfuhrvergütungen sehr umstritten war, umkämpft war und oft auch bewußt im letzten Jahr nicht mehr verändert worden ist, gerade im Hinblick auf die neue Steuer, die ja hier eine Generalbereinigung bringt. Ich glaube, daß das damit verständlich ist, und wenn wir jetzt hier immer sprechen von 110 Prozent oder 120 oder 150 oder 180, dann bedeutet das, daß wir diese Ausfuhrvergütungssätze zahlen auf die Buchwerte, das sind 100 Prozent. Und wenn wir sagen 120 Prozent, dann legen wir dieser Vergütung die Buchwerte 20 Prozent zugrunde beziehungsweise 50 oder 80 Prozent. Ich glaube also, daß ich Ihnen damit klar gemacht habe, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiuliniUdo_1965-10-19">Giulini</name>, wie das Prinzip verläuft.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeißlerHeiner_1965-10-19">Geißler</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name>, wenn ich richtig informiert bin, ist der Band, in dem die Zolltarifnummern drinstehen, ja wahrscheinlich ein Band mit mehreren hundert oder tausend Seiten. Jetzt nehmen wir einmal an, ein Betrieb hat eine außerordentlich starke Sortimentierung, wie soll denn der nun mit der Geschichte fertig werden, der kann ja nun nicht jede einzelne Zolltarifnummer, die hat ja nicht mal jede Industrie- und Handelskammer, nun heraussuchen und wissen, was da los ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name>: Also Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeißlerHeiner_1965-10-19">Geißler</name>, zunächst einmal, alle Firmen, die mit Export und Import zu tun haben, kennen das System. Und für die anderen ist ja gerade eine Pauschalierungsmöglichkeit vorgesehen. Die können also sagen, wir wählen statt dieses Systems die Pauschalierung von einem oder zweieinhalb Prozent, das ist auch im Gesetz festgelegt, dann wird auf die gesamten Waren im Schnitt ein gewisser Pauschalierungssatz angewendet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GiuliniUdo_1965-10-19">Giulini</name>: Habe ich das richtig verstanden, daß das nicht 120 oder 150 oder 170 Prozent vom Warenwert, sondern vom Steuersatz ist?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name>: Nicht der Satz, sondern die Bemessungsgrundlage, also die Hochwerte. Ich glaube, das habe ich damit erläutert.</p>
				<p>Ich komme dann zu der Frage des Regierungsentwurfs. Neben der fiskalischen Seite, die es uns nicht angezeigt erscheinen ließ, noch einmal 750 Millionen in die Entlastung hineinzutun, und neben der politischen Argumentation, daß auch eine Erhöhung des Steuersatzes im jetzigen Augenblick schockierend wirken müßte für die Konjunktur und deswegen nicht mehr durchgeführt werden sollte, hat uns aber noch eines bewogen, nämlich wenn ich die Bemessungsgrundlage so hoch anhebe, wenn ich also 180 Prozent zugrunde lege, natürlich die Ungerechtigkeit ist, die in der verschiedenen Entlastung noch erheblicher, noch gravierender wäre und zu Verzerrungen führen würde, die in einigen Fällen das Lagerhalten sogar interessant machen würde und wir daher nicht anstreben sollten. Wir meinten deswegen, daß die richtige Mitte im jetzigen Augenblick 70 Prozent wäre, und wenn ich dann noch einmal auf die Ermächtigung eingehen darf, dann muß ich sagen, es war allgemeine Meinung, daß wir keine neue Unruhe schaffen dürfen, sondern daß wir jetzt sagen sollen, womit die Leute rechnen müssen am 1. Januar, daß wir nicht mehr dieses dauernde Hin- und Hermanipulieren müssen. Ich habe das auch Wirtschaftsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> gesagt, ich glaube, daß dieses ständige Spritzen, mal wieder auf diesem Sektor etwas zu tun, daß das für die Konjunktur schädlicher ist als acht Punkte mehr oder weniger in der Entlastung. Damit habe ich auch dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name> auf seine Fragen geantwortet.</p>
				<p>Nun zu Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schmid-BurgkKlaus_1965-10-19">Schmid-Burgk</name>: Er ist der Meinung, daß wir die angeschafften Waren, das heißt also die Waren, die entweder beim Kaufmann liegen oder als Importvorräte bei der Industrie sind, daß die stärker entlastet werden müssen. In der Tat ist es ja so, daß auf dieser Ware noch einmal 4 Prozent liegt gegenüber der Ware, die beim Verarbeiter liegt. Wenn also der Fabrikant ein Auto hergestellt hat und gibt es an den Handel, dann liegt darauf ja noch einmal in der Regel 4 Prozent. Und diese zusätzliche Belastung wollen wir ja dadurch abfangen, daß wir sagen in dem einen Falle 50 Prozent der Bemessungsgrundlage und im anderen Fall 120. Nun sagt Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schmid-BurgkKlaus_1965-10-19">Schmid-Burgk</name>, diese Differenz ist nicht groß genug. Und ich persönlich war auch der Meinung, ich habe eigentlich von Anfang an den Standpunkt vertreten, wir sollten auf 110 zu 160 gehen. Das ist in der Koalition nicht erreicht worden, und zwar hat die SPD, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeuffertWalter_1949-09-07">Seuffert</name> hat insbesondere so argumentiert, daß er sagt, uns ist es wichtig, daß der Fabrikant weiter fabriziert, auch wenn er damit rechnen muß, daß er etwas auf Lager behält, denn wenn der Fabrikant aufhört zu fabrizieren, schlägt das sofort auf die Arbeitslosigkeit, schlägt also auf die Geschäftslage der Industrie. Und aus diesem Grunde möchte er lieber auch die beim Verarbeiter liegenden Waren stärker entlasten. Ich habe dagegen argumentiert, daß aber ein guter Abfluß der Ware zum Handel hin natürlich den Produktionsprozeß genauso in Gang hält. Ich glaube, wir sollten uns auf diesen Kompromiß stellen, und wir sollten auch an die Flexibilität der Wirtschaft glauben, die ja solche Sachen, Zwischenfabrikant und Handel, auch im Preis aushandelt. Es sind ja doch nicht nur für diesen ganzen Fluß steuerliche Dinge maßgeblich, sondern der Preis setzt sich doch aus etwas anderem zusammen als nur aus unseren Steuern. Ich glaube, daß ich damit die Fragen einigermaßen beantwortet habe – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeldenRembert_1961-10-17">van Delden</name>, es steht ganz genau im Gesetz in Paragraph 26 Absatz 2, wie Sie das zu machen haben, diejenigen, die eine Vermögensübersicht machen, müssen sie zum Ende des Jahres machen und danach dann die Bewertung. Und bei den anderen gelten die Anschaffungswerte, das steht genau fest, und die Einzelheiten, ich glaube, das sollten wir hier auch nicht mehr erörtern, das gehört dann in die Frage der Durchführungsbestimmungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Ich bin durchaus bereit, mich dem erzielten Kompromiß anzuschließen. Ich sehe ein, daß man daran im Moment nichts ändern kann. Ich möchte allerdings noch einmal plädieren für die Aufnahme der Ermächtigung, so vortrefflich die Argumente waren, die Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name> eben gebracht hat, es könnte sein, daß uns die konjunkturelle Lage sehr bald zwingen wird, eine Änderung dann dieses Satzes per Gesetz zu beschließen, daß dann aber die Unruhe, die in die Bevölkerung und in die Wirtschaft hineingetragen worden wäre, viel größer wäre, als wenn wir jetzt eine Ermächtigung aufnehmen, scheint mir jedenfalls sicher zu sein.</p>
				<p>Anstelle weiterer Begründung darf ich Ihnen nur ganz kurz aus einem Schreiben zitieren, daß ein Bekleidungswerk meines Wahlkreises von einem langjährigen und treuen Kunden bekommen hat, damit Sie den Ernst der Lage draußen einmal sehen. Er schreibt auf die Bitte, einen neuen Auftrag auszustellen, »meine Zurückhaltung hat ihre Ursache nicht in der zu erwartenden rückläufigen Konjunktur, diese Hürde werde ich ohne Mühe nehmen«, dann kommen einige Bemerkungen, »der Hauptgrund liegt in dem zu erwartenden Mehrwertsteuergesetz. Sie verfolgen sicher auch die Artikelreihe in den verschiedenen Fachzeitungen. Erst wenn das Gesetz in dritter Lesung verabschiedet sein wird, kann man Genaueres sagen.«</p>
				<p>Über den einen Punkt sind sich aber alle Experten einig, diese Mehrwertsteuer kann aber jetzt noch nicht einkalkuliert werden, so daß fast jede Ware im neuen Jahr wenn nicht mit Verlust, so doch ohne Gewinn abgesetzt werden muß. Land auf, Land ab hat deshalb jeder Geschäftsmann seit einigen Wochen den Trend, daß man mehr als vorsichtig disponiert. Schließlich, und das ist der Hauptpunkt, kann man ja am 2. Januar nach Eislingen, den Sitz dieser Firma, fahren und Kleider ab Lager kaufen, wenn man dann nicht immer das Gewünschte bekommt, dann ist das auch nicht so schlimm, das heißt, daß in weiten Bereichen eben die Zurückhaltung ganz einfach mit der mangelnden Entlastung der Altvorräte zusammenhängt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>: Ich kann mich kurz fassen, denn die Fragen, die hier gestellt worden sind, sind bereits erledigt oder beantwortet worden. Ich darf mich deshalb beschränken auf folgende Bemerkungen: Erstens, ich habe nicht deutlich genug zum Ausdruck gebracht, daß selbst die Vorschläge des Bundeswirtschaftsministers mit der 120- und 180-Entlastung der Altvorräte nur eine Entlastung nicht etwa von 85 oder 80, sondern 77 Prozent bringen. Wir sind höchstens 8, vielleicht auch nur 7 Punkte auseinander, denn unsere Entlastung bringt ja auch 70 Prozent. Um dieser 7 Punkte willen entweder eine Steuererhöhung ab 1. Januar 1969 bindend in Aussicht zu stellen oder Manipulationen mit dem Stufenplan vorzunehmen, das schien uns, lohnt sich nicht, und das muß man eben bei dieser Sache auch berücksichtigen.</p>
				<p>Zweitens, über den Ausgleich hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> schon gesprochen.</p>
				<p>Drittens, die Frage, ist es denn so schlimm mit den 10,5 Prozent, wenn man auf eine Entlastung kommt? Ich will nur die Stichworte nennen. Erstens, bei einer Erhöhung des Steuersatzes um der Altvorräte willen öffnen wir allen möglichen anderen Wünschen Tür und Tor. Wir haben eben gerade unter Berücksichtigung dessen, daß der Steuersatz möglichst bei 10 Prozent bleibt, alle möglichen anderen Wünsche abgelehnt. Das wird nicht möglich sein, wenn wir an dem Steuersatz rütteln. Zweitens, je geringer wir die Steuergrundlage belassen, desto größere Möglichkeiten bestehen für die Zukunft auch im Rahmen der Finanzverfassungsreform, denken Sie doch an die Frage der Gewerbesteuer. Ich will hier nur das Stichwort in die Debatte werfen, oder denken Sie daran, daß der Stufenplan irgendwann ausläuft und daß wir dann den Sofortabzug haben, und wir gar nicht wissen, auf welchen Steuersatz wir dann möglicherweise kommen. Deshalb wird dringend gebeten, es bei dem Steuersatz zu belassen und nicht wegen der Altvorräte um 7 oder 8 Punkte willen von 10 oder 10,5 Prozent schon jetzt zu springen. Drittens, es ist im Zuge dieser Sache auch erwogen worden, den halben Steuersatz auf 6 Prozent zu heben. Das würde das ganze Steuersystem durchlöchern, wenn wir jetzt mit einem Satz von 6 Prozent anfangen, nachdem wir mehrere Jahre hindurch den halben Steuersatz von 5 auf 10 Prozent angehoben haben und davon ausgegangen sind. Und endlich wird sicherlich in der Öffentlichkeit das nicht verstanden, wenn es heißt, daß wegen der Entlastung der Altvorräte um 7 bis 8 Punkte die ja letztlich den Verbraucher treffende Umsatzsteuer schon jetzt um 0,5 Prozent erhoben wird. Das sind also die Gründe, die uns dazu bewogen haben.</p>
				<p>Ein Wort zu den Ermächtigungen: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> hat schon darauf hingewiesen, warum wir sie heute nicht mehr konzipieren können. Sie erinnern sich, daß ich selbst hier an dieser Stelle Ermächtigungen vorgeschlagen habe, jedenfalls im Arbeitskreis, wir hatten sie auch schon formuliert, die die Regierung flexibel in die Lage bringen sollten, flexibel zu sein. Diese Ermächtigungen sind bei der SPD zunächst auf keine Gegenliebe gestoßen. Zweitens, ich habe selber die Fragen der Ermächtigungen in einem Gespräch vor der 2. Lesung mit maßgeblichen Vertretern der Industrie in die Debatte geworfen. Dort bin ich auf absolute Ablehnung gestoßen. Da aber Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeuffertWalter_1949-09-07">Seuffert</name> dabei war, der auf dem Wege war, diese Ermächtigung mitzumachen, griff Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeuffertWalter_1949-09-07">Seuffert</name> dann am nächsten Tag als Vertreter der SPD die Sache auf und sagte, die Ermächtigung will die Industrie ja selbst nicht. Infolgedessen mußten wir von den Ermächtigungen abrücken. Ich glaube, damit sind wir am Ende der Debatte angekommen. Ich bedanke mich sehr für die Anregungen, aber ich glaube, daß wir hier eine Linie gefunden haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Da es sich hier um eine Koalitionsabsprache handelt, um einen Koalitionskompromiß, halte ich es für erforderlich, daß wir über diesen Kompromiß in dieser Fraktion, wenn diese auch schwach besetzt ist, abstimmen, damit mit gutem Gewissen auch der Änderungsantrag der CDU/CSU-Fraktion und SPD-Fraktion unterzeichnet werden kann. Der Kompromiß ist bekannt, ich darf daher bitten, wer diesem Kompromiß die Zustimmung gibt, die Hand zu heben. Wer ist dagegen? Wer enthält sich? Bei einigen Enthaltungen mit großer Mehrheit angenommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RockEdelhard_1965-10-19">Rock</name>: Wir haben vor einiger Zeit eine Aktuelle Stunde zum Thema Zeitungssterben im Deutschen Bundestag auf Veranlassung unserer Fraktion durchgeführt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-26-t1000_WZ_FN021" type="comment"><p>Am 15. März 1967 fand im Bundestag eine Aktuelle Stunde zur »Konzentration im Zeitungsgewerbe – Wettbewerbsverzerrungen zwischen Zeitungen und Rundfunk bzw. Fernsehen« statt. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 98. Sitzung am 15. März 1967, S. 4472–4483.</p></note></seg> Die Reden unserer Fraktionsfreunde in dieser Aktuellen Stunde sind uns allen noch bekannt, und wir wissen, daß Herr Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErnstWerner">Ernst</name> für die Bundesregierung wegen der prekären Lage der Presse in der Bundesrepublik auch seinerseits bestimmte Vorschläge, die einer Untersuchung Wert wären, in Aussicht gestellt hat.</p>
				<p>Wenn wir vom Thema Presse sprechen, stellen wir im allgemeinen fest, daß man unter Presse die großen Zeitungen und die großen Zeitschriften meint und nicht daran denkt, daß hinter Presse der große Fächer auch kleiner und mittlerer Organe liegt, die für die demokratische Arbeit in der Bundesrepublik außerordentlich wichtig sind. Wenn ich davon ausgehe, daß Rundfunk und Fernsehen im Gebührenaufkommen steuerfrei bleiben, dann bin ich der Meinung, daß man auch die Bezugsgebühren der Zeitungen und Zeitschriften in der Bundesrepublik steuerfrei lassen sollte, weil im anderen Fall eine erneute Wettbewerbsverzerrung eintreten würde. Wir bedauern sicher allgemein, daß das vor Jahren in Auftrag gegebene Untersuchungsverfahren über die Wettbewerbsverhältnisse zwischen Presse und Rundfunk trotz mehrfacher Erinnerung noch nicht vorliegt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-26-t1000_WZ_FN022" type="comment"><p>Gemeint ist die Kommission zur Untersuchung der Wettbewerbsgleichheit von Presse, Funk/Fernsehen und Film. Die Berufung dieser Kommission, die nach ihrem Vorsitzenden, Dr. Elmar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MichelElmar">Michel</name>, Vorsitzender des Vorstands der Salamander AG, auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MichelElmar">Michel</name>-Kommission genannt wurde, ging auf einen einstimmigen Beschluss des Deutschen Bundestages vom 29. April 1964 zurück. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 4. Wahlperiode, 124. Sitzung am 29. April 1964, S. 5983–5986 in Verbindung mit der BT-Drucksache IV/2158. Die Kommission legte am 25. September 1967 ihren Bericht vor. Vgl. BT-Drucksache V/2120.</p></note></seg> Es wäre sehr zu wünschen, daß wir das einmal bekommen.</p>
				<p>Wenn ich heute hier in der Fraktion noch einmal bitte, in der Frage der Zeitungen nach einem anderen Weg zu suchen, dann deshalb, weil ich der Meinung bin, daß sich unsere parteipolitische Arbeit ja von unten nach oben aufbaut und daß das Hintertupfinger Tagblatt genauso wichtig ist wie die großen Presseorgane. Ich bin weiter der Meinung, daß fiskalische Maßnahmen nicht Hilfsmittel der Grundlagen des demokratischen Staates zerstören sollten. Aus der Sorge um den großen Fächer der Zeitungen und Zeitschriften beabsichtigt noch immer eine Gruppe unserer Fraktion, für die 3. Lesung einen Antrag einzubringen, der die Bezugsgebühren von der Steuer freistellen sollte, die Werbeeinnahmen, also Anzeigen entsprechend belasten sollten. Wir wissen, daß die Bezugsgebührenfreiheit einer Reihe von großen Verlagen eine sehr erhebliche Entlastung bringt, ja vielleicht sogar gewisse Gewinne bringen würde. Wir haben aber ein anderes Problem, und das ist das Problem der Journalisten in der Bundesrepublik Deutschland, ich darf auch da erinnern, daß wir so etwa 150 Vollredaktionen haben, daß allein in einem Abschnitt mehr darüber geklagt wird, daß Journalisten stellungslos geworden sind, und wir sind zu der Meinung gekommen, daß a) für die journalistische Altersversorgung etwas getan werden muß und daß wir b) für den journalistischen Nachwuchs etwas Besonderes tun wollten. Es sind aus den Reihen unserer Fraktion Anregungen an den Fraktionsvorstand gegeben worden, daß wir unser Verhältnis zur deutschen Presse vernünftig, gründlicher gestalten sollten im ständigen Gespräch. Wir sind hier der Meinung, daß es möglich sein müßte, auf der Vernunft der großen Verleger aufbauend, auf freiwilliger Basis etwas zu erreichen, daß aus den möglichen Ersparnissen, die die aus dem Steuergesetz haben könnten, etwas für die journalistische Altersversorgung und die journalistische Nachwuchsausbildung getan werden könnte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal): Ich will darzulegen versuchen, weshalb das zum Nachteil der Presse ist, was Sie eben ausgeführt haben. Und ich kann mir nicht denken, daß etwa der Syndikus des Verbandes deutscher Zeitschriften- und Zeitungsverleger das unterstützen würde, was Sie soeben gesagt haben. Es ist vorgesehen, daß der Rundfunk mit seinen Gebühren dem fünfprozentigen Steuersatz unterliegt. Es ist vorgesehen, daß entsprechend die Presse mit einem Steuersatz von 5 Prozent hinsichtlich der Bezugsgebühren unterliegt. Also eine völlige Gleichheit, und zwar im Interesse der Presse. Sie könnte die Vorsteuer nämlich nicht in Anrechnung bringen, wenn sie freigestellt wird. Die Vorsteuern gingen also in die Kosten ein und würden kumulativ wirken und würden die Zeitung teurer machen, als wenn sie mit 5 Prozent belastet wäre. Das setzen wir immer und immer und immer wieder auseinander und trotzdem kommen immer und immer wieder aus dem Vorstellungskreis, als ob es sich um die alte Umsatzsteuer handelte, diese Vorschläge. Deshalb haben wir eine Entschließung vorgesehen, die die Pauschalierung der Vorsteuern empfiehlt und bei den Journalisten eine angemessene Lösung findet.</p>
				<p>Nun lassen Sie uns endlich doch einmal wirklich die Mühe geben, in ein so grundlegendes Gesetz Ordnung zu bringen, und darum bitte ich Sie von ganzem Herzen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Dieses Gesetz, das wir beschließen sollen, war eingebracht worden vor allem wegen der Harmonisierung in Europa. Das war ein vorwiegender Gesichtspunkt. Dieses Gesetz gibt es schon in Frankreich; in Frankreich ist die Presse mit dem Betriebserlös von dieser Steuer freigestellt. Im übrigen ist die Presse in ganz Europa in allen Ländern von der Umsatzsteuer freigestellt. In Dänemark hat man ein neues Mehrwertsteuersystem gefunden, vor kurzem beschlossen, die Presse ist auch in Dänemark freigestellt. Und auch Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> wird mich nicht überzeugen können, daß es nicht eine finanztechnische Lösung gibt, aber es gibt eine finanztechnische Lösung, die Presse von der Umsatzsteuer freizustellen, wenn man will. Die Frage ist, will man oder will man es nicht. Ich bleibe bei der Meinung, man sollte es wollen, weil es in ganz Europa so ist. Und ich sehe nicht ein, daß wir in der Bundesrepublik schon wieder eine Ausnahme machen.</p>
				<p>[...] diese Entwicklung mit Trauer gesehen im Interesse unserer Demokratie, im Interesse unserer Union, denn die Zeitungen, die kaputtgehen, sind meistens Zeitungen, die auf unserer Seite gestanden haben, zum Teil mit konfessionellen Bindungen usw. Auch ich weiß, daß die Mehrwertsteuer allein kein Hilfsmittel ist, daß das in den ganzen Überlegungen, die wir anstellen, nur eine Sache ist. Und ich bitte noch einmal, sich mit allem Ernst noch einmal zu überlegen, was in ganz Europa möglich ist, eine Befreiung von der Umsatzsteuer unter dem jeweiligen System für die Presse – das sollte in der Bundesrepublik auch möglich sein. Es gilt, dafür das vernünftige Rezept zu finden, die finanztechnische Regelung, die das ermöglicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>: Ich glaube, wir sollten endlich davon abkommen, Subventionen über die Umsatzsteuer vorzunehmen. Auch wenn wir die Presse von der Umsatzsteuer freimachen, bleibt trotzdem der Wettbewerbsunterschied zwischen den großen Zeitungen und den kleinen Zeitungen erhalten, mehr noch, es werden die großen Zeitungen noch stärker entlastet als die kleinen. Den kleinen können wir nicht dienen. Der Verband deutscher Zeitungsverleger hat einige Unterlagen zur Verfügung gestellt, um dem Zeitungsgewerbe zu helfen. In diesen Unterlagen sind auch andere Dinge als die Umsatzsteuer enthalten. Ich würde vorschlagen, daß wir davon absehen, über die Umsatzsteuer in Form einer Subvention diese Dinge zu ordnen, und daß wir uns über andere Überlegungen Gedanken machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HortenAlphons_1965-10-19">Horten</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>, Sie haben vorhin darauf hingewiesen, daß dieser Punkt der Differenzierung der Umsatzsteuer bei den Zeitschriften, 10 Prozent und 5 Prozent, für die offene Feldschlacht freigegeben wird, aber vielleicht wäre es doch ganz gut, wenn Sie uns, die die Materie nicht so genau kennen, eine Richtlinie geben würden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Das ist ein Problem, das von der rechtlichen Seite aus – meiner Meinung nach – nicht haltbar ist. Bei der Post haben wir einmal versucht, den defizitären Zeitungs- und Zeitschriftentarif so zu gestalten, daß – grob gesprochen – die Gruppe der Illustrierten den vollen Tarif bezahlen und die wertvollen Zeitschriften nur den ermäßigten Tarif haben. Einmütig haben alle Juristen festgestellt, daß wir jeden Prozeß verlieren würden, denn wer soll denn das festlegen, was ist kulturell wertvoll, was ist das Wahre. Und deshalb mußten wir leider von den von mir aus politischen Gründen beabsichtigten Maßnahmen absehen. Das ist für mich eine sehr fragwürdige Differenzierung, die nicht haltbar ist. Wir bekommen nach der Verabschiedung sofort die Prozesse.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DeringerArved_1957-10-15">Deringer</name>: Ich werde zwei Bemerkungen machen zu dem, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name> sagte.</p>
				<p>Erstens, es klingt zwar sehr wirksam, wenn Sie immer wiederholen, in ganz Europa ist die Presse frei, nur bei uns nicht. Aber für den Bereich der EWG ist festzuhalten, daß es außer uns eine Mehrwertsteuer nur in Frankreich gibt, in den anderen Ländern gibt es andere Systeme. Für diese Länder ist der Vergleich falsch.</p>
				<p>Zweitens, was Frankreich angeht, habe ich vor Jahren, als ich Berichterstatter des Europäischen Parlaments für die erste Harmonisierungsliste war, selber mit den zuständigen Beamten des französischen Finanzministeriums mich unterhalten und deren immer wiederholter Tenor war: Bitte, schaffen Sie so schnell wie möglich europäische Richtlinien, damit wir unsere 125 und mehr Ausnahmen loswerden, weil sie unser System kaputtmachen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schmid-BurgkKlaus_1965-10-19">Schmid-Burgk</name>: Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> hat schon gesagt, Steuerfreiheit bedeutet, daß man auf der Vorsteuer sitzen bleibt. Diese Vorsteuer ist umso größer oder umso kleiner, je mehr man vorschaltet. Es würde also dazu führen, daß nach dem System der Mehrwertsteuer eine Wettbewerbsverzerrung zwischen Groß und Klein entstehen würde. Ich glaube, diese Lösung, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>, können Sie sicherlich auch nicht wollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Mir ist absolut bekannt, daß es in Europa mehrere Umsatzsteuersysteme gibt. Es ist gerade das Bemerkenswerte, daß unter den verschiedenen Systemen, wie immer die Systeme sind, die Presse umsatzsteuerfrei ist, das heißt, sie ist es in Frankreich, sie ist es in Dänemark, wo es auch dieses neue Mehrwertsteuersystem gibt, und sie ist es auch unter den alten Umsatzsteuersystemen und darum ja auch unsere Bitte, ob wir nicht wenigstens für die letzte Geltungsdauer der Umsatzsteuer auch in diesem Punkt eine gewisse Gleichheit, eine gewisse Harmonisierung in Europa zugunsten unserer Presse herstellen, zumal wir doch immer wieder alle betonen, daß wir etwas tun wollen. So sehe ich nicht recht, wo man etwas tun will, zumal ich auch nicht empfinden kann, daß es auf anderen Gebieten etwa besser geht. Sie wissen alle, wie die Post im letzten Jahr sicher unter dem Eindruck ihrer außerordentlichen Schwierigkeiten die Zeitungsgebühren drastisch erhöht hat. Herr Minister, daß das eine Erschwerung für die Zeitungen war, können wir nicht bestreiten, daß die Zeitungen uns unter der Hand wegsterben, ist für jeden, der die Dinge kennt, klar, es liegt auf der Hand. Es hat keinen Zweck, um die Dinge herumzureden. Sie müssen wissen, was Sie tun, und ich darf jetzt noch einmal auf das kommen, was unser Vorsitzender eben gesagt hat, ich möchte das nachdrücklich unterstreichen, es kann nicht die Aufgabe des Staates und der Finanzämter sein, zwischen guter und schlechter Presse und zwischen Presse, die förderungswürdig und nicht förderungswürdig ist, zu unterscheiden – wenn wir das anfangen, das ist ein Anfang, dann wissen wir nicht, wo er endet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeisHans_1958-07-02">Meis</name>: Ich möchte zu dem, was jetzt gerade gesagt worden ist, und auch, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HortenAlphons_1965-10-19">Horten</name> gesagt hat, eine Anmerkung machen, und zwar daß man sehr wohl diese Unterscheidung machen kann. So viele Zeitschriften haben wir nicht, daß es nicht dem Bundesfinanzministerium auch möglich sein müßte, sie in eine Liste aufzunehmen, so daß nicht etwa der Inspektor beim Finanzamt entscheidet, ob diese Schrift unter die 5 Prozent oder unter die 10 Prozent fällt. Hier unterschätzen Sie doch die Weisungsbefugnis des Ministeriums. Ich möchte meinen, daß es sehr wohl möglich ist. Auch deswegen ist man wohl dabei geblieben, es so zu belassen, wie es hier im Entwurf vorgesehen ist, das möchte ich auch unterstützen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>: Ich glaube nicht, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HortenAlphons_1965-10-19">Horten</name>, daß das möglich ist, jetzt plötzlich um der steuerlichen Gerechtigkeit willen die Zeitschriften alle und die Zeitungen und alles, was dann dranhängt, nun auf die 10 Prozent zu steigern. Das ist jetzt unmöglich. Zweitens, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeisHans_1958-07-02">Meis</name> hat schon auf Ihre Frage geantwortet, nicht der Inspektor entscheidet darüber, sondern eine Liste. Es wird sehr schwierig sein, eine solche Liste aufzustellen. Wer weiß das nicht? Aber ich wehre mich dagegen, daß die Zeitschriften nun sagen, daß über diese Liste oder anders eine Pressezensur eingeführt wird. Ich würde das Wort »Zensur« bei dieser Geschichte vermeiden, es gibt eben keine absolute steuerliche Gerechtigkeit. Wir wissen auch ganz genau, wie diese Differenzierung hereingekommen ist. Sie ist hereingekommen in den letzten Beratungen des Finanzausschusses, weil auch das Ministerium, die Verwaltung das vorgetragen hat mit Rücksicht auf die Lücken, die entstanden waren. Ich bin kein Freund von dieser Regelung, das sage ich ganz offen. Ich finde die Einwände, die hier gemacht worden sind hinsichtlich der Differenzierung, berechtigt. Ich werde aber gegen diesen Abänderungsantrag der SPD stimmen, weil ich nicht sehe, in welcher Form diese 70 Millionen ausgeglichen werden sollen. Ich sehe in dem an mich herantretenden Gewissenskonflikt keine andere Möglichkeit, als zu einer Ablehnung zu kommen, ich habe das auch gestern der SPD gesagt, so unschön das ist, es gibt aber keine steuerliche Gerechtigkeit, ich kann es nicht ändern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>: Es kommt auf die Liste gar nicht entscheidend an, denn letzten Endes wird es wahrscheinlich in dem Prozeß geklärt werden müssen vor den Finanzgerichten, ob eine Zeitschrift begünstigt werden soll oder nicht. Wir haben deshalb auch im Finanzausschuß alle anderen Unterscheidungen weggelassen und sind schließlich auf die Formulierung des Ministeriums hin auf diesen Begriff der religiösen Zeitschriften sowie wissenschaftlicher und anderer Fachzeitschriften gekommen. Ich bin der Überzeugung, daß das ein Begriff ist, der praktikabel ist. Wenn es auch im Anfang Schwierigkeiten geben mag, er ist [...] den Illustrierten keinen Unterschied machen könne. Wir verlangen ja die Leistung vom Verbraucher. Und ich glaube, da kann es schon eine kleine Differenz sein, ob der Verbraucher sich eine religiöse oder Fachzeitschrift leistet, oder ob er sich zur Unterhaltung eine Illustrierte leistet. Das ist ein kleiner Unterschied, und ich glaube, hier kann ich in dem einen Falle ein größeres Opfer von ihm verlangen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrerichsGoekeD_1965-10-19">Frerichs</name>: [...] Ich werde auch auf diesen Antrag einsteigen und um Gleichbehandlung auf der 5-Prozent-Ebene bitten. Ich habe gestern einen Brief bekommen aus Norwegen von einem deutschen Zeitungskollegen, der mir schrieb, daß in Norwegen seit zwei Jahren derselbe Fall praktiziert worden ist. Man hat eine Ausnahmeregelung gemacht für politische, literarische und religiöse und wissenschaftliche Zeitungen, hat sie freigestellt von der Umsatzsteuer, alle anderen hat man belastet. Das hat einen solchen Sturm gegeben, Prozesse gegeben, daß zum 1. April 1967 alle Zeitungen und Zeitschriften von der Umsatzsteuer befreit sind, weil es einfach nicht möglich war, eine Trennung zu machen und auch Listen aufzuführen. Wir schaffen einen Ärger uns auf den Hals, den wir ausbaden müssen. Und wenn wir heute nachmittag im Plenum überhaupt bestehen wollen, bei diesem Antrag, den die SPD bringt, auf den die FDP einsteigen wird, dann gibt es meiner persönlichen Meinung nach nur eine einzige Chance, einzusteigen und alles auf 5 Prozent herunterzusetzen, wenn wir schon nicht freistellen können.</p>
				<p>Parlamentarischer Staatssekretär <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: [...], daß eben die Frage, ob 70 Millionen Ausfall ist oder nicht, eine entscheidende Rolle spielt. Und bei dem, was von Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> gesagt worden ist, gilt natürlich auch in diesem Fall. Sie sind nicht aufzufangen, und es wäre die Frage nun, darauf weise ich hin, jetzt auch im Namen meines Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>, der sich dann wohl auch im Haushaltsausschuß damit befassen muß, es taucht die Frage auf, ob nicht dadurch, wenn ein solcher Antrag, und es trifft nicht nur hier diesen, es sind ja noch andere zu behandeln, wenn also ein solcher Antrag durchgeht, daß dann das Verfahren eintritt, nach [Paragraph] 96 der Geschäftsordnung, Unterbrechung, Haushaltsausschuß muß erneut beraten, Frage der Deckung usw. mit den Folgen, die daraus entstehen könnten. Ich muß also auf diese Sache hinweisen, selbstverständlich gibt es nicht nur in diesem speziellen Fall, sondern insgesamt in diesem Gesetz natürlich viele Dinge, die dem einen oder anderen Unbehagen bereiten aus den verschiedensten Gründen, sogar aus sehr guten Gründen. Auch das ist dargetan worden. Darauf kann man nicht im einzelnen bei der Umstellung dieser Gesetzesmaterie im einzelnen Rücksicht nehmen. Ich muß also auch im Namen meines Ministers darauf aufmerksam machen, daß jeder Ausfall, der jetzt nach all diesen Beratungen neu entsteht in der 3. Lesung, daß das unter Umständen eine Unterbrechung des Ganzen zur Folge haben wird. Und dann kommen eben all die Fragen, die heute früh so oft eine Rolle spielten, wieder auf.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Ich möchte doch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> bitten, doch einmal zu der Frage kurz zu sprechen; ich hatte Sie schriftlich darum gebeten am Tag Ihrer Ernennung [zum Parlamentarischen Staatssekretär]. Die Behauptung, die ich im einzelnen natürlich nicht nachprüfen kann, die mir aber so verläßlich und in so vielen Gesprächen versichert worden ist von ausländischen Journalisten und Kollegen in ganz Europa, in allen EWG- und EFTA-Ländern, ist, daß in den letzten Jahren die Presse jeweils umsatzsteuerfrei gestellt worden ist, zumindest für die Betriebserlöse. Das gilt in ganz Westeuropa, überall bei EWG, überall bei EFTA. Ich möchte noch einmal fragen, warum machen wir hier eine solche Ausnahme, und wäre dankbar, wenn der Herr Staatssekretär noch einmal kurz dazu sprechen könnte.</p>
				<p>Parlamentarischer Staatssekretär <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Natürlich ist es teilweise so, ich muß, weil die Untersuchungen noch nicht ganz abgeschlossen sind, so formulieren, es ist teilweise so, daß Steuerfreiheit für diese Fragen besteht. Dann muß man aber auch die Vergleiche, und das ist leider Gottes das Schwierige insgesamt, ja nicht nur was die Umsatzsteuer betrifft, sondern die anderen verschiedenen Regelungen in den Ländern in anderen Steuerbereichen mit berücksichtigen, um unter Umständen von der Belastung her insgesamt ein Ergebnis zu haben. [...] Ich meine aber, ob es bis heute nachmittag gelingt, das endgültige Ergebnis zumindest ungefähr, ich glaube, das kann man nicht versprechen. Auf der anderen Seite muß ich auf das zurückkommen. Sie wissen, ich selber habe auch meine Meinung in diesen Fragen, aber ich muß nun einfach feststellen, egal, was herauskommt, egal, wie das Ergebnis lautet, die Tatsache bleibt bestehen, daß, wenn wir jetzt gegenüber dem, wie unsere Kollegen das erarbeitet haben, eine Änderung vornehmen, daß das bedeutet ein Minus von 70 Millionen. Das ist die Tatsache, über die wir uns unterhalten müssen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name>: [...] Es handelt sich also hier um eine mögliche Entlastung von 35 Pfennig, über die wir hier sprechen. Glauben Sie, daß das irgendeinen Einfluß auf die Konkurrenz zwischen der »FAZ« und der »Welt« und dem Lokalblatt in Stuttgart hat? Ich würde sagen, überhaupt keinen. Das politische Problem, das Sie mit Recht aufwerfen, kann durch die Mehrwertsteuer nicht angefaßt werden. Deshalb würde ich sagen, wir sollten das hier aus der Diskussion herauslassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal): Ich weigere mich, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>, irgendeine Maßnahme zum Nachteil der Presse über die Mehrwertsteuer zu treffen. Das, was Sie vortragen, läuft darauf hinaus, daß wir die Presse in einem groben Maße benachteiligen wollen.</p>
				<p>Wenn Sie sich auf Frankreich berufen, ist die französische Regelung nachteiliger als die jetzt beabsichtigte deutsche Regelung, und zwar aus folgendem Grunde. Die Vorsteuern können in Frankreich nicht geltend gemacht werden, so daß eine Erstattung nicht in Frage kommt. Alle Vorsteuern in Frankreich gehen nun infolgedessen in den Preis kumulativ ein. Bei uns bedeutet 5 Prozent Steuersatz, daß alle Vorsteuern, auch die über 5 Prozent hinausgehen, erstattet werden. Das bedeutet also, daß 5 Prozent praktisch eine Freistellung der Presse hinsichtlich der Abonnementgebühren bedeutet. Es ist mir langsam nicht mehr möglich, in dieser Sache zu denken, nachdem ich mich durch Jahre hindurch mit der Sache beschäftigt habe, immer wieder die falschen selben Argumente widerlegen zu müssen.</p>
				<p>Nun komme ich zu dem anderen Punkt, der nach meiner Auffassung viel größere Bedeutung hat, weil nämlich hier nicht nur die 70 Millionen in Rede stehen. Wenn ich als Zeitschriftenverleger zu sprechen hätte, wie der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UnertlFranzXaver_1953-10-06">Unertl</name> als Gastwirt spricht, dann würde ich selbstverständlich sagen, die Zeitschriften müssen gleichbehandelt werden. Es muß hier ein einheitlicher Steuersatz geschaffen werden. Mir persönlich wäre Recht gewesen, wenn der gesamte Kulturbereich, der nämlich hier in Rede stand, mit 10 Prozent besteuert worden wäre. Dann hätten wir nämlich die ganze Auseinandersetzung nicht mit den Pornographen usw. Dann hätten wir eine klare Sache. Wer die Hearings miterlebt hat, wer die Auseinandersetzung mit dem Kulturausschuß kennt, der weiß, daß an dieser Frage der einheitlichen Regelung des Kulturbereiches mit 5 Prozent praktisch das Gesetz hinkt. Ich kann das nicht alles wiederholen. Ich persönlich würde als Zeitschriftenverleger selbstverständlich für den einheitlichen Steuersatz – ob 10 oder 5 Prozent – eintreten. Ich bin nicht der Meinung der SPD, daß es sich hier um einen Verfassungsfall handelt. Das glaube ich nicht. Ich glaube nicht, daß solche Unterscheidungen nicht zulässig sein sollten. Das hat mit Zensur überhaupt nichts zu tun, denn die Zeitungen können ja frei abgesetzt werden im Handel, die haben ja auch sonst unterschiedliche Kosten, deshalb sollen sie mit Rücksicht darauf, daß sie etwas unterschiedlich darbieten, auch unterschiedlich behandelt werden.</p>
				<p>Also, ich möchte nicht in den Verdacht kommen, daß ich hier als Zeitschriftenverleger auf meinen Haufen rede. Mir geht es um folgendes: Bei den Altvorräten haben wir nun nachgegeben, nach dem schrecklichen Druck draußen, jetzt können wir natürlich auch in diesem Punkt nachgeben. Wir können auch noch in dem Gastwirtepunkt nachgeben. Wenn Sie der Auffassung sind, daß heute nachmittag weiter ins Gerede kommen 70 Millionen hier, 150 Millionen da, dann ist die Frage gestellt an Sie, ob einem die Lösung gefällt oder nicht gefällt, oder ob ich die Sache scheitern lassen werde, weil einfach die Dinge überzogen werden im Gesamtrahmen und das eben ein Steuersatz kostet. Darum haben wir uns gegen die Regierung gewandt mit der 0,5-Prozent-Steuersatzerhöhung, wenn wir diese 0,5 Prozent bewilligt hätten, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UnertlFranzXaver_1953-10-06">Unertl</name> zum Ziele kommen müßte und der Wohnungsmann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name> zum Ziele kommen müßte, weil es dann nämlich nicht mehr darauf ankäme, aus 10 Prozent 11 Prozent oder 12 Prozent zu machen. Das ist ja gar nicht einzusehen, weshalb man für die Altvorräte beim Lagerhalter nachgibt und da oder dort nicht nachgibt. Irgendwo ist die Grenze. Hier ist die Grenze hart gezogen, denn die Reserve ist restlos erschöpft. Und wer darüber hinausgeht, der muß über die Konsequenzen sich klar sein, dann kommt das Gesetz ins Schwimmen. Glauben Sie gar nicht, daß es mir Vergnügen macht, gegen meine eigenen Berufskollegen zu stimmen. Sie werden mich schon anprangern, glauben Sie gar nicht, daß es mir Vergnügen macht, gegen diese Gastwirtsgeschichte zu stimmen. Auch ich habe in meinem Wahlkreis genügend Gastwirte, die mich prügeln werden dafür. Aber wofür stehen wir hier? Wir stehen dafür, daß dem Gemeinwohl entsprechend eine Regelung zustande kommt, die in diesem Jahrhundert – aufs Ganze gesehen – verantwortet werden kann. Und darum haben wir gekämpft.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>: Ich bitte, daß die Sache mit den Zeitschriften noch ins Koalitionsgespräch kommt, damit wir heute nachmittag nicht aufsitzen. Ich warne davor – nicht möglich? Dann ist das sehr bedauerlich, wenn das schief ginge, dann würden uns 70 Millionen fehlen.</p>
				<p>Ich möchte bitten, daß wir von einem absehen, daß wir nicht in dieser Sache das gefährliche Wort »Zensur« selber mit auflegen. Es ist eine Unverschämtheit zu sagen, es wird eine Zensur ausgeübt, wenn einer einen Steuersatz bezahlt für einen Vorgang, den andere auch bezahlen. Die Zensur besteht höchstens dort bei den Zeitschriften und Zeitungen, wo die Redakteure ihrem Chefredakteur gegenüber nicht mehr frei sind. Das haben wir aber bereits seit Jahren. Das soll einmal gesagt werden. Aber nicht deshalb, weil wir dazu übergehen, wenn wir für die Kindsbettwäsche 10 Prozent, für die Illustrierten 10 Prozent verlangen. Und das ist durchaus feststellbar, was eine Illustrierte ist. Im übrigen haben wir deshalb einen günstigen Satz, weil wir einige Dinge begünstigen wollen, wo die Leistung es nicht zuläßt. Und wir können bei den Illustrierten durchaus sagen, daß es sich um leistungsfähige Steuerbeträge handelt. Deshalb ist dieser zehnprozentige Satz genommen worden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RockEdelhard_1965-10-19">Rock</name>: Im Hinblick auf den Lauf der Debatte und insbesondere auf das, was der Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BesoldAnton_1949-09-07">Besold</name> gesagt hat, würde ich also sagen, unsere Gruppe wird davon absehen, einen weiteren Antrag zu stellen. Aber wir sollten das Problem nicht aus dem Griff lassen. Hier appelliere ich an den Fraktionsvorstand und auf die Anregung, die der Arbeitskreis VI gegeben hat, sich dem mit besonderer Sorge anzunehmen. Wir, die CDU/CSU, müssen ein anderes Verhältnis zur Presse bekommen. Wir müssen auch ein anderes Verhältnis zu Rundfunk und Fernsehen bekommen. Ich habe aber einen anderen Appell an den Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BesoldAnton_1949-09-07">Besold</name>. Unsere Verleger sind nicht alle in der glücklichen Lage, Beilagen in Farbblättern zu drucken und sie fest in die Zeitung einzuheften. Ein großer Teil der kleineren und mittleren Zeitschriften lebt von den Beilagen der Werbung treibenden Wirtschaft. Hier wäre ich dankbar, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BesoldAnton_1949-09-07">Besold</name>, wenn Sie bei der Beratung der neuen Post-Zeitungsordnung eine gewisse Erleichterung für die frei eingelegten Beilagen schaffen könnten. Hier müssen wir zu einer Lösung kommen, die auch der kleineren und mittleren Presse, den Fachzeitschriften die Möglichkeit gibt, in die Werbung noch eingeschaltet zu bleiben, weil sonst letzte Einnahmequellen versiegen. Das wäre mein letzter Wunsch.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Ich möchte das Problem abschließen. Ich kann nur empfehlen, mit der entsprechenden Zurückhaltung von seiten der Fraktion aus zu reagieren, wenn Anträge kommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#UnertlFranzXaver_1953-10-06">Unertl</name>: Der Gaststättenantrag, Wiederherstellung der alten Vorlage CDU/FDP mit</p>
				<p>5 Prozent ist von rund 70 Abgeordneten der CDU/CSU unterschrieben. Es ist interfraktionell vereinbart, daß die SPD-Abgeordneten den gleichen Antrag bringen, auch die FDP bringt den gleichen. Ich bitte, dem die Zustimmung zu geben.</p>
				<p>Ich gehe davon aus, daß dem Bundesminister der Finanzen bei der 2. Lesung dieser Antrag vorher mitgeteilt wurde, er keinen Widerspruch machte und erklärte, der Plenarsaal werde darüber entscheiden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UnertlFranzXaver_1953-10-06">Unertl</name>, ich habe gehört, daß von Seiten der FDP unter Umständen der Antrag auf namentliche Abstimmung gestellt wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>: Dieser Antrag, den Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UnertlFranzXaver_1953-10-06">Unertl</name> hier bringt, ist der einzige, bei dem ich meinem verehrten Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> Kummer bereitet habe und bereiten muß. Ich habe dem Antrag eigentlich von Anfang an widersprochen. Er kam im letzten Augenblick in die Berliner Beratungen hinein, und wenn ich es richtig in Erinnerung habe, war es nicht so sehr die finanzielle Seite, sondern es war die größere Einfachheit bei der Steuerberechnung in den Gaststätten. Nun, es wird jetzt zur Begründung angegeben, wer in einer Gaststätte sich etwas reservieren läßt, der nimmt eine andere Leistung in Anspruch als derjenige, der seine Speisen auch in zubereitetem Zustand in Konserven im Geschäft kauft und sie im Haushalt herstellen läßt. Das ist natürlich uns allen klar, daß das Entgelt, das ich dem Gastwirt zahle, nicht nur ein Preis ist für die gelieferte Ware, sondern ein Preis dafür, daß mir diese Speise an diesem Ort in diesem Zustand serviert wird. Aber ich glaube, wenn an sich, wie es Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeuffertWalter_1949-09-07">Seuffert</name> das letzte Mal gesagt hat, daß eben die Leistung ganz anders heißt, wenn das dann 5 Prozent mehr kosten soll – ich möchte mal leichthin sagen, dann muß die Kellnerin schon besonders hübsch sein, wenn also die Leistung so ausschlaggebend sein soll. Meiner Meinung nach kommt es doch an auf den Nebenvorgang. Und wir müssen bedenken, daß es eine ganze Reihe von Leuten gibt, die gezwungen sind, ihre Speisen in der Gaststätte reichen zu lassen. Ich glaube, hier ist die Parallele gegeben. Und der Rest im Arbeitskreis I hat das ja auch angedeutet und die Parallele gegeben, daß es mehr oder weniger steuerrechtlich gleich sei, ob ich die Gelegenheit habe, meine Verpflegung im Haushalt mir zu beschaffen oder sie mir in der Gastwirtschaft zu beschaffen. Auch hier ist die Frage, wo ist das Übergewicht. Selbstverständlich gibt es Lokale, die ich aufsuche, weil ich mir einen besonderen Luxus leisten will. Aber das große Übergewicht in der täglichen Versorgung liegt darin, daß ich gezwungen bin, das in der Gaststätte zu ersetzen, was ich in der Familie im Haushalt nicht leisten kann. Daher glaube ich, daß es ein Grundsatz ist, der für den Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UnertlFranzXaver_1953-10-06">Unertl</name> spricht. Ich weiß sehr wohl, daß eine Frage kommt wegen des Ausfalls von 150 Millionen. Aber ich habe Bedenken, ob das immer allein der ausschlaggebende Grund ist, denn wir müssen natürlich nicht nur ein Gesetz immer machen, daß genauso viel ergeben muß, sondern wir müssen ein Umsatzsteuergesetz machen, das auch für die Zukunft hält. Es geht ja nun nicht alleine um den fiskalischen Standpunkt in der Steuergesetzgebung, sondern meiner Meinung nach auch ein ganz klein wenig um die steuerliche Gerechtigkeit und die steuerliche Gleichbehandlung.</p>
				<p>Parlamentarischer Staatssekretär <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Ich muß einfach wieder darauf hinweisen, daß die Frage eines eventuellen Ausfalls eben doch eine große Rolle spielt. Ich will nicht wiederholen, was x-mal gesagt worden ist. Ich muß auch feststellen, daß die Kollegen, die sich seit Jahren mit dieser Materie befassen, doch in Abwägung aller Dinge nicht nur in diesem speziellen Fall, sondern bei Hunderten von Anregungen und Wünschen, die an sie herangetragen worden sind, auch die Gründe, die Sie, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>, hier vorgetragen haben, irgendwie abgewogen haben und trotzdem zu dem Ergebnis gekommen sind.</p>
				<p>Dann kommt die andere Feststellung, die ich hier treffen muß, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UnertlFranzXaver_1953-10-06">Unertl</name>. Wenn Sie den Bundesfinanzminister zitieren vor der 2. Lesung, dann muß ich einfach darauf hinweisen, daß nach der 2. Lesung doch auch allerhand passiert ist, und das, was an Reserve unter Umständen noch vorhanden war, durch die Regelung mit den Altvorräten aufgebraucht ist. Das, glaube ich, noch feststellen zu müssen, damit nicht so der Geruch aufkommt, der Finanzminister stellt Dinge in Aussicht, der hat sicherlich in vielen Fällen eine neue Prüfung zugesagt. Diese Prüfungen sind auch sicherlich erfolgt. Aber ich weise noch einmal darauf hin, daß alleine durch die Frage Altvorräte, die Regelung dort, das, was noch vielleicht an Luft vorhanden war, aufgezehrt worden ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name>: Ich glaube, wir dürfen die Dinge doch nicht verschieben. Das, was der Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UnertlFranzXaver_1953-10-06">Unertl</name> will, ist ja eine Ausnahme vom Regelsatz. Der regelmäßige Steuersatz ist 10 Prozent. Und wir haben für den Verkauf von Speisen, Lebensmitteln, davon haben wir auch einige ausgenommen, 5 Prozent festzusetzen. Dann sind wir bei diesen Speisen, die in den Gaststätten verabreicht werden, davon ausgegangen, daß hier keine Veranlassung besteht, vom Regelsatz abzuweichen, weil der Anteil der Dienstleistungen bei diesen sehr erheblich ist. Und da wir dann wieder in neue Abgrenzungsschwierigkeiten kommen zu den übrigen Dienstleistungen. Wir haben doch handwerkliche Betriebe, Friseure und sonstige, der Körperpflege dienenden Handwerksberufe, die fast ausschließlich Dienstleistung sind. Die werden uns natürlich mit demselben Recht sagen, ja, aber warum werden wir denn nicht in den fünfprozentigen Steuersatz einbezogen. Abgrenzungsschwierigkeiten werden wir immer haben. Abgrenzungsschwierigkeiten liegen doch einfach darin, daß wir überhaupt unterschiedliche Steuersätze haben. Und man fragt sich wirklich, ob es nicht besser gewesen wäre, ganz darauf zu verzichten. Aber wir sind hier ja auch deshalb dazu gedrängt worden, weil wir ja in dem Regierungsentwurf zum Beispiel Wein, Bier, Säfte noch in die Ausnahme einbezogen haben. Die haben wir auch wieder in den Regelsatz überführt, und da ergab sich eben dieses schmale Gebiet nach der Speisenverabfolgung, und da waren wir der Meinung, daß das sowohl im fiskalischen Interesse notwendig wäre, denn 150 Millionen DM sind ja ein ganz erheblicher Betrag, zweitens, daß wir im Hinblick auf die übrigen Dienstleistungsberufe das tun sollten. Und zum letzten auch, weil wir im Interesse der Handhabung durch die Verwaltung und auch in den Gaststätten bei einer einheitlichen Besteuerung aller in den Gaststätten zu leistenden Dienste beziehungsweise zu verabfolgenden Speisen und Getränke auf dem Regelsatz verbleiben wollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal): [...] ich bitte Sie sehr, das unerhörte Wort, das die Gastwirtszeitung als Schlagzeile, als Überschrift hatte, »Diskriminierung der Gastwirte«, nicht zu benutzen. Wenn das nämlich, die Unterstellung unter einen Regelsatz Diskriminierung ist, dann haben Sie dem Gesetz schlechthin den Boden entzogen. Es handelt sich nicht um Diskriminierung, sondern es handelt sich um den Schutz und die Geltung des allgemeinen Steuersatzes.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PrasslerHelmut_1965-10-19">Prassler</name>: Eben diese Ausführungen veranlassen mich, meine vorhin vorgehabte Frage, doch noch einmal zu stellen. Sie haben mit Recht darauf hingewiesen, daß es ja um die Vorsteuerabzugsmöglichkeit auch im Gastwirtsgewerbe geht. Und was mir bisher Sorge gemacht hat, war dies, daß die Lebensmittel, die der Gastwirt ja auch bezieht, unter die 5-Prozent-Grenze fallen sollen, also vom Gastwirt mit 5 Prozent im Vorsteuerabzug geltend gemacht werden können. Dafür aber seine Leistung als fertiges Gericht der 10-Prozent-Grenze unterliegt. Insofern ist auch eine Verteuerung nicht wegzudiskutieren. Und die sehe ich natürlich unter dem Gesichtspunkt unseres Fremdenverkehrs in seiner heutigen Situation im europäischen Raum und bei dem überwiegenden Trend zum Land in den Süden, den wir vielleicht hier nicht ganz eliminieren können.</p>
				<p>[...] daß das nicht zu Unrecht eine Verteuerung allein bei uns zunächst bringen würde. Denn diese Spanne von 5 auf 10 Prozent muß natürlich in Kauf genommen werden. Wie beurteilen Sie das?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal): Wenn in der Vorstufe eine Leistung begünstigt ist, dann wird infolge der Nachholwirkung des Systems zwangsläufig auf der nächsten Stufe das nachgeholt, was die Vorstufe nicht gezahlt hat. Das liegt im System, das ist zwangsläufig. Und deshalb ist es Unfug, Vorstufen zu begünstigen. Wenn Sie also zum Beispiel jemandem, einem Vertreter eines Geschäfts, jetzt die Leistung zu 5 Prozent verkaufen, dann holt der das sowieso wieder nach, denn die fünfprozentige Leistung ist bei dem zu wenig im Verhältnis zu dem Umsatz, den er selber hat. Jede Vorstufe, die nicht in der Besteuerung dem Regelsatz unterliegt, wird von der nachfolgenden Stufe nachgeholt. Diese Zwangsläufigkeit, die darin liegt, die macht es schon unsinnig im Grunde genommen, solche Steuersätze zu unterscheiden. Es ist von jemandem der Gedanke aufgebracht worden, es müßten 5 Prozent nachgeholt werden, und da unterläge der Wirt noch einem Satz von 10 Prozent. Es wären in Wirklichkeit 15 Prozent. Das ist natürlich Unsinn. Auf die 10 Prozent werden die 5 Prozent Vorstufe angerechnet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#UnertlFranzXaver_1953-10-06">Unertl</name>: Ich habe in der 2. Lesung nachgewiesen, daß der Unterschied bei der bisherigen Umsatzsteuerfrage zur neuen, wenn die zehnprozentige Endbesteuerung beim Gastwirt vorgenommen wird, preistreibend wird, und was der Kollege vorhin sagte, trifft zu, eine Verteuerung ganz generell auslöst. Die Bereitstellung des gewerblichen Raumes können wir doch damit nicht hereinnehmen. Dafür bezahlt ja der Gastwirt für den Unterhalt des Raumes seine Auslagen und zahlt Schankerlaubnissteuer, Konzessionsabgabe. Und wie sieht es denn heute schon aus? 10 Prozent Bedienung, ich habe mich auch geirrt in der Annahme, daß bei der 2. Lesung die Getränkesteuerfrage geregelt wäre, Umsatzsteuer aus der Getränkesteuer weiterhin 10 Prozent aus dieser Getränkesteuer, dann 10 Prozent Umsatzsteuer. Das wirkt doch preistreibend in einer Zeit, wo wir alle miteinander größten Wert darauf legen, preisstabilisierend zu wirken. Das Beispiel, das entweder Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name> oder ein anderer Vorredner gebracht hat, bei der Körperpflege, das hält einfach nicht stand. Hier haben wir ganz andere Maßstäbe anzulegen. Wer zum Friseur geht, hat noch nie gefragt, wenn die Herren 30 oder 50 Pfennig unter der Hand ohne steuerlichen Zwang aufgeschlagen haben. Das lasse ich auf gar keinen Fall gelten. Wenn wir jetzt im Gaststättengewerbe nach der neuen Situation bereit sind, nicht mehr von den Getränken zu reden, noch nicht einmal von den landwirtschaftlich 5 Prozent begünstigten Sätzen bei Milch, Kaffee und Tee zu reden, sondern nur von dem, was wieder hier gesagt worden ist, daß wir denen, die in der Kantine ihr Essen einnehmen, denen, die gezwungen sind, in den Kantinen, Gaststätten, Schnellgaststätten usw. in der kurzen Mittagszeit sich verpflegen zu lassen, daß man denen und den Gastwirten die Chance einräumt, 5 Prozent für verarbeitete Lebensmittel zu zahlen, ist der Ausfall beim Fiskus nicht so bedeutend, wie er früher mit den Getränken war. [...]</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
