<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-05_1966-06-14-t1510_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FranzCorinna"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PippelLaura"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 09. Juni 2022.</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 4 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/IV</title>
						<author>Corinna Franz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/968631657</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682360</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682646</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682670</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1010/2</idno>
							<objectName>[Nicht überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 14. Juni 1966</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>18 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1966-06-14"><time type="start" when="15:10:00"/><time type="end" when="18:20:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-01" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2021-11-12" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">345.</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP, VIII-001-1010/2.</p>
				<p>Zeit: 15.10 Uhr–18.20 Uhr.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-14-t1510_EP_FN001" type="comment"><p>Laut Angabe am Schluß des Protokolls endete die Sitzung um 18.30 Uhr.</p></note></seg> Vorsitz: Dr. Strauß.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1966-06-14-t1510_EP_div_SVP-1">
				<p>[1. Eröffnung]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> beglückwünscht vor Eintritt in die Tagesordnung die Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StahlbergHermann_1965-10-19">Stahlberg</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FurlerHans_1953-10-06">Furler</name> zu ihrer Genesung.</p>
				<p>Dann teilt er mit, daß der heutigen Fraktionssitzung 15 Abgeordnete des Schwedischen Reichstages der verschiedensten Parteien beiwohnen. Er halte es für richtig, wenn die Frage des Redneraustausches, bei der es unter Umständen zu Meinungsverschiedenheiten komme, nicht in Anwesenheit der schwedischen Gäste ausgetragen werde.</p>
				<p>Ferner berichtet er, daß der Fraktionsvorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> sich von seiner Grippe erholt habe und im Augenblick in Amerika weile. Anfang der nächsten Woche werde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> die Geschäftsführung der Fraktion wieder übernehmen.</p>
				<p>[2. Bericht zur innenpolitischen Lage]</p>
				<p>Bundeskanzler Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>: »Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, daß der außenpolitische Teil des Berichts zur Lage, insbesondere die Verhandlungen innerhalb der NATO in Brüssel, am besten von dem Herrn Außenminister vorgetragen werden. Ich selber habe zwar in der letzten Woche auch für eineinhalb Stunden den amerikanischen Außenminister<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-14-t1510_EP_FN002" type="comment"><p>Dean <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RuskDeanD">Rusk</name>.</p></note></seg> gesprochen, aber das war sozusagen die Nachlese, wichtig ist dabei nur noch einmal die Versicherung, die der amerikanische Außenminister gegeben hat im Namen auch des Präsidenten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-14-t1510_EP_FN003" type="comment"><p>Lyndon B. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JohnsonLyndonB">Johnson</name>.</p></note></seg>, daß dieses bei uns in der Presse immer wieder so deutlich herausgehobene Junktim zwischen der Anwesenheit amerikanischer Truppen und der Erfüllung des Abnahmeabkommens in dieser Form nicht besteht. Natürlich gibt es hier Zusammenhänge. Aber es wäre falsch anzunehmen, daß das sozusagen ein Sachbezug wäre: Hier habt Ihr amerikanische Soldaten, gebt dafür Geld. So liegen die Dinge nicht. Vor allen Dingen hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RuskDeanD">Rusk</name> mir gegenüber deutlich hervorgehoben, daß das Interesse Amerikas an Europa und das Engagement der Vereinigten Staaten ungebrochen weiterbesteht, unabhängig vom Vietnamkrieg und der Fortsetzung der Wirren in diesem Teil der Erde. In der Zwischenzeit hatte ich ja auch eine Pressekonferenz darüber gehalten. Sie haben davon gehört.</p>
				<p>Ich möchte jetzt zur inneren Lage übergehen und möchte zuerst ein paar Worte sagen zu der Landtagswahl in Nordrhein-Westfalen. Ich bin in der Zwischenzeit schon etwas stärker eingestiegen und weiß etwas von der Stimmung in diesem Lande. Ich war in zwei verschiedenen Gebieten, die durchaus unterschiedlich strukturiert sind, aber ich habe den deutlichen Eindruck gewonnen, und ich möchte Ihnen den vermitteln zum Ansporn, daß sich in Nordrhein-Westfalen eine Wandlung vollzieht zugunsten der CDU. Und ich glaube, wenn wir selbst nicht wankend werden, daß wir dann einen guten Boden für die Wahl haben. Die zwei Punkte, bei denen vielleicht die Opposition glaubte, positiven Nutzen daraus zu ziehen, das ist einmal die Lage im Kohlenbergbau, ich glaube, damit ist kein Geschäft mehr zu machen für die Opposition, wir haben zuviel für die Kohle getan, insbesondere auch auf sozialem Gebiet in einem Maße Vorsorge getroffen, daß ich immer wieder gesagt habe, wo hat es jemals in der Welt einen Wirtschaftszweig gegeben, der, vor die Notwendigkeit der Umstrukturierung gestellt, eine so massive Hilfe erfahren hat. Ich habe deutlich gemacht, daß das nicht nur die Hilfe sozusagen des Bundes und des Landes ist, sondern daß alle deutschen Steuerzahler daran beteiligt sind. Und ich glaube, das wird seine Wirkung nicht verfehlen.</p>
				<p>Das zweite Element, das des Redneraustausches, hat auch an Glanz verloren, wie mir ganz deutlich erscheint, was nicht bedeuten soll, daß wir uns aller Anstrengungen enthalten, den Redneraustausch zu ermöglichen; aber es lassen sich damit auch keine großen politischen Geschäfte mehr machen. Ich habe neulich im Bundestag schon angekündigt zum Ende der Haushaltsdebatte<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-14-t1510_EP_FN004" type="comment"><p>Gesetzentwurf über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1966 – Haushaltsgesetz 1966 – (Drs. V/250 vom 16.2.1966).</p></note></seg>, daß die Bundesregierung eine Reihe von Gesetzen verabschieden wird, das wird am 22. Juni schon der Fall sein. Sie haben in der Presse darüber gelesen. Ich möchte das auch nicht allzu weit interpretieren, denn ich bin gerade daran, mit den Ministerpräsidenten einen Termin zu vereinbaren, um ihnen das zuerst zu unterbreiten, neben einer internen Beratung innerhalb der Fraktion, so daß man also nicht in der Zeitung liest, was zuerst im intimeren Kreise und dem Kreis, den es angeht, besprochen werden soll. Es handelt sich um drei Gesetze, um das Gesetz zur Sicherung der wirtschaftlichen Stabilität, es handelt sich um das Gesetz, das sogenannte Haushaltswirtschaftsgesetz, das völlig veraltet ist, und schließlich um Gesetzesvorlagen, die eine Änderung des Grundgesetzes beinhalten, nämlich die Artikel 109, 110 und 112.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-14-t1510_EP_FN005" type="comment"><p>Entwurf eines Gesetzes zur Förderung der wirtschaftlichen Stabilität (Drs. V/890 vom 2.9.1966), Entwurf eines Ersten Gesetzes zur Überleitung der Haushaltswirtschaft des Bundes in eine mehrjährige Finanzplanung – Finanzplanungsgesetz – (Drs. V/1067 vom 2.11.1966) und Entwurf eines … Gesetzes zur Änderung des Grundgesetzes (Drs. V/890 vom 2.9.1966). Änderungen der Artikel 110 und 112 GG wurden von der Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> nicht mehr eingebracht.</p></note></seg> Im ganzen gesehen wirken die drei Gesetze dahin, die konjunkturpolitischen, wirtschafts- und finanzpolitischen Maßnahmen von Bund und Ländern stärker aufeinander abstimmen zu können, um wirklich von dieser Seite her der Stabilität des Geldwertes nachkommen zu können. Sie kennen die bekannte Formel, daß sowohl die Stabilität des Geldes zu erhalten [ist], daß ein gesundes Wachstum und Vollbeschäftigung gesichert bleiben müssen und dazu auch die außenwirtschaftliche Stabilität. Wenn Sie wollen … .«</p>
				<p>(Die Gäste des Schwedischen Reichstages treffen in der Fraktion ein. Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> heißt sie herzlich willkommen und wünscht ihnen einen interessanten, aufschlußreichen, guten Aufenthalt in der Bundesrepublik und bittet sie, auch anderswo als glaubwürdige Zeugen wahre Interpreten der neuen deutschen Demokratie zu sein.)</p>
				<p>»Ich sprach von dem magischen Dreieck der Vollbeschäftigung, des Wachstums und der Stabilität des Geldwertes, sowohl innenwirtschaftlich wie außenwirtschaftlich gesehen. Das ist ein Theorem, und ich glaube, wir sind uns alle darüber klar, daß es in reiner Vollkommenheit in der Perfektion gar nicht erfüllbar ist, aber Sie werden mir sicher zustimmen, wenn ich sage, daß für uns in der Bundesrepublik im Augenblick mit Vorrang die Stabilität des Geldes und der Wirtschaft ansteht. Wir haben uns dann jetzt, wie ich schon verkündet habe, entschlossen, einen mehrjährigen Finanzplan aufzustellen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-14-t1510_EP_FN006" type="comment"><p>Entwurf eines Ersten Gesetzes zur Überleitung der Haushaltswirtschaft des Bundes in eine mehrjährige Finanzplanung – Finanzplanungsgesetz – (Drs. V/1067 vom 2. 11. 1966).</p></note></seg>, um die voraussichtlichen Ausgaben mit dem gesamtwirtschaftlichen Leistungsvermögen in Einklang zu bringen und die finanziellen Möglichkeiten auch gemeinsam rechtzeitig zu bedenken. Wir kommen damit auch zur Aufstellung mehrjähriger Investitionspläne. Um keinen Zweifel zu lassen, es handelt sich hier nicht um Investitionen der privaten deutschen Wirtschaft, sondern um Investitionen der öffentlichen Hand. Aber auch die bedürfen einer Abstimmung, denn mir will scheinen, daß die Mischung von Ausgaben von seiten des Bundes, der Länder und Gemeinden für gleiche oder verwandte Zwecke allmählich einer besseren Koordinierung bedarf. Wir wollen damit das Prinzip einer antizyklischen Wirtschafts- und Konjunkturpolitik verfolgen, also eine Raffung oder eine Streckung von Investitionen vornehmen. Auch darüber müssen wir uns im klaren sein, daß das keine leichte Aufgabe ist, denn die Konjunkturpolitik soll natürlich nach beiden Seiten hin angewandt werden können, bei schlechter Konjunktur eine Belebung und umgekehrt bei einer überhitzten Konjunktur mit Preissteigerungen eine Zurücknahme der Investitionen. Also, es wird ausgesprochen werden und sichergestellt werden durch dieses Gesetz eine Verpflichtung zur konjunkturpolitischen Aufstellung und Ausführung der Haushalte, um die öffentliche Haushaltswirtschaft bewußt antizyklisch zu gestalten. Dann sollen die Haushaltsüberschüsse, soweit sie anfallen – aber ich denke z.B. an den Haushalt des Jahres 1966 –, dann nicht mehr zu Mehrausgaben verwendet werden, sondern zur Schuldentilgung bei der Notenbank oder als Anlage in einer Konjunkturausgleichsrücklage, die nur im Falle einer Rezession angegriffen werden darf. Finanzierungshilfen zur Förderung der Wirtschaft sollen in Übereinstimmung mit den konjunkturpolitischen Erfordernissen gewährt oder vorenthalten werden, dann soll die Bindung der Länder und Gemeinden an die Grundregeln einer antizyklischen Haushaltswirtschaft erfolgen unter grundsätzlicher Wahrung ihrer Selbständigkeit und Unabhängigkeit. Die Abstimmung der zur Durchführung einer stabilitätsorientierten Finanzpolitik erforderlichen Maßnahmen zwischen Bund und Ländern muß erfolgen, um eine durchgängige konjunkturgerechte öffentliche Haushaltswirtschaft zu gewährleisten. Dann kommt sicher ein schwieriger Punkt in den Verhandlungen, nämlich die Ermächtigung der Bundesregierung durch Rechtsverordnung, die Kreditaufnahme der öffentlichen Hand vorübergehend zu beschränken. Dann soll der sogenannte Runde Tisch, der bisher Kapitalnehmer und Kapitalgeber zusammengeführt hat und der in manchen Fällen doch schon eine recht fruchtbare Wirkung gezeitigt hat, besser institutionalisiert werden. Dann kommt eine Ermächtigung zur Variierung der Abschreibungssätze, also Heraufsetzung oder Aufhebung der Sonderabschreibung und befristete Suspendierung der degressiven Abschreibung. Meine Damen und Herren, ich sag’ das so leicht hin, ich bin mir dessen bewußt, was das bedeutet, ich bin mir auch der unterschiedlichen Auffassungen bewußt, aber wir können, wenn wir wirklich ernst machen und wenn wir an das Problem der Stabilität wirksam herantreten wollen, auf solche Dinge nicht verzichten. Es kommt dann die Erweiterung der Möglichkeiten zur finanzpolitischen Handhabung der Bundesbank, z.B. die Ausweitung der offenen Marktpolitik der Bundesbank durch Bereitstellung von Liquiditätspapieren, also Schatzwechsel oder Schatzanweisungen, aber auch die quantitative Begrenzung des Kreditvolumens der Banken; hier natürlich nicht bezogen auf den einzelnen Kunden oder auf einzelne Wirtschaftszweige, sondern auf die Gesamtverfügung der Banken, aber individuell der Banken einzeln für ihre Kreditgewährung. Dann die Verpflichtung der Sozialversicherungsträger, einen Teil ihrer flüssigen Mittel in offenen Marktpapieren der Bundesbank zu halten, und die Anwendung der konjunkturpolitischen Bestimmungen auf die Sondervermögen des Bundes sowie Berücksichtigung konjunkturpolitischer Erfordernisse bei den bundesunmittelbaren Körperschaften, Anstalten und Stiftungen des öffentlichen Rechts. Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen, ich bin mir bewußt, daß Sie sich vielleicht darunter nicht allzu viel vorstellen können, obwohl ich glaube, daß im ganzen die Zeichen der Zeit so geartet sind, daß jeder aus seiner eigenen Erkenntnis und Erfahrung wohl erkennen kann, daß entscheidende Maßnahmen erforderlich sind, wenn wir die Dinge nicht treiben lassen wollen (Beifall). Ich glaube, das wird eine Bewährungsprobe insbesondere für unsere Fraktion sein. Aber ich möchte eines sagen: Wir können und dürfen es nicht zulassen, daß in der öffentlichen Meinung, vor allen Dingen auch von seiten der Opposition, immer nur, wenn irgend etwas nicht in Ordnung ist, wenn da oder dort die Preise steigen oder wenn auf dem Kapitalmarkt die Malaise noch nicht überwunden ist, gesagt wird, daß das immer die Schuld des Bundes ganz allein ist. Meist ist es auch nur die Schuld des Bundeskanzlers. Meine Damen und Herren, die öffentlichen Haushalte insgesamt in Bund, Ländern und Gemeinden machen einen Betrag von 145 Mrd. DM aus. Ein großer Teil dieser Mittel in den Haushalten fließen ab und wird individuelles persönliches Einkommen. Das sind die Anforderungen, die von allen Seiten an den Bund und an die Länder gestellt werden, so daß man gar nicht sagen kann, die Finanzmasse, über die Bund und Länder gemeinsam verfügen und die konjunkturpolitisch wirken, ist 145 Mrd. DM, das ist tatsächlich weniger. Wir haben insgesamt heute ein Volkseinkommen von 367 bis 370 Mrd. DM, ein Sozialprodukt von 460 Mrd. DM, allein die Einkommen der Abhängigen, Löhne, Gehälter und Renten, machen rund 250 Mrd. DM aus. Meine Damen und Herren, hier haben wir nicht die geringste Möglichkeit irgendeiner Beeinflussung. Und ich meine, wir sollten auch hier uns nicht engagieren, vor allen Dingen, wenn die Freiheit der Tarifpartner erhalten bleiben soll; dann sollen die Tarifpartner auch in der Situation, in der sich im Augenblick die Kohle befindet, nicht den Bund oder die Länder und ihre Regierungen zur Hilfe herbeiholen. Wenn wir es von uns aus tun würden, würden wir abgeschmiert werden, aber wenn sie selber nicht weiterkommen, dann will man uns als Nothelfer haben. So geht das meiner Ansicht nach nicht. Und ich glaube, in Zukunft müssen wir darauf bedacht sein, ob es dem einzelnen gefällt oder nicht gefällt, es ganz deutlich zu machen – ich versuche das immer wieder zu tun –, daß allein die öffentliche Hand nicht schuld sein kann an manchen Entwicklungen und Bewegungen, die wir alle nicht haben wollen, sondern daß es eben darauf ankommt, daß wir alle Interessen besser zuzuordnen wissen, und ich gebe die Hoffnung nicht auf, daß das auf die Dauer doch gelingen wird.</p>
				<p>Ich habe gestern noch eine letzte Entscheidung zu fällen gehabt: Sie wissen, daß wir bei Zusammenlegung der Exekutive in Brüssel nur über drei Vertreter verfügen, und es ging um die Frage, wer sollen die drei Vertreter sein. Wir haben gestern im Kabinett ohne Abstimmung, aber doch mit einer ganz klaren und sicheren Mehrheit entschieden, auf meinen Vorschlag hin, daß wir neben der Beibehaltung und Nominierung von Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> dann unseren Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HellwigFritz_1953-10-06">Hellwig</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GroebenHansvonder">von der Groeben</name> benennen (Beifall). Ich möchte dazu keine Erklärungen abgeben, vor allen Dingen keine Aussage in bezug auf die Qualifikation der einzelnen Persönlichkeiten abgeben, aber ich glaube, es ist kein Zweifel, daß im Fortgang der Arbeiten im Rahmen der Europäischen Kommission, vor allem, wenn einmal Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> ausscheidet, um der Kontinuität und der Kenntnis willen aus den Anfängen heraus wir auf eine Persönlichkeit wie Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GroebenHansvonder">von der Groeben</name> gar nicht verzichten können; und daneben stellen wir unseren Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HellwigFritz_1953-10-06">Hellwig</name>, der aus seiner Tätigkeit in der Montanunion den besonderen Sektor von Kohle, Eisen und Stahl beherrscht, und es wird ja nicht allein bei der Zusammenlegung der Exekutiven bleiben, sondern es wird ja auch zu einer Änderung der Verträge kommen müssen, denn der jetzige Zustand bei Kohle, Eisen und Stahl ist auf die Dauer unerträglich. Wir wissen und erfahren was davon: Wir müssen liefern in dem Augenblick, wo die Kohle knapp ist, und dann selbst teure amerikanische Kohle einkaufen – Sie kennen diese Phase in der Entwicklung –, aber auf der anderen Seite, wenn Kohle überflüssig ist, dann sind die anderen nicht mehr bereit zu kaufen. Ich bin damit eigentlich am Schluß.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> dankt dem Bundeskanzler für seine Ausführungen und verabschiedet sodann die schwedischen Gäste mit den besten Wünschen für eine gute Rückkehr in ihr Land.</p>
				<p>[3. Bericht zur außenpolitischen Lage]</p>
				<p>Bundesaußenminister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> gibt einen kurzen Überblick über die Ereignisse der letzten Zeit.</p>
				<p>In der vergangenen Woche habe eine NATO-Ministerratstagung stattgefunden, die, soweit es sich um die allgemeine Diskussion gehandelt habe, im Zeichen der West-Ost-Beziehungen gestanden habe. Diese Frage sei durch eine Reihe politischer Vorgänge und Aktionen wieder einmal in eine besondere Phase hineingekommen. Sicherlich werde es aber einstweilen nicht zu einer Konferenzbegegnung kommen, wie sie manchem vorschwebe, denn eine europäische Sicherheitskonferenz bedürfe noch einer sehr langen Vorbereitung. Für Deutschland könne eine solche Konferenz nur dann sinnvoll sein, wenn man bereit sei, konkret über die Wiedervereinigung Deutschlands zu verhandeln. Da davon einstweilen überhaupt nicht die Rede sei, sollte man diesen Gedanken nicht allzu viel Bedeutung beimessen. Bestenfalls werde man soweit kommen, die zahlreichen Bemühungen und Bewegungen aus den verschiedensten westlichen Lagern, die Ost-West-Beziehungen ein bißchen besser [zu] harmonisieren, abzuklären und zu koordinieren. Über eines müsse man sich im klaren sein, daß auch hier wieder, wie bei vielen Themen im West-Ost-Bereich, die Ausgangspunkte der beiden Seiten total verschieden seien. Für die Sowjetunion und diejenigen, die in ihrem Gefolge solche Vorschläge unterbreitet haben, bedeute diese Konferenz nichts anderes als die Zementierung des Status quo einerseits und die Reduzierung des deutschen Volkes andererseits.</p>
				<p>Im übrigen werde bei solchen Konferenzen, jedenfalls in den Augen mancher, der Versuch unternommen, die Vereinigten Staaten als einen großen bestimmenden Faktor der Sicherheit in Westeuropa zu eliminieren und möglichst ohne die Vereinigten Staaten zu irgendwelchen Abmachungen zu kommen. Sicher seien diese Sachen aussichtslos, man müsse aber die Tendenzen anderer Beteiligter sehen.</p>
				<p>Die Konferenz habe – er bitte die Presse, diese seine Ausführungen nicht zu berichten – die bisher weittragendste Rede des französischen Außenministers<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-14-t1510_EP_FN007" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CouvedeMurvilleMaurice">Maurice Couve de Murville</name>.</p></note></seg> über eine Entspannungspolitik gebracht. Die »Hoffnungen«, die derzeit in Frankreich in bezug auf die Entspannung gehegt würden, seien nach seiner, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröders</name>, Meinung, weit übertrieben. Dies wolle er nur erwähnen, weil diese Rede anders war, als man das jahrelang aus französischem Mund gewohnt war.</p>
				<p>Soweit es sich um Deutschland und die Wiedervereinigung handele, seien befriedigenderweise keine anderen Formulierungen als bisher gewählt worden. Es gebe eine klare Zusage für die Sicherheit Berlins und eine klare Aussprache dahin, daß die Wiedervereinigung Deutschlands auf der Basis des Selbstbestimmungsrechts das große Thema der nächsten Zeit sei und bleibe.</p>
				<p>Wenn auch in den öffentlichen Vorerörterungen der NATO-Ministerratstagung die West-Ost-Betrachtungen einen großen Platz einnahmen, so sei der Substanz nach der eigentlich bewegende Teil doch die politisch-militärische Diskussion über die NATO selbst gewesen. Diese Diskussion lasse sich in zwei Gruppen unterteilen, einmal in eine Betrachtung über diejenigen Schritte, die durch die Ankündigungen der Franzosen erforderlich werden. Dazu gehöre in erster Linie die Verlegung der Hauptquartiere, die mit einem ungeheueren finanziellen Aufwand verbunden sei, der in die Milliarden gehe. Aller Voraussicht nach werde die belgische Regierung sich bereit erklären, SHAPE aufzunehmen und irgendwo in der Gegend um Brüssel an[zu]siedeln. Für das Kommando der Landstreitkräfte Europa Mitte würden entweder die Benelux-Länder oder Deutschland vorgesehen. Bestrebungen seien im Gange, diese beiden Hauptquartiere möglichst eng zusammenzulegen.</p>
				<p>Damit gehe gleichzeitig Hand in Hand eine gewisse Straffung des Quartiers Landstreitkräfte Europa Mitte (AFCENT). So werde angestrebt, die bisherige Dreiteilung unter einem französischen General, einem deutschen und britischen Befehlshaber in einer Einheit zusammenzufassen. Wahrscheinlich lasse sich erreichen, daß ein Deutscher Befehlshaber werde, vielleicht mit einem britischen Vertreter für die Luftstreitkräfte. Neben diesen Dingen spiele die Frage eine große Rolle, wo sich der Ministerrat niederlassen werde. Es liege auf der Hand, daß zwischen NATO-Ministerrat als der obersten Spitze der NATO und dem größten militärischen Apparat der NATO eine möglichst enge Verbindung bestehen müsse. Ob und wann hier eine Entscheidung getroffen werden könne, brauche man heute im einzelnen noch nicht zu erörtern. Es werde hier höchstwahrscheinlich gewisse Zwangsläufigkeiten geben, denen sich niemand entziehen könne.</p>
				<p>Neben den Fragen, die Frankreich und die 14 anderen Staaten betreffen, gebe es eine Reihe Fragen, die Frankreich und die Vereinigten Staaten berühren. Es werde hier demnächst zu zweiseitigen Verhandlungen kommen. In Frankreich lagere nicht weniger als 700000 t amerikanisches Material, was bewegt und neu plaziert werden müsse. Auch das Problem der Pipeline stelle einen vor schwierige Fragen, die noch viel Mühe machen werden.</p>
				<p>Einen großen Teil der Zeit habe die Frage der französischen Truppen auf deutschem Boden in Anspruch genommen. Die Franzosen gingen davon aus, alles, was über die französischen Truppen in Deutschland zwischen Frankreich und der NATO zu besprechen sei, als einen rein militärischen Anspruch aufzufassen, während die andere Seite dies verneine und gerade in der Frage der Zusammenarbeit von Armeen im Ernstfall kein rein militärisches Problem sehe, sondern eine politische Entscheidung, die in der Regel von dem Staatschef selber getragen werde.</p>
				<p>Ein abschließendes Ergebnis habe nicht erzielt werden können. So würden morgen oder in den nächsten Tagen in Paris erneute Verhandlungen stattfinden, die Klärung bringen sollen</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>1.</label><p>über die künftigen Aufgaben französischer Truppen in Deutschland,</p></item>
					<item><label>2.</label><p>die Zusammenarbeit der französischen Truppen in Deutschland mit den NATO-Streitkräften und die Kommando-Struktur.</p></item>
				</list>
				<p>Eine lange Auseinandersetzung habe es über die Streichung oder Nichtstreichung der Worte »in emergency« (im Krisenfall) gegeben. Diese Worte seien nachher gestrichen worden mit dem Verlangen, eine uneingeschränkte Diskussion über die Aspekte der künftigen Zusammenarbeit französischer Truppen mit den NATO-Streitkräften in Deutschland zu führen.</p>
				<p>Wie nun die Verhandlungen in den nächsten Tagen zwischen den 14 Staaten und Frankreich geführt werden, darüber wolle er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, noch keine Prognose anstellen. Im Laufe der Unterhaltungen und während dieser Konferenz habe die Frage, in welchem denkbaren Feld diese Zusammenarbeit zwischen den französischen Truppen in Deutschland und allen anderen in Deutschland stationierten Streitkräften erfolgen könne, eine große Rolle gespielt. Daß es auch im Frieden eine Zusammenarbeit geben müsse, verstehe sich schon allein aus der Tatsache, daß sich alles auf deutschem Boden abspiele. Das brauche im einzelnen wohl nicht beschrieben werden. Kritisch verlaufe die Sache natürlich im Alarmfall, ob nämlich der Alarmfall auch für die französischen Truppen gelte. Frankreich vertrete hier ganz klar die Meinung, daß die französischen Truppen nicht automatisch in einen Alarmzustand versetzt werden können. Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, habe mit dem französischen Außenminister über diese Angelegenheit eingehend gesprochen, wobei dieser zu verstehen gegeben habe, daß Frankreich nicht wünsche, seine Truppen automatisch in einen Alarmzustand versetzt zu wissen.</p>
				<p>Die zweite Problematik ergebe sich durch die Frage nach dem Bündnisfall, und wann er eintrete. Hier müsse ganz klar sein, daß jeder Angriff auf das Bundesgebiet den Bündnisfall auslöse und ein einheitliches Zusammenstehen aller in Deutschland stationierten Streitkräfte zur Verteidigung der Bundesrepublik erwartet werde. In diesem Bereich lägen die schwierigsten Fragen, vor denen man die Augen nicht schließen dürfe. Frankreich behalte sich ganz offensichtlich vor, darüber zu befinden, ob der Bündnisfall eingetreten sei oder nicht. Diese Haltung möge, solange es sich um irgendwelche Bewegungen in Frankreich handele, uninteressant sein, sie werde aber von vitaler Bedeutung bei Vorgängen auf deutschem Boden.</p>
				<p>In Brüssel habe man sich auch mit dem spanischen Thema befaßt und beschlossen, die Kommission zu bitten, so schnell wie möglich, vielleicht bis Ende des Monats, einen Bericht zu erstatten über</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>1.</label><p>die bisherigen Verhandlungen mit den Vertretern der spanischen Regierung über ein Assoziierungsgesuch,</p></item>
					<item><label>2.</label><p>die damit verbundenen Probleme,</p></item>
					<item><label>3.</label><p>die Lösungsmöglichkeiten nach Meinung der Kommission.</p></item>
				</list>
				<p>Zwei weitere Themen seien Gegenstand der Erörterung gewesen, die von deutscher Perspektive im Rahmen des großen Pakets eine besondere Bedeutung haben, einmal die Frage der Ausfuhrkredite an die SBZ und der Ausfuhrkredite an die Staatshandelsländer. Was die SBZ anbelange, sehe es so aus, als ob über eine Begrenzung Einigung erzielt werden könne und eine Kreditierung nicht über fünf Jahre hinaus erfolgen werde. Dagegen bereite die Frage der volumenmäßigen Begrenzung größere Schwierigkeiten.</p>
				<p>Was die gemeinsame Haltung in der Kreditgewährung an die Staatshandelsländer anbelange, liege man noch ein gutes Stück auseinander, wenn man auch die Hoffnung hege, durch intensive Besprechungen noch zu einer gewissen Annäherung zu kommen. Von französischer Seite werde im Gegensatz zu früheren Einstellungen anerkannt, daß es hier um eine wirtschaftliche Frage gehe, die in die Kompetenz der EWG gehöre. Sicher werde man hier nicht alles erreichen. Man werde aber zu einer gewissen Harmonisierung im Bereich der EWG kommen.</p>
				<p>Diese beiden Themen, SBZ und Staatshandelsländer, könnten natürlich nicht nur aus der Perspektive der sechs Länder der EWG gesehen werden, sondern seien auch aus dem Bereich der anderen großen Importeure und Exporteure der nicht zur EWG gehörenden Länder zu betrachten. Wenn es gelinge, innerhalb der EWG zu gemeinsamen Sätzen zu kommen, verfüge man über eine Handels- und Wirtschaftskraft, die dann auch nach den Seiten hin ausstrahle und auf diese Weise einen Einfluß in Richtung der Einhaltung gewisser Spielregeln bringen könne.</p>
				<p>Hinsichtlich der Personalien stehe man unverändert vor der Situation, daß die Franzosen glauben, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> als ersten Präsidenten der neu zusammengelegten Kommission nicht akzeptieren zu können. Wenn auch von keiner Seite ein anderer Vorschlag unterbreitet werde, gebe es doch ein paar Kompromißideen, die aber vom deutschen Standpunkt aus völlig unakzeptabel seien. Der Präsident und die Vizepräsidenten sollten für zwei Jahre gewählt werden. Dann könne man einen neuen Präsidenten wählen. Anders als so gehe es aber nicht.</p>
				<p>Wann es allerdings zu einer Zusammenlegung komme, sei noch fraglich, auch erscheine es zweifelhaft, ob es unter den gegebenen Umständen überhaupt wünschenswert erscheine.</p>
				<p>Der Bundeskanzler habe bereits auf die Mißstände im Bereich von Kohle, Stahl und Hoher Behörde hingewiesen, und daß man von deutscher Seite gerne sehen würde, wenn hier eine Anpassung erfolge bei den drei Gemeinschaften, wenn auch nicht auf dem höchsten Niveau, so doch wenigstens auf dem mittleren Niveau. Die Aussichten, in absehbarer Zeit neue gemeinschaftlich revidierte Verträge zu schließen, seien minimal. Wenn das aber der Fall wäre, frage es sich natürlich, wie viele organisatorische Änderungen in den Spitzen erfolgen. Vor Jahren sei diese Frage bereits diskutiert worden, wobei festgestellt wurde, daß das Entscheidende nicht die Zusammenlegung der Spitzen, sondern die Zusammenführung der Verträge sei. Möglicherweise könne aber durch die Zusammenlegung der Spitzen ein Motor geschaffen werden für die Zusammenlegung der Verträge, zumindest aber die Ausschaltung gewisser Widerstände in den anderen Spitzen. Diese Gedanken seien allerdings nur dann richtig, wenn das Problem der Zusammenlegung der Verträge in absehbarer Zeit lösbar erscheine. Darüber hinaus liege in diesem Problem für die deutsche Position eine ganz entscheidende und wichtige Frage. Wenn die Bundesregierung es zulasse, daß der Mann, der für einen großen Teil des motorischen Fortschritts der EWG in den vergangenen Jahren an erster Stelle Verantwortung und Verdienst trägt, kurzerhand, weil er nicht in die Landschaft zu passen scheine, mehr oder weniger durch Erosion beseitigt werde, stelle sie ihren Wert als Vertragspartner und internationalen Verhandlungspartner in Frage. Deshalb müsse dieses Problem weiter wie bisher behandelt werden, nämlich mit großer Festigkeit und Geduld und mit der Fähigkeit, auch einmal einen ungelösten Zustand eine Zeitlang ertragen zu können.</p>
				<p>Dies sei in wenigen Strichen das, was sich auf den derzeitigen Konferenzen abspiele. Man stehe in einer Zeit schwieriger Verhandlungen, die noch lange fortdauern, und es komme nicht nur darauf an, daß die Regierung gute Nerven, Stehvermögen und Geduld aufbringe, sondern auch, daß die Regierung politische Unterstützung finde.</p>
				<p>[4. Kurze Aussprache zu den Berichten]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> betont, daß es aus Zeitgründen nicht möglich sein werde, eine Generaldebatte über die in diesen Berichten angeschnittenen Fragen zu führen. Nach seiner, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß’</name>, Meinung gehe die Bemerkung des Bundeskanzlers, daß die Frage der drei Stabilisierungsgesetze<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-14-t1510_EP_FN008" type="comment"><p>Entwurf eines Gesetzes zur Förderung der wirtschaftlichen Stabilität (Drs. V/890 vom 2.9.1966), Entwurf eines Ersten Gesetzes zur Überleitung der Haushaltswirtschaft des Bundes in eine mehrjährige Finanzplanung – Finanzplanungsgesetz – (Drs. V/1067 vom 2.11.1966) und Entwurf eines … Gesetzes zur Änderung des Grundgesetzes (Drs. V/890 vom 2.9.1966).</p></note></seg> auch eine Gewissensfrage für die Fraktion darstelle, weit über die Möglichkeiten der Fraktion hinaus, denn die Verabschiedung dieser Gesetze hänge einmal davon ab, ob sie im Bundestag eine Dreiviertelmehrheit finden, zum anderen gehe es um die Gesamtstruktur der Unionsparteien, weil ohne Zweifel die angeschnittenen Probleme auf Bundesebene etwas anders gesehen würden, als das auf Landesebene der Fall sei. Zwischen Bund und Ländern müsse ein Schlüssel gefunden werden, um dem Föderalismus, wie er nach dem Grundgesetz für die Struktur der Bundesrepublik vorgesehen sei, Formen zu geben, die den heutigen Notwendigkeiten entsprechen. Diese Dinge würden innerhalb der Landesparteien und der Bundespartei der CDU und auch innerhalb der CSU bis zur Stunde noch nicht einheitlich beurteilt. Im Laufe der nächsten Monate bedürfe es hier einer eingehenden Klärung. Vielleicht sei es ratsam, diese drei Gesetze im Kabinett noch nicht zu verabschieden, bevor man nicht wenigstens im Kreise der CDU zwischen Bund und Ländern, der Regierung und den Ministerpräsidenten, zu einem groben Konsensus gekommen sei. Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, wolle im Interesse der Sache vermieden wissen, daß hier Fronten sich aufbauen und verhärten und Prestigestandpunkte bezogen werden, bei denen es schwer falle, im Plenum und im Bundesrat die notwendigen Mehrheiten zu bekommen.</p>
				<p>Was die berechtigten Wünsche der Bundesrepublik in personeller Hinsicht im EWG-Bereich anbelange, würden diese nicht zuletzt von dem Gesamtklima abhängen. Man sollte aber daran festhalten, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> auch in der neuen Zusammensetzung in seiner bisherigen Funktion bleibe. Das entspreche dem deutschen Anteil und der deutschen Leistung innerhalb der EWG.</p>
				<p>Dann kommt er auf die Rede General <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulles</name> in Verdun zu sprechen und unterstreicht einige Sätze hinsichtlich der NATO, der deutsch-französischen Verhandlungen über die Truppenstationierung, die ein Bekenntnis zum deutsch-französischen Vertrag, zur bevorzugten Zusammenarbeit zwischen Frankreich und Deutschland und das Bekenntnis zu Europa enthalte. Man erwarte nun, daß dieses Bekenntnis auch konkrete Möglichkeiten eröffne. Diese Worte, auf dem Schlachtfeld von Verdun gesprochen, trügen auch einen tiefen symbolischen Charakter in sich, und vielleicht biete sich die Gelegenheit, gerade auf diesem Schlachtfeld eine Begegnung der beiden Nationen und ihrer obersten Repräsentanten herbeizuführen, um damit demonstrativ zu unterstreichen, daß ein Schlußstrich unter ein für beide Seiten sehr schmerzliches Kapitel nunmehr endgültig gezogen sei.</p>
				<p>Bundeskanzler Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>: »Herr Vorsitzender, meine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Es ist nicht so, daß die Länder von diesen Gesetzen keine Ahnung hätten. Auf der Ebene der Finanzminister und der Wirtschaftsminister sind sie vorberaten worden. Wir kennen etwa die Stimmung in den Ländern, und hier muß ich allerdings Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> zugestehen, sie ist durchaus nicht einheitlich – vorsichtig ausgedrückt. Ich werde mich bemühen, noch vor dem 23. Juni, also vor dieser Kabinettsentscheidung, mit dem einen oder anderen Ministerpräsidenten der CDU/CSU persönliche Beziehungen aufzunehmen, wie ich auch in einem kleinen Kreis von Sachverständigen der Fraktion noch einmal darüber beraten werde. Aber ich bin nicht bereit, jetzt auf eine Verschiebung einzugehen, denn es ändert sich an der Sache gar nichts. Und es wird dieser Regierung nur noch einmal vorgeworfen, meiner Ansicht nach würde ihr zu Recht vorgeworfen werden, sie hat deutlich genug erkannt, was vonnöten ist, aber sie kann sich nicht entschließen, das zu tun. Wir haben als Bundesregierung und überhaupt als Bundestagsfraktion eine Verantwortung in uns selbst, die etwas anders geartet ist als die der Länder. Das bedeutet keine Rangordnung und keine Wertigkeit, aber wir müssen zu unserer Verantwortung stehen, und die Verantwortung heißt jetzt, in dieser Frage so rasch als möglich zu handeln. Daß wir vor dem 10. Juli nicht den Finanzplan für die nächsten drei Jahre vorlegen, das ist selbstverständlich, und zwar nicht etwa aus Wahlrücksichten, sondern weil das eben bis dahin nicht mehr aufgearbeitet werden kann. Aber auch hier wollen wir so schnell als möglich handeln. Wir wollen es der Opposition und der uns nicht wohlgesinnten Presse so schwer als möglich machen, mit diesem Schwindel dauernd fortzufahren, daß an allem, was in Deutschland nicht in Ordnung ist oder zu sein scheint, nur die Bundesregierung und vor allen Dingen die CDU und CSU verantwortlich ist. Das ist einfach unmöglich auf die Dauer.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> glaubt, daß die ganze Fraktion dem Bundeskanzler und der Bundesregierung zustimme, wenn ernsthafte Bemühungen unternommen werden, gewisse Entwicklungen auf wirtschaftlichem und finanzpolitischem Gebiet, für die der Bund nicht allein schuldig zeichne, unter Kontrolle zu bringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name> gibt seinem Unbehagen Ausdruck darüber, daß man über vitale Fragen der Existenz der Union zum Schweigen verurteilt sei bis zum Oktober, wenn er auch einsehe, daß heute eine ausführliche Diskussion in der Fraktion nicht erfolgen könne.</p>
				<p>In der heutigen Sitzung habe sich der Arbeitskreis V mit der Entspannungseuphorie befaßt, die sich des deutschen Volkes und auch gewisser Teile des befreundeten Auslands bemächtige, wozu bei genauer Hinsicht nicht der geringste Anlaß bestehe.</p>
				<p>Dann kommt er auf die Bemerkung des Bundestagspräsidenten von der »friedliebenden Sowjetunion« zu sprechen, die er mit Verwunderung zur Kenntnis genommen habe. Angesichts einer solchen Beurteilung der Sowjetunion stelle sich die Frage, wie man das deutsche Volk zu unvermeidbaren Opfern und Leistungen aufrufen könne, wie sie insbesondere auch auf dem Verteidigungsgebiet in absehbarer Zeit nötig würden. Das Wort »friedliebend« sei schon äußerst unglücklich gewählt und ein Wort aus der Terminologie der kommunistischen Weltverneblungspropaganda. Früher habe man das Wort friedlich gebraucht, so heiße das Wort »friedliebend«, hinterhältig friedlos zu sein. Wenn solche Worte von der »friedliebenden Sowjetunion« in Kurs gesetzt werden, habe man es sehr schwer, dieser Entspannungseuphorie, die tödlich werden könne, zu begegnen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-14-t1510_EP_FN009" type="comment"><p>Von der Bearbeiterin korrigiert aus: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>. Da sich der Fraktionsvorsitzende nach den Angaben von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> noch in den Vereinigten Staaten aufhielt (vgl. TOP 1), muß hier eine Verwechselung vorliegen.</p></note></seg> unterstreicht die Notwendigkeit, in den eigenen Reihen zu einer einheitlichen Sprachregelung zu kommen.</p>
				<p>Nach seiner, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-14-t1510_EP_FN010" type="comment"><p>Von der Bearbeiterin korrigiert aus: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>.</p></note></seg>, Meinung verfolge die Sowjetunion nach wie vor im Geiste des Marxismus und Leninismus mit all[en] ihr zu Gebote stehenden Mitteln das Ziel der Weltrevolution. Nicht aus moralischen, sondern aus pragmatischen Gründen, infolge der veränderten Verhältnisse vor allen Dingen auf militärischem Gebiet und der eigenen inneren Engpässe, sei die Sowjetunion darauf angewiesen, den Frieden zu erhalten.</p>
				<p>Bundestagspräsident Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> verweist auf die Ausführungen im »Bulletin«, wo der volle Wortlaut seiner Rede veröffentlicht werde. Wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name> glaube, seine Kritik dann noch aufrechterhalten zu müssen, könne man ihn vor der Fraktion angreifen. Andernfalls erwarte er, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name> seine Behauptungen zurücknehme. Im übrigen habe er bei diesem Interview vor der Frage gestanden, Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>, der auf dem Parteitag der CDU<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-14-t1510_EP_FN011" type="comment"><p>CDU-Bundesparteitag 1966 in Bonn.</p></note></seg> nicht korrigiert worden sei, preiszugeben oder aber an der Formel von der friedlichen Nation einfach vorbeizugehen und zu sagen, nach seiner, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaiers</name>, Auffassung ständen die Sowjetrussen vor der Frage, entweder ihre 50jährigen sozialistischen Errungenschaften in einem großen Krieg zu riskieren oder diesen großen Krieg im Zweifelsfall nicht zu unternehmen.</p>
				<p>Dazu habe er das Beispiel Kuba erwähnt.</p>
				<p>Darüber hinaus bedauere er, daß nach den Berichten zur Innen- und Außenpolitik der Fraktion nicht die Möglichkeit zur Aussprache gegeben werden könne, weil sie gezwungen sei, in der Frage des freien Geleits heute zu einem Schlußpunkt zu kommen, und sagen müsse, wie sie in dieser Angelegenheit zu verfahren gedenke.</p>
				<p>[5. Redneraustausch SPD–SED]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> hält eine Rückschau auf die Vorgeschichte des Redneraustausches und weist darauf hin, daß die Erklärung der Bundesregierung im »Bulletin« abgedruckt sei. Die Fraktion kenne die Verhandlungen darüber im einzelnen und müsse sich nun entscheiden, ob sie der von den drei Unterhändlern gefundenen einzig möglichen Lösung zustimme oder nicht und damit die Durchführung des Redneraustausches optisch zum Scheitern bringe. Im Falle des Neins der CDU/CSU stehe die Frage noch offen, ob etwa SPD und FDP zusammen von ihrer knappen Mehrheit Gebrauch machen.</p>
				<p>Zwei Lösungsmöglichkeiten hätten zur Diskussion gestanden, einmal der Entwurf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda/Jahn</name>. Die FDP habe diesem Entwurf zugestimmt, der Vorstand der CDU ihn zunächst als Diskussionsgrundlage betrachtet und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> (SPD) die Zustimmung der CDU in Aussicht gestellt. Die SPD-Fraktion habe dann aber den Entwurf in seiner damals vorliegenden Fassung abgelehnt und ihm, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, telefonisch mitgeteilt, daß die SPD, falls dieser Gesetzentwurf in der Fassung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda/Jahn</name> durchgezogen werde, […] unter Hinweis auf die Gründe und die Schuldigen, nämlich die CDU/CSU, die ganze Aktion abbrechen werde.</p>
				<p>Dann hätten die drei Unterhändler und die Bundesregierung sich darauf geeinigt, den Absatz 3 des Entwurfs überhaupt zu streichen, da die Teilnahme vorher ja gemeldet werden müsse. Als Ersatz dafür sollte die Bundesregierung bei der Verabschiedung des Gesetzes eine Erklärung abgeben, daß sie von ihrer Ermächtigung keinen Gebrauch mache und die Befreiung von der deutschen Gerichtsbarkeit nicht ausspreche, wenn Personen gemeldet werden, gegen die ein begründeter Verdacht einer strafbaren verbrecherischen Handlung gegen Leben und Freiheit vorliege. Dem habe die SPD zugestimmt, wenn sie auch wegen der Erklärung der Bundesregierung noch Bedenken hege. Diese Bedenken könnten aber im großen und ganzen als ausgeräumt gelten. Die FDP stimme zu, ebenfalls der Bundeskanzler, wenn sicherlich auch nicht leichten Herzens.</p>
				<p>Die Fraktion müsse, wenn sie den Entwurf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda/Jahn</name> ohne den Absatz 3 des §2, der durch die Erklärung der Bundesregierung ersetzt sei, nicht annehme, sich darüber im klaren sein, daß dieses Gesetz entweder nicht oder gegen sie zustande komme. Sollte die SPD das Manöver abbrechen, trage die CDU/CSU optisch und publizistisch allein die Schuld für das Scheitern des Redneraustausches. Vor dieser Situation stehe die Fraktion.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> verliest noch einmal den Text des Entwurfs.</p>
				<p>Dann ergänzt er die Ausführungen des Vorredners mit dem Hinweis, daß die für den nächsten Tag zwischen SPD und SED anberaumten technischen Verhandlungen über den Redneraustausch von der SED abgesagt worden seien mit der Maßgabe, daß ja doch keine Chance bestehe, den Rednern der »DDR« freies Geleit in der Bundesrepublik zu gewähren. Es bestehe aber Aussicht, daß die Verhandlungen in der kommenden Woche noch einmal aufgenommen werden.</p>
				<p>Was das Terminliche anbelange, müsse das Gesetz, um rechtzeitig verabschiedet werden zu können, spätestens in der nächsten Woche in dritter Lesung verabschiedet sein. Das bedeute, daß eine Ausschußarbeit von nur einem Tag zwischen erster, zweiter und dritter Lesung zur Verfügung stehe. Aus diesem Grunde müsse die Fraktion heute über dieses Gesetz einen Beschluß fassen.</p>
				<p>Nach Meinung der SPD sei der Absatz 3<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-14-t1510_EP_FN012" type="comment"><p>Von der Bearbeiterin korrigiert aus: die Ziffer 3.</p></note></seg> des Gesetzes überflüssig, weil die Bundesregierung sowieso eine uneingeschränkte Vollmacht besitze, solche Anträge anzuerkennen oder abzulehnen. Wenn die CDU/CSU auf dieser Ziffer bestehe, bringe sie indirekt zum Ausdruck, daß sie über die Entscheidung der Bundesregierung hinsichtlich der Opportunität von Ja und Nein nicht sehr sicher sei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">Von Eckardt</name> legt dar, daß ihn das Problem, was nach Chemnitz und Hannover geschehe, sehr viel mehr beunruhige. Er frage sich, wie der Strom Tausender kommunistisch gefärbter Agitatoren in der Bundesrepublik aufgefangen werden könne, damit es nicht wirklich zu einer vollständigen Auflösung eigentlich aller Positionen in der Deutschlandfrage komme. Vielleicht könnte der Bundeskanzler in seiner Erklärung hinzufügen, daß Anträge auf Zulassung zu Veranstaltungen in der Bundesrepublik bearbeitet werden, wenn die Anträge ihm von den im Bundestag vertretenen Parteien zugesandt werden. Somit lasse sich ein Filter einbauen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> hält das Anliegen für berechtigt, über das in der gestrigen Fraktionsvorstandssitzung eingehende Überlegungen angestellt worden seien, um zu einer rechtlichen Lösung zu kommen. Auch mit der SPD und FDP bestände nun Einmütigkeit darüber. Im Hinblick auf den notwendigen zeitlichen Ablauf stelle sich nur die Frage, wie man dieses Problem technisch in den Griff bekomme. Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, schlage der Fraktion vor, das Gesetz erst einmal unbeschadet der noch notwendigen Diskussion einzubringen, damit der Rechtsausschuß sich mit den aufgeworfenen Fragen beschäftigen könne. Auch die FDP empfehle dem Rechtsausschuß, eine Bestimmung in das Gesetz einzubauen, die eine Bremse gegen diese befürchteten Möglichkeiten darstelle. Ob man den Parteien eine Möglichkeit in die Hand geben und sie auf die im Bundestag vertretenen Parteien beschränken könne, seien Fragen, die von der rechtlichen Seite her noch der Prüfung bedürfen. In diesem Zusammenhang bitte er den Bundesjustizminister, diese Dinge prüfen zu lassen. Von seiten des Rechtsausschusses würden alle Anstrengungen unternommen, das Problem zu lösen. Das Ergebnis der Beratungen werde der Fraktion selbstverständlich vor der zweiten und dritten Lesung vorgetragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> (Warendorf) bezieht sich auf die von der SPD vorgebrachten Argumente zur Streichung des Absatzes 3. Die Fraktion müsse sich im klaren sein, daß jeder Verzicht auf die Nominierung der Voraussetzungen für den Redneraustausch im Gesetz bei jeder einzelnen Entscheidung eine unerträgliche Politisierung heraufbeschwöre, die jedesmal die Diskussion über diese Dinge neu entfache. Dies seien zusätzliche Schwierigkeiten, die genau das Gegenteil von dem verursachten, was das Argument der SPD für die Streichung des Absatzes 3 beinhalte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name> äußert die Sorge, daß der Eindruck entstehen könnte, die Fraktion treffe nur eine Entscheidung, um nicht den Schwarzen Peter zugeschoben zu bekommen. Deshalb müsse sie zum Ausdruck bringen, daß sie wolle, daß etwas Gescheites beim Redneraustausch herauskomme. Wenn, wie befürchtet werde, es überhaupt soweit komme, daß die Geschäftsführer der in der Bundesrepublik bestehenden Parteien Leute von drüben herüberbitten könnten, sehe er darin einen Erfolg, wenn auch Leute aus der Bundesrepublik in der Zone sprechen könnten, wenn er auch zugebe, daß er nicht an den Erfolg glaube. Aber es habe doch keinen Zweck, so zu tun, als ob irgendein Erfolg erwartet werde und man jetzt den ersten Schritt mitmachen müsse, der einfach im Interesse des Volkes liege. Wenn die Sache scheitere, werde das Gespräch in der Fraktion von selbst fortgeführt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name> unterstreicht noch einmal, vor welch schwieriger Entscheidung die Fraktion stehe. Deshalb müsse sie sehr sorgfältig überlegen, welchen Weg sie angesichts des Zeitdrucks, der durch die anderen Parteien und indirekt auch die Kommunisten erfolgt sei, einzuschlagen gedenke. Aus zeitlichen Gründen könne der Sachstand nicht reiflich durchgeprüft werden, und man sei gezwungen, innerhalb eines Nachmittags eine Entscheidung von außerordentlicher Tragweite zu treffen.</p>
				<p>Auf drei Dinge wolle er hinweisen: In den Augen so mancher mache man nun für diese beiden Veranstaltungen eine Lex, die, wie schon erwähnt wurde, von sehr viel größerer Tragweite sei, und alle, die unter dem Druck der Stimmung in der Bevölkerung eine Entscheidung treffen wollten, sollten sich einmal überlegen, was dabei herauskomme. In der Bevölkerung herrsche doch die Auffassung, und die FDP vertrete dies als Partei ganz nachdrücklich, daß es darum gehe, etwas für die Wiedervereinigung zu tun. In diesem Zusammenhang rechne er es der SPD-Fraktionsführung hoch an, daß sie immer wieder erklärte, dieser Redneraustausch habe nichts mit der Wiedervereinigung zu tun.</p>
				<p>Dann werde im Hinblick auf den Redneraustausch von Erleichterungen für die Zonenbevölkerung gesprochen. Bis zur Stunde warte er darauf, daß ihm jemand eine konkrete Erleichterung nennen könne, die geschaffen werde. Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>, hege sogar die Befürchtung, daß es zu gewissen Erschwernissen für die Zonenbevölkerung führen könne, wenn sie nämlich in der einen oder anderen Frage allzu freimütig ihre Meinung zu erkennen gebe. Dadurch werde das Regime drüben geradezu gezwungen, Pressionsmaßnahmen zu treffen. Niemand solle doch glauben, daß der Redneraustausch etwas am Charakter des kommunistischen Systems ändere.</p>
				<p>Das dritte Argument, man müsse den Menschen drüben die westdeutschen Argumente und Vorstellungen vortragen, treffe doch auch nicht zu. Die Menschen hörten nahezu täglich westdeutsche Nachrichten und empfingen, wo es möglich sei, das westdeutsche Fernsehprogramm. 3,5 Mio. Westdeutsche seien im letzten Jahr in der Zone gewesen. Wer also von der Zonenbevölkerung die Argumente der Bundesrepublik kennenlernen wolle, könne dies tun.</p>
				<p>Was von dem Redneraustausch übrigbleibe, sei die Tatsache, daß drei deutsche Politiker in der Zone eine antikommunistische Rede halten dürften, während die negativen Auswirkungen sehr viel größer seien. Das Wiedervereinigungsprogramm der SED schreibe eine Phasenabfolge vor, und der erste Teil dieser Phasenabfolge sei das, was man gegenwärtig erlebe. Die Zeitungen gäben heute schon Auskunft darüber, welche weiteren Teile folgen werden. Es müsse doch verhindert werden, daß man der kommunistischen Unterwühlungsarbeit in der Bundesrepublik ein freies Feld eröffne.</p>
				<p>Nach seiner, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepschs</name>, Meinung, sehe auch die SPD-Führung mittlerweile ein, daß sie sich auf einer abschüssigen Bahn bewege. In dem ersten Brief der SPD an die SED seien noch Forderungen und Bedingungen gestellt worden, heute werde nur noch davon gesprochen, was sich in der Bundesrepublik zu ändern habe, damit der Redneraustausch zustande komme. Deshalb müsse man doch aufs äußerste bestürzt sein, hier vorgetragen zu bekommen, es müßten Vorkehrungen geschaffen werden, um den Kommunisten einen möglichst ungehinderten und ungefährdeten Zutritt zur Bundesrepublik zu ermöglichen. Die Bundesrepublik öffne den kommunistischen Agitationsbestrebungen alle Türen, ohne auf der anderen Seite entsprechend etwas einzutauschen.</p>
				<p>Darüber hinaus bereite ihm gewisse Sorge, daß die CDU/CSU das ganze Problem zu sehr unter dem Gesichtspunkt, wie sie in der Öffentlichkeit bestehen könne, behandele. Wenn man sich erst einmal auf diesen Weg begebe, werde man bei kommenden Fragen auch durch den Druck der öffentlichen Meinung, verbunden mit dem Druck einer eventuellen Bundestagsmehrheit, sich immer wieder zu Abstreichungen an der Deutschlandpolitik nötigen lassen. Für ehrlicher halte er es, wenn die CDU/CSU eine Diskussion mit den anderen Fraktionen beginne, ob die bisherige Wiedervereinigungspolitik beendet werden solle. Er könne sich nicht damit einverstanden erklären, gewissermaßen schrittweise bisherige Positionen preiszugeben, indem man glaube, mit dem Redneraustausch einige Erleichterungen für die Wiedervereinigung schaffen zu können.</p>
				<p>Wenn die Mehrheit der Fraktion diesem Gesetzentwurf zustimmen sollte, wofür es eine Reihe sehr guter und überlegter Gründe gebe, werde er wegen der prinzipiellen Entscheidung diesem Entwurf seine Zustimmung versagen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> dankt dem Vorredner für die Darlegung der Problematik und der sicherlich sehr stichhaltigen Argumente. Es gehe seiner Meinung nach auch um den Wert des Redneraustausches. Wenn man unterstelle, daß der erste Schritt falsch gewesen sei, dann habe das Ganze eine solche Gravitationskraft erlangt, daß die nachträgliche Herstellung der richtigen Entscheidung dann trotzdem wieder falsch sei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> führt aus, er selber sehe es nicht gern, wenn Absatz 3 gestrichen werde, er halte aber auch die Auffassung für nicht richtig, daß dadurch eine zusätzliche Problematik heraufbeschworen werde, denn man müsse doch bei der Entscheidung über diesen Absatz 3 berücksichtigen, ob es für die hier interessierenden Personen Haftbefehle gebe. Eine Erklärung der Bundesregierung sei unverzichtbar, in der drinstehen müsse, daß die Bundesregierung auf keinen Fall bereit sei, bei der Einreise von Zonenleuten darüber hinwegzusehen, wenn strafrechtliche Vorwürfe gegen sie erhoben werden könnten. Eine derartige Absichtserklärung der Bundesregierung sei im Grunde wichtiger und politisch wertvoller als eine Bestimmung im Gesetz, die sich zwar ganz schön ausnehme, die auch grundsätzlich durchaus ihre Bedeutung habe, die aber praktisch vollkommen leerlaufe, weil es diese Haftbefehle in Wirklichkeit nicht gebe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name> fragt, was »Befreiung von der deutschen Gerichtsbarkeit« eigentlich heiße. Eines scheine klar zu sein: Frühere Verstöße gegen Strafgesetze der Bundesrepublik blieben während dieser Zeit unverfolgt. Auch Verstöße, die in den Tagen des Redneraustausches verübt würden, blieben straffrei. Dabei erhebe sich aber schon die Frage, ob dies nur für Staatsschutzgesetze gelte oder auch allgemein für andere Verbrechen, und ob Verstöße nach Ablauf dieser Befreiungsfrist wieder verfolgt werden können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> verweist auf den Gesetzestext, daß die Befreiung von der deutschen Gerichtsbarkeit an einen zeitlich begrenzten Raum und bestimmte Bedingungen und Auflagen geknüpft sei. Vorher und nachher finde eine Strafverfolgung statt, auch für Straftaten, die in diesen sechs Tagen der Befreiung begangen wurden. Das sei von erheblicher Bedeutung, weil man dadurch nicht auf den Strafanspruch verzichte.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> hält das vorgeschlagene Gesetz für juristisch überflüssig, weil die Bundesrepublik Mitteldeutschland als sowjetisch besetzte Zone betrachte und für Maßnahmen eines Besatzungsregimes nicht zuständig zeichne. Politisch sei dieses Gesetz sehr gefährlich, weil auf diese Weise das Regime <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> eine Aufwertung erfahre.</p>
				<p>Die Fraktion müsse aber auch die Situation bedenken, daß sie zunächst den Redneraustausch mit den besten Wünschen begleitete. Jetzt sei es zu spät, diese Sache von der CDU/CSU aus abzublasen, denn niemand nehme es der Fraktion ab, wenn sie nach sechs Wochen, nachdem sie sich offenbar nicht genau über ihre Haltung im klaren war, der Angelegenheit mit juristischen Argumenten ausweiche. Deshalb sollte die Fraktion trotz der Bedenken dem Entwurf zustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name> wendet sich gegen den Gesetzentwurf. Wenn man auch den Sozialdemokraten nicht in den Rücken fallen wollte, so sei doch niemals die Rede davon gewesen, daß die Fraktion durch ein Gesetzgebungsverfahren mithelfen müßte. Der zweite Brief der SPD entwickele zwei Motive für den Redneraustausch, einmal menschliche Erleichterungen und erste Schritte, um die unnatürliche Spaltung des deutschen Vaterlandes zu überwinden. Auch betone die SPD-Führung jetzt immer wieder, daß durch den Redneraustausch die Wiedervereinigung näherrücken könnte.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> erinnert an den Beschluß der Fraktion, einen Gesetzentwurf mit diesem materiellen Inhalt einzubringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> unterstreicht die Ausführungen, daß die Fraktion für den Redneraustausch keine Hindernisse in den Weg legen, ihn aber auch nicht aktiv unterstützen wollte. Nun sei aber eine Änderung eingetreten. Obwohl er gegen dieses Gesetz sei, glaube er nicht, daß man diese Sache noch verhindern könne. Dies hätte in der entscheidenden Sitzung in Berlin geschehen müssen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-14-t1510_EP_FN013" type="comment"><p>Siehe Fraktionssitzung vom 26.4.1966 TOP 1, 2, 4.</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name> wendet sich dagegen, sich nun gegenseitig mit Vorwürfen, ob und inwieweit die Fraktion nachgegeben habe, zu überhäufen. Sorge bereite ihm die weitere Entwicklung, daß nämlich allgemeines Geschwätz mit Politik zur Wiedervereinigung gleichgestellt werde. Deshalb müsse die Bundesregierung am Ende dieser Sache unbedingt wieder die Initiative ergreifen und klarmachen, daß die Frage der Wiedervereinigung eine außenpolitische Angelegenheit sei und daß es darum gehe, die Kräfteverhältnisse zu verschieben, um die Wiedervereinigung erzielen zu können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name> fügt hinzu, diese Entscheidung müsse politisch gesehen werden. Er gehöre zu denen, die sicher seien, daß die Begegnung gar nicht stattfinde. Infolgedessen gebe er den Rat, sich gar nicht so zu exponieren und die Verantwortung für etwas, das sowieso nicht zustande komme, zu übernehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> (Bad Schwalbach) unterstützt die Ausführungen des Vorredners, durch die die Diskussion wieder auf die politisch richtige Ebene geführt würde. Die Fraktion könne in dieser Sache nicht mehr nein sagen. Gegen einen Satz des Entwurfs hege er aber Bedenken, daß nämlich die Bundesregierung ermächtigt werde, bestimmte Maßnahmen zu ergreifen, wenn bei Abwägung aller Umstände zur Förderung wichtiger öffentlicher Interessen die Befreiung geboten erscheine. Damit drücke man aus, daß das Gespräch zwischen der SPD und SED ein wichtiges öffentliches Interesse darstelle. Er beantrage, die Worte »wichtiges öffentliches Interesse« zu streichen.</p>
				<p>Wenn das Gesetz überhaupt kommen solle, wäre es nach seiner Meinung sauberer und besser, diese Dinge über den Verwaltungsweg zu regeln. Dieser Übung komme man schon längst nach, wenn Zonenminister als Zeugen vor Gerichten der Bundesrepublik erscheinen. Deshalb sollte Absatz 3<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-14-t1510_EP_FN014" type="comment"><p>Von der Bearbeiterin korrigiert aus: Ziffer 3.</p></note></seg> gestrichen werden, weil er<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-14-t1510_EP_FN015" type="comment"><p>Von der Bearbeiterin korrigiert aus: sie.</p></note></seg> politisch und praktisch ohne wirkliche Bedeutung dastehe. Darüber hinaus sollte im §7 vermerkt werden, wann dieses Gesetz außer Kraft trete.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> verweist auf den Beschluß der Fraktion vom 3. Mai, wonach die Fraktion initiativ werden solle, einen Gesetzentwurf zur Lockerung des Strafverfolgungszwanges bei politischen Delikten einzubringen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> stimmt dem Gesetz nicht zu. Es bestehe für ihn kein Grund, seine Meinung zu ändern, als ein rein taktischer, der aber früher auch schon bestanden habe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> bejaht, daß der damals aus taktischen Gründen gefaßte Beschluß der Fraktion heute zu einem politischen Problem geworden sei.</p>
				<p>Bundesjustizminister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> ergreift das Wort, weil inzwischen einige Sachen gesagt worden seien, die Dinge vermischten, die nicht zusammengehören.</p>
				<p>Der Beschluß der Fraktion habe dieses Gesetz überhaupt nicht betroffen. Er betreffe vielmehr die Tatsache, daß die Bundesregierung seit langem beabsichtige, im Rahmen der Reform des politischen Staatsschutzes, auch den Verfolgungszwang bei diesen Dingen zu lockern. Diese Sache wollte man nun im Vorgriff durch einen Initiativantrag der Fraktion regeln. Der zur Debatte stehende Fall betreffe etwas anderes, denn hier gehe es speziell nicht um politische Delikte, sondern um Mord. Es treffe zu, daß die CDU/CSU ein solches Gesetz nicht von vornherein ablehnte und es auf der Grundlage des von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> erarbeiteten Entwurfs mit dem Absatz 3 des §2 für möglich erachte. Seither stehe man ohne Zweifel in einer schwierigen politischen Lage. Überflüssig sei ein solches Gesetz auf keinen Fall, denn ob die Zone ein souveräner Staat sei, was er nicht bejahe, oder unter Besatzungsrecht stehe, habe mit der strafrechtlichen Verantwortlichkeit des einzelnen Polizeioffiziers und des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> gar nichts zu tun. Auf den Befehlsnotstand könne sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> nicht herausreden.</p>
				<p>Auch treffe es nicht zu, daß Minister, die am Bau der Mauer und am Schießbefehl mitschuldig sind, in der Bundesrepublik herumreisen. Im Kommunistenprozeß gebe es wohl einen Fall, wo das Bundesverfassungsgericht bestimmten Kommunisten sicheres Geleit zugesagt habe aufgrund der Sonderstellung, die das Bundesverfassungsgericht einnehme. Mit Ausnahme eines einzigen Landesjustizministers verträten alle die Meinung, daß nur durch ein Gesetz die Möglichkeit geschaffen werden könne, den Zonenbewohnern freies Geleit zu geben. In Anbetracht dessen stelle sich die Frage, ob man den Redneraustausch wolle oder nicht. Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, sähe hierin nicht der Weisheit letzten Schluß und bezweifle den Erfolg. Befürworte die Fraktion den Redneraustausch, müsse sie auch die Voraussetzungen dafür schaffen, damit die Schwierigkeiten von den Staatsanwälten weggenommen werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name> wendet sich dagegen, daß hier der Eindruck entstehe, als ob die Fraktion von Beginn an 100%ig für den Redneraustausch stimmte. Wenigstens die Hälfte aller Diskussionsbeiträge sprächen dagegen. Wenn man auch aus taktischen Gründen dieses Gesetz machen wolle, so sei doch seit dem Parteitag der SPD<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-14-t1510_EP_FN016" type="comment"><p>XII. Ordentlicher Parteitag der SPD 1966 in Dortmund.</p></note></seg> und FDP<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-14-t1510_EP_FN017" type="comment"><p>XVII. Bundesparteitag der FDP 1966 in Nürnberg.</p></note></seg> ein neuer Faktor hinzugekommen, denn seit dieser Zeit lehne die SPD die bisherige Wiedervereinigungsformel ab. Das vorliegende Gesetz bedeute doch keine Ermächtigung für die Bundesregierung, sondern die CDU/CSU ermächtige die SPD, eine neue Deutschlandpolitik zu betreiben. Aus diesem Grunde könne er dem Gesetzentwurf nicht zustimmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> rät, innerhalb der Fraktion einmal abzuklären, ob der Redneraustausch überhaupt gewollt werde. Wenn die Fraktion ihn ablehne, müsse sie das offen und klar sagen. Nach seiner Meinung könne die Fraktion aber nach ihrer bisherigen Haltung nicht mehr so verfahren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name> hält den Gesetzentwurf für unbedacht, da die Bundesregierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> bestätige, zur Förderung wichtiger öffentlicher Interessen in die Bundesrepublik zu kommen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeißlerHeiner_1965-10-19">Geißler</name> überlegt, wie die Fraktion aus der jetzigen Situation herauskommen könne. Vielleicht sollte man sich auch Gedanken machen über die Gründe, die für einen Redneraustausch sprechen, und die Überlegung anstellen, wie man sich gegenüber den Zonenleuten verhalten wolle, wenn tatsächlich der Fall der Wiedervereinigung einträte. Offenbar gingen alle davon aus, daß nur eine Amnestie die Lösung biete. In der Deutschlandpolitik gehe man doch immer wieder davon aus, daß die eigentliche Verantwortung für den Bau der Mauer und den Schießbefehl in Moskau liege. Infolgedessen erscheine es ihm inkonsequent, wenn die Bundesregierung zwar strafrechtliche Bedenken habe, aber offenbar keinerlei strafrechtliche Bedenken habe, sich zu demselben Zweck mit den Verantwortlichen zusammenzusetzen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> hebt noch einmal die zwei Gründe hervor, warum die Fraktion über dieses Gesetz abstimmen solle, einmal weil die Fraktion in dieser Hinsicht bereits Vorentscheidungen getroffen habe, zum anderen um nicht als Prügelknabe für das Scheitern des Redneraustausches hingestellt zu werden. Er halte diese Gründe nicht für zutreffend. Die Fraktion habe sich, was den materiellen Inhalt des Gesetzes anbelange, im einzelnen bis auf einen Punkt, nämlich »Mord bleibt Mord«, nicht festgelegt. Dies sei eine unabwendbare Voraussetzung gewesen, um überhaupt diesem Gesetz zustimmen zu können.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> verweist darauf, daß es jetzt nicht darum gehe, die Fraktion jetzt nicht zum Prügelknaben zu machen, sondern um die Glaubwürdigkeit der Bundesregierung und der Fraktion angesichts der Vorgeschichte in dieser Frage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> erinnert daran, daß die Fraktion ihm am 3. Mai den Auftrag erteilte. Seit dieser Zeit sei er, zeitlich gesehen, fast ausschließlich mit der Behandlung und Besprechung dieses Themas beschäftigt gewesen. Wenn die Fraktion überhaupt keinen Auftrag erteilt haben sollte, so müsse man sich doch fragen, warum er sich diese Arbeit gemacht habe. Er habe die ihm zugänglichen Gremien, insbesondere den Arbeitskreis I und den Vorstand, laufend bei jeder Gelegenheit über den jeweiligen Sachstand unterrichtet.</p>
				<p>Die Entscheidung vom 3. Mai einschließlich der Ziffer 2 akzeptiere er in jedem Wort. Es gehe hierbei um die Erhaltung der rechtsstaatlichen Grundsätze und um die Erhaltung des Grundsatzes, daß Mord Mord bleibe. Er wehre sich aber gegen die Interpretation, daß etwa behauptet werde, daß dieser Kompromiß, über dessen juristische und politische Qualität er kein Urteil abgebe, nicht rechtsstaatlich sei.</p>
				<p>Sicher wäre es eine Illusion anzunehmen, daß durch die Annahme eines solchen Gesetzes das Dilemma gelöst werde. Natürlich komme in dem Augenblick, in dem die Zone <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> schicke, einiges auf die Beteiligten zu, und es werde möglicherweise der Zeitpunkt kommen, an dem die Bundesregierung sagen muß und auch sollte, dieser oder jener bekomme nicht die Einreiseerlaubnis. Auf eines wolle er noch aufmerksam machen, was für die Beurteilung vielleicht von Bedeutung sei: Die Sowjetunion habe deutlicher als mancher der Kritiker begriffen, daß die Annahme dieses Gesetzentwurfs für die Machthaber der Zone unannehmbar sei. Eine Befreiung von der deutschen Gerichtsbarkeit gebe es nur, wenn damit der Anspruch verbunden sei, daß es eine Gerichtsbarkeit gebe. Es gehe in keinem Fall um Straffreiheit und um eine Amnestie für Mord.</p>
				<p>Er bitte, die politische Bedeutung dieses Gesetzes nicht allein, sondern auch das, was dazu gesagt wird, im Zusammenhang zu sehen, und die Kritiker sollten die politische Verantwortung mitübernehmen und sagen, was geschehen solle.</p>
				<p>Weiter empfehle er, an der Formulierung »zur Förderung wichtiger öffentlicher Interessen« festzuhalten. In dem ursprünglichen Entwurf des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> (SPD) heiße es, daß freies Geleit gewährt werden sollte, um Erleichterungen der Lebensverhältnisse im geteilten Deutschland zu ermöglichen und »zur Vorbereitung der Wiederherstellung der staatlichen Einheit Deutschlands«. Gegen diese Formulierung habe sich die CDU/CSU mit Erfolg gewehrt, denn die Bundesregierung müsse bei jeder ihrer Handlungen auf jedem Lebensgebiet sowieso nur unter dem Gesichtspunkt des öffentlichen Interesses entscheiden. Infolgedessen scheine diese Formulierung zwar überflüssig, sei es aber andererseits nicht, weil sie ermögliche, die Einreiseanträge oder die Freies-Geleit-Anträge der kleinen Funktionäre abzulehnen mit der Begründung, es gebe kein öffentliches Interesse in dieser Sache. So komme dieser Formulierung erhebliche praktische Bedeutung zu. Wie immer der Redneraustausch auch ablaufe – vielleicht finde er gar nicht statt –, bei den Olympischen Spielen stehe man vor der gleichen Problematik. Er bitte die Fraktion, im Ergebnis für dieses Gesetz zu stimmen, das jederzeit wieder außer Kraft gesetzt werden könne.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">Von Eckardt</name> berichtet aus dem Arbeitskreis V, der sich mit der politischen Situation auseinandergesetzt habe. Nicht erst seit dem Briefwechsel der SED und der Antwort der SPD erfülle die Entwicklung der deutschen Frage die Öffentlichkeit mit Sorge. Deshalb sollte die Bundesregierung, wenn man zu der Überzeugung komme, ein solches Gesetz zu beschließen, erneut die Grundlagen der Deutschlandpolitik, so wie sie die CDU/CSU seit langen Jahren mit großem Erfolg vertreten habe, aufzeigen. Denn man stehe vor der Gefahr, wenn man die öffentliche Diskussion in Presse, Rundfunk und Fernsehen betrachte, einer Auflösung fast aller Begriffe und Fundamente, auf denen man bisher gestanden habe. Deshalb sollte die Fraktion gleichzeitig beschließen, daß im Rahmen der Debatte im Bundestag die unumstößlichen Grundlagen der Deutschlandpolitik der CDU/CSU ohne Wenn und Aber umrissen und ausgesprochen werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> stimmt dem Petitum des Vorredners zu, das wohl von jedem begrüßt werde. Die Frage bleibe nur zu prüfen, ob man dieses Vorhaben im Zusammenhang mit der anstehenden Frage tun solle und ob man dem Redneraustausch damit nicht eine Bedeutung gebe, die ihm nicht zukomme.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> stellt noch einmal klar, daß es bei der Abstimmung darum gehe, ob die Fraktion diesem Gesetzentwurf ohne Absatz 3 des §2<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-14-t1510_EP_FN018" type="comment"><p>Von der Bearbeiterin korrigiert aus: Absatz 2 Ziffer 3.</p></note></seg> zustimmen wolle mit der Maßgabe, daß er als interfraktioneller Antrag eingebracht werde und daß die Bundesregierung eine Erklärung dazu abgebe, daß sie von der Vollmacht, die sie bekomme, Gebrauch machen werde. Im Rechtsausschuß werde man die Möglichkeit der Begrenzung der Antragstellung formulieren, womit alle Fraktionen sich einverstanden erklärt hätten.</p>
				<p>Die Fraktion stimmt bei einer Reihe von Gegenstimmen und zwei Enthaltungen dem Gesetz zu.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-06-14-t1510_EP_FN019" type="comment"><p>CDU/CSU-SPD-FDP-Gesetzentwurf über die Befreiung von der deutschen Gerichtsbarkeit (Drs. V/690 vom 14.6.1966).</p></note></seg></p>
				<p>[6. Bericht aus dem Ältestenrat]</p>
				<p>Zum Schluß der Fraktionssitzung erstattet <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name> einen Bericht über den Ältestenrat.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
