<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-05_1967-04-11-t1503_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#MarxStefan"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 10. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1966-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/V</title>
						<author>Stefan Marx</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno>https://d-nb.info/999060686</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1010550721</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1013/1</idno>
							<objectName>[Nicht überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 11. April 1967</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>10 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1967-04-11"><time type="start" when="15:03:00"/><time type="end" when="15:55:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-01" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2021-11-12" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">15.</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP, 08-001-1013/1.</p>
				<p>Zeit: 15.03 Uhr – 15.55 Uhr. Vorsitz: Barzel.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1967-04-11-t1503_WZ_div_SVP-1">
				<p>[1. Bericht des Fraktionsvorsitzenden]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich eröffne unsere Fraktionssitzung und hoffe, daß Sie sich alle in den Osterferien gut erholt haben; wenigstens gelten wir nun alle als erholt. Ich begrüße in unserer Mitte als Nachfolger für den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilperHeinrich_1965-10-19">Wilper</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-11-t1503_WZ_FN001" type="comment"><p>Der Abgeordnete Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilperHeinrich_1965-10-19">Wilper</name> war am 3. März 1967 verstorben.</p></note></seg> den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErnestiLeo_1967-03-09">Ernesti</name>, heiße ihn herzlich willkommen und wünsche ihm eine gute Zusammenarbeit und eine gute Zeit hier in der Fraktion mit uns allen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich habe einiges Wichtigere mitzuteilen – fast noch wichtiger würde ich sagen, ja, der Jungen Union gegenüber immer mit besonderer Vorsicht, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name>, und nachdem Sie Präsident der Internationalen geworden sind<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-11-t1503_WZ_FN002" type="comment"><p>Das Leitungskomitee der Internationalen Union Junger Christlicher Demokraten Europas wählte auf seiner Tagung in Wien Anfang April 1967 ein neues Exekutivbüro und bestellte einstimmig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name> zu seinem Präsidenten. Vgl. »Dr. Egon Klepsch zum Präsidenten gewählt«, in: »Saarbrücker Landeszeitung« vom 11. April 1967.</p></note></seg>, wofür ich Sie ohnehin gerade beglückwünschen wollte, darf ich diese Glückwünsche jetzt gleich loswerden.</p>
				<p>Der Herr Bundeskanzler ist im Augenblick verhindert. Er ist bereit, wenn es dringend ist, zu kommen, wäre aber dankbar, wenn es nicht nötig ist, da wir um 18 Uhr eine Fortsetzung des gestrigen Abendgesprächs in der Sache der SPD-Initiative, über die ich Sie subtil zu informieren beabsichtige, haben werden. Und es kommt hinzu, daß die Arbeitskreise II und III ihre wichtige Beratung zur Nettoumsatzsteuer noch nicht haben beenden können und darauf warten, sie im Anschluß an die Fraktionssitzung fortzusetzen, so daß sich eine gewisse zügige Verhandlung heute anbietet.</p>
				<p>Erlauben Sie mir zunächst zu sagen, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> in den Ferien Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> besucht hat, und ich ihn hoffe in den nächsten Tagen besuchen zu können. Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> geht es besser. Wir haben ihm erneut unsere Grüße gesagt, aber er wird wohl noch bis zum Sommer brauchen, bis wir ihn hier wiedersehen. Ich habe dann – ich habe es im Vorstand gesagt, ich möchte es auch hier sagen – am Sonntag einen Besuch gemacht bei der Witwe unseres früheren Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KemmerEmil_1949-09-07">Kemmer</name> und möchte Ihnen deshalb hier eine Erfahrung sagen. Vielleicht haben Sie in den letzten Jahren gespürt, daß der Vorsitzende dieser Fraktion in gewissen materiellen Fragen, die uns alle angehen, eher von einer skeptischen Zurückhaltung war. Ich möchte Ihnen sagen, ich habe mein Urteil gründlich revidiert nach dem letzten Sonntag, meine Damen und Herren.</p>
				<p>An den Beginn des Berichts aus dem Vorstand möchte ich stellen – ich glaube, es gehört auch hierher –, daß wir sicher alle in den letzten zehn, zwölf Tagen mit großem Respekt und mit Dank die Glaubenskraft und den Mut unserer evangelischen Mitbürger in ganz Deutschland bewundert haben, meine Damen und Herren.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-11-t1503_WZ_FN003" type="comment"><p>Vom 1. bis 7. April 1967 fand die Synode der Evangelischen Kirche in Deutschland statt. Sie sollte ursprünglich in West- und Ost-Berlin tagen, da eine gemeinsame Tagung bereits 1966 von den Behörden der DDR nicht zugelassen wurde; doch wurde am 17. März 1967 bekannt, dass die DDR-Behörden der Konferenz der evangelischen Kirchenleitung in der DDR mitgeteilt habe, eine Synodaltagung der DDR-Synodalen im Stephansstift zu Weißensee in Ost-Berlin könne nicht gewährt werden. Daraufhin trat die Teilsynode vom 2. bis 7. April in Fürstenwalde zusammen, während die westlichen Synodalen in Spandau tagten. Am 5. April verabschiedete die Teilsynode in Fürstenwalde eine Erklärung zur Einheit der EKD, die am 7. April in einer Entschließung der Teilsynode in Berlin-Spandau gebilligt wurde. Vgl. AdG 1967, S. 13095 f.</p></note></seg> Was den Parteitag der FDP<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-11-t1503_WZ_FN004" type="comment"><p>Vom 3. bis 5. April 1967 fand in Hannover der 18. Bundesparteitag der FDP statt. Vgl. AdG 1967, S. 13107–13109.</p></note></seg> betrifft, der inzwischen hinter allen liegt – Gott sei Dank –, so gibt es dazu eine kurze Analyse der Bundesgeschäftsstelle<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-11-t1503_WZ_FN005" type="comment"><p>Nicht zu ermitteln.</p></note></seg>, die wir uns bemühen, der ganzen Fraktion zugänglich zu machen. Das Präsidium der Partei hat am Freitag in einem längeren Votum dazu festgestellt, die FDP habe nun jedermann sichtbar gemacht, daß sie bundespolitisch koalitionsunfähig sei. Und ich meine, uns allen wird erschauern bei dem Gedanken, welche Krisen wir hinter uns hätten oder in welchen wir stünden, wenn wir noch immer eine andere Entwicklung gehabt hätten. Ich will mehr dazu jetzt nicht sagen, weil wir nicht durch erneute Stellungnahmen die Leute noch interessanter machen sollten. Was uns selbst betrifft, so haben wir von mehreren demoskopischen Instituten besser werdende Zahlen, aber noch nicht etwa Zahlen, die so sind, wie wir sie uns alle wünschen. Unsere Freunde aus Schleswig-Holstein und Rheinland-Pfalz sind zuversichtlich in ihren Landtagswahlkämpfen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-11-t1503_WZ_FN006" type="comment"><p>Am 23. April 1967 fanden in Rheinland-Pfalz und Schleswig-Holstein Landtagswahlen statt.</p></note></seg> Das soll uns aber nun nicht etwa einladen, unsere Zusagen für die Versammlungen zu streichen, im Gegenteil, wir sollten bis zur letzten Stunde hier weiter kämpfen.</p>
				<p>Das Präsidium der Partei, das wird Sie interessieren, ohne daß wir es publizieren wollen, hat am Freitag sich mit der Frage, ob ein Generalsekretär eingesetzt werden soll, befaßt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-11-t1503_WZ_FN007" type="comment"><p>Vgl. Protokoll der 28. Sitzung des Präsidiums der CDU Deutschlands am 7. April 1967, in: ACDP, 07-001-1401.</p></note></seg> Es neigt der Meinung zu, das zu tun. Es soll allerdings eine Kommission genau feststellen, welche Kompetenzen und welche satzungsmäßige Einordnung der Generalsekretär haben soll. Alle personellen Fragen können sich ja erst dann stellen, denn man kann doch einem Kollegen erst dann ein ernsthaftes Angebot, eine Funktion zu übernehmen, machen, wenn man ungefähr weiß, was überhaupt für eine Funktion angeboten wird. Meine Damen und Herren, der Herr Bundeskanzler hat gestern zu insgesamt fünf Punkten im Vorstand berichtet.</p>
				<p>Ich will einiges davon doch hier mitteilen. Er hat zunächst einen Bericht über seine Wahlreise gegeben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-11-t1503_WZ_FN008" type="comment"><p>Am 7. und 8. April 1967 befand sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> auf einer Wahlreise durch Schleswig-Holstein. Vgl. die Übersicht der Inlandsreisen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesingers</name> als Bundeskanzler, in: ACDP, 01-226-203.</p></note></seg> Er war sehr befriedigt, und ich glaube, es deckt sich mit dem, was wir auch sonst lesen konnten. Der Bundeskanzler hat uns dann einige Mitteilungen gegeben zum Stand der Nonproliferationsdinge. Über diese Probleme sind wir nun auch schriftlich durch ein, wie ich glaube, sehr gutes Papier des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> orientiert.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-11-t1503_WZ_FN009" type="comment"><p>Gemeint ist eine Ausarbeitung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> vom 8. April 1967 unter dem Titel »Zur Problematik des Atomsperrvertrages«, die zur Information der Mitglieder der Fraktion der CDU/CSU dienen sollte, insbesondere für die Landtagswahlkämpfe in Rheinland-Pfalz und Schleswig-Holstein. Für den Wortlaut dieser Ausarbeitung vgl. ACDP, 01-433-117/2.</p></note></seg> Der Bundeskanzler hat auch darauf Bezug genommen. Er teilte mit, innerhalb der Bundesregierung sei nun das Bild abgeschlossen. In einigen Fragen aber gäbe es mit den Partnern noch keine Einigkeit. Er habe deshalb das Verhandlungsteam in Washington verstärkt. Er stelle fest, es gebe eine grundsätzliche Bereitschaft der USA, unsere Wünsche zu berücksichtigen und uns auch genügend Zeit zu lassen. Freilich sei der Plan der USA im Zeitablauf doch etwas zügiger. Es sollen am 19.4. die Konsultationen des NATO-Rats erfolgen und möglichst zu Ende gehen, und am 9. Mai soll dann eventuell in Genf bei der Wiederaufnahme der Verhandlungen eine gemeinsame Vorlage der USA und der Sowjetunion gemacht werden mit dem Arbeitsziel, das im Sommer zu beenden, um der Vollversammlung der Vereinten Nationen, die im September beginnt, einen Bericht geben zu können.</p>
				<p>Der Kanzler hat das auch noch im einzelnen ausgeführt. Er bat aber, das doch dort zu lassen. Er schloß mit der Versicherung, daß er nicht bereit sei, irgendwelche vitalen Interessen zu opfern, und auch nicht bereit sei, sich der Sowjetunion gegenüber für ewige Zeiten festzulegen. Der Vorstand hat die Linie, die der Kanzler im einzelnen weiter bezeichnet hat, ausdrücklich gebilligt.</p>
				<p>Was den Besuch des Vizepräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HumphreyHubertH">Humphrey</name> betrifft, so hat sich der Herr Bundeskanzler zufrieden darüber geäußert.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-11-t1503_WZ_FN010" type="comment"><p>Im Rahmen einer Europareise besuchte der amerikanische Vizepräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HumphreyHubertH">Humphrey</name> vom 5. bis 6. April 1967 Bonn, wo er mit Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>, Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und anderen Regierungsvertretern Gespräche führte. In einer Rede anlässlich eines Abendessens zu Ehren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HumphreyHubertH">Humphreys</name> sprach der Bundeskanzler von guten Gesprächen (»Wir sind ein gutes Stück vorwärts gekommen.«). Vgl. AdG 1967, S. 13099 f.; AADP 1967, Nr. 120.</p></note></seg> Ich glaube, es erübrigt sich, hier weitere Einzelheiten festzustellen.</p>
				<p>Der Bundeskanzler hat dann ausführlich berichtet, und wir haben auch ausführlich darüber debattiert, über diese SPD-Initiative, die ich an den Schluß meines Berichtes stellen möchte. Er hat uns auch einige Informationen gegeben, die sicher viele von uns interessieren hinsichtlich der Absichten des Vatikans, gewisse Neuordnungen in den östlichen Diözesen vorzunehmen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-11-t1503_WZ_FN011" type="comment"><p>Vgl. hierzu den Drahtbericht des Botschafters der Bundesrepublik Deutschland beim Heiligen Stuhl, Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SattlerDieter">Sattler</name>, an das Auswärtige Amt vom 23. Februar 1967, in: AAPD 1967, Nr. 69.</p></note></seg> Durch einen Zufall geriet ich auch bei meinem Besuch in diese Problematik. Ich glaube, man kann heute sagen, es ist unwahr und falsch und tendenziös, wenn gesagt wird, der Vatikan beabsichtige, in irgendeiner Weise die Oder-Neiße-Linie anzuerkennen oder gar der Tendenz der Anerkennung Vorschub zu leisten. Er hat die Absicht, einige in pastoraler Hinsicht notwendige Dinge in diesen Bezirken im Gespräch mit uns und nach sorgfältigen Konsultationen neu zu ordnen. Das, was pastoral notwendig ist, sollte dann geschehen.</p>
				<p>Es geht um die Einsetzung von – die Frage ist virulent geworden durch den Tod eines der Weihbischöfe, die in der Diözese Ermland zuständig sind – vier päpstlichen Administratoren, nicht die Errichtung von päpstlichen Administraturen – was etwas ganz anderes wäre. Diese Herren wären dann nicht mehr wie bisher als Weihbischöfe und Generalvikare abhängig vom Primas von Polen, sondern sie wären abhängig von unserem Konkordatspartner, dem Papst, und es wäre sichergestellt, daß diese Herren in einem Gebiet tätig sind, das als »Germania« unverändert ausgewiesen bleibt bei unveränderten Zirkumskriptionen der deutschen Diözesen und bei entsprechenden Klarstellungen für den Teil der Diözesen jenseits von Oder und Neiße, die in die Zone reinragen, wie umgekehrt bei entsprechender Klarstellung hinsichtlich der pastoralen Betreuung der Deutschen, die an sich in diesen Gebieten sonst wohnen.</p>
				<p>Entschuldigen Sie, wenn ich das so abstrakt zeichne. Ich glaube, es war sehr gut, daß es gelang, hier einen gewissen Zeitdruck, der entstanden war, zu beseitigen. Daß hier nun in Ruhe eine konstruktive Lösung miteinander gefunden werden kann. Meine Damen und Herren, ich möchte dann zwei Fragen behandeln, die eine Rolle bei uns gespielt haben und die auch für Sie sehr wichtig sind, weshalb ich um Verständnis bitte, wenn wir etwas ausführlicher berichten, weil heute die Sozialdemokraten nämlich eine Zwischenbilanz der Koalition machen und entsprechend auch die Presse füttern.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-11-t1503_WZ_FN012" type="comment"><p>Die Fraktion der SPD zog in ihrer Sitzung am 11. April 1967 eine Zwischenbilanz der Großen Koalition. Einleitend referierten Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>, Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>. Vgl. SPD-<hi rendition="#smcap">Fraktionsprotokolle</hi> 1966–1969, S. 60–69 u. 72–104..</p></note></seg> Also müssen wir natürlich auch ein bißchen mehr hier vorgetragen haben, was wir dann nachher auch öffentlich sagen können. Sie erinnern sich – und es sind zwei Dinge, die ich jetzt behandeln möchte –, daß wir uns nach dem Wiederzusammentreten nach der Winterpause mit großem Gewicht bemüht haben, dafür zu sorgen, daß die Bundesregierung alsbald und in einem übersehbaren Zeitplan die Entwürfe für die großen Reformen hier zur Debatte stellt, damit nicht aus der Nichtverabschiedung der Großen Reformen ein Vorwand für die Verewigung der Großen Koalition entstehen könne, damit die Motivierung der Großen Koalition glaubhaft bleibt.</p>
				<p>Sie erinnern sich, daß wir das hier gemacht haben mit allen möglichen Anstrengungen, auch mit manchen publizistischen Anstrengungen. Ich glaube, man kann heute feststellen, daß dies gelungen ist, daß diese Bemühung, den Akzent zu setzen und hier, wenn nötig, beschleunigend zu wirken, erfolgreich war. Lassen Sie mich eben sagen, wie das stand bei den wichtigsten Dingen. Was das Stabilitätsgesetz betrifft, so ist, wenn gewünscht, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>, der hierzu die Kommission leitet, wofür ihm Dank gebührt, bereit, im einzelnen zu berichten. Eine Koalitionseinigung zeichnet sich ab und ist weitgehend schon erreicht. Wir können davon ausgehen, daß die Verabschiedung vor Pfingsten möglich wird.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-11-t1503_WZ_FN013" type="comment"><p>Die Verabschiedung des Stabilitätsgesetzes im Bundestag erfolgte am 10. Mai 1967 und damit noch vor Pfingsten 1967. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 108. Sitzung am 10. Mai 1967, S. 5137. Am 8. Juni 1967 wurde das Gesetz verkündet. Für den Wortlaut des Stabilitätsgesetzes vgl. BGBl. 1967 I S. 582.</p></note></seg> Und Sie wissen, wir haben bis Pfingsten nur vier parlamentarische Arbeitswochen. Die Notstandsfragen sind im ordentlichen Gesetzgebungsverfahren.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-11-t1503_WZ_FN014" type="comment"><p>In einer Sondersitzung am 10. März 1967 verabschiedete das Bundeskabinett den Entwurf der Notstandsverfassung, der am 6. April 1967 gemäß Artikel 76 Absatz 2 des Grundgesetzes dem Bundesrat zugeleitet wurde, wo er am 7. April 1967 einging. Vgl. <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi>, Nr. 26 vom 14. März 1967, S. 209 f. in Verbindung mit der BR-Drucksache 162/67.</p></note></seg> Sie haben den Bundesrat erreicht, und es ist verabredet, sie zu verabschieden bis zum Sommer 1968.</p>
				<p>Was die Finanzverfassungsreform betrifft, so erinnern Sie sich, daß wir eine Kommission von CDU und CSU sowie der gemeinsamen Fraktion eingesetzt haben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-11-t1503_WZ_FN015" type="comment"><p>Siehe Protokoll der Fraktionssitzung vom 21. Februar 1967, TOP 5.</p></note></seg> Diese Kommission hat während der Osterferien zwei Tage unter Vorsitz des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name> getagt und ihre Arbeiten durch konkrete Beschlüsse beendet, über die im einzelnen zunächst im Arbeitskreis vorgetragen werden wird. Wir bitten das mit einer gewissen Vertraulichkeit zu behandeln. Man kann sich nur wirklich dankbar äußern über diese sehr subtile Arbeit in so kurzer Zeit. Da die Sozialdemokraten eine ähnliche Kommission eingesetzt haben und auch fertig sind, steht einer Vorlage der Bundesregierung in absehbarer Zeit – also vielleicht zum Spätsommer – aus der Sicht des Parlaments und der Parteien nichts mehr im Wege.</p>
				<p>Was die Wahlrechtsdinge betrifft, so hat die Kommission, die hier eingesetzt war<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-11-t1503_WZ_FN016" type="comment"><p>Siehe ebd.</p></note></seg>, die ja bewußt etwas längere Zeit haben sollte, ihre erste Sitzung am Montag, also gestern, gehabt, und sie ist, wie ich höre, in zügiger Form verlaufen. Das Parteiengesetz ist soweit fortgeschritten im Ausschuß, daß wir mit der Verabschiedung vor Pfingsten, wenn nichts Unvorhergesehenes passiert, rechnen können – wenn ich recht informiert bin, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name>?<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-11-t1503_WZ_FN017" type="comment"><p>Die Verabschiedung des Parteiengesetzes im Bundestag erfolgte am 28. Juni 1967 und damit nach Pfingsten 1967. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 116. Sitzung am 28. Juni 1967, S. 5813. Am 24. Juli 1967 wurde das Gesetz verkündet. Für den Wortlaut des Parteiengesetzes vgl. BGBl. 1967 I S. 773.</p></note></seg> Wir werden im einzelnen dann darüber hier noch berichten. Jetzt geht es nur um den Zusammenhang. Die Fragen [Artikel] 113 des Grundgesetzes und [Paragraph] 96 der Geschäftsordnung [des Deutschen Bundestages] bedürfen wohl noch einmal eines Anstoßes. Und was die Strafrechtsreform anbetrifft, so waren wir ja übereingekommen, nach dem Vorbild sowohl der Sitzung, die wir mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> über die Nonproliferation hatten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-11-t1503_WZ_FN018" type="comment"><p>Siehe Protokoll der Fraktionssitzung vom 16. Februar 1967, TOP 2.</p></note></seg>, wie auch nach der Sitzung über die Mehrwertsteuer, die wir mit den Kollegen aus diesem Bereich hatten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-11-t1503_WZ_FN019" type="comment"><p>Siehe Protokoll der Fraktionssitzung vom 7. März 1967, TOP 8.</p></note></seg>, in ähnlicher Weise wahrscheinlich am Donnerstag nächster Woche nach Schluß der Ausschußsitzungen Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> zu bitten, uns einen Vortrag zu halten über die Probleme und den Stand dort. Ich glaube, man kann also sagen, daß das, was die Überschrift »Große Reformen« betrifft, nun zügig in der Arbeit ist, und wir, wenn wir dranbleiben, unsere Ziele erreichen können.</p>
				<p>Nun wollen wir gerne beginnen, mit dieser Sitzung den Akzent für die nächsten inneren Dinge zu setzen, und ich glaube, es kann kein Zweifel daran sein, daß dieser Fraktion und der Koalition insgesamt die eigentliche Bewährung in den ökonomischen, sozialen und finanzpolitischen Fragen erst noch bevorsteht. Und wir meinen deshalb, meine Damen und Herren, daß es gut ist, der Vorstand hat dem gestern zugestimmt, und ich würde mich sehr freuen, wenn die Fraktion das auch für richtig finden würde, wenn wir, um die Dringlichkeit dieser Probleme in ähnlicher Weise zu betonen, wie wir das bei dem eben genannten Problemkreis der großen Reformen früher gemacht haben, wenn wir also für diese Strukturfragen auch von uns aus durch Einsetzung von Arbeitsgruppen der Fraktion nicht nur rechtzeitige Gesprächspartner für die Institutionen der Bundesregierung schaffen, sondern auch dann die Möglichkeit haben, wenn es mal hier oder da haken sollten, beschleunigend zu wirken und auf jeden Fall uns rechtzeitig in alle diese Dinge einschalten zu können.</p>
				<p>Was ich hier vortrage, ist wie alles mit dem Herrn Bundeskanzler natürlich besprochen. Wir empfehlen Ihnen deshalb, drei Arbeitsgruppen einzusetzen. Eine Arbeitsgruppe, die sich mit energiepolitischen Fragen, insbesondere der Kohle befaßt. Sie erinnern sich aus den Zahlen über die mittelfristige Finanzvorschau, welch anwachsende Tendenz der Bundesmittel hier ist. Das ist ein Problem, das gelöst werden muß, wo wir uns auch schon einschalten müssen wegen der parteipolitischen Verhältnisse in Düsseldorf.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-11-t1503_WZ_FN020" type="comment"><p>Seit dem Sturz der Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeyersFranz_1957-10-15">Meyers</name> am 8. Dezember 1966 durch ein konstruktives Misstrauensvotum regierte in Nordrhein-Westfalen eine SPD/FDP-Koalition unter Ministerpräsident Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name>.</p></note></seg></p>
				<p>Eine zweite Arbeitsgruppe soll eingesetzt werden zu Fragen der Verkehrspolitik mit dem besonderen Blick auf die Bundesbahn. Hier sind wir ja in der zur Zeit nicht ganz sympathischen Lage oder, wenn man so will, auch wieder sympathischen Lage, eine Mehrheit haben zu müssen für einen Plan, den dankenswerterweise Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohm</name> vorgelegt hatte, der auch die Stillegung von Strecken, die Einsparung kleiner Bahnhöfe, die Zusammenlegung von Bundesbahndirektionen vorsah, worüber zur Stunde weniger geredet wird.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-11-t1503_WZ_FN021" type="comment"><p>Gemeint ist der von der Bundesregierung beschlossene und am 24. Juni 1966 dem Bundesrat zugeleitete Entwurf eines Gesetzes zur Anpassung der Deutschen Bundesbahn an die Veränderungen auf dem Verkehrsmarkt, für den der damalige Bundesverkehrsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohm</name> verantwortlich zeichnete. Vgl. BR-Drucksache 243/66. Innerhalb von fünf Jahren sollte das Leistungsangebot der Deutschen Bundesbahn durch Stilllegung oder Einschränkung derjenigen Dienste, die nicht mehr wirtschaftlich waren, den Veränderungen auf dem Verkehrsmarkt angepasst werden. Bei der Durchführung entsprechender Maßnahmen waren nach dem Entwurf insbesondere die Verkehrsbedürfnisse der wirtschaftlich schwachen und verkehrsungünstig gelegenen Gebiete zu berücksichtigen. Neu war, dass der Bundesverkehrsminister die Initiative bei Stilllegungen erhalten sollte. Nach dem seinerzeit geltenden Bundesbahngesetz stand sie den Organen der Bundesbahn zu. Ferner sollte der Bundesverkehrsminister statt der üblichen Einzelgenehmigungen über Stilllegungen en bloc entscheiden, nämlich über drei Stufenpläne. Schließlich wurde den Ländern oder anderen Gebietskörperschaften das Recht eingeräumt, auf der Erhaltung von Strecken und Diensten der Bahn zu bestehen, dann mussten sie aber finanziell dafür aufkommen. Die Maßnahmen zur Rationalisierung und Modernisierung der Deutschen Bundesbahn einschließlich der Umgestaltung ihrer Verwaltungsorganisation wollte der Bund mit einem Sonderinvestitionsprogramm unterstützen, das allerdings unter dem Vorbehalt stand, dass es die Haushaltslage gestattete. Im Bundesrat, der sich in seiner Sitzung am 15. Juli 1966 mit dem Gesetzentwurf befasste, stieß der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohm</name>-Plan auf erheblichen Widerstand. Der Bundesrat sah sich, wie es in seiner Stellungnahme hieß, »nicht in der Lage, einen Gesetzentwurf gutzuheißen, der die Einschränkung des Leistungsangebots der Deutschen Bundesbahn isoliert und ohne Rücksicht auf die notwendige Ersatzbedienung des Verkehrs regelt«. Nach Ansicht des Bundesrates sollte der Gesetzentwurf, solange nicht gleichzeitig der Entwurf eines Gesetzes zur Sicherung einer optimalen Verkehrsbedienung vorgelegt wurde, zurückgestellt werden, zumal die im Entwurf vorgesehenen Maßnahmen im allgemeinen auch aufgrund bestehender Rechtsvorschriften durchgeführt werden könnten. Vgl. hierzu Bundesrat, 297. Sitzung am 15. Juli 1966, S. 147–153 in Verbindung mit der BR-Drucksache 243/66 (Beschluss). Die Widerstände im Bundesrat und die Regierungsumbildung im Herbst 1966 verhinderten, dass der Gesetzentwurf noch in der Amtszeit von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohm</name>, der mit der Bildung der Großen Koalition sein Amt als Bundesverkehrsminister aufgeben musste, in den Bundestag eingebracht wurde. Die neue Bundesregierung beschloss am 6. April 1967, den Gesetzentwurf »vorläufig ruhen zu lassen«, was einer Vertagung auf unbestimmte Zeit gleichkam. Für den Wortlaut des Beschlusses vgl. das Schreiben des Chefs des Bundeskanzleramtes an den Direktor des Bundesrates vom 19. April 1967, in: Bundesrat, zu Drucksache 243/66 (Beschluss).</p></note></seg> Da aber auch das ein dicker Brocken mit Tendenz zum Ansteigen im Haushalt ist, meinen wir, man sollte auch hierfür eine Arbeitsgruppe einsetzen.</p>
				<p>Und schließlich, ich glaube, die brauchen wir nicht zu begründen, das ist offenkundig, eine Arbeitsgruppe über die mittelfristige Finanzplanung, einschließlich des Problems der Subventionen. Der Vorstand hat dem zugestimmt und hat die Vorsitzenden dieser drei Arbeitsgruppen bestellt. Die Mitglieder sollen dann in dem üblichen Verfahren, sei es durch Anmeldung, sei es durch Beschlüsse der Arbeitsgruppen oder des Vorstandes, zugezogen werden.</p>
				<p>Es hat sich erfreulicherweise Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name> bereit gefunden, die Arbeitsgruppe Energie und Kohle zu leiten, was er bisher ja eigentlich schon gemacht hat. Wir wollen aber die Gruppe neu zusammensetzen. Die Arbeitsgruppe Verkehr und insbesondere Bundesbahn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>, die Arbeitsgruppe mittelfristige Finanzplanung einschließlich der Subventionen Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich habe noch einen kleinen anderen Punkt. Wir haben dann im Fraktionsvorstand erneut die Frage der Einsetzung eines Untersuchungsausschusses in der Schützenpanzersache<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-11-t1503_WZ_FN022" type="comment"><p>Am 22. Februar 1967 beantragte die Fraktion der FDP die Einsetzung eines parlamentarischen Untersuchungsausschusses zur Überprüfung, ob bei Vertragsabschluss und Abwicklung des Projektes Schützenpanzer HS 30 Unregelmäßigkeiten vorgekommen seien. Vgl. Drucksache V/1468. In seiner Sitzung am 15. März 1967 stimmte der Bundestag dem Antrag der Fraktion der FDP einstimmig zu. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 99. Sitzung am 15. März 1967, S. 4614.</p></note></seg> besprochen. Sie erinnern sich, daß wir hier gewisse zeitliche Dispositionen für richtig hielten, nachdem wir erklärt haben, wir unterstützen die Einrichtung eines solchen Untersuchungsausschusses und würden es in diesen zeitlichen Dispositionen für gut halten, wenn in dieser Woche unsere Mitglieder benannt werden könnten und in der nächsten Woche die Konstituierung erreicht würde. Dann, glaube ich, haben wir einen guten Zeitplan für manche anderen Termine – Sie wissen, wovon ich spreche, ohne es zu sagen – erreicht. Die Vorgespräche sind soweit, daß wir das, glaube ich, machen können. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> wird es nachher in seinen Bericht aufnehmen, wie das personell aussieht. Meine Damen und Herren, lassen Sie mich dann übergehen, und da bitte ich um Ihre Liebenswürdigkeit, mir den Bericht wirklich leichter zu machen, zu dem, was ich Ihnen andeutete, was im Augenblick hier im Vordergrund unserer gehetzten Bemühungen steht, nämlich eine Initiative – und ich bitte dies vertraulich zu behandeln, sonst kann ich hier die Fraktion wirklich schwer informieren – der Sozialdemokratischen Partei Deutschlands in der gesamtdeutschen Frage.</p>
				<p>Die Sozialdemokratische Partei hat die Absicht oder hatte die Absicht, besser gesagt, den Briefwechsel – und Sie erinnern sich an das Problem des Redneraustauschs<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-11-t1503_WZ_FN023" type="comment"><p>Gemeint ist der geplante Redneraustausch zwischen SPD und SED im Jahr 1966. In einem Offenen Brief an die Delegierten des Dortmunder Parteitages der SPD forderte das ZK der SED am 7. Februar 1966 die SPD zu direkten Gesprächen mit der SED und zur Vorbereitung einer gesamtdeutschen Beratung auf. In seiner Antwort am 18. März 1966 schlug der Parteivorstand der SPD eine offene Aussprache aller im Bundestag und in der Volkskammer vertretenen Parteien über die Deutschlandfrage vor. Daraufhin unterbreitete die SED am 25. März 1966 der SPD den Vorschlag eines Redneraustauschs mit Veranstaltungen in Karl-Marx-Stadt (Chemnitz) und in Essen. Am 15. April 1966 erklärte der Parteivorstand der SPD seine Bereitschaft zur Teilnahme an solchen Veranstaltungen, allerdings sollte die Veranstaltung in der Bundesrepublik nicht in Essen, sondern in Hannover stattfinden. Als Redner benannte die SPD ihren Parteivorsitzenden Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, den Vorsitzenden ihrer Bundestagsfraktion, Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name>, und Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, den Vorsitzenden des Bundestagsausschusses für gesamtdeutsche und Berliner Fragen. Um den Funktionären der SED die Einreise in die Bundesrepublik zu ermöglichen, beschloss der Bundestag am 23. Juni 1966 ein Gesetz, sie befristet von der Strafverfolgung durch die bundesdeutsche Justiz wegen der Toten an der innerdeutschen Grenze freizustellen. Die Parteiführung der SED sprach von einem »Handschellengesetz« und sagte den Redneraustausch am 29. Juni 1966 auf einer Pressekonferenz ab. Zum geplanten Redneraustausch zwischen SPD und SED vgl. das Register-Stichwort »Innerdeutsche Beziehungen, Redneraustausch«, in: <hi rendition="#smcap">Dokumente Zur Deutschlandfrage</hi> IV/12 (1966), S. 1830 f.</p></note></seg> – den Briefwechsel mit der SED erneut ins Spiel zu bringen dadurch, daß sie sich an die Delegierten des SED-Parteitages wenden wollten, der am 17. April in Berlin beginnt und durch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> einen besonderen Rang bekommen wird.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-11-t1503_WZ_FN024" type="comment"><p>Vom 17. bis 22. April 1967 fand in Ost-Berlin der 7. Parteitag der SED statt. Die Delegation der KPdSU wurde von Generalsekretär Leonid <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> geleitet, der in seiner Rede auf dem Parteitag erklärte, die Hand, die Bonn den sozialistischen Ländern entgegenstrecke, halte einen Stein. Am außenpolitischen Kurs Westdeutschlands, der auf Revanche und Kriegsvorbereitung gerichtet sei, habe sich gar nichts geändert. Vgl. AdG 1967, S. 13123–13128.</p></note></seg> Da wir in der Koalition sind, hat die SPD mit Unterschrift von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> uns unterrichtet, daß sie die Absicht hat, in einer Vorstandssitzung am 1. April den Text eines solchen Briefes zu verabschieden, durch Brief vom 29.März ist der Herr Bundeskanzler, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und ich, aber auch Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> von der FDP vertraulich orientiert worden über den Inhalt und die Tatsache dieses beabsichtigten Schrittes.</p>
				<p>Aufgrund dieser Mitteilung gab es dann einen Kontakt unter uns, und der Herr Bundeskanzler hat sich auf den Standpunkt gestellt, der, glaube ich, nur unser aller Zustimmung finden kann, daß die Verhältnisse verändert seien. Die Sozialdemokraten seien Mitglieder der Regierung. Sie tragen in der Koalition gemeinsam die Regierung, und man müsse solche Fragen miteinander beraten und sich auch die Frage stellen, ob nicht das eine oder andere miteinander geschehen könne.</p>
				<p>In dieser Frage ging es dann hin und her. Es entstand ein zweiter und dritter Entwurf, ein zweiter aus der Sozialdemokratie, ein dritter unter Beteiligung von Kollegen von uns. Wir haben, da ich nicht hier sein konnte, den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> gebeten, mit den bekannten Sachverständigen der Fraktion und der Partei diese Fragen zu erörtern. Es ist dann ein dritter Text entstanden und inzwischen gestern abend ein noch geraffterer und gestraffterer Text, den der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> vorgelegt hat.</p>
				<p>Nun, meine Damen und Herren, was darf ich zunächst einmal sagen zum Inhalt dieses Briefes, der entweder von den Sozialdemokraten allein oder von der CDU/CSU und der SPD oder von den drei im Bundestag vertretenen Fraktionen oder – wegen Krachs in Bonn – von niemandem geschrieben wird, wobei dann der Schwarze Peter, wer schuld ist, an die SED drüben gerichtet wird. Der Inhalt besteht darin, daß zunächst sehr breit auf die Entwicklung, die die SPD genommen hat, Bezug genommen wird, auf deren parteipolitischen Beschlüsse, auf den Schriftwechsel, der im »Neuen Deutschland« zum Teil veröffentlicht sei, daß man damals sich bemüht habe, wenigstens in Fragen gemeinsamer Diskussion und des Redneraustausches ein Stück zur Überbrückung der Spaltung Deutschlands zu leisten – das ist alles im einzelnen weiter ausgeführt. Die Sache ist ziemlich lang, Sie sehen an dem, was ich alles überschlage.</p>
				<p>Und es kommt dann ein zweiter Teil, der, meine Damen und Herren, eine Fülle interessanter, sachlicher Dinge vorschlägt. Dinge, die wir früher, und vor allem der Vorsitzende dieser Fraktion, auch schon in seiner Funktion als gesamtdeutscher Minister, unter dem Stichwort eines humanitären Minimalprogramms für Deutschland gelegentlich bezeichnet hatte. Wenn Sie sich erinnern an die Rede, die ich für die Fraktion halten durfte bei der Debatte über die Regierungserklärung des Kanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>, so erinnern Sie sich, daß ich damals hier gesagt habe, ich würde einen etwas langweiligen Katalog humanitärer gesamtdeutscher Fragen zu Protokoll meiner Rede geben, weil ganz sicher in der nächsten Zeit das eine Rolle spielen würde und es uns wohl anstünde, diese Themen zunächst und als erste hier dargetan zu haben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-11-t1503_WZ_FN025" type="comment"><p>In der Aussprache zur Regierungserklärung führte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> in diesem Zusammenhang aus: »Ich möchte aus gutem Grund die Themen nennen, die hier zur Debatte stehen: Aufhebung des Schießbefehls; Erleichterung bzw. Ermöglichung der Familienzusammenführung, der Kinderrückführung und der Besuchsreisen aus der SBZ; Aufhebung der Medikamentenverordnung und der Geschenkpaketverordnung; Nachbarschaftsverkehr entlang der Demarkationslinie; Öffnung weiterer Übergänge; Wiederherstellung des Telefonverkehrs in Berlin, besserer Telefonverkehr zwischen beiden Teilen Deutschlands; Einbeziehung Westberlins in den gesamtdeutschen Sportverkehr; Reisemöglichkeiten für alle Westberliner nach Ostberlin und in die SBZ; Wiederherstellung gesamtdeutscher Gesellschaften auf dem kulturellen Gebiet; Zeitungs- und Redneraustausch.« Für den Wortlaut vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 82. Sitzung am 15. Dezember 1966, S. 3710.</p></note></seg></p>
				<p>Es sind auch ein paar weitergehende Vorschläge darin, ein paar ideologische Punkte auch und ein paar polemische Punkte. Nun ist am Freitag das Parteipräsidium legitimiert worden, eine solche Sache, wenn sie anstehen sollte, mitzumachen, weil es ein Schritt der Parteien sein soll. Aber die Partei hat auf meine Bitte hin natürlich zunächst einmal Zeit eingeräumt, daß der Fraktionsvorstand sich äußern konnte und auch diese Fraktion mindestens orientiert wird. Vielleicht gehen wir weiter, aber das wollen wir bitte erst sehen.</p>
				<p>Was wir heute nicht brauchen können, ist eine überschriftmachende Debatte in dieser Sache. Es ging zunächst um die Frage, wenn ich versuchen darf, kurz zu resümieren, was hier die Hauptpunkte waren. Zunächst einmal ging es um die Sache selbst. In der Sache selbst, glaube ich, kann nur Einigkeit darin bestehen, daß wir die Handelnden bleiben und die Agierenden und nicht die Reagierenden werden, ohne natürlich in der Sache nun etwa einen Schritt zu tun, an dessen Schluß eigentlich unausweichlich die Antwort steht: nun wollen wir Regierungsverhandlungen und in die Konföderation herein.</p>
				<p>Es ging zum zweiten um die Frage, eine sehr breit erörterte Frage, ob eine solche Initiative etwa durch einen gemeinsamen Brief der beiden Koalitionspartner oder mit der FDP zusammen oder von der SPD alleine gemacht werden sollte. Hier schälte sich bei uns sehr schnell die Meinung heraus, die FDP nicht zu beteiligen – nicht so sehr wegen ihres Parteitags von Hannover, sondern wegen des folgenden wichtigen Argumentes. Die Befürworter eines gemeinsamen Briefes unter uns machten das immer abhängig und machen es bis zur Stunde abhängig davon, daß mit dem Koalitionspartner Gemeinsamkeit auch dahin erzielt wird, wie wir auf die potentiellen Reaktionen von drüben von uns aus antworten. Denn das wichtige ist doch, daß man auch im zweiten und im dritten Schritt die Gemeinsamkeit hat. Zur Stunde halte ich es für unmöglich, von vornherein eine Abrede auch mit der FDP zu finden, die dann auch noch hält hinsichtlich des zweiten und dritten Schrittes. Allein dies ist das Argument. Und ich glaube, es hat inzwischen auch die Befürworter in der SPD, die sehr hoch angesiedelt waren – um dies schöne Wort zu gebrauchen –, überzeugt, daß das nicht sinnvoll ist.</p>
				<p>Nun gab es bei uns ein paar Kollegen, die sagten, laßt das ruhig die Sozialdemokraten allein machen. Wenn wir uns daran beteiligen, geraten wir in die Gefahr, nur im Beiboot mitgenommen zu werden oder gar alles das zu billigen, was die Opposition im vergangenen Jahr – und wir haben ja nicht alles davon gebilligt – gemacht hat. Die Sache war sehr kompliziert. Es überwog in dem einen Gremium die Meinung, man solle sich nicht beteiligen, in dem andern Gremium die Meinung, es zusammen mit der SPD zu machen. Meine eigene Auffassung, meine Damen und Herren, war die gewesen, daß hier natürlich immer eine Fülle von Gefahren bestehen, daß ein solcher gemeinsamer Briefwechsel einige Vorteile, aber natürlich auch Nachteile habe. Wir dürften nicht einen der guten Gedanken verbrauchen, propagandistisch verbrauchen, die dann etwa abgelehnt wären durch einen Beschluß des SPD-Parteitages. Und wenn in den nächsten Monaten oder Jahren dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="##">Pollak</name> oder die Anwälte oder wer immer – Sie wissen, was ich meine, die sachverständigen Kollegen – eine dieser Fragen versucht zu lancieren, dann stößt er bei jedem Funktionär natürlich auf das heruntergeklappte Visier, weil ja der Parteitag selbst eine propagandistische Sache propagandistisch abgelehnt habe.</p>
				<p>Aus diesem Grunde neigte ich der Meinung zu, doch zu versuchen, den Anlaß zu benutzen, initiativ zu werden mit dem sachlichen Teil dieser Geschichte. Und vielleicht, wenn ein gemeinsamer Brief unerläßlich oder vernünftig ist nach Gesprächen, ihn eben im wesentlichen darauf zu konzentrieren und nicht hier nur die Vorgeschichte der SPD, sondern, wenn gemeinsam, dann natürlich auch die Unsere ein bißchen einfließen zu lassen. Hierüber gab es dann gestern abend ein langes Gespräch beim Bundeskanzler unter Beteiligung mehrerer Kollegen von uns. Von den Sozialdemokraten erschienen nur Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NauAlfred">Nau</name>. Das Gespräch endete damit, daß es notwendig war, daß der Kanzler und der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> heute morgen sprachen. Das hat stattgefunden. Wir werden um 18 Uhr eine Fortsetzung dieses Gespräches beim Kanzler haben, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und ich und zwei Herren der SPD, um diese Sache weiter zu erörtern. Und es wird morgen früh um 8 Uhr eine Sitzung des Parteipräsidiums sein, weil dieses allein aktiv legitimiert ist.</p>
				<p>Wenn ich jetzt noch, und nun bin ich in einer schwierigen Lage, aber ich möchte wenigstens eine Andeutung geben. Meine Damen und Herren, es gibt also einmal die Möglichkeit, zu versuchen, einen gemeinsamen Brief zu schreiben, einen Brief, von dem man – et respice finem – auch die Antwort und das Ende berücksichtigt hat. Den könnten wir nur machen, wenn wir gebührend dabei wegkämen, auch die CDU/CSU erwähnt würde und alle solche Geschichten, die wir nicht mögen, heraus sind. Und möglichst wenig – darf ich mal so sagen –, weil das interpretationsfähig ist, Brimborium und Historie, aber möglichst viel Kern drin ist von sachlichen Vorschlägen.</p>
				<p>Das ist die eine Möglichkeit. Die andere Möglichkeit ist die, daß vielleicht der Kanzler oder einer seiner Minister oder die Regierung insgesamt nur diesen sachlichen Teil als eine humanitäre Initiative in Deutschland lanciert und dann, in Gottes Namen, die Sozialdemokraten noch in einem kleinen Briefchen den Delegierten der SED in Erinnerung bringen, daß sie noch da sind und unverändert in ihrer Gesinnung von früher sind. Das ist ungefähr der Stand dieser Sache.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich persönlich habe den Eindruck, daß wir in dieser Linie, sei es so, sei es so, fahren sollten. Die Gefahren, die viele von uns ursprünglich sahen, die Gefahren des Mitgenommenwerdens, der Billigung hinterher von falschen Dingen von früher, die Gefahren von falschen Akzenten, die Gefahren des Erzwingens einer Regierungsgesprächslinie, ich glaube, die sind gebannt, und der Herr Bundeskanzler ist, meine Damen und Herren, sehr davon überzeugt, daß es gut wäre, diese Sache auf jeden Fall auf diese oder jene Weise mit dem Koalitionspartner zusammen zu vollziehen.</p>
				<p>Ich brauche in dieser Fraktion nicht zu sagen, wie die Mehrheitsverhältnisse im Hause sind und was in Hannover passiert ist. Und ich brauche, glaube ich, auch nicht hier zu sagen, daß nicht nur der 17. April, der Beginn des SED-Parteitages, ein Termin ist, sondern wir haben auch einen anderen Termin, das ist der 23. April, das sind die Landtagswahlen [in Rheinland-Pfalz und Schleswig-Holstein], mit dem das alles natürlich gar nichts zu tun hat, meine Damen und Herren. Ich hoffe, ich habe in der Lage, in der ich mich befinde, wo wir nicht die Quelle von Indiskretionen sein können, aber doch für den Kundigen deutlich genug sein müssen, subtil genug gesprochen. Ich habe den Eindruck, daß ich alles mitgeteilt habe, was im Augenblick hier schwebt und was hier läuft. Meine Damen und Herren, ich habe dann in diesem Augenblick weiteres aus dem Vorstand nicht zu berichten.</p>
				<p>Ich würde zunächst diesen Bericht gerne zur Diskussion stellen, dann Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> das Wort geben sowohl hinsichtlich des Untersuchungsausschusses wie der Terminplanung, dann die eine Frage erörtern, die wir heute erörtern müssen, [Paragraph] 48 Ehegesetz.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-11-t1503_WZ_FN026" type="comment"><p>Vgl. Antrag der Fraktion der FDP vom 17. Februar 1967 betreffend ein Gesetz zur Änderung des Ehegesetzes (BT-Drucksache V/1444).</p></note></seg> Die Frage der Nettoumsatzsteuer<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-11-t1503_WZ_FN027" type="comment"><p>Am 12./13. April 1967 stand die 2. Lesung des Gesetzentwurfs zur Einführung einer Mehrwertsteuer auf der Tagesordnung des Bundestags. Die Frage der Einführung einer Mehrwertsteuer beschäftigte den Bundestag seit der 4. Wahlperiode. Zu Beginn der 5. Wahlperiode hatten die damaligen Koalitionsfraktionen CDU/CSU und FDP einen entsprechenden Gesetzentwurf eingebracht, der zur weiteren Beratung an den Finanzausschuss sowie den Haushaltsausschuss überwiesen worden war. Vgl. den Gesetzentwurf der Fraktionen der CDU/CSU und FDP vom 24. November 1965 (BT-Drucksache V/48) in Verbindung mit den Stellungnahmen des federführenden Finanzausschusses vom 17. März 1967 (BT-Drucksachen V/1581, zu V/1581) und gemäß Paragraph 96 der Geschäftsordnung des Bundestages des Haushaltsausschusses vom 15. März 1967 (BT-Drucksache V/1582).</p></note></seg> würde ich gleich gerne wieder in die beiden Arbeitskreise verweisen, so daß wir dann, wenn es so gehen sollte, wie ich mir das vorstelle, zu einem recht vernünftigen Zeitpunkt diese wichtige Sitzung beschließen könnten.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, zunächst stelle ich also den Bericht zur Lage zur Diskussion. Darf ich noch einmal versuchen, die einzelnen Punkte, weil wir sonst durcheinanderkommen, aufzuführen. Darf ich zunächst fragen, ob die Fraktion einverstanden ist, daß wir diese drei Arbeitsgruppen einsetzen? Das ist der Fall, und ich bedanke mich herzlich. In den anderen Dingen war nichts zu beschließen. Wird gewünscht, den FDP-Parteitag weiter zu diskutieren? Das ist nicht der Fall. Ich glaube, es wäre gut, wenn wir uns über die EKD-Dinge<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-11-t1503_WZ_FN028" type="comment"><p>Siehe hierzu Anm. 3.</p></note></seg> hier einen Bericht geben ließen. Das würde die Dinge im Augenblick andernfalls zu sehr politisieren, und deshalb habe ich es mit diesem Satz bewenden lassen. Zur Nonproliferation, meine Damen und Herren, habe ich das gesagt, was heute hier gesagt werden kann, so daß eigentlich nur bleibt die Frage dieses Berichtes über die Initiative der SPD, den ich gab. Wird dazu das Wort gewünscht?</p>
				<p>Ich höre, der Arbeitskreis hat sich heute morgen in einer längeren Debatte damit befaßt. Das Wort wird nicht gewünscht. Dann darf ich also morgen dem Parteipräsidium sagen, diese Fraktion hat volles Vertrauen, daß das Präsidium vernünftig handelt. Ich bedanke mich sehr herzlich, meine Damen und Herren!</p>
				<p>[2. Bericht aus dem Ältestenrat]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Bericht aus dem Ältestenrat. Weltausstellung – Untersuchungsausschuß: Wir schlagen vor, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">von Merkatz</name> als ordentliches Mitglied dem Ausschuß angehört und den Vorsitz übernimmt; dazu die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SuesterhennAdolf_1961-10-17">Süsterhenn</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>. Daß als stellvertretende Mitglieder angehören Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeldenRembert_1961-10-17">van Delden</name>, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> und der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>. Ist die Fraktion einverstanden? – Einverstanden. Dann Tagesordnung dieser Woche ....</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich danke dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>. Wird dazu das Wort gewünscht?</p>
				<p>[3. Aussprache zum Bericht aus dem Ältestenrat]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name>: Ich möchte nur fragen, ob für das Sachverständigengutachten nur der Mittwochvormittag vorgesehen ist?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Bis jetzt ja, aber ich habe gar keinen Zweifel angesichts der Geschäftslage des Hauses, daß, wenn wir nicht die Nettoumsatzsteuer in 3. Lesung in der nächsten Woche lesen, wir auch noch den Donnerstag dafür in Anspruch nehmen können. Ob wir es sollen, Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name>, ist eine andere Frage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name>: Ich will das nicht anregen, aber man muß sich darauf einstellen.</p>
				<p>[4. Berichte aus den Arbeitskreisen]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, dann darf ich den Arbeitskreis I bitten, zu diesem FDP-Antrag Ehegesetz, Paragraph 48 zu berichten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> (Sasbach) gibt den Bericht aus dem Arbeitskreis I.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-11-t1503_WZ_FN029" type="comment"><p>Der Änderungsantrag der Fraktion der FDP vom 17. Februar 1967 (BT-Drucksache V/1444) betraf den Widerspruch gegen ein Scheidungsbegehren bei zerrütteter Ehe. Der Paragraph 48, Absatz 2 des Ehegesetzes in der Fassung des Familienrechtsänderungsgesetzes vom 11. August 1961 lautete: »Hat der Ehegatte, der die Scheidung begehrt, die Zerrüttung ganz oder überwiegend verschuldet, so darf die Ehe gegen den Widerspruch des anderen Ehegatten nicht geschieden werden, es sei denn, daß dem widersprechenden Ehegatten die Bindung an die Ehe und eine zumutbare Bereitschaft fehlen, die Ehe fortzusetzen.« Für den Wortlaut vgl. BGBl. 1961 I S. 1221. Nach dem Antrag der Fraktion der FDP sollte diese Bestimmung des Ehegesetzes folgende Fassung erhalten: »Hat der Ehegatte, der die Scheidung begehrt, die Zerrüttung ganz oder überwiegend verschuldet, so kann der andere der Scheidung widersprechen. Der Widerspruch ist nicht zu beachten, wenn die Aufrechterhaltung der Ehe bei richtiger Würdigung des Wesens der Ehe und des gesamten Verhaltens beider Ehegatten nicht gerechtfertigt ist.« Nach Auffassung des Arbeitskreises I sollte der Antrag der Fraktion der FDP in ruhiger, sachlicher Weise etwa mit den Argumenten zurückgewiesen werden, wie sie schon 1961 in der Diskussion über das Familienrechtsänderungsgesetz verwandt worden seien. Ein Eingehen auf tiefgründige weltanschauliche und religiöse Erörterungen sollte vermieden werden. Als Redner benannte der Arbeitskreis I die Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> (Sasbach) und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name>. Vgl. Protokoll der Sitzung des Arbeitskreises I am 11. April 1967, in: ACDP, 08-001-411/2.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich danke dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> für seinen Bericht. Es ist unser Interesse, daß die Sache debattiert wird, damit wir nicht mit falschen Argumenten verurteilt werden. Diese Gesetzgebung ist besonders sorgfältig und dauerhaft – ich sehe hier Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name>, die das damals mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> und anderen zusammen hier betrieben hat. Wird das Wort dazu gewünscht? Das ist nicht der Fall. Dann kann ich feststellen, daß wir einmütig so verfahren. Vielen Dank, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name>!</p>
				<p>Meine Damen und Herren, dann würde ich sagen, daß die Sache mit der Nettoumsatzsteuer jetzt nicht behandelt werden kann, weil sie erst in die Arbeitskreise muß. Ich würde empfehlen, daß die Fraktion morgen um 12 Uhr zusammentritt, um die Änderungen, die eventuell notwendig sind, zu beschließen. Das können wir jetzt nicht machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Seit der Diskussion, seit der Aktuellen Stunde um die Pressefragen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-04-11-t1503_WZ_FN030" type="comment"><p>Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 98. Sitzung am 15. März 1967, S. 4472–4483.</p></note></seg> hat eine Fülle von Begegnungen von Leuten der Presse, Verlegern, auch Journalisten, mit uns, mit Abgeordneten der CDU/CSU, stattgefunden. Heute vormittag in der Landesgruppe der CSU mit unserem Landesgruppenvorsitzenden Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> mit dem Zeitungsverlegerverband, heute mittag ein Gespräch unter Vorsitz von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> mit dem Deutschen Presserat, der Konzentrationskommission. An die Kollegen, die die Mehrwertsteuer beraten, möchte ich eine herzliche Bitte richten.</p>
				<p>In diesem Jahr, meine Damen und Herren, geht in Deutschland eine Reihe von Zeitungen kaputt. In dieser Bundesrepublik, für die wir verantwortlich sind. Das sind Zeitungen, die für uns arbeiten. Ich appelliere vor allen Dingen an die Abgeordneten, die einen Wahlkreis haben und vielleicht noch zwei Zeitungen haben. Wenn Ihnen die zweite Zeitung, die im Zweifel immer die Unsrige ist, wenn Ihnen diese Zeitung verloren geht – Sie wissen nicht, was Sie sich und uns allen antun. Es hat keinen Zweck, wenn wir hinterher darüber klagen, wenn wir jetzt nicht bereit sind, etwas ganz Entscheidendes für unsere Zeitungen zu tun. In ein paar Monaten, von ein paar Jahren gar nicht zu reden, ist es zu spät. Hier sind Bewegungen im Gange, von einer Spontaneität, die ist nicht mehr zu bremsen, wenn wir uns nicht entschließen, etwas zu tun.</p>
				<p>Und nun gerade an unsere Finanzexperten die folgende Überlegung: Sie sind dafür, die Mehrwertsteuer einzuführen. Das ist ein Hauptargument, um in Europa zu einer Harmonisierung des Steuersystems zu kommen. Bei dieser Harmonisierung beachten Sie bitte, daß bei den Zeitungen im europäischen Ausland, und zwar nicht nur im EWG-Raum, auch im EFTA-Raum mit Ausnahme von Österreich, wo die deutsche Regelung gilt, im gesamten übrigen Westeuropa also, die Umsatzsteuerfreiheit gegeben ist. Bitte, tun Sie das auch bei uns! Es ist ein Appell – ich möchte beinahe sagen – in letzter Stunde. Sie versündigen sich sonst an unseren Zeitungen, an Ihren Zeitungen in den Wahlkreisen. Darauf möchte ich mit aller Eindringlichkeit aufmerksam machen, und Sie verhindern eine Harmonisierung des Zeitungswesens in Europa, wenn Sie nicht zu einer Umsatzsteuerbefreiung für unsere Zeitungen kommen! Das möchte ich Ihnen ans Herz gelegt haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich bin Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name> dankbar für diese Intervention, wiewohl ich natürlich darauf hinweisen muß, daß dieser Antrag gleich in den Arbeitskreisen zu stellen wäre. Und, falls er dort nicht durchkäme, natürlich morgen in der Fraktion noch einmal behandelt werden könnte. Das Problem ist aber wichtig genug.</p>
				<p>Bericht aus dem Arbeitskreis II, Abgeordneter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name> berichtet aus Arbeitskreis II.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wird dazu das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall. Es wird so beschlossen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>. Punkt Verschiedenes: Die nächste Sitzung ist morgen um 12 Uhr zum Punkt Nettoumsatzsteuer. Ich schließe die Sitzung und danke Ihnen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
