<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-05_1969-02-12-t2000_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (2. Sitzung)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#MarxStefan"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1966-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/V</title>
						<author>Stefan Marx</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno>https://d-nb.info/999060686</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1010550721</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1018/1</idno>
							<objectName>[Nicht überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 12. Februar 1969</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>30 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1969-02-12">
					<time type="start" when="20:00:00"/>
					<time type="end" when="23:15:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">05</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">2</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-05_1969-02-12-t2000_WZ_SVP-1" corresp="#cdu-csu-05_1969-02-12-t2000_WZ_div_SVP-1">A. Links- und Rechtsradikalismus in der Bundesrepublik Deutschland. – TOP 1: Eröffnung der Sitzung. – TOP 2: Bericht von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> über den Stand der Entwicklung. – TOP 3: Bericht über die NPD. – TOP 4: Bericht über den Linksradikalismus. – TOP 5: Zusammenfassung durch Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>. – TOP 6: Generalaussprache zum Thema.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1969-02-12-t2000_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>[Einziger Punkt der Tagesordnung: Links- und Rechtsradikalismus in der Bundesrepublik Deutschland]</p>
				<p>[1. Eröffnung der Sitzung]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich eröffne unsere Fraktionssitzung heute, ich begrüße unseren Freund Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> und seine Mitarbeiter. Wir wollen uns heute eingehend mit dem Links- und Rechtsradikalismus in der Bundesrepublik beschäftigen. Ich glaube, daß der Ablauf so sein könnte, daß zunächst Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> und seine Herren berichten. Ich nehme an, daß die Berichte insgesamt etwa 60 Minuten dauern werden. Ich könnte mir vorstellen, daß wir die Tür schließen und geschlossen halten, weil Vertrauliches auch mitgeteilt wird, und daß wir dann vielleicht bis zu 60 Minuten Fragen stellen und diskutieren, um um 22.00 Uhr auf jeden Fall diese Sitzung zu schließen.</p>
				<p>[2. Bericht von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> über den Stand der Entwicklung]</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Dieser Abend dient dankenswerterweise der Möglichkeit der Information und natürlich auch der Möglichkeit der Diskussion. Ich habe zu berücksichtigen, und ich bitte Sie, das auch zu berücksichtigen, daß es sich um Fragen handelt, die im Kabinett noch nicht entschieden sind, die in der Diskussion und in der Beratung dort befindlich sind. Ich gehe davon aus, daß Sie über den Stand des Verfahrens im wesentlichen unterrichtet sind. Dies und die Materie legt hier und da mir und meinen Mitarbeitern eine gewisse Zurückhaltung auf. Ich bitte also, davon auszugehen, daß erstens das, was vorgetragen wird, in diesem Stadium nicht die Meinung der Bundesregierung, sondern meine Meinung und die Meinung meines Hauses ist, und zweitens bitte ich also um Verständnis dafür, daß es hier und da Punkte geben kann, bei denen sich aus der Natur der Sache heraus eine gewisse Zurückhaltung ergibt. Der Vorsitzende hat eben die Sitzung als »vertraulich« bezeichnet, ich ziehe es vor, Herr Vorsitzender, davon auszugehen, daß sie – praktisch gesprochen – mehr oder weniger öffentlich ist. Ich habe mich darauf eingerichtet, und ich habe an sich also auch nichts dagegen, daß das also mit dem notwendigen Takt, den ich voraussetze, dann entsprechend verwertet wird.</p>
				<p>Ich darf zunächst nennen die Mitarbeiter meines Hauses, die hier sind, Sie kennen natürlich unseren Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name>, den Parlamentarischen Staatssekretär, Herrn Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GumbelKarl">Gumbel</name>. Ich darf ferner hier vorstellen Herrn Abteilungsleiter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Bessel-LorckLorenz">Bessel-Lorck</name> vom Bundesamt für Verfassungsschutz, verantwortlich für die Fragen des Rechtsradikalismus, und Herrn Leitenden Regierungsdirektor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DegenhardtHeinrich">Degenhardt</name>, ebenfalls vom Bundesamt für Verfassungsschutz, verantwortlich für die Fragen des Linksradikalismus. Außerdem sind anwesend, der Herr Abteilungsleiter Z, Ministerialdirektor Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoebRuediger">Göb</name> – er sitzt etwas bescheiden, wie immer, dort hinten. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoebRuediger">Göb</name> ist als Abteilungsleiter Z zuständig für die innenpolitische Arbeitsgruppe meines Hauses, die an der Ausarbeitung der Materien und Materialien wesentlich beteiligt war; die übrigens – nebenbei bemerkt – ein interessantes, wie ich glaube, erfolgreiches Experiment auf dem Wege zur Gestaltung eines modernen Ministeriums darstellt. Aber das ist also neben der Sache. Außerdem ist da Herr Ministerialdirektor Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FroehlichSiegfried">Fröhlich</name>, der Abteilungsleiter OS, Öffentliche Sicherheit. Alle diese Herren stehen Ihnen natürlich für Fragen zur Verfügung. Ich stelle mir den Ablauf des Abends innerhalb der von dem Herrn Vorsitzenden bezeichneten Zeit so vor, daß ich eine kurze grundsätzliche Einführung gebe. Ich werde dann Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Bessel-LorckLorenz">Bessel-Lorck</name> bitten, über die Abteilung Rechtsradikalismus zu berichten und dann Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DegenhardtHeinrich">Degenhardt</name> über die Abteilung Linksradikalismus. Und wenn Sie gestatten, werde ich dann zum Schluß eine ganz kurze Zusammenfassung versuchen, bevor wir dann in die Diskussion eintreten.</p>
				<p>Ich gehe bei allen Überlegungen davon aus, daß der politische Radikalismus in eine Entwicklungsphase eingetreten ist, die uns nunmehr, und zwar in Kürze, vor die Entscheidung stellt, ob jetzt neben und im Rahmen einer gezielten politischen Bekämpfung auch die von der Verfassung bereitgehaltenen Rechtsinstrumente anzuwenden sind. Die von der Verfassung bereitgehaltenen Rechtsinstrumente sind: Verbot und Auflösung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-12-t2000_WZ_FN001" type="comment">
							<p>Nach Artikel 21 Absatz 2 des Grundgesetzes sind Parteien, die nach ihren Zielen oder nach dem Verhalten ihrer Anhänger darauf ausgehen, die freiheitliche demokratische Grundordnung zu beeinträchtigen oder zu beseitigen oder den Bestand der Bundesrepublik Deutschland zu gefährden, verfassungswidrig. Über die Frage der Verfassungswidrigkeit entscheidet das Bundesverfassungsgericht.</p>
						</note></seg>, eventuell auch das Institut der Grundrechtsverwirkung, Artikel 18<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-12-t2000_WZ_FN002" type="comment">
							<p>Wer die Freiheit der Meinungsäußerung, insbesondere die Pressefreiheit, die Lehrfreiheit, die Versammlungsfreiheit, die Vereinigungsfreiheit, das Brief-, Post- und Fernmeldegeheimnis, das Eigentum oder das Asylrecht zum Kampfe gegen die freiheitliche demokratische Grundordnung der Bundesrepublik Deutschland missbraucht, verwirkt nach Artikel 18 des Grundgesetzes diese Grundrechte. Die Verwirkung und ihr Ausmaß werden durch das Bundesverfassungsgericht ausgesprochen.</p>
						</note></seg>; bei allen Überlegungen, die wir vorzunehmen haben, halte ich eine Gesamtbeurteilung erforderlich, und zwar in drei Punkten: Erstens ist es notwendig, zu erkennen, daß es gegenseitige Wechselwirkungen des Rechts- und des Linksradikalismus gibt, so daß deren Gesamtwirkung mit zu betrachten ist.</p>
				<p>Zweitens gehört zu der Gesamtbeurteilung, daß der Wirksamkeitsgrad und die Erfolgssicherheit von politischen Maßnahmen in Verbindung mit den in die Betrachtung einzubeziehenden rechtlichen Maßnahmen zu sehen ist.</p>
				<p>Drittens gehört zur Gesamtbeurteilung, daß das rechtliche Vorgehen nur gegen einen der beiden radikalen Flügel dennoch positiv oder negativ ausstrahlende Wirkung auch auf die Entwicklung am anderen Flügel haben könnte.</p>
				<p>Im einzelnen werden die Sachvorträge, die die beiden Herren vom BfV geben, hierüber mit berichten. Bei allen Überlegungen rechtlicher Art haben wir zunächst einige Grundfragen des Ermessensspielraums und der Ermessensausübung zu beurteilen, haben uns also zu fragen, was wir eigentlich in die Beurteilung rechtlich und politisch gesprochen einbringen dürfen. Hierbei ist bei den in Frage kommenden Parteien oder Organisationen wie folgt zu unterscheiden: Hinsichtlich der DKP, der Deutschen Kommunistischen Partei, ist dann, wenn die rechtlichen Voraussetzungen und die tatsächlichen Voraussetzungen gegeben sind, zu berücksichtigen, daß dann ein rechtliches Vorgehen gegen diese neu gegründete Partei DKP<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-12-t2000_WZ_FN003" type="comment">
							<p>Am 26. September 1968 wurde in Frankfurt am Main eine Erklärung zur Neukonstituierung einer Kommunistischen Partei in der Bundesrepublik Deutschland, die »Deutsche Kommunistische Partei« heißen sollte, vorgelegt. An der Spitze der Liste der Gründungsmitglieder stand Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BachmannKurt">Bachmann</name>, der frühere Sekretär des ZK der KPD und persönliche Referent des Parteivorsitzenden Max <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReimannMax_1949-09-07">Reimann</name> und Chefredakteur der früheren kommunistischen »Volksstimme« in Köln. In der Erklärung zur Begründung der Neukonstituierung hieß es, man unternehme diesen Schritt in der Überzeugung, »daß in der jetzigen politischen Situation das Wirken einer Kommunistischen Partei in der Bundesrepublik für die Interessen der Arbeiterklasse und der ganzen arbeitenden Bevölkerung notwendiger denn je ist«. Die Partei werde die Traditionen der revolutionären deutschen Arbeiterbewegung in sich aufnehmen und »im Geiste des antifaschistischen Widerstandes gegen die Nazidiktatur« wirken. Die innere Entwicklung der Bundesrepublik könne durch »eine legale Kommunistische Partei« nur gewinnen. Was in England, Frankreich und selbst in den USA erlaubt sei, dürfe in der Bundesrepublik »nicht länger unter Ausnahmerecht des kalten Krieges stehen«. Die neue Kommunistische Partei werde das Grundgesetz und die darin verkündeten demokratischen Grundrechte und Grundsätze verteidigen. Sie fordere, »daß die seit 1949 vorgenommenen antidemokratischen Änderungen und Einschränkungen, besonders die Notstandsgesetze, rückgängig gemacht werden«. Die »vom Großkapital beherrschte Klassengesellschaft« der Bundesrepublik sei nicht fähig, »die grundlegenden sozialen und menschlichen Probleme unserer Zeit, besonders die Fragen, die mit der Umwälzung in Wissenschaft und Technik verbunden sind, zum Wohle des Volkes zu lösen«. Man fordere »eine demokratische Wirtschaftspolitik«, in deren Mittelpunkt »die Mitbestimmung der Arbeitenden in Betrieben, Unternehmen und Staat als erster Schritt zur Einschränkung der Allmacht der Monopole« stehen müsse. Die neukonstituierte Kommunistische Partei hielt die Forderungen im Programm des DGB zur Überführung der Schlüsselindustrien und marktbeherrschenden Unternehmen in öffentliches Eigentum für »aktuell und zeitgemäß«. Die Partei werde »eine konsequente Friedenspolitik« verfechten. Die Partei gehe von der »Anerkennung der bestehenden Grenzen« aus und fordere »die Aufgabe des Alleinvertretungsanspruchs« und »die Herstellung gleichberechtigter Beziehungen zur DDR« sowie »den sofortigen Beitritt zum Atomwaffensperrvertrag«. Die Erklärung würdigte den erfolgreichen Aufbau einer sozialistischen Gesellschafts- und Staatsordnung in der DDR und unterstrich die enge Verbundenheit mit der SED, unter deren Leitung das erreicht worden sei, verwies aber zugleich darauf, dass »eine schematische Nachahmung« des in der DDR beschrittenen Weges zum Sozialismus infolge der andersgearteten historischen Situation und unterschiedlicher Ausgangsbedingungen in der Bundesrepublik »ausgeschlossen« sei. Gleichwohl bleibe die sozialistische Umgestaltung von Staat und Gesellschaft der Bundesrepublik das prinzipielle Ziel der neuen Kommunistischen Partei. Für den Wortlaut dieser Erklärung vgl. <hi rendition="#smcap">Dokumente zur Deutschlandpolitik</hi> V/2 (1968), S. 1274–1279.</p>
						</note></seg> in Befolgung des KP-Urteils des Bundesverfassungsgerichts<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-12-t2000_WZ_FN004" type="comment">
							<p>In seinem Urteil vom 17. August 1956 erklärte der Erste Senat des Bundesverfassungsgerichts die KPD für verfassungswidrig. Die Partei wurde aufgelöst. Es war verboten, Ersatzorganisationen für die KPD zu schaffen oder bestehende Organisationen als Ersatzorganisationen fortzusetzen. Für den Wortlaut des Urteils vgl. BVerfGE 5, Nr. 14.</p>
						</note></seg> geboten ist. Das rechtskräftige Urteil ist da, und es ist nach den geltenden gesetzlichen Bestimmungen zu vollstrecken. Hieraus folgt, daß insoweit es nur einen knappen Spielraum hinsichtlich der Bewertung des Beweismaterials gibt.</p>
				<p>Anders ist die Lage hinsichtlich der NPD. Anders ist sie auch hinsichtlich des SDS oder entsprechender linksradikaler Organisationen. Ich nehme NPD und SDS als die allerdings praktisch bedeutsamsten Beispiele. In beiden Fällen ist zunächst die Grundentscheidung über die Frage der Verfassungswidrigkeit herbeizuführen. Wenn diese Entscheidung zur Bejahung der Verfassungswidrigkeit führt, dann ist eine Entscheidung nach pflichtgemäßem Ermessen zu treffen, das heißt aufgrund sorgfältiger Prüfung der dafür und der dagegen sprechenden, insgesamt auf das Wohl des Staates gerichteten politischen Erwägungen. Politische Erwägungen sind insoweit also nicht nur zulässig, sondern notwendig. Dies bedeutet, daß selbst dann, wenn die rechtlichen Voraussetzungen erfüllt sind, also die Frage der Verfassungswidrigkeit bejaht wird, überwiegende Gründe des Staatswohls zu dem Entschluß führen können, von Verbotsmaßnahmen oder einem Verbotsantrag abzusehen. Es darf aber nicht, und das ist für die sowohl grundsätzliche Betrachtung der Sache als auch ihre praktische Behandlung von sehr großer Bedeutung, auf eine solche materielle Prüfung der Frage der Verfassungsmäßigkeit oder Verfassungswidrigkeit von vornherein und überhaupt verzichtet werden, etwa mit dem Argument, daß man die im Grundgesetz bereitgestellten Verbotsinstrumente für überholt oder für nicht mehr zeitgemäß halte. Auch wer diese Meinung vertreten sollte, muß berücksichtigen, daß die grundsätzliche Ablehnung und Nichtanwendung verfassungsrechtlicher Normen, und das gilt auch für die erwähnten verfassungsrechtlichen Verbotsnormen, diese Vorschriften obsolet machen würde, das heißt, das Verfassungsrecht ändern würde, ohne den für eine Verfassungsänderung im Grundgesetz vorgeschriebenen Weg einzuhalten.</p>
				<p>Ich habe weiter die Frage zu prüfen, ob das verfassungsrechtliche Instrumentarium der Artikel 9 Absatz 2, 18 und 21 Absatz 2 Grundgesetz – das sind die beiden Verbotsbestimmungen, 9 Organisation, 21 Parteien, Artikel 18 Verwirkung von Grundrechten –, wie manche meinen, seit 1949 einen Funktionswandel erfahren hat. Ich halte diese beiden, diese drei genannten Verfassungsnormen für den Ausdruck einer Grundentscheidung unserer Verfassung, nämlich die Entscheidung für eine inhaltlich wertgebundene materielle Demokratie, die ich unterscheiden und in Gegensatz stellen möchte zu einer inhaltlich wertneutralen, das heißt nur formalen Demokratie. In dieser bedeutsamen Grundentscheidung drückt sich zugleich auch die Absage an den Totalitarismus der Vergangenheit und das Bekenntnis zur Abwehrbereitschaft gegenüber künftigen totalitären Bestrebungen aus. Diese Grundentscheidung, die im Grundgesetz selbst getroffen ist, ist bisher immer als ein wesentlicher Fortschritt der deutschen Verfassungsentwicklung in der deutschen Verfassungslehre aufgefaßt worden. Das jetzige Eintreten für eine nur indirekte, das heißt »nur« politische Auseinandersetzung setzt sich eventuell dem Mißverständnis aus, daß mit der Ablehnung des Verfassungsinstrumentariums die Grundentscheidung selbst in Frage gestellt würde.</p>
				<p>Auf der anderen Seite ist zu erkennen, daß in der heutigen freiheitlichen Demokratie die freie Dynamik der gesellschaftlichen Kräfte im Vordergrund steht. Hieraus folgt auch nach meiner Überzeugung, daß der Staat nur dann eingreifen sollte, soweit ein Ausgleich gesellschaftlicher Interessengegensätze auf andere Weise nicht erreicht werden kann oder soweit der Bestand der Staats- und Gesellschaftsordnung als solcher auf dem Spiel steht.</p>
				<p>Ich halte auch das Argument für berechtigt, daß heute ein stärkeres Gewicht auf die Mobilisierung und Aktivierung der gesellschaftlichen Kräfte zu legen ist. Die bisherige Entwicklung hat die Grenzen staatlicher Machtmittel deutlicher gemacht. Zugleich sind die gesellschaftlichen Kräfte seit dem Bestehen der Bundesrepublik stärker, auch ihrer selbst bewußter geworden. Man kann auch die Meinung vertreten, daß radikale Strömungen – radikal heißt links und rechts – bis zu einem gewissen Maße notwendige Begleiterscheinung der modernen Industriegesellschaft sind. Das macht sie nicht angenehmer, aber man kann von dieser Meinung ausgehen und daraus die Folge herleiten, daß es primär Aufgabe der gesellschaftlichen Kräfte ist, diesen radikalen Strömungen möglichst wenig Nährboden zu lassen. Schließlich kann man sagen, daß das Instrumentarium politischer Einwirkung und Gestaltung reichhaltiger und wirksamer geworden ist und daher indirekte staatliche Maßnahmen den Vorzug verdienen könnten.</p>
				<p>Aber es gibt Gegengesichtspunkte zu dieser Argumentation, die auch nicht verschwiegen werden können, nämlich der nutzbringende Einsatz indirekter und konstruktiver Maßnahmen setzt geordnete gesellschaftliche Zustände voraus. In konfliktbeherrschten Grenzsituationen wird man auf die Anwendung des Verfassungsinstrumentariums nicht verzichten können, denn eben für diese Grenzsituation ist das Instrumentarium bereitgestellt. Es kann auch eine Lage entstehen – und ich will die Frage im Augenblick nur stellen, ohne sie beantworten zu wollen, ob sie heute gegeben ist –, in der Gewalt angewendet wird und dadurch eine Situation entsteht, die von der Gesellschaft und mit politischer Einwirkung allein nicht mehr gemeistert werden kann. Oder auch die begründete Sorge, daß die radikalisierende Entwicklung außer Kontrolle gerät und dann rasch die Grenze der Staatsgefährdung überschreiten könnte.</p>
				<p>Die Anwendung der Artikel 9 und 21 hätte auch den Zweck, dem Verfassungsfeind den Schein der Legalität zu nehmen und hierdurch die konstruktiven gesellschaftlichen Kräfte in ihrem Abwehrkampf zu unterstützen. Im übrigen ist es eine selbstverständliche Grundvorstellung des Grundgesetzes, daß politische Kräfte totalitärer Richtung auf die Dauer nicht am politischen Leben teilnehmen sollen, sondern mit dem Instrumentarium, das ich erwähnt habe, auszuschalten seien. Das System des Grundgesetzes beruht auf der dominierenden Stellung der politischen Parteien. Wegen eben dieser dominierenden Stellung der politischen Parteien auch in der Verfassungsordnung, im Gegensatz zu Weimar, kann die aktive Teilnahme verfassungsfeindlicher Parteien nicht dauernd geduldet werden.</p>
				<p>Ich darf an dieser Stelle zitieren aus der Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts im KPD-Verbotsurteil zu eben dieser Frage: Das Bundesverfassungsgericht gibt zunächst eine Darstellung der Weimarer Situation und sagt, daß in der Frage, wie verhält man sich den Feinden der Demokratie gegenüber, die Weimarer Verfassung auf eine Lösung verzichtet und ihre politische Indifferenz beibehalten habe, sie sei deshalb der aggressivsten der totalitären Parteien erlegen. Das Bundesverfassungsgericht stellt in dem erwähnten Urteil den Grundgedanken des Grundgesetzes dann so dar: Das Grundgesetz folge einerseits noch der traditionellen freiheitlich-demokratischen Linie, die den politischen Parteien gegenüber grundsätzlich Toleranz fordere, aber es gehe doch nicht mehr so weit, aus bloßer Unparteilichkeit auf die Aufstellung und den Schutz eines eigenen Wertsystems überhaupt zu verzichten. Es nimmt aus dem Pluralismus von Zielen und Wertung, die in den politischen Parteien Gestalt gewonnen haben, gewisse Grundprinzipien der Staatsgestaltung heraus, die, wenn sie einmal auf demokratische Weise gebilligt sind, als absolute Werte anerkannt und deshalb entschlossen gegen alle Angriffe verteidigt werden sollen. Soweit zum Zwecke dieser Verteidigung Einschränkungen der politischen Betätigungsfreiheit der Gegner erforderlich sind, werden sie in Kauf genommen.</p>
				<p>Das Grundgesetz hat also bewußt den Versuch einer Synthese zwischen dem Prinzip der Toleranz gegenüber allen politischen Auffassungen und dem Bekenntnis zu gewissen unantastbaren Grundwerten der Staatsordnung unternommen. Artikel 21 Absatz 2, Verbotsbestimmung hinsichtlich der Parteien, steht soweit nicht mit einem Grundprinzip der Verfassung in Widerspruch; er ist Ausdruck des bewußten verfassungspolitischen Willens zur Lösung eines Grenzproblems der freiheitlichen demokratischen Staatsordnung, Niederschlag der Erfahrung des Verfassungsgebers, der in einer bestimmten historischen Situation das Prinzip der Neutralität des Staates gegenüber den politischen Parteien nicht mehr rein verwirklichen zu dürfen glaubte, Bekenntnis zu einer in diesem Sinne streitbaren Demokratie! Soweit das Bundesverfassungsgericht im KP-Urteil.</p>
				<p>Aus alledem ergibt sich im grundsätzlichen die Folgerung, daß es nicht frei steht, ob man von dem Verbotsinstrumentarium der Verfassung Gebrauch machen will oder nicht, daß aber im Einzelfall ein Ermessensspielraum besteht, dessen Grenzen – annäherungsweise dargestellt – etwa folgendermaßen lauten könnten. Auch hier folge ich den Grundlinien, die das Bundesverfassungsgericht in dieser und der SRP-Entscheidung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-12-t2000_WZ_FN005" type="comment">
							<p>Am 23. Oktober 1952 erklärte der Erste Senat des Bundesverfassungsgerichts die SRP für verfassungswidrig. Dieses Urteil schloss die Auflösung der Partei und das Verbot ein, Ersatzorganisationen für die SRP zu schaffen oder bestehende Organisationen als Ersatzorganisationen fortzusetzen. Für den Wortlaut des Urteils vgl. BVerfGE 2, Nr. 1.</p>
						</note></seg> selbst gezogen oder jedenfalls angedeutet hat. Normalerweise ist eine Abwägung möglich, soweit nicht besondere, weit überwiegende Gründe des Staatswohls ein Eingreifen zwingend erfordern, dann, wenn und solange die Gefährdung der freiheitlich-demokratischen Grundordnung geringfügig ist, wenn die Gefahren durch gesellschaftliche Kräfte oder andere staatliche Maßnahmen wirksam genug abgewehrt werden können, oder wenn im konkreten Fall begründete Zweifel an der Angemessenheit, also der Tauglichkeit oder der Erfolgswirksamkeit der Verbotsmaßnahme bestehen sollten. Schließlich sollte die Anwendung des Verfassungsinstrumentariums nicht das einzige, auch nicht das hauptsächliche von politischen Maßnahmen dann lediglich begleitete Mittel sein, sondern eines von mehreren Mitteln. Ein Verbot ohne Anwendung politischer Mittel ist auch aus meiner Sicht völlig sinnlos. Andererseits würde sich eine sehr ernste Situation ergeben, wenn etwa nach unzureichender Wirksamkeit anderer, vorrangig eingesetzter indirekter Maßnahmen schließlich dann doch die Anwendung des Verfassungsinstruments erwogen werden müßte. Dann wäre eine Situation erreicht, in der absehbar wäre, daß sie allein nicht zum Ziele führen könnte, gar zur gegenteiligen Wirkung, etwa der Solidarisierung und Eskalation führte. Es wird deshalb entscheidend darauf ankommen, von vornherein im Zusammenspiel der rechtlichen und der politischen Möglichkeiten die zweckentsprechend sichere und beste Mittelkombination zu wählen. Das ist das, was ich zum grundsätzlichen Teil sagen möchte. Damit hoffe ich, Ihnen in Annäherung die Maßstäbe geliefert zu haben oder angeboten zu haben, unter deren Berücksichtigung die konkreten vor uns stehenden Fragen meines Erachtens zu entscheiden wären.</p>
				<p>[3. Bericht über die NPD]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Bessel-LorckLorenz">Bessel-Lorck</name>: Die NPD repräsentiert zur Zeit 72 Prozent der engagierten nationalistisch eingestellten Bürger und wahrscheinlich noch einen größeren Anteil der rechtsextremen Wählerschaft. Wie hoch die von hier ausgehenden Gefahren zu beurteilen und wie ihnen zu begegnen ist, läßt sich nur in einer Gesamtschau auf die Ziele der Partei, auf ihre Struktur und auf die Aktivität der NPD beurteilen. Die Partei mißachtet nach ihrer Agitation und zahlreichen Grundsatzerklärungen den Gedanken der Völkerverständigung durch die Forderung nach kompromißloser Machtpolitik zur Verwirklichung des Reiches, das sie nicht in den Grenzen von 1937 wiederherstellen will, sondern zu dem sie mindestens das Sudetenland, ganz Westpreußen und das Memelgebiet rechnet. Sie versucht dabei die Beseitigung der territorialen und politischen Folgen des Ersten Weltkrieges und behauptet, es sei Verrat an Volk und Heimat, die Grenzen von 1937 anzuerkennen, die in den ehemals deutschen Gebieten lebenden fremdnationalen Gruppen könnten dort niemals Heimatrecht erwerben, das gelte auch für die nach 1945 dort geborenen ausländischen Kinder. Demgegenüber hätte aber das deutsche Volk ein kollektives Rückbesiedlungsrecht. Friedensregelungen, die diesen Tatbestand nicht anerkennen würden, seien von vornherein auch in Zukunft null und nichtig. Keine Partei, auch keine Regierung könne jemals von diesem Standpunkt abweichen.</p>
				<p>Der Kompromißlosigkeit dieser Gebietsforderungen entsprechen die Vorstellungen der NPD nach ihrer Verwirklichung. Erpressung und Bedrohung anderer Staaten werden von der NPD für eine durchaus praktikable Politik gehalten. Um in diesem Sinne Politik treiben zu können, gilt es nach der Auffassung der NPD, das steht in den »Deutschen Nachrichten« und in dem »Politischen Lexikon der NPD«, den Nullpunkt der Macht zu überwinden und jedes – wörtlich zitiert – denkbare Risiko einzugehen, da das Heimatrecht solange Theorie bleibe, bis eine Macht zu seiner Verwirklichung begründet und eingesetzt werden kann. Es gelte, in der deutschen Frage die »Existenz« zu wagen – wieder ein wörtliches Zitat –; auf eine günstige Gelegenheit zu hoffen, die das erwünschte Ziel auch ohne dieses – wörtlich zitiert – »totale Wagnis« in erreichbare Nähe rückt, sei utopisch und ein Zeichen der Schwäche. Diese Gewaltpolitik konkretisiert sich in der Forderung, auf militärischem Gebiet jenen langen Löffel zu schmieden, dessen man bedürfe, um mit den Sowjets essen zu können.</p>
				<p>Zur Verwirklichung dieser aggressiven Machtpolitik gegenüber dem Ausland benötigt die Partei einen im Inneren auf diese Ziele ausgerichteten Staat, in ihm ist nicht das Wohl des Menschen, sondern das Interesse der Nation oberstes Ordnungsprinzip. Die individuellen Menschenrechte werden auf einen nationalen Kollektivismus relativiert. Wörtlich behauptet die NPD, erst der Staat erfülle das Leben des einzelnen mit Sinn und Wert, ihm komme Befehlsgewalt über den einzelnen und über die Gesamtheit zu, da diese den Staat lediglich bemannten. Die Freiheits- und Menschenrechte werden mit dem Urlaubsschein eines Soldaten verglichen, der mit seinem Kompaniechef ja auch nicht einen Kompromiß über die Wahrung seiner persönlichen Belange schließe, sondern seinen Urlaub empfange, wann und soweit es die Kompanie für richtig hält. Von diesem Wesen der schon von den Germanen und Griechen entwickelten Vollstaatstheorie, Vollstaatsauffassung hätten die Hohenpriester der Demokratie bisher wenig begriffen. Die gesamte Nation, auch das ist in dem Parteiblatt zu lesen, müßte nationaldemokratisch geschult werden. Wer sich nicht auf diese Linie bringen lasse, sei politisch unmündig oder ein bewußter Volksfeind, den es vom Platz zu fegen gelte. Die Grundrechte der Menschen auf Gleichbehandlung vor dem Gesetz und Respektierung ihrer Würde werden außerdem durch den von der Partei vertretenen Rassismus verletzt. Wir sehen Parolen, etwa die Forderung nach biologischer Generalbereinigung, nach staatlichem Schutz gegen rassischen Wildwachstum, nach biologischer Selbstbestimmung und Arterhaltung des deutschen Volkes, sowie eine Reihe antisemitischer Parolen, die wir durchweg mit Urkunden belegen können. Die NPD zielt schließlich darauf ab, die bestehende demokratische Ordnung durch ein System abzulösen, das sie unter Verschleierung seiner Wesensverwandtschaft mit dem NS-Staat Nationaldemokratie nennt. Auf dieses verfassungsfeindliche Ziel ist eine Polemik ausgerichtet, die der Demokratie in den Augen der Bevölkerung ihre Legitimation zu nehmen versucht. Das geschieht durch die Behauptung, der Untergang des Reiches sei auf Hinterlist und Verrat zurückzuführen, und die heute bestehende Ordnung habe sich – wörtlich zitiert – auf den Bajonetten der Sieger etabliert, sei also dem Volk wesensfremd. Diese Dolchstoßlüge und die Bajonette der Sieger bilden den Nährboden für eine systematische Abwertung der Demokratie als Klüngelwirtschaft, Ersatzdemokratie, wilder Debattierclub, Spitzbuben- und Routinedemokratie, um nur einige dieser in der NPD-Presse veröffentlichten Abwertungen hier zu zitieren.</p>
				<p>Den alten Parteien wird angelastet, ihre Vertreter seien mit Gammlern in den Kirchenportalen zu vergleichen, die bar jeden Schamgefühls ihre Notdurft an heiligen Stätten deutscher Geschichte verrichteten; sie hätten schon einen Zweifel an ihrer eigenen Legitimität; der Wille zum Widerstand sei bereits erloschen, dies kündige das Ende einer Epoche an.</p>
				<p>Die von der NPD erstrebte Nationaldemokratie ist nicht die Demokratie des Grundgesetzes. Zwar mögen gewisse Forderungen der Partei, wie etwa die nach mehr Rechten für den Bundespräsidenten oder nach der Abschaffung der Fünf-Prozent-Sperrklausel oder auch nach Einführung von Volksbegehren und Volksentscheid für sich allein noch nicht verfassungswidrig sein, doch deutet bereits die Forderung nach dem Wegfall der Bestimmungen über das konstruktive Mißtrauensvotum, nach dem Ausschluß des Bundestages von der endgültigen Entscheidung in Lebens- und Grundsatzfragen des Volkes wie der Vorschlag nach der Begrenzung der Arbeitszeit des Parlaments auf wenige Wochen im Jahr an, wohin die Reise führen soll. Diese Forderungen werden von der Partei nämlich ausdrücklich als Nahziele gekennzeichnet. Bei näherer Prüfung erweisen sie sich als erste Schritte auf dem Wege zur Abschaffung des Parlaments und des Mehrparteienprinzips, denn die NPD knüpft – auch das ist von ihr publiziert worden – an das Staatskonzept der jungkonservativen Bewegung in der vornazistischen Zeit an, deren Hauptvertreter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellervandenBruckArthur">Moeller van dem Bruck</name> war. Sein Werk heißt: Das Dritte Reich. Diese Jungkonservativen waren für eine Volkserneuerung durch Nationalismus, für die Verwirklichung – wörtlich – des Autoritätsprinzips und für die Ablösung der Parlamentarischen Demokratie durch eine korporative Verfassung.</p>
				<p>Die NPD hat sich, wie gesagt, ausdrücklich, und zwar mehrfach, auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellervandenBruckArthur">Moeller van dem Bruck</name> bezogen, an sein Staatskonzept hat sie unter anderem mit der Forderung nach einer Vertreterkörperschaft für Rechtspolitik sowie nach einer ganzheitlichen, vom Staat bestimmten Wirtschaftsordnung angeknüpft. Die Forderung nach Ablösung der Parlamentarischen Demokratie durch ein korporatives System führt zur Beseitigung des Mehrparteiensystems. Das beweist die Rolle, die sich die NPD heute selbst zulegt, sie betont ihren Charakter als politische Bewegung und setzt sich dadurch von den Parteien auch innerlich ab. Ihr innerparteilicher Führungsstil gilt als Modell einer künftigen Nationaldemokratie; eine Parteipresse, die der Kontrolle der Beschlußgremien der NPD entzogen ist, dient der radikalen Führungsgruppe als Instrument einer Willensbildung von oben. Die Satzung wird autoritär gehandhabt; Bezirksbeauftragte, die zum großen Teil nicht aus Wahlen hervorgegangen sind, werden zur Steuerung der Regionalverbände eingesetzt. Offene Mißachtung des Gebots innerparteilicher Demokratie wird der Parteiführung von zahlreichen ehemaligen Funktionären vorgeworfen.</p>
				<p>Ein weiteres Indiz für das Fernziel der NPD, einen autoritären Staat zu schaffen, ist ihre mangelnde Distanzierung vom Nationalsozialismus und von den Repräsentanten des NS-Staates sowie die einseitige Darstellung des Geschehens in der Hitlerzeit. Der Nachweis dieses verfassungsfeindlichen Charakters der NPD, der hier nur grob skizziert werden konnte, stützt sich auf annähernd 250 Fakten, die jeweils einzeln unter Beweis gestellt werden. Das Beweismaterial der Ämter für Verfassungsschutz besteht zu 90 Prozent aus parteiamtlichen Verlautbarungen und parteiinternen Dokumenten, Auszügen aus Publikationen, Zitaten aus der NPD-Presse, das heißt aus Urkunden. In den restlichen 10 Prozent können Zeugen, insbesondere ausgeschiedene NPD-Funktionäre, namhaft gemacht werden. Fast ein Drittel dieses Informations- und Beweismaterials betrifft Vorkommnisse aus neuester Zeit.</p>
				<p>Die rechtliche Subsumtion dieses Materials in der Arbeitsgruppe des Bundesinnenministeriums unter Herrn Ministerialdirektor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoebRuediger">Göb</name> hat zu dem Ergebnis geführt, daß ein Antrag auf Feststellung der Verfassungswidrigkeit der NPD bei tragbarem Prozeßrisiko auch begründet wäre. Mit dem genannten Material ließe sich jedenfalls beweisen:</p>
				<list type="undefined">
					<item>
						<label>1.</label>
						<p>Mißachtung wesentlicher Grund- und Menschenrechte,</p>
					</item>
					<item>
						<label>2.</label>
						<p>Mißachtung des Verfassungsgebots der Völkerverständigung,</p>
					</item>
					<item>
						<label>3.</label>
						<p>Ablehnung von Volkssouveränität, Gewaltenteilung und des Mehrparteiensystems, die bis auf unbedeutende Restbestände beseitigt werden sollen.</p>
					</item>
				</list>
				<p>Nun, die Frage eines Verbotsantrages wird nicht ausschließlich unter rechtlichen Gesichtspunkten beurteilt werden. Der Herr Bundesinnenminister wies darauf hin, hier werden auch staatspolitische Erwägungen eine Rolle spielen, die das Bild dieser Partei als politisches Phänomen unserer Tage in Rechnung stellen. Als Hintergrund für Erwägungen dieser Art dürften Ihnen die folgenden Informationen über die Struktur, die Potenz und die Taktik der NPD von Nutzen sein. Die über der Partei schwebende Verbotsdrohung, die zunehmende öffentliche Diskussion dieser Frage haben dazu beigetragen, daß sich die Partei noch um die Jahreswende 1968/69 in einer Krise befand. Flügelbildungen, Resignation, Unsicherheit, Verzicht auf Großveranstaltungen, Verluste von Mitgliedern und Verluste von Abonnenten des Parteiorgans kennzeichnen diese Lage bis Ende des Jahres 1968. Die Partei hatte bis zu diesem Zeitpunkt insgesamt 43 000 Mitgliedsausweise ausgefüllt, in der gleichen Zeit aber annähernd 16 000 Mitglieder durch Ausschluß, Streichung, Austritt oder Tod verloren, so daß sie Ende des Jahres noch 27 000 Mitglieder hatte. Das sind 1000 weniger als zu Beginn des Jahres 1968.</p>
				<p>Soziologische Untersuchungen zeigten uns, daß die jüngeren Mitglieder schneller austraten als die älteren Jahrgänge und bei den wenigen neu gewonnenen Mitgliedern eine auffällige Zunahme des selbständigen ländlichen und städtischen Mittelstandes, Kleinhändler, Einzelhändler, Kleinbauern, festzustellen war. Im Laufe des Jahres ging die Auflage der »Deutschen Nachrichten« gleichfalls leicht von 43 000 auf 40 000 zurück, und der Spendenzufluß ebbte sehr wesentlich ab. In dem an Mitgliedern stärksten Landesverband Bayern zum Beispiel wurden nur 16 000 DM der Partei im ganzen Jahre gespendet, obwohl das deutsche Innenministerium eine Sammlung für die Partei genehmigt hatte.</p>
				<p>Die zunehmenden Vorbehalte namhafter Publizisten gegenüber einem NPD-Verbot und das bisherige Ausbleiben einer Entscheidung in der Verbotsfrage haben jedoch in den letzten Wochen einen spürbaren Stimmungsumschwung erzeugt. Die Parteiführung rechnet jetzt nicht mehr mit einem Verbot. Der Parteitag vom 22. Februar in Bayreuth<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-12-t2000_WZ_FN006" type="comment">
							<p>Der Parteitag musste von Bayreuth ins bayerische Schwabach verlegt werden, nachdem die örtliche Verwaltung einen Monat vor dem Tagungstermin den Mietvertrag für die Veranstaltungshalle gekündigt hatte. Zwar gewann die NPD vor dem Amtsgericht, aber vor der nächsten Instanz verlor sie glatt. Zum NPD-Parteitag in Schwabach vgl. »Wen wir erwischen«, in: »Der Spiegel« vom 3. März 1969.</p>
						</note></seg> soll dazu dienen, dem Verbotsgerede endlich nach innen und gegenüber der Öffentlichkeit ein Ende zu bereiten. Rechtsanwalt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberWolfgang">Huber</name> bereitet sich ein Referat vor zum Thema Grundgesetz und die NPD, das auch in dieser Richtung Ausführungen haben soll. Dieser Parteitag wird zugleich der Auftakt des Wahlkampfes der Partei sein. Man würde die Lage der NPD völlig verkennen, wenn die Fähigkeit und die Potenz der NPD bezweifelt werden sollte, den kommenden Wahlkampf tatkräftig und mit gewisser Aussicht auf Erfolge zu führen. Ein Stamm von mehreren tausend Aktivisten steht zum Einsatz bereit. Der Finanzbedarf der Partei ist gedeckt, sie verfügt noch über 1,9 Millionen Wahlkampfkostenerstattungsbeträge aus früheren Wahlkämpfen, sie rechnet mit einer Million Vorschuß auf die Wahlkampfkostenerstattungsbeträge der Bundestagswahl, und den Rest von etwa 1,6 bis 2 Millionen DM will sie durch Spenden, was wohl kaum gelingen wird, aber zumindest mit Hilfe von Bankkrediten, die durch Bürgschaften abgedeckt werden sollen, zwischenfinanzieren. Und das erscheint mir realistisch zu sein. Ich glaube, die Partei wird die nötigen 4,5 Millionen DM aufbringen können.</p>
				<p>Der Wahlkampf selbst beginnt bei der NPD am 1. März. In den ersten Tagen des März wird die erste Auflage der Wahlzeitung – drei sollen insgesamt herauskommen, und diese drei Wahlzeitungen sollen eine Gesamtauflage von 36 Millionen haben – in den Haushalten verteilt werden. Mitte Mai wird die NPD dann ihr Wahlprogramm auf dem Wahlkongreß in Bad Godesberg verkünden, und den Höhepunkt des Wahlkampfes wird eine Deutschlandfahrt der Parteiprominenz bilden, in der Art früherer Deutschlandfahrten der NS-Zeit. Geplant sind im übrigen mehrere Versammlungswellen, starke Plakatierung und ein erheblicher Einsatz von Lautsprecherwagen.</p>
				<p>Nach unseren bisherigen Erkenntnissen zeichnen sich vier Schwerpunkte der nationaldemokratischen Wahlagitation ab, dabei kann ich mich allerdings nur stützen auf die bis jetzt zum Teil erst mit der Hand geschriebenen Entwürfe des NPD-Wahlprogramms. Zunächst hofft die NPD durch die Parole »Sicherheit durch Recht und Ordnung« insbesondere Anklang in solchen Kreisen der Bevölkerung zu finden, die mit den staatlichen Maßnahmen gegen Ausschreitungen der außerparlamentarischen Opposition und den dabei erzielten Erfolgen unzufrieden sind. Erste Entwürfe des Wahlprogramms enthalten die Forderung nach einem Verbot aller Gruppen, die den Bestand der Bundesrepublik oder die Sicherheit Berlins gefährden beziehungsweise die Sicherheitsorgane, die Bundeswehr, die Polizei und die Lehrfreiheit der Hochschulen durch Terror angreifen. Darüber hinaus wird ein besonderes Schutzgesetz zur Verhinderung von Hetzaktionen gegen die Richter verlangt. Die Parteiredner werden auf Lehrgängen schon jetzt in der Beherrschung des hier skizzierten Hauptthemas des Wahlkampfes geradezu gedrillt. Selbst auf Frauenveranstaltungen soll dieses Thema das Thema des ganzen Abends künftig werden.</p>
				<p>2. Die NPD wird sich im Wahlkampf betont verfassungskonform geben, also Parolen vermeiden, die den rechtsradikalen Charakter offenkundig machen könnten. Sie ist fest entschlossen, einen eventuellen Verzicht der Bundesregierung auf die Verbotsklage wahltaktisch als Bestätigung ihrer Verfassungsmäßigkeit herauszustellen und sich dadurch einer breiteren Bevölkerungsschicht als wählbare Alternative anzubieten. Der Parteiapparat hat bereits jetzt mit den ersten Vorbereitungen begonnen, dieses Thema propagandistisch auszunutzen. Man will auf Angriffe gegen die Parteien, die demokratischen Parteien als Institution verzichten. Stattdessen will die NPD den Schwerpunkt auf die Kritik an einzelnen Repräsentanten dieser Parteien sowie an der Verflechtung von Politik und wirtschaftlichen Privatinteressen legen. Sie hat ihre Landesverbände und Fraktionen aufgefordert, Material für derartige Angriffe zu sammeln, und uns ist inzwischen bekannt geworden, daß dies auch schon regional geschieht.</p>
				<p>3. Weitere Schwerpunkte der NPD-Wahlagitation werden Polizei und Bundeswehr sein. Die Partei bemüht sich um ein gutes Verhältnis zur Bundeswehr, sie hat insbesondere in dem Oberst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoppWalter">Kopp</name> und in dem NPD-Mitglied Oberst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchirmerGerhart">Schirmer</name> Experten für die Ausarbeitung entsprechender Propagandathesen. Diese beiden aktiven Stabsoffiziere der Bundeswehr sind als Kommandeure von Verteidigungsbezirkskommandos eingesetzt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoppWalter">Kopp</name> in Augsburg und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchirmerGerhart">Schirmer</name> in Stuttgart. Systematisch werden zur Zeit aktive und bereits pensionierte Stabsoffiziere und Generale auf eine Mitarbeit in der NPD angesprochen. Zum Direktkandidaten im Wahlkreis 2, Eckernförde/Schleswig, wurde Anfang dieses Monats Kapitän zur See Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThomsenErnst-Heinrich">Thomsen</name>, Ritterkreuzträger und Admiralstabsoffizier beim integrierten Stab der baltischen Flotte in Berlin, gewählt. Er ist also Direktkandidat inzwischen für die NPD geworden. Hier scheint etwas abzubröckeln.</p>
				<p>4. Wie in den früheren Wahlkämpfen wird sich die NPD vorwiegend an bestimmte Bevölkerungsgruppen wenden. Insoweit sage ich Ihnen nichts Neues; ich denke an Bauern, Einzelhändler, Kriegsopfer, Vertriebene, Flüchtlinge usw. Entsprechende Flugblätter hinsichtlich der Kriegsopfer und Vertriebenen werden zur Zeit gerade in Baden-Württemberg vertrieben. Schon im Blick auf die Bundestagswahlen hat die NPD kürzlich erklärt, die Frontstellung der SPD gegen die NPD bringe nur den Sozialdemokraten Nachteile, denn die NPD habe der CDU – ich zitiere wörtlich – ein für allemal den Weg zur absoluten Mehrheit verlegt und damit eine drohende Machtübernahme dieses Blocks – ich zitiere immer weiter wörtlich – der unpolitischen Sterilität verhindert. Es gelte jetzt, den Block der Unpolitischen einzukreisen, dann stürzt der Himmel ein, nicht über Deutschland – wörtliches Zitat –, aber über die NPD. Entsprechendes steht auch in einem Rundschreiben eines Kreisverbandes der NPD in Berlin-Schöneberg. Die Partei ist überzeugt, daß ihr im Herbst der Einzug in den Deutschen Bundestag gelingt; sie hat angekündigt, daß sie ihr politisches Gesamtkonzept mit dem Primat der Außen- und Deutschlandpolitik gerade vor diesem Bonner Forum vertreten will. Und gerade dies wäre nach meinem persönlichen Empfinden eine sehr düstere Aussicht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Jetzt bitte Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DegenhardtHeinrich">Degenhardt</name> über Linksaußen.</p>
				<p>[4. Bericht über den Linksradikalismus]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DegenhardtHeinrich">Degenhardt</name>: Mir ist die Aufgabe gestellt, Sie in andere Gefilde des Radikalismus zu führen, wenn ich das so sagen darf. Ich möchte zunächst etwas sagen über die DKP, die Deutsche Kommunistische Partei, und im zweiten Teil meines kurzen Vortrages über den SDS. Zunächst ein Wort über die politische Konzeption der DKP. Die DKP beruft sich in ihren Verlautbarungen ausdrücklich auf die Ideen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngelsFriedrich">Engels</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeninWladimirIljitsch">Lenin</name>. Ideen, die sie als Grundlage ihres praktisch-politischen Handelns bezeichnet. Zu den Kernpunkten dieser Lehre gehört die sogenannte »Diktatur des Proletariats«. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeninWladimirIljitsch">Lenin</name> hat dazu geschrieben, nur der sei ein Marxist, der Klassenkampf und Diktatur des Proletariats anerkenne. An dieser Lehre halten die Deutschen Kommunisten fest. Was sie gerade in den letzten Monaten anläßlich der Ereignisse in der ČSSR<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-12-t2000_WZ_FN007" type="comment">
							<p>Am 21. August 1968 erfolgte mit dem Einmarsch von Streitkräften des Warschauer Pakts die gewaltsame Niederschlagung des Reformkommunismus in der Tschechoslowakei. Beteiligt waren die Streitkräfte der Sowjetunion, der DDR, Polens, Ungarns und Bulgariens. Vgl. EA 1968, D 419–452.</p>
						</note></seg> mit besonderem Nachdruck hervorgehoben haben. Die DKP beruft sich ferner auf die, wie sie es nennt, Tradition in der revolutionären deutschen Arbeiterbewegung und erklärt, ihr Ziel sei die sozialistische Umgestaltung, die sozialistische Neugestaltung von Staat und Gesellschaft. Führende Funktionäre der DKP haben auch in internen Veranstaltungen keinen Zweifel daran gelassen, daß ein revolutionärer Weg das Ziel der Partei sei und von ihrer ideologischen Konzeption her notwendig sei. Das aber ist nach dem Urteil des Bundesverfassungsgerichtes ebenso verfassungswidrig wie das angesteuerte Ziel, die Diktatur des Proletariats.</p>
				<p>Die DKP hat ebenso wie die KPD vor dem Bundesverfassungsgericht behauptet, sie bewege sich in der Ordnung des Grundgesetzes. Dazu stellte das Bundesverfassungsgericht fest, für die KPD habe diese Ordnung lediglich den Wert eines Instruments, um sie letzten Endes selbst zu beseitigen. Auch habe die Teilnahme der Kommunisten am parlamentarischen Leben nur instrumentalen Charakter. Die KPD wolle letztlich eine Situation herbeiführen, die es ihr gestatte, die Frage der Revolution zu stellen. Die DKP betrachtet das Regime in der SBZ als Modell, obwohl sie vorgibt, dieses Modell nicht schematisch nachahmen zu wollen. Auch die tagespolitischen Forderungen der DKP stimmen in allen wesentlichen Punkten mit denen von KPD und SED überein. Eine besondere Rolle spielt die Agitation für umfassende Mitbestimmung, was die Kommunisten als Teil eines Demokratisierungsprozesses zur sozialistischen Umgestaltung ansehen. Die innen- und außenpolitischen Forderungen der DKP finden sich mit geringen Abweichungen in der programmatischen Ansprache <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbrichts</name> zum 20. Jahrestag der Gründung der SED.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-12-t2000_WZ_FN008" type="comment">
							<p>Für den Wortlaut der Rede Ulbrichts vom 21. April 1966 zum 20. Jahrestag der Gründung der SED vgl. <hi rendition="#smcap">Dokumente zur Deutschlandpolitik</hi> IV/12 (1966), S. 489–514.</p>
						</note></seg> Die außenpolitischen Forderungen der DKP decken sich mit dem, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> vor dem 7. Parteitag seiner Partei im April 1967 ausführlich dargelegt und verlangt hat.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-12-t2000_WZ_FN009" type="comment">
							<p>Für den Wortlaut der Rede Ulbrichts vom 17. April 1967 auf dem 7. Parteitag der SED vgl. ebd. V/1 (1966/67), S. 949–968.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Ein Wort zur inneren Ordnung: Zahlreiche nachrichtendienstliche Informationen besagen, daß die DKP von den Kadern der KPD nach klassischen kommunistischen Methoden geleitet wird. Ein im Januar veröffentlichter Statutenentwurf enthält die kommunistischen Organisationsgrundsätze. Der Parteileitung wird eine beherrschende Stellung eingeräumt, während die Rechte der Mitglieder eingeschränkt sind. Dieses Statut berücksichtigt zwar formal die Anforderungen des Parteiengesetzes, weist die KPD aber dennoch als eine echt kommunistische, man müßte sagen, echt bolschewistische Partei aus. Mit größter Eile hat die KPD begonnen, die DKP-Parteiorganisation aufzubauen. Schon zehn Tage, nachdem der Gründungsausschuß auf Bundesebene gebildet war, im September des vergangenen Jahres, bestanden in allen Ländern DKP-Landesausschüsse. Inzwischen sind etwa 200 Kreisausschüsse, zahlreiche Orts- und Betriebsgruppen und auch einige Hochschulgruppen gebildet worden. Nachdem die erste Phase des Parteiaufbaus abgeschlossen war, begann die DKP sich stärker in das politische Leben einzuschalten. Sie veröffentlichte Erklärungen und Aufrufe und hielt bisher in größeren Städten und Orten der Bundesrepublik mehr als 100 öffentliche Veranstaltungen ab. Im April, am 12. und 13., plant sie in der Grugahalle in Essen ihren ersten ordentlichen Parteitag durchzuführen, und gleichzeitig will die KPD eine zentrale Wochenzeitung als Blatt der DKP mit einer Auflage von etwa 100 000 Exemplaren herausbringen. Die KPD stellt, wie in dem, was ich vorgetragen habe, schon anklang, die Kader der neuen Partei. Die meisten der bisher im Rahmen der DKP aufgetretenen Personen kommen aus den Apparaten der illegalen KPD. Alle fünf Mitglieder des Bundesarbeitsausschusses sind hohe KPD-Funktionäre. Sieben der 13 Mitglieder des KPD-Politbüros gehören Führungsgremien der DKP an. Von den insgesamt 360 Mitgliedern der DKP-Landesausschüsse haben 85 Prozent nach dem Verbot für die illegale KPD gearbeitet. Die DKP soll nach den Vorstellungen der KPD-Führung als legale Partei operieren, geleitet von den Kadern der KPD, die ihre konspirativen Verbindungen untereinander und mit ihrer Zentrale in Berlin aufrechterhalten, worüber zuverlässige Informationen vorliegen. Die DKP wird auch wesentlich mit Geldern finanziert, die der KPD-Apparat verteilt und seinerseits aus Ost-Berlin erhält; auch darüber sind präzise Einzelheiten bekannt.</p>
				<p>Ich komme zu einer Schlußfolgerung: Aus allem ergibt sich, die neue Konstituierung ist, wie auch schon die Wahl des Begriffes erkennen läßt, kein wirklich neuer Beginn, sondern die Fortsetzung der Tätigkeit der KPD unter anderem Namen. Die DKP ist ein Teil der verbotenen KPD, die ihre gegen die freiheitliche Ordnung gerichteten Ziele weiter verfolgt. Ob sie im Sinne des Parteiengesetzes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-12-t2000_WZ_FN010" type="comment">
							<p>Vgl. »Gesetz über die politischen Parteien (Parteiengesetz)« vom 24. Juli 1967, BGBl. 1967 I S. 773.</p>
						</note></seg> eine Fortführung oder eine Ersatzorganisation der verbotenen KPD ist, mag jetzt dahingestellt bleiben. Ein Wort über das, was zu erwarten ist. Die DKP wird sich verfassungskonform gerieren, dennoch wird sie, das bahnt sich schon an, eine breite und eine scharfe Agitation entfalten und damit der SED und in gewissem Sinne auch der Sowjetunion ein weiteres Instrument bilden, ihre politischen Angriffe in die Bundesrepublik hineinzutragen. DKP und KPD werden die Wiederzulassungskampagne<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-12-t2000_WZ_FN011" type="comment">
							<p>Um in der Öffentlichkeit besser für die nicht aufgegebene Forderung nach Wiederzulassung der KPD werben zu können, gründeten fünf ehemalige Mitglieder der KPD als Unabhängige am 13. März 1967 einen »Initiativausschuß für die Wiederzulassung der KPD«, der sofort eine rege Aktivität entfaltete. Allein 1967 führte er 96 öffentliche Veranstaltungen und 17 Foren an Universitäten durch. Vgl. hierzu Siegfried Heimann: Die Deutsche Kommunistische Partei, in: Richard Stöss (Hrsg.): Parteien-Handbuch. Die Parteien in der Bundesrepublik Deutschland 1945–1980. Band 1: AUD bis EFP, Opladen 1983, S. 904–907.</p>
						</note></seg> fortsetzen. Das ist auch der Zweck des Aufenthalts <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReimannMax_1949-09-07">Reimanns</name> im Bundesgebiet. Es liegt völlig in der Hand der SED und der Sowjetunion, diese Kampagne zu intensivieren, das heißt, trotz der Existenz der DKP die Bundesrepublik anzugreifen als undemokratischer Staat. Vor allem aber wird sich die DKP an dem Bündnis für die Bundestagswahl 1969, das zur Gründung der Wahlparteiaktion Demokratischer Fortschritt führte, beteiligen. In diesem Bündnis wollen die Kommunisten auf der Grundlage eines Minimalprogramms die Kräfte vereinigen, die sich in der DFU, der Ostermarschbewegung und anderen Gruppen der sogenannten Außerparlamentarischen Opposition betätigen. Ferner versuchen sie, und das mit Nachdruck, Gewerkschaftler und linke Sozialisten für dieses Bündnis zu gewinnen. Das Bündnis, das mit Schwerpunkt sich gegen die CDU/CSU und, wie die ADF es auszudrücken beliebt, gegen die sozialdemokratische Führung richtet. Die DKP wird sich allein oder in Bündnissen auch an anderen Wahlen beteiligen. Sie wird bei Kommunalwahlen örtliche Erfolge erringen und Mandate erzielen. Dadurch kann sie Angelegenheiten der zivilen Verteidigung erhalten, die in die Verantwortung der Kommunen fallen.</p>
				<p>Es gibt noch eine Reihe anderer Auswirkungen, die eintreten würden, falls keine Maßnahmen gegen die DKP ergriffen würden. DKP-Mitglieder werden im Öffentlichen Dienst, in den Gewerkschaften und Betrieben im Sinne und im Auftrag ihrer Partei tätig sein, in den Betrieben vor allem das Verlangen nach Mitbestimmung für ihre Zwecke ausnutzen. Die DKP würde versuchen, für ihre Veranstaltungen öffentliche Räume zu erhalten. Es ist möglich, daß sie allein oder in Zusammenhang mit einem Wahlbündnis in den Genuß der Parteienfinanzierung gelangt. Schließlich wird sie im Rundfunk und im Fernsehen Sendezeiten fordern. Die Bekämpfung würde nicht leichter werden, zumal sie versuchen würde, alle rechtlichen und politischen Möglichkeiten für ihre Arbeit auszuschöpfen. Der illegale Teil des kommunistischen Apparats ist weiter zu beobachten. Die öffentliche DKP-Tätigkeit wird umfangreicher werden als die unterirdische der verbotenen KPD. Ein strafrechtlicher Zugriff wäre kaum möglich, weil die Täter vorgeben könnten, sie arbeiten für eine legale Partei, nämlich die DKP. Eine politische Partei, die planvoller und evidenter darauf ausgeht, die freiheitlich-demokratische Ordnung zu beseitigen als die DKP/KPD, ist kaum vorstellbar. Ihre Tolerierung würde weder innen- noch außenpolitischen Gewinn bringen. Andererseits wäre es später kaum mehr möglich, gegen die DKP aufgrund des KPD-Urteils vorzugehen; dem Bundesverfassungsgericht zuzumuten, ein zweites Mal gegen die faktisch gleiche Partei zu verhandeln, erscheint auch recht problematisch. Würde das Urteil des Bundesverfassungsgerichts nicht vollstreckt und die DKP als neue Partei betrachtet, wäre ihr auf lange Zeit voller Handlungsspielraum zu gewähren, der wegen des Parteienprivilegs nicht eingeschränkt werden kann.</p>
				<p>Ich komme zum anderen Teil dessen, was ich hier vorzutragen habe, zum SDS. Der SDS befindet sich in einer total anderen Verfassung als die Gruppe, über die ich eben gesprochen habe. Seine Verfassung entspricht in keiner Form den herkömmlichen Vorstellungen von einer politischen Organisation. Die politischen Richtungskämpfe innerhalb des SDS endeten damit, daß die Antiautoritären, das heißt die anarcho-kommunistische Richtung im September des vergangenen Jahres eindeutig die Führung übernommen hat. Die bedeutungslos gewordene KP-Fraktion hat im Januar beschlossen, sich als eine Gruppe Spartakus zu formieren und zunächst aus taktischen Erwägungen im SDS zu verbleiben. Je stärker sich die Antiautoritären durchsetzten, desto verwirrender wurde das Bild. Die Hälfte der Delegiertenkonferenz im Herbst des vergangenen Jahres wurde abgebrochen, schließlich zwei Monate später zu Ende geführt, ohne Beschlüsse zu Strategie und Taktik des SDS zu fassen, was der eigentliche Zweck der Konferenz gewesen war. Nur mit Mühe gelang es, einen fünfköpfigen Bundesvorstand zu wählen, der als Führungskollektiv tätig werden soll und mit nur geringen Befugnissen ausgestattet ist. Die Koordinierung der Verbandsarbeit in Spezialbereichen wurde einzelnen Gruppen übertragen.</p>
				<p>Obwohl also eine zentrale und mit Vollmachten ausgestattete Führung fehlt, kommt es, wie es der SDS nennt, zur Einheit in der Aktion, zu einer überraschenden Gleichartigkeit und Gleichzeitigkeit des Vorgehens, dessen Träger die sogenannten informellen Kader der örtlichen Gruppen sind. Diese Einheitlichkeit ergibt sich aus einer gewissen theoretischen Übereinstimmung und aus der revolutionären Gesinnung und Handlungsbereitschaft der Mitglieder des SDS. Sie wird gefördert durch normale Nachrichtenübermittlung in Presse, Fernsehen und Funk. Zweifellos ist der SDS eine Vereinigung, deren Zwecke, Tätigkeiten Strafgesetzen zuwiderlaufen. Eine Vereinigung, die sich gegen die verfassungsmäßige Ordnung richtet, wie es in Artikel 9 Absatz 2 des Grundgesetzes formuliert ist. Das Verhalten des SDS und die Erklärungen seiner Funktionäre über die verfolgten Ziele sprechen eine eindeutige Sprache.</p>
				<p>Im einzelnen wird mit den vielfältigen Aktionen der Zweck verfolgt, das Ansehen der staatlichen und gesellschaftlichen Institutionen und ihre Angehörigen herabzusetzen, breiteren Schichten der Studentenschaft und der übrigen Bevölkerung zu suggerieren, diese Institutionen übten eine Unterdrückungsfunktion aus, die dort tätigen Personen einzuschüchtern, damit die öffentlichen Einrichtungen handlungsunfähig zu machen, sie zu verunsichern, wie es der SDS ausdrückt, und diese öffentlichen Institutionen schließlich zu zerschlagen. Ich erinnere an das Motto der Bundeswehrkampagne »Zerschlagt die Bundeswehr«, oder dies auf breite Gebiete zu übernehmen, das heißt, die Universitäten oder einzelne ihrer Institute als Basen für die Kampfhandlungen innerhalb und außerhalb des universitären Bereiches zu benutzen.</p>
				<p>Schwerpunkte dieser Tätigkeit sind zur Zeit die Hochschulrevolte, deren Ziel es ist, die wissenschaftliche Arbeit in den Dienst der Revolutionierung der Gesellschaft zu stellen und – wie ich eben schon darstellte – im technischen Sinne Basen zu schaffen, ferner die Justizkampagne mit dem Ziel, die Justiz als tragende Säule des Staates zu zerschlagen, und schließlich die Bundeswehrkampagne, die ebenfalls gegen den Staat gerichtet ist, wobei die Bundeswehr als das stärkste Repressionsinstrument des Staates angesehen wird. Auch im SDS ist die Auffassung verbreitet, daß ohne Arbeiterschaft die Revolution nicht möglich ist. Deshalb versucht der SDS über Randgruppen, in denen Unzufriedenheit und Protestbereitschaft vorhanden ist, zum Beispiel in der Gruppe der Berufsschüler, auf Arbeiter Einfluß zu gewinnen. Diese Bemühungen stecken allerdings noch in den aller ersten Anfängen.</p>
				<p>Der SDS finanziert sich aus den verschiedensten Quellen, wobei zu bemerken ist, daß die Ausgaben, die er aus seinen Kassen zu bestreiten hat, verhältnismäßig gering sind, zumal ihm die Büro- und Fernsprecheinrichtungen der Universitäten und auch deren Versammlungsräume praktisch zur Verfügung stehen. Die Quellen der Einnahmen des SDS sind seine ziemlich geringen Mitgliedsbeiträge, Spenden von Sympathisierenden, so von Künstlern und Verlegern, die mitunter nicht gering sind. Honorare, die seine Mitglieder für Interviews und Veröffentlichungen erhalten und zum großen Teil an den Verband abführen. Sie haben wahrscheinlich in der Presse gelesen, daß Daniel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Cohn-BenditDaniel">Cohn-Bendit</name> erklärt hat, vom Rowohlt-Verlag für sein Buch 100 000 DM erhalten zu haben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-12-t2000_WZ_FN012" type="comment">
							<p>Gemeint ist das folgende Buch: Gabriel Cohn-Bendit/Daniel Cohn-Bendit: Linksradikalismus – Gewaltkur gegen die Alterskrankheit des Kommunismus. Aus dem Französischen übertragen von Wolfgang Brokmeier, Agnes Hüfner u. a., Reinbek b. Hamburg 1968.</p>
						</note></seg> Ferner Honorare, die SDS-Mitglieder als Referenten bei Volkshochschulen und auch von durchaus honorigen demokratischen Vereinigungen erhalten, von denen sie als Referenten geladen werden. Ferner Mittel, die der SDS von befreundeten Studentenverbänden erhält, und schließlich die Mittel, die dem SDS zugute kommen, indem seine Mitglieder Stipendien oder Assistentenbezüge erhalten.</p>
				<p>Die internationalen Kontakte des SDS sind geringer, als man weithin annimmt. Zwar genießt der SDS bei linken Kräften im Ausland hohes Ansehen und hat zu diesen Kräften auch Kontakte, zu einer geregelten Zusammenarbeit ist es aber bisher nicht gekommen. Was das Stichwort Kuba anbelangt, das eben in die Debatte geworfen worden ist, so wissen wir, daß zwar einige wenige hundert Personen in Kuba waren, aber tief enttäuscht zurückgekommen sind, weil sie im wesentlichen arbeiten mußten und das, was sie erwarteten, politische Diskussion, politische Schulung, der ein oder andere mag auch eine militärische Schulung erwartet haben, ihnen, wenn man einzelne Vorträge, die sie gehört haben, nicht unbedingt als solche bezeichnen will, nicht zuteil wurde.</p>
				<p>Ich komme zu der Frage eines Verbots. Der SDS könnte als Vereinigung, deren Zwecke und Tätigkeit gegen die verfassungsmäßige Ordnung gerichtet ist, verboten werden. Dieser Charakter des SDS ist auch durch ein allerdings noch nicht rechtskräftiges Urteil des Oberverwaltungsgerichtes für das Land Nordrhein-Westfalen bestätigt worden. Die Gefährlichkeit des SDS liegt vor allem in seinen Kampfmethoden, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HabermasJuergen">Habermas</name> in dem Buch »Die Linke antwortet Habermas«<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-12-t2000_WZ_FN013" type="comment">
							<p>Vgl. Die Linke antwortet Jürgen Habermas, Frankfurt am Main 1968.</p>
						</note></seg>, zu dem er selbst einen Beitrag geschrieben hat, mit den Worten charakterisiert hat: Sie dringen in die Nischen eines frontal unangreifbaren Systems ein, erzielen mit relativ geringem Aufwand überproportionale Wirkungen, weil sie auf Stellen komplexer und darum anfälliger Kommunikationsnetze gerichtet sind. Darin liegt auch die Problematik eines SDS-Verbots.</p>
				<p>Für ein Verbot sprechen folgende Überlegungen: Die vom SDS gesteuerten Aktionen gegen die Hochschulen haben diesen Bereich und die Bevölkerung erheblich beunruhigt, es besteht die Gefahr, daß die Bevölkerung das Vertrauen in die Funktionsfähigkeit des demokratischen Staates verliert. Die Radikalen betrachten es als Schwäche der Exekutive, daß der SDS nicht verboten ist und werden dadurch zu neuen Ausschreitungen ermuntert. Die NPD und manche andere außerhalb der NPD argumentieren, die demokratischen Parteien seien nicht in der Lage, Recht und Gesetz und Ordnung zu wahren. Mit diesem Argument verschafft sich die SED Resonanz.</p>
				<p>Gegen ein Verbot spricht, es würde nur die Organisation beseitigt, die ohnehin wenig schlagkräftig ist. Die Träger der radikalen Aktionen könnten ihre Ziele in anderen Organisationen oder auch in neuen Gruppen weiter verfolgen. Die mit dem SDS zusammenarbeitenden Studentenverbände, vor allem die der sogenannten Höchster Koalition<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-12-t2000_WZ_FN014" type="comment">
							<p>1964 schlossen linksgerichtete Studentenverbände (u. a. Sozialistischer Deutscher Studentenbund, Sozialdemokratischer Hochschulbund, Liberaler Studentenbund Deutschlands, Humanistische Studentenunion) das sogenannte Höchster Abkommen zur gegenseitigen Unterstützung bei Studentenparlaments- und AStA-Wahlen.</p>
						</note></seg>, würden noch stärker infiziert werden. Ein Verbot gleicht dem Märtyrer; sicherlich wären auch Solidaritätsbekundungen, nicht nur in Kreisen von Studenten und Professoren, sondern auch von anderen linken oder liberalen Intellektuellen, die Folge.</p>
				<p>Gegen ein Verbot wird auch das Argument vorgebracht, der Staat habe die Studentenorganisation verboten, welche die Hochschulreform in Gang brachte, die Reform selbst aber noch nicht gemeistert. Ein zaghaftes oder unvollständiges Vollstrecken des Verbots oder gar das Ausbleiben von strafrechtlichen Sanktionen gegen Verbotsverstöße würde die Staatsautorität nicht fördern.</p>
				<p>Ob mit oder ohne Verbot erscheinen auf jeden Fall folgende Maßnahmen geeignet, der radikalen Aktivität mit einer gewissen Aussicht auf Wirkung zu begegnen: Die Strafverfahren wegen der verschiedenen Gewalttaten und anderen Rechtsverletzungen zügig durchzuführen, dem SDS und seinen aktiven Mitgliedern alle Geldmittel, auch die, die ihm indirekt zukommen, ebenso wie die materiellen Mittel, die ihm indirekt zukommen, zu entziehen und schließlich die offen verfassungsfeindlich agitierenden Studenten endlich von der Universitäten zu relegieren.</p>
				<p>In der Zeit, die hier zur Verfügung stand, konnte ich das, was hier vorzutragen war, nur sehr komprimiert vortragen. Sollte der eine oder andere von Ihnen etwas vermissen, dann wird sicher in der Diskussion noch die Möglichkeit sein, das nachzuholen.</p>
				<p>[5. Zusammenfassung durch Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>]</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Der Bericht der beiden Herren gibt ein, wie ich glaube, in der Zusammenfassung zugleich umfassenden Überblick über die Situation. Das Bild, das gegeben worden ist, ist sicher nicht erfreulich. Ich darf in dem sehr kurzen Versuch einer Zusammenfassung noch einmal die wesentlichsten Gesichtspunkte hervorheben und den Stand der Überlegungen zu kennzeichnen versuchen.</p>
				<p>Erster Punkt: NPD. In der Sache NPD habe ich dem Kabinett gegen Ende des vergangenen Jahres in einer Vorlage die Einleitung eines Verbotsverfahrens empfohlen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-12-t2000_WZ_FN015" type="comment">
							<p>Vgl. Schreiben von Bundesinnenminister Benda an den Chef des Bundeskanzleramtes vom 12. Dezember 1968 betreffend Verbotsantrag gemäß Artikel 21 Absatz 2 des Grundgesetzes gegen die NPD, in: BA, B 106-63595. Zur Begründung des von ihm befürworteten Verbotsantrags gegen die NPD führte der Bundesinnenminister u. a. folgende Argumente an: »Die aggressive Außenpolitik der NPD beruht auf einer Mißachtung des friedenserhaltenden Gedankens der Völkerverständigung. Er ist ein wesentlicher Bestandteil der freiheitlichen demokratischen Ordnung des Grundgesetzes. [...] Der Kampf der NPD gegen die bestehende Staatsform mit dem Ziel, das Parlament zu entmachten, die Gewaltenteilung und das Mehrparteiensystem zu beseitigen, ist mit unserer demokratischen Grundordnung ebenso wenig zu vereinbaren wie die Mißachtung des Rechts auf freie Entfaltung der Persönlichkeit, Gleichbehandlung vor dem Gesetz und Respektierung der Menschenwürde. Insbesondere stellt die Wiederbelebung des Antisemitismus einen krassen Verstoß gegen die Menschenrechte dar.«</p>
						</note></seg> Das Bundeskabinett hat mich beauftragt, und diesem Auftrag bin ich inzwischen nachgekommen, das Material im einzelnen in schriftlicher Form vorzulegen mit den entsprechenden Beweismitteln; das ist geschehen. Das Material ist vor kurzem an die Mitglieder des Kabinetts verschickt worden, zusammen mit der Bitte, dieses Thema auf die Tagesordnung des Kabinetts erst dann zu setzen, wenn eine hinreichende Zeit zur Verfügung gestanden hat, damit die einzelnen Mitglieder der Bundesregierung die Möglichkeit gehabt haben, das sehr umfangreiche Material durchzusehen. Es handelt sich um etwa 500 Seiten Beweismaterial und ungefähr 100 Seiten Auswertung und Bewertung dieses Materials, so daß also eine gewisse Zeit sicherlich für die Durcharbeitung erforderlich ist.</p>
				<p>Zweiter Punkt: DKP. Als ich dem Kabinett gegen Ende des vorigen Jahres über NPD, DKP und SDS vorgetragen habe, habe ich damals gesagt, aus der damaligen Sicht, daß eine abschließende Beurteilung, ob die DKP eine Fortsetzung oder Ersatzorganisation der verbotenen KP sei, zu diesem Zeitpunkt, im Dezember vorigen Jahres, noch nicht möglich sei. Das ergab sich daraus, daß die Gründung der DKP erst am 22. September, also zwei bis drei Monate vorher, erfolgt war. In der Zwischenzeit ist ausreichendes Material zusammengetragen, das Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DegenhardtHeinrich">Degenhardt</name> hier zusammengefaßt ja vorgetragen hat. Die Bewertung dieses Materials steht praktisch vor dem Abschluß. Das Ergebnis geht, entsprechend dem, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DegenhardtHeinrich">Degenhardt</name> vorgetragen hat, dahin, daß es auch nach meiner Überzeugung nachweisbar ist, daß die DKP entweder die Fortsetzung oder die Ersatzorganisation der illegalen KP ist. Welcher dieser beiden Fälle zutrifft, hat im wesentlichen praktische Bedeutung, richtet sich also nach dem Verfahren, das ich jetzt im einzelnen nicht zu schildern brauche. Eine entsprechende Vorlage ist in meinem Hause fertiggestellt. Sie befindet sich zur Zeit in der notwendigen Abstimmung mit den anderen beteiligten Ressorts und wird dann, sobald diese Abstimmung erfolgt ist – das ist in erster Linie das Bundesjustizministerium, in der Tat –, dem Bundeskabinett entsprechend dem gegebenen Auftrage vorgelegt werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-12-t2000_WZ_FN016" type="comment">
							<p>Vgl. Schreiben von Bundesinnenminister Benda an den Chef des Bundeskanzleramtes vom 18. März 1969 betreffend Deutsche Kommunistische Partei, in: BA, B 106-63592. In der Vorlage des Bundesinnenministers hieß es u. a.: »Eine Entscheidung darüber, ob gegen die DKP als Fortsetzung oder als Ersatzorganisation vorgegangen werden soll, braucht im Rahmen dieser Kabinettsvorlage nicht getroffen werden. Bei beiden Alternativen obliegt die Einleitung der Gegenmaßnahmen dem Bundesminister des Innern. Dieser ist daher für die abschließende rechtliche Würdigung zuständig. Ich halte es jedoch für unerläßlich, daß das Kabinett im Rahmen der Beratung des Gesamtkomplexes Rechts- und Linksradikalismus darüber befindet, ob gegen die DKP eingeschritten werden soll.«</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>In dem dritten Punkt, SDS und verwandte Materien, liegt dem Kabinett bereits seit Mitte Januar dieses Jahres ein umfassender Bericht vor, der im wesentlichen das enthält, aber sehr detailliert, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DegenhardtHeinrich">Degenhardt</name> hier vorgetragen hat<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-12-t2000_WZ_FN017" type="comment">
							<p>Vgl. Schreiben von Bundesinnenminister Benda an den Chef des Bundeskanzleramtes vom 18. März 1969 betreffend Sozialistischer Deutscher Studentenbund, in: ebd. In der Vorlage des Bundesinnenministers hieß es u. a.: »Bei Abwägung der Gesichtspunkte für und gegen ein Verbot dürfte besonders wichtig sein, ob die freiheitliche demokratische Grundordnung durch die Ziele und Tätigkeit des SDS ernsthaft gefährdet wird und ob dieser Gefährdung durch ein Verbot – und letztlich nur durch dieses – wirksam begegnet werden kann. Die terroristischen Aktionen und die politische ›Tiefenwirkung‹ der Agitation des SDS haben in letzter Zeit ein solches Ausmaß erreicht, daß ein Verbot mehr denn je in Betracht gezogen werden muß. Ein Verbot sollte jedoch erst dann ausgesprochen werden, wenn auch die politischen Gegenmaßnahmen (Hochschulreform, Ordnungsrecht) ernsthaft eingeleitet sind. Diese zeitliche Abstimmung der rechtlichen und politischen Maßnahmen erscheint unerläßlich.«</p>
						</note></seg>; und ich möchte dem Herrn Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name>, der, glaube ich, den Zwischenruf gemacht hat, das müsse man mal dem Kabinett vortragen, sagen, auch den Mitgliedern der Fraktion, das ist dem Kabinett vorgetragen und mitgeteilt. Die entsprechenden Vorschläge, ich könnte sie jetzt noch detaillierter vortragen, als es Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DegenhardtHeinrich">Degenhardt</name> zusammenfassend gemacht hat, sind dem Kabinett unterbreitet, und das Kabinett hat die Absicht, so war es jedenfalls beschlossen im Dezember, insgesamt die anstehenden Materialien zu beurteilen und dann eine Entscheidung zu treffen. Das ist die Situation.</p>
				<p>Ich würde, wenn ich abschließend zum Verfahren eine Bitte aussprechen darf, meinen, daß man in dem dritten Punkte, SDS-Verbot, nicht über das hinausgehen sollte, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DegenhardtHeinrich">Degenhardt</name> eben vorgetragen hat. Ich möchte jedenfalls in meiner Aussage zu diesem besonders schwierigen Thema auch unter faktisch politischen Gesichtspunkten darüber im gegenwärtigen Stadium nicht hinausgehen. Ich bitte darum um Verständnis. Dieses Thema liegt besonders; ich bin sehr dafür, das kann man gerne tun, über den übrigen Katalog der Maßnahmen in diesem Bereich zu reden. Das geschieht aber ohnehin auch im Kreise der Bundesregierung; aber in der Verbotsfrage würde ich selber meinen, daß eine gewisse Zurückhaltung der Meinungsbildung, jedenfalls von mir aus gesehen, sehr zweckmäßig wäre.</p>
				<p>[6. Generalaussprache zum Thema]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich glaube, es war sehr zweckmäßig, diese Informationen entgegenzunehmen, wobei wir uns alle darüber im klaren sind, daß natürlich hinter alldem noch mancher Quellenhinweis und manches vertrauliche zusätzliche Material sein wird. Ich möchte mich herzlich bedanken bei Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> und den beiden anderen vortragenden Herren. (Beifall) Ich will hier nicht in eine Bewertung eintreten, das ist nicht meines Amtes. Die Kompetenz zum Handeln liegt zuerst bei der Bundesregierung. Aber die Geschichte und das deutsche Volk, und vielleicht eines Tages das Gewissen eines jeden von uns, wird uns nicht freisprechen von dem, was wir nun wissen. Ich würde es für richtig halten, im Hinblick auch auf die Zeit und auf die Erstmaligkeit der Befassung hier und heute und auf das schwebende Verfahren der Bundesregierung und auf andere Dinge, wenn wir uns jetzt eigentlich auf Fragen zunächst beschränken könnten. Das scheint mir das Richtige für den Augenblick zu sein. Ich gehe davon aus, daß die schwerwiegenden Fakten, die uns von zwei bewährten und uns auch sehr nahestehenden Freunden vorgetragen worden sind, natürlich mit der Verantwortung auch vorgetragen worden sind, die hinter so einem Vortrag steht. Deshalb würde ich persönlich gar nicht wagen, zu fragen, habt ihr auch für jeden Satz hier die Quelle und das alles. Davon gehe ich selbstverständlich aus, sonst wäre das hier nicht vorgetragen. So, glaube ich, darf ich die Herren hier verstehen, ja? Nun würde ich gerne die Debatte eröffnen, wollen wir uns zuerst auf Fragen beschränken, weil wir ja beginnen, uns an einen Sachverhalt, der unseren Nachbarn hier auf dieser Seite vertrauter ist als uns allen, und wir alle sind ja nicht im täglichen Umgang, wenige ausgenommen, der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> zum Beispiel oder auch frühere zuständige Landesminister, erfahren mit solchen Sicherheitsproblemen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>: Die Frage des Verbots ist zweifellos am schwierigsten bei der NPD, weil hier ein Verfahren vor dem Bundesverfassungsgericht notwendig ist, weil hier die Beweislage am fragwürdigsten ist und weil es am längsten dauern wird. Die Sache ist sicherlich einfacher beim SDS, wobei ich persönlich hier eher zum Verbot neige, aber ich sehe ein, daß es auch erhebliche Gründe dagegen gibt, die man abwägen muß. Aber am allereinfachsten ist die Sache bei der Deutschen Kommunistischen Partei, denn hier liegt bereits ein Urteil des Bundesverfassungsgerichts gegen die KPD vor, und man muß nur gegen die Nachfolgeorganisation vorgehen. Ich meine, daß dies deswegen auch so notwendig ist, weil einer der Referenten mit Recht gesagt hat, wenn man sie nicht bald verbietet, kann man sie nicht mehr verbieten, sondern müßte sie als neue Partei betrachten. Gegen eine Nachfolgeorganisation vorzugehen, wäre ja Pflicht der Bundesregierung. Unabhängig von den Schwierigkeiten bei der NPD und den Problemen beim SDS, obwohl ich, wie gesagt, mehr zum Verbot als dagegen neige, halte ich es für unbedingt notwendig, daß die DKP so schnell wie möglich verboten wird; und ich frage die Bundesregierung, warum sie das noch nicht eingeleitet hat und wann sie es schließlich zu tun gedenkt?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HortenAlphons_1965-10-19">Horten</name> spricht ohne Mikrophon.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#TobabenPeter_1949-09-07">Tobaben</name>: Darf ich Sie, Herr Minister, fragen als einer, der die Weimarer Republik zugrunde gehen sah, auch im Hinblick auf die NPD, was Sie nach dem, was wir hier gehört haben, als ein Minister, der den Eid auf die Verfassung geleistet hat, zu tun gedenken?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name>: Da die Gefahren der Totalitären von rechts und links wohl nach unserer aller Auffassung absolut gleichartig zu beurteilen sind, stelle ich die Frage, besteht die Gefahr, daß unter dem Einfluß des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> im Bundeskabinett gegenüber der DKP und der NPD unterschiedliche Entscheidungen getroffen werden?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Darf ich mich an dieser Stelle dazwischenschieben: Wir können unseren Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, der hier einen Bericht gibt, zum Teil über seine Meinungen, zum Teil über die der Regierung, wie er eingangs gesagt hat, natürlich nicht in die Schwierigkeiten bringen, zu bestätigen, was wir alle sowieso wissen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name>. (Zwischenrufe) Das ist eine Frage, die können wir in der nächsten Fraktionssitzung an den Chef der Regierung richten, aber wir können nicht den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, der auf unsere Bitte hin während einer Beratung im Kabinett uns Informationen gibt, in eine Lage bringen, die nicht möglich ist. Im übrigen bin ich ganz sicher, daß der gelernte Jurist in ihm es ihm ermöglicht, jetzt eine Antwort zu geben, die dem gelernten Verwaltungsjuristen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> völlig die Ohren öffnet, ohne daß er das sagt, was Sie direkt hören wollen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>: Ich war etwas erstaunt, zu hören, daß es zwischen Linksradikalen bei uns und irgendwo anders in der Welt so wenig oder gar keine Beziehungen gäbe. Ich habe die ganz konkrete Frage, ob das so zutrifft. Wenn ich mich recht erinnere, gibt es zwischen dem SDS bei uns und gleichartigen Gruppen woanders oder ähnlich gelagerten Gruppen woanders relativ enge personelle Beziehungen. Das ist die eine Frage. Die zweite Frage bezieht sich auf die NPD. Gibt es Beziehungen, und wenn ja, welcher Art, zwischen NPD und Linksgruppen, zum Beispiel der SED oder der herrschenden Schicht in der SBZ?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Zu einer ersten Zwischenantwort auf die ersten acht Fragen, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>.</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Die erste Frage war von Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, sie ging dahin, daß in der Sache DKP doch wohl die richtigen Voraussetzungen zweifellos gegeben seien und weshalb vor diesem Hintergrund ein Verbot der DKP als Nachfolge- oder Ersatzorganisation noch nicht eingeleitet sei. Nun habe ich gesagt, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, und ich will es noch einmal in Erinnerung rufen, die DKP ist am 22. September des letzten Jahres gegründet worden. Ihre Gründung liegt also, auch wenn man von heute an zurück rechnet, ungefähr ein knappes halbes Jahr zurück. Im Dezember habe ich dem Kabinett nicht nur über das Thema NPD vorgetragen, entgegen einer gelegentlich auch in unseren Kreisen verbreiteten Auffassung, sondern über die drei Themen, die heute hier zur Diskussion stehen. Ich habe damals aus der Sicht des Dezember, also vor zwei Monaten, gesagt und will es nochmals wiederholen, zu diesem Zeitpunkt war nach dem Urteil unserer Stellen, auch des Bundesamtes für Verfassungsschutz, und der Stellen, die die Erkenntnisse dann auswerten, eine abschließende Beurteilung noch nicht möglich. Zum heutigen Zeitpunkt ist sie möglich, sie hat das Ergebnis, das Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DegenhardtHeinrich">Degenhardt</name> hier ja in den Einzelheiten vorgetragen hat. Daraus ergibt sich also die Folgerung, die nun, nachdem was vorgetragen ist, wohl nahe liegt. Darf ich in dem Zusammenhang die Frage von Herrn Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> mit der Einschränkung, die der Fraktionsvorsitzende dankenswerterweise vorweggenommen hat, gleich beantworten: Ich habe gesagt, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name>, und vielleicht ist das also die abgewogene Form der Antwort, diese Frage befindet sich in der Abstimmung zwischen den beteiligten Ressorts, das heißt zwischen meinem Hause und dem Bundesministerium der Justiz. Sie waren lange genug im Kabinett, um also zu wissen, was eine Abstimmung zwischen Ressorts voraussetzt und was sie bedeutet. Darf ich annehmen, daß diese Antwort genügt, Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name>?</p>
				<p>Dann fragt der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HortenAlphons_1965-10-19">Horten</name>, ob es bei einem Verbot, sie sagten KP, also Sie meinten DKP, möglich wäre, daß sie auf eine Organisation wie die DFU umschaltet oder ausweicht. Ich würde vorbehaltlich dessen, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DegenhardtHeinrich">Degenhardt</name> vielleicht mit genauerer Kenntnis sagen kann, von mir aus sagen, wohl nicht. Natürlich ist immer bei einer verbotenen Organisation, das gilt für KP, das gelte auch für den SDS, mit der Möglichkeit und bei einer so gearteten weitgehend auch konspirativen Organisation mit der Wahrscheinlichkeit zu rechnen, daß sie versucht, eben in andere Organisationen als Nachfolgetarnersatzorganisation oder so sich dann einzuschleichen, sie zu okkupieren oder umzuschalten oder eine neue zu bilden. Ich glaube also, daß eine solche Möglichkeit, abstrakt gesprochen, besteht. Ob die DFU, auch nach ihrer inneren Struktur, nach ihrer Mitglied- und Anhängerschaft dafür das geeignete wäre, möchte ich persönlich bezweifeln. Vielleicht kann sich, wenn Sie mir erlauben, zunächst die anderen Fragen noch zu beantworten, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DegenhardtHeinrich">Degenhardt</name> zu dem Punkte noch äußern. Es gibt, glaube ich, noch einen Punkt, den Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DegenhardtHeinrich">Degenhardt</name> beantworten sollte, ich komme da gleich noch drauf.</p>
				<p>Dann wurde ich gefragt hinsichtlich des SDS, wie das mit dem internationalen Zusammenwirken ist. Ich wäre dankbar, wenn auch zu diesem Punkte, der von Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name> noch einmal angesprochen ist, sich Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DegenhardtHeinrich">Degenhardt</name> nochmals äußern würde. Ich sage hier in vorsichtigster Andeutung, daß Informationsaustausch mit befreundeten Ländern nicht nur über die »Neue Zürcher Zeitung« stattfindet von meinem Hause aus, sondern daß ich auf diese Quelle nicht unbedingt angewiesen bin. Ich will damit nur andeuten, daß uns das Thema also ernst genug ist, um sich also darum zu kümmern. Ich würde der Analyse unter dem Ergebnis, das Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DegenhardtHeinrich">Degenhardt</name> hier vorgetragen hat, zustimmen. Das ist mein Eindruck, er gilt für die Beziehung zwischen SDS und Frankreich, und natürlich gibt es Beziehungen personifiziert durch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Cohn-BenditDaniel">Cohn-Bendit</name>, den wir also von dort freundlicherweise zugeschoben bekommen haben, und natürlich wissen wir, daß es Verbindung etwa zu bestimmten italienischen Gruppen und derartige Dinge gibt. Ich glaube aber, daß man also in der Gesamtproblematik nicht dieses Thema überschätzen soll. Ich glaube nicht, daß jemand von uns in der Gefahr ist, den Ernst oder die Bedeutung der Gesamtproblematik des SDS irgendwie zu unterschätzen. Ich meine, der Schwerpunkt der Problematik liegt nicht in diesem Punkte, sondern liegt in dem, was sich in unserem eigenen Bereich bisher getan hat, und ich glaube nicht, daß es dabei bleiben wird, sondern ich nehme an, es wird noch einiges mehr auf uns zukommen.</p>
				<p>Schließlich war da die Frage, wie es mit der Beobachtung des SDS durch den Verfassungsschutz ist. Es ist mir natürlich bekannt, daß es in zwei Bundesländern, konkret Nordrhein-Westfalen und Hessen, seit langer Zeit Schwierigkeiten in diesem Punkte gegeben hat, und das sage ich und bitte, es also so auszulegen, wie ich es sage, und zum Teil noch gibt. Ich bin keineswegs untätig geblieben in dieser Frage. Sie ist nicht nur Gegenstand einer Reihe von Besprechungen gewesen, bei denen ich den Herrn Bundeskanzler, etwa in einem Gremium, das beim Bundeskanzler tagte, das sich also mit Sicherheitsfragen beschäftigt, auch diese Frage in Anwesenheit einiger Herren, die dazu also etwas zu tun in der Lage sind, vorgetragen habe. Ich habe also den Bundeskanzler darauf aufmerksam gemacht; auch habe ich mehrere Male mit dem hessischen Innenminister<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-12-t2000_WZ_FN018" type="comment">
							<p>Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchneiderHeinrich">Schneider</name>.</p>
						</note></seg> darüber konkrete Gespräche geführt. Ich glaube, daß ein Teil der praktischen Problematik dieser Angelegenheit sich verbessert hat. Das heißt nicht, daß ich zufrieden bin mit der Situation, so wie sie ist, aber es scheint mir zweckmäßig zu sein, diese Frage in der Weise weiter zu behandeln, wie ich es bisher gemacht habe. Ich widerrate, um das politisch zu sagen, einer sehr lauten und etwa unter politischen Gesichtspunkten gefärbten Behandlung dieser Frage gegenwärtig, zum Beispiel im hessischen Landtag. Ich weiß wirklich, wovon ich rede, es dient der Sache im Augenblick nicht!</p>
				<p>Dann hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TobabenPeter_1949-09-07">Tobaben</name> gefragt, was wir zu tun gedenken. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TobabenPeter_1949-09-07">Tobaben</name>, wir haben uns bemüht, über einen gewissen Zeitraum Ihnen den Katalog der in Frage kommenden Dinge, soweit es allerdings, das gebe ich Ihnen zu, ein begrenzter Bereich ist, hier aufzublättern. Ich gebe Ihnen gerne zu, daß das in gar keiner Weise die volle Antwort ist, denn ich und die Herren, die hier vorgetragen haben, haben sich beschränkt auf das Thema des Abends, so wie es uns gestellt worden ist, nämlich auf die Frage, wie das mit dem rechtlichen Instrumentarium aussieht. Wenn ich freundlichst in Ihre Erinnerung zurückrufen darf, daß ich an einer Stelle allerdings, wie ich zugebe, mit einer vielleicht zu knappen Andeutung gesagt habe, daß die Anwendung des rechtlichen Instrumentariums eine Sache ist und die Anwendung des politischen Instrumentariums eine andere. Daß es also falsch wäre, sich in Sachen SDS, KPD oder DKP etwa zu verlassen, und ich habe das nie befürwortet irgend jemand gegenüber, auf eine rechtliche Maßnahme, also auf ein Verbot, und dann also die Illusion zu haben, dann sei das Thema ausgestanden. Davon kann natürlich überhaupt keine Rede sein, und dem Bundeskabinett liegt seit einer Reihe von Wochen ein Katalog von konkreten Schritten, die einzuleiten ich sehr dringend empfehlen würde und empfohlen habe, vor. Dazu gehören in der Tendenz die Dinge, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DegenhardtHeinrich">Degenhardt</name> hier ja auch in Andeutung gesagt hat, die wir ja alle kennen, die auch in diesem Kreise in den letzten 14 Tagen mehrfach diskutiert worden sind.</p>
				<p>Natürlich ist es notwendig, und es ist einfach im Grunde eine Banalität, das zu sagen, daß derjenige, der sich strafbar gemacht hat, mit den entsprechenden Mitteln der Polizei und Justiz zur Verantwortung gezogen wird. Selbstverständlich ist das notwendig, und im Grunde ist die ganze Behandlung der Frage so schwierig, weil sie also eigentlich so einfach wäre. Weil es im Grunde also nur darum geht, Gesetz und Recht, so wie es in unserem freiheitlichen, demokratischen Staate gilt, anzuwenden. Man kann und muß natürlich über neue rechtliche Möglichkeiten nachdenken, ich rede jetzt nicht von Verbot, sondern über das, was im Justizbereich an Vorschlägen hier und da gemacht wird, ja auch aus diesem Kreise. Natürlich muß man darüber nachdenken, ob man das Instrumentarium insoweit verbessern kann. Für entscheidend halte ich das gar nicht, es mag nützlich sein und notwendig; entscheidend ist vielmehr die ganz einfache Anwendung des geltenden Rechts, in dem ja wohl steht, daß derjenige, der einen Stein wirft, wenn es geht, erfaßt werden muß, und das ist die Verantwortung der Polizei, und daß er dann vor den Richter gebracht wird, welcher weiß, wenn er sein Gesetz kennt, was er hoffentlich kennt, was für eine Strafe dafür auszuwerfen ist. Und natürlich ist die Konsequenz, daß der Betreffende, wenn er Student ist, sein Studium nicht mehr fortsetzen kann. Das ist so einfach, daß man sich beinahe scheut, das immer wieder zu sagen, nur muß es eben noch einmal gesagt werden.</p>
				<p>Letzter Punkt, der zweite Teil der Frage des Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>, Verbindung zwischen NPD und Links, SED oder ähnlichem. Soweit ich sehe, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Bessel-LorckLorenz">Bessel-Lorck</name> könnte mich da korrigieren oder ergänzen, sehe ich nichts von solchen Verbindungen im Sinne eines irgendwie gearteten Zusammenwirkens. Ich entnehme also dem Kopfschütteln von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Bessel-LorckLorenz">Bessel-Lorck</name>, daß er auch entsprechende Erkenntnisse nicht hat.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DegenhardtHeinrich">Degenhardt</name>: Herr Abgeordneter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HortenAlphons_1965-10-19">Horten</name>, Ihre Frage, die KPD steht bereits in der DFU, da gibt es kein neues Hineinsteigen.</p>
				<p>Auch die Frage, die gestellt worden ist, was die internationalen Kontakte anbelangt. Da befürchte ich, ich bin ein wenig mißverstanden worden. Ich habe gesagt, die internationalen Kontakte seien geringer, als man weithin annähme, und ich habe weiter erklärt, daß es zu einer geregelten, ich könnte es mit einem anderen Wort sagen, zu einer organisierten Zusammenarbeit nicht gekommen ist. Wohl gibt es Besuche, gibt es Beteiligungen an Veranstaltungen, wohl gibt es an und ab gemeinsame Überlegungen, aber es gibt nicht das, wovon die Öffentlichkeit gelegentlich bewegt wird durch Publikationen, ein organisatorisches Zentrum, welches diese Dinge alle steuert, plant, vorbereitet. (Zwischenruf) Verzeihung, Herr Abgeordneter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name>, wir sprachen hier vom SDS und dessen internationalen Kontakten. Was der Hinweis auf die Erklärung des französischen Innenministers anbelangt, kann ich nur soviel sagen, daß ich das nicht bestätigen kann.</p>
				<p>Im übrigen darf ich erinnern an die Bemerkung eben, die der Herr Minister zur Frage der Zusammenarbeit in den einschlägigen Bereichen gemacht hat.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Damit ich also hier nicht gesteinigt werde, sonst würde ich bitten, lieber mich zu steinigen als die Herren, die hier in Begleitung von unserem Freunde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> da sind. Ich habe 15 Wortmeldungen, und das soll natürlich auch abgewickelt werden. Ich habe eine Frage oder Bitte zu dem NPD-Bereich. Ich will sie jetzt gar nicht beantwortet haben, sondern möchte sie nur zum Erwägen anheim geben: Erstens gibt es Leute, die haben mal ausgerechnet, was das Programm der NPD an Mindereinnahmen für den Haushalt bedeutet, auch was es an Mehrausgaben bedeutet. Ich habe solche Zahlen einmal irgendwo vorgetragen, und zwar mit einem großen Erfolg. Wenn das alle Hausfrauen wissen, ist das eine dolle Geschichte. Das sollte man einmal aufarbeiten. Zweitens, das, was aus dem NPD-Bereich mich persönlich besonders beeindruckt hat, waren die beiden ersten Punkte. Wenn diese Leute tatsächlich nachweisbar, verbindlich nachweisbar, gegen die Friedenspflicht des Grundgesetzes, so wie das hier vorgetragen ist, und gegen die Parlamentarische Demokratie sind, sind das zwei sehr ernste Argumente. Das sollten wir auch für uns verwenden, und das ist eine Bitte, weil wir ja auch an unseren Nutzen denken müssen, wir wollen ja nicht nur, so habe ich uns hier verstanden, unseren Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> beim Handeln helfen, sondern wir wollen ja sicher auch draußen im Lande in den Debatten was an der Hand haben, was über das bisherige hinausgeht. Diese drei Punkte sind, glaube ich, für den NPD-Bereich eigentlich im Augenblick besonders interessant.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HofmannJosef_1965-10-19">Hofmann</name> (Mainz): In Anbetracht der Zahl der Wortmeldungen darf ich ganz kurze Fragen stellen. Zur Information noch: SDS, wie hoch ist eigentlich die Mitgliederzahl? Wie hoch sind die echten Anhänger des SDS, kann man das schätzen? Wird der SDS, was ab und zu mal in den Zeitungen stand, in der Zone ganz oder wenigstens zum Teil ausgebildet? Wie kommen Leute aus der Zone hierher und sind im SDS aktiv? Erhält auch der SDS Geld aus dem Osten, wissen wir das?</p>
				<p>Weitere Frage, Herr Innenminister, auf Ihre Ausführung vorhin, welche Staatsanwaltschaften oder welche Generalstaatsanwälte klagen nicht mehr an bei den Gerichten? Welche Minister weisen nicht mehr an, anzuklagen, auch bei kriminellen Tatbeständen, also Vorfällen, wie wir sie ja an allen Universitäten jetzt haben? Die letzte, nicht ganz so scherzhaft gemeinte Frage: Wenn wir alle Organisationen verbieten würden, die wir heute abend genannt haben – ich sage nochmals, eine nicht nur ganz scherzhaft gemeinte Frage –, langen eigentlich dann die Gefängnisse?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich hoffe nicht, das darf ich auch meinem Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HofmannJosef_1965-10-19">Hofmann</name> hier scherzhaft sagen, daß einer fragt, ob wir das durchhalten, denn sonst werden wir sowieso vom Tisch gefegt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DeringerArved_1957-10-15">Deringer</name>: Ein Verbot des SDS, auch im heutigen Zeitpunkt, halte ich für einen Schlag ins Wasser, denn der SDS ist anders als die KPD und die DKP keine feste Organisation, sondern ein loser, wechselnder, kleiner Kreis von in ihrem Sinne Idealisten, sagen wir Ideologen, und, was wichtiger ist, seine Ideen sind keineswegs auf den SDS beschränkt, sondern werden weit darüber hinaus in anderen studentischen Gruppen vertreten.</p>
				<p>Ich bin in der Vorbereitungsgruppe Demokratie für den Kirchentag<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-12-t2000_WZ_FN019" type="comment">
							<p>Gemeint ist der 14. Deutsche Evangelische Kirchentag, der unter dem Motto »Hungern nach Gerechtigkeit« vom 16. bis 20. Juli 1969 in Stuttgart stattfand.</p>
						</note></seg> und sehe von daher in etwa, was an Problemen auf uns zukommen kann. Es wäre kurzsichtig geantwortet, würde ich sagen, je mehr Krach beim Kirchentag, desto mehr Stimmen kriege ich als Stuttgarter CDU-Kandidat. Langfristig aber ist das natürlich völlig falsch gesehen, denn wenn wir den SDS verbieten würden, würden wir dadurch nur dieselben heute in die anderen Gruppen treiben, sie würden dort von vorne anfangen, und wir würden eine erhebliche Eskalation und Solidarisierung erreichen.</p>
				<p>Sie wären erschüttert, wenn Sie hineinschauen in das Schrifttum und in die Äußerungen im theologischen sozio-politischen Bereich, welche Leute, welche Ideen dort heute schon vertreten sind. Deshalb sehe ich die einzige Möglichkeit, und damit komme ich zu meiner Frage, hier ganz genau zu differenzieren nach Personen und nach Handlungen und nach Möglichkeit die einzelnen Vorgänge an den Universitäten ad personam zu erfassen. Hier aber, Herr Minister, ist nun die große Schwierigkeit, daß wir im Augenblick ja auch in der Rechtsprechung, in der Haltung auch der Staatsanwälte, zum Teil der Polizei, völlig im Schwimmen sind, etwa über den Umfang des Demonstrationsrechtes, über die Frage der Gewaltanwendung. In Tübingen etwa hat der Staatsanwalt es abgelehnt, Anklage wegen Nötigung zu erheben, wenn Vorlesungen gestört werden, verhindert werden, und die juristische Fakultät überlegt es sich, ob sie eine Anzeige wegen Hausfriedensbruch erstatten soll, sie ist sich nicht sicher, ob sie damit durchdringt. Das heißt, hier ist im Augenblick im Bereich des Rechtswesens eine erhebliche Unklarheit, deswegen meine Frage an den Herrn Minister, was geschieht nun, um diese Unklarheiten zum Thema Demonstration, Gewalt usw. möglichst schnell, nicht autoritativ, sondern in Übereinstimmung demokratisch zu klären. Ich glaube, das wäre eine große Hilfe für die Auseinandersetzung mit diesen Kreisen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchoberKurt_1965-10-19">Schober</name>: Zwei Fragen, zunächst an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Bessel-LorckLorenz">Bessel-Lorck</name>. Was die Wertigkeit des Materials über die NPD angeht, müssen wir, meine ich, etwas vorsichtig sein. Sie haben so einen kompakten Katalog vorgetragen über das, was die NPD will. Aber wir müßten, glaube ich, doch etwas differenzieren. Ich frage Sie, woher haben Sie das, wo steht das? Sind das Äußerungen, gelegentlich in einer Versammlung, oder ist das in einem Programm in den »Deutschen Nachrichten«? Ich möchte also von Ihnen die Zusicherung haben, daß das nachweisbar ist, dann wäre es eine massive Sache.</p>
				<p>Zweitens, eine Frage an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DegenhardtHeinrich">Degenhardt</name>. Über die KPD-Verbindungen. Sie haben doch gesagt, das Programm der DKP ist im wesentlichen identisch mit dem Programm der KPD, aber wie ist es mit dem Personenkreis? Gibt es Verbindungen, ist das die alte Sekte oder gibt es Verbindungen zum linkesten Flügel der Gewerkschaften, zum linkesten Flügel der SPD? Wie ist auch die Möglichkeit der Beeinflussung der Linksintellektuellen? Haben Sie Informationen darüber, ob die DKP in das linksintellektuelle Lager hineinstrahlt?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BremerRolf_1965-10-19">Bremer</name>: Eine Frage zur DKP: Angesichts der ja bekannten Verbindung dieser Partei zum Osten habe ich die Frage, hat sich die Vorstellung über die strategische Konzeption, über die Möglichkeiten des Linksradikalismus hier im Westen, in der Bundesrepublik geändert angesichts der Verhältnisse und der Entwicklung draußen?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>: Gestatten Sie mir eine Vorbemerkung: Wir werden voraussichtlich in diesem Jahr am 14. September wählen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-12-t2000_WZ_FN020" type="comment">
							<p>Gemeint sind die Wahlen zum 6. Deutschen Bundestag, die tatsächlich am 28. September 1969 stattfanden.</p>
						</note></seg> Ich möchte hoffen, daß uns nach dem 14. September nicht die Augen übergehen. Darf ich darauf hinweisen, daß uns schon einmal an einem 14. September, im Jahr 1930, die Augen übergegangen sind, weil niemand geglaubt hat, daß im Verlauf von zwei Jahren solche Entwicklungen möglich sind.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-12-t2000_WZ_FN021" type="comment">
							<p>Bei der Reichstagswahl vom 14. September 1930 erhielt die NSDAP mehr als 6,4 Millionen Stimmen, zwei Jahre zuvor, bei der Reichstagswahl vom 20. Mai 1928, hatten nur 810 000 Wähler der NSDAP ihre Stimme gegeben. Vgl. <hi rendition="#smcap">Kolb</hi>, S. 308 f.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Nun gestatten Sie mir folgendes zu sagen: Zur Situation, Herr Innenminister, wenn Sie Weimar miterlebt hätten, dann würden Sie wahrscheinlich mit einer ganz großen Angst und Sorge diese Dinge, die Sie jetzt juristisch vortragen, politisch anders sehen. Das zweite ist, jeden Tag, den wir so weitermachen, wie wir es jetzt tun, verlieren wir an Vertrauen in diesen Staat, das ist unsagbar. Wenn es uns nicht gelingt, diese Dinge zum Sommer zu bereinigen, und zwar dadurch, daß sowohl die DKP als auch die NPD verboten wird, werden wir etwas erleben, was wahrscheinlich auf ein Ergebnis wie das vom 14. September 1930 hinausläuft. Ich will Ihnen folgendes sagen: Wie viele sind von denen, die sich straffällig gemacht haben, verurteilt worden? In Augsburg ist jetzt vor einigen Wochen ein Staatsanwalt, der diese Dinge bearbeiten soll, ausgeschieden, ist jetzt selbständiger Rechtsanwalt, ist beim Republikanischen Club, also der APO, und verteidigt die Burschen.</p>
				<p>Zweiter Fall. Die Polizei in Augsburg klagt sowieso nur an, wenn sie überzeugt ist, daß es nicht eingestellt wird. Die Polizei hat 15 Verfahren beantragt, die Staatsanwaltschaft hat eingestellt. (Zwischenruf: Hört) Ja, bitte, das können Sie im ganzen Land finden, genauso, wie bei der Bundeswehr unterwandert wird, wird versucht, auch die Gerichte zu unterwandern; die Polizei ist zwar willig, aber die Justiz ist schwach, das will ich Ihnen schon sagen.</p>
				<p>Die APO hat in Augsburg, in dem Hotel, in dem der Rotkreuz-Ball als Wohltätigkeitsball stattfinden sollte, acht Tage zuvor die Fensterscheiben eingeworfen, mit Farbe und Pinsel gearbeitet, Flugblätter usw. Sie hat es wenige Tage darauf auch beim Amtsgericht getan. Daraufhin hat jemand in Augsburg den Oberstaatsanwalt gebeten, er möge, wenn die Androhung, daß der Rotkreuz-Ball gestürmt wird, wahrgemacht wird, einzelne Staatsanwälte abordnen, damit er sich an Ort und Stelle überzeugen kann, wie es läuft, worauf der Oberstaatsanwalt erklärt hat, ja, solle er denn seine Beamten in Gefahr bringen. (Zwischenruf) Das hat mit CSU nichts mehr zu tun, das ist die allgemeine Aufweichung, die draußen herrscht, das ist die Unsicherheit, das ist bereits bei gewissen Leuten die Rückversicherung, die sie jetzt vorsehen.</p>
				<p>Das nächste ist: Die offizielle Zulassung der DKP hat zur Folge, daß in Augsburg jetzt beim Wechsel des Vorsitzenden der IG Bau, einer der größten Gewerkschaften in Augsburg mit 7000 Mitgliedern, die bisher von einem CSU-Mann geführt worden ist, ein DKP-Mann ins Amt gekommen ist. Dieser DKP-Mann, ein alter KPD-Mann, war als KPD-Mann im Gefängnis gesessen, ist jetzt also offiziell der Vorsitzende der IG Bau, ist der offizielle Mann der DKP im Landesbezirk Bayern und der Vorsitzende im Ausschuß.</p>
				<p>Es ist im letzten Jahr vom Innenministerium wiederholt erklärt worden, man müsse sich mit den Leuten geistig auseinandersetzen, mit den Radikalen. Weshalb hat sich denn die Weimarer Demokratie mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitler</name> und mit diesen Leuten nicht geistig auseinandergesetzt? Das schlägt einfach fehl, weil Sie die Millionen derer, die hinter dem Fernsehschirm sitzen, die dort die SDS-Aktionen sehen, nicht erfassen können. Das ist die Reaktion auf die Aktion der Linksradikalen. Darf ich noch etwas sagen: Einer der jungen Leute, den ich seit vier Jahren in Augsburg kenne, hat vor vier Jahren bereits erklärt, die Partei, die für ihn in Frage kommt, gibt es noch nicht; er war zwischenzeitlich bei der SPD, da haben sie ihn Gott sei Dank hinausgeworfen, ich habe auch einiges an Material beigetragen. Dieser Mann hat einigen erklärt, er warte darauf, wenn das, was er getan hat, verurteilt würde, müßte er mindestens 30 Jahre im Gefängnis sitzen.</p>
				<p>Noch etwas zur KPD-Geschichte: Wenn man sagt, die sind enttäuscht von Kuba zurückgekommen, lesen Sie bitte das Buch von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Buber-NeumannMargarete">Buber-Neumann</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Buber-NeumannMargarete">Buber-Neumann</name>, die jetzt in Frankfurt sitzt, die also fünf Jahre in Sibirien war, fünf Jahre im KZ war. Die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Buber-NeumannMargarete">Buber-Neumann</name> hat ein Buch geschrieben: Von Potsdam nach Moskau.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-12-t2000_WZ_FN022" type="comment">
							<p>Vgl. Margarete Buber-Neumann: Von Potsdam nach Moskau, Stuttgart 1957.</p>
						</note></seg> In diesem Buch gibt sie zu, daß sie 1930 als eine abgesandte Berliner KPD-Vertreterin nach Moskau kam, daß sie dort erschüttert und enttäuscht gewesen ist, daß sie zurückkam und in Berlin damals trotzdem die KPD verteidigte, daß sie die Verhältnisse drüben auch verteidigte. Man darf nicht alles glauben, auch wenn die enttäuscht von Kuba zurückkommen, ist nicht zu sagen, daß sie nicht weiterhin an ihrer Aktion festhalten.</p>
				<p>Nun zur NPD: Wenn man sagt, die NPD gibt sich sehr vorsichtig. Haben wir denn vergessen, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitler</name> 1932 im Dienste Braunschweigs einen Eid geschworen hat, daß er loyal und legal zu diesem Staat steht?<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-12-t2000_WZ_FN023" type="comment">
							<p>Ende Februar 1932 wurde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitler</name> als Regierungsrat beim Landeskultur- und Vermessungsamt des Freistaates Braunschweig angestellt mit sofortiger Abordnung an die Braunschweigische Gesandtschaft beim Reichsrat in Berlin, wo er am 26. Februar 1932 den vorgeschriebenen Diensteid auf die Reichs- und Landesverfassung und auf die gewissenhafte Erfüllung seiner Dienstpflichten leistete. Vgl. hierzu Ernst Rudolf Huber: Deutsche Verfassungsgeschichte seit 1789. Band 7: Ausbau, Schutz und Untergang der Weimarer Republik, Stuttgart u. a. 1984, S. 928 f.</p>
						</note></seg> Wenn es nicht gelingt, bis dahin das NPD-Verbot fertigzubringen, dann muß ich Ihnen sagen, wir werden eine Lawine erleben, in Augsburg ist der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Maier-DornEmil">Maier-Dorn</name>. Dies ist ein alter Gauschulungsleiter, die Herren vom Innenministerium werden ihn kennen; der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Maier-DornEmil">Maier-Dorn</name> hat seinen Betonsteinplattenbetrieb verkauft und ist nun vollkommen in die Politik gegangen. Bitte, die rechnen doch alle damit, daß die Dinge kommen. Die NPD sammelt Altmaterial, verkauft dieses Altmaterial, um Geld zu kriegen. Und wenn man sagt, geringe Mitgliedszahlen, ja, haben wir noch nicht erfahren, daß diese radikalen Gruppen nicht von der Masse ihre Erfolge haben, sondern der Aktivität weniger, und wenn es nur 27 000 Mitglieder sind. Das bitte ich auch zu berücksichtigen.</p>
				<p>Nun zum letzten: Man kann nicht sagen, die Verfassung sieht zwar vor, daß das bereits verbotsreif ist, aber wir wollen es im Augenblick nicht tun. Entweder steht im Grundgesetz drin, daß die kein Lebensrecht haben, dann müssen wir es tun. Dann können wir nicht sagen, wir tun es noch nicht. Oder es steht drin, wir handeln nicht danach, dann machen wir uns mitschuldig, wenn noch einmal Verhältnisse kommen, wie wir sie einmal erlebt haben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ExnerKarl-Heinz_1964-11-30">Exner</name>: Stichwort DKP. Hierzu zwei ganz konkrete Fragen: Wenn ich richtig hingehört habe, dann sind recht wenige konkrete Ausführungen darüber gemacht worden, wie stark die DKP heute in der Tat ist. Es ist zwar darauf hingewiesen worden, daß sie praktisch die Nachfolgeorganisation der einstigen KPD sei, aber es würde in diesem Zusammenhang sicherlich interessant sein, zu wissen, ob sie auch die einstige Stärke der KPD heute bereits erreicht hat?</p>
				<p>Zweite Frage: Welche Verbindungen gibt es zwischen der DKP einerseits und dem SDS andererseits?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BesoldAnton_1949-09-07">Besold</name>: Darf ich mir die Frage erlauben, wo bleibt denn eigentlich die Logik unseres eigenen Verhaltens bei der sehr guten Begründung der Verfassungswidrigkeit der DKP, wenn wir vorbehaltlos und sogar ohne Gegenleistung die kommunistische Presse hereinlassen, die ja der Nährboden für gerade diese Kreise sind, und auch für den SDS? Wo bleibt da die Logik? Wir mehren ja geradezu diese Kreise. Ich habe aus den Ausführungen des Herrn Innenministers vernommen, daß er Bedenken hat, den SDS überhaupt verbieten zu können, oder daß die Gründe hier sehr schwach seien. Ist neben den Gründen, die hier angeführt wurden in juristischer Klarheit auch ein Katalog gesammelt worden und zusammengestellt, was diese Brüder in den Universitäten bisher an Scheußlichkeiten, die man gar nicht aussprechen kann, verrichtet haben. Ich glaube, das wäre auch sehr plastisch zur Begründung dieser Frage.</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Das, was Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> angeregt hat, in der politischen Auseinandersetzung mit der NPD zu tun, geschieht bereits, darüber werde ich mir erlauben, Ihnen einiges Material zuzuleiten.</p>
				<p>Den zweiten Teil Ihrer Frage, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, darf ich mit der Frage des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoberKurt_1965-10-19">Schober</name> verbinden. Beide Fragen gingen darauf hinaus, ist das, was wir hinsichtlich der NPD hier vortragen, eigentlich nachweisbar und relevant? Ich darf dazu also noch einmal sagen: Erstens, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Bessel-LorckLorenz">Bessel-Lorck</name> hat nichts vorgetragen in wörtlichen Zitaten oder in Zusammenfassung von dem, was an Material da ist, was nicht beweisbar ist, und ich habe die gesamten Unterlagen in der dem Kabinett zugeleiteten Zusammenfassung hier, in der sich diese Zitate befinden; ich könnte also Punkt für Punkt an jeder Stelle sagen, wer was gesagt und geschrieben hat, und wo es steht.</p>
				<p>Zweitens, wir verlassen uns nicht darauf, daß also irgendeiner auf irgendeiner Ortsversammlung der NPD, ein zweit- oder drittrangiger Mann, irgend etwas sagt, sondern wir haben nur solches Material verwendet, das man als parteiamtliches Material der NPD ansehen und auch als solches beweisen kann, wiewohl Verhalten und Äußerungen der Anhänger nicht ganz ohne rechtliche Bedeutung sind, aber wir haben darauf verzichtet, diese Flut von unsinnigen, törichten und nazistischen Äußerungen, die man auf solchen Veranstaltungen dann zusammentragen könnte, überhaupt zusammenzufassen, weil ich in der Tat mit Ihnen nicht glaube, daß darin also der Schwerpunkt der Angelegenheit liegen würde.</p>
				<p>Die Fragen, die den SDS anlangen – Mitgliederzahl könnte ich beantworten, 2500 bis 2700 –, bitte ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DegenhardtHeinrich">Degenhardt</name> dann zu beantworten.</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeringerArved_1957-10-15">Deringer</name> hat sich geäußert zur Frage des SDS. Sie verstehen aus den Gründen, die ich vorher gesagt habe, daß ich darauf jetzt nicht eingehen will, aber ich komme dann gleich, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BesoldAnton_1949-09-07">Besold</name>, zu dem letzten Teil Ihrer Bemerkungen. Ich fürchte, daß Sie mich völlig mißverstanden haben oder daß ich mich völlig mißverständlich ausgedrückt habe, wenn meine Argumente hier so verstanden worden wären – oder auch das, was von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DegenhardtHeinrich">Degenhardt</name> gesagt worden ist –, als ob ich Bedenken hätte, den SDS zu verbieten, insbesondere weil ich der Meinung sei, daß die Gründe nicht ausreichten. Das, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BesoldAnton_1949-09-07">Besold</name>, ist mir beinahe unerklärlich, wenn ich das sagen darf, denn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> hat dankenswerterweise darauf hingewiesen, daß ich bereits am 30. April 1968 vor dem Deutschen Bundestag gesagt habe, aus der damaligen Sicht, die Gründe und das Material reichen aus. Seitdem ist ein Berg von Material hinzugekommen. Ich habe vorhin gesagt, und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DegenhardtHeinrich">Degenhardt</name> hat es im einzelnen an einer sehr sauberen Argumentation des Pro und Contra vorgetragen, daß es hier Gesichtspunkte, nicht des Rechtlichen, sondern des Politischen und des Praktischen gibt, die man sehr sorgfältig gegeneinander abwägen muß, ohne daß ich ein eigenes Votum in dieser Angelegenheit in diesem Zeitpunkt und an diesem Ort vorzutragen für tunlich halte. Ich würde töricht und verantwortungslos handeln, wenn ich das jetzt tun würde. Ich hoffe, daß das genügt, wenn ich das jetzt so sage. Und ich bitte, das also nicht mißzuverstehen als die Erklärung, daß wir in dieser Frage also nicht wüßten, was wir wollten. Davon kann überhaupt keine Rede sein.</p>
				<p>Die Frage von Herrn Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BremerRolf_1965-10-19">Bremer</name> zu der strategischen Konzeption der DKP würden Sie, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DegenhardtHeinrich">Degenhardt</name>, vielleicht auch freundlicherweise beantworten. Ebenso vielleicht auch die Frage von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ExnerKarl-Heinz_1964-11-30">Exner</name> nach der Stärke der DKP und dem Verhältnis SDS und DKP. Für mich bliebe dann das, was Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name> gesagt hat. Damit komme ich auch zurück auf eine zweite Bemerkung, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeringerArved_1957-10-15">Deringer</name> gemacht hat.</p>
				<p>Zunächst, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>, Sie sagten, wenn ich die Weimarer Zeit miterlebt hätte, würde ich Angst und Sorge vor der Entwicklung haben, so wie sie sich darstellt. Ich darf Ihnen dazu in aller Offenheit sagen, ich habe Sorge, aber keine Angst. Also, ein Innenminister, der Angst hat, wäre vielleicht in dieser Situation nicht so wahnsinnig praktisch, aber Sorge schon. Ich teile die Sorge, und ich meine, dem, was Sie an eindrucksvollen Beispielen hier aufgeführt haben, könnte jeder von uns hier, der das tagtäglich nun an sich abrollen sieht, nur zustimmen. Ich bin mit Ihnen, und ich glaube auch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeringerArved_1957-10-15">Deringer</name> so verstanden zu haben, darin einig, daß der schwache Punkt offensichtlich, wenn ich mal von der Unfähigkeit der Universitäten absehe, mit ihren Problemen fertig zu werden, die Justiz ist.</p>
				<p>Was mich nicht überrascht, aber was mich erschreckt, ist das mangelnde Vermögen der Justiz, mit der Sache fertig zu werden. Und da gibt es in der Tat also diese Vorgänge; es ist doch kein Zufall, daß der einzelne Richter und Staatsanwalt unter individuellen Terror gesetzt werden und es dann Richter und Staatsanwälte gibt, die diesem Terror bereits unterliegen, die wie es neulich (Zwischenruf), nein, entschuldigen Sie, es ist nicht oder nicht nur eine Frage eines Richterschutzgesetzes, es ist die Frage nach der Richterpersönlichkeit, die es natürlich in dieser Auseinandersetzung nun überall braucht. Wenn ein Richter, wie es in Köln neulich geschehen ist, zu Manipulationen greift, den Staatsanwalt beleidigt und angreift, um dem ein Mittel in die Hand zu geben, damit er ihn wegen Besorgnis der Befangenheit ablehnt, damit er nicht in einem Demonstrantenprozeß urteilen muß, nützt Ihnen kein Gesetz etwas. Dieser Richter ist dann eben, und das kann man nur mit tiefstem Bedauern sagen, leider nach seiner Persönlichkeit offenbar nicht in der Lage, mit einer solchen Sache fertig zu werden. Natürlich, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BesoldAnton_1949-09-07">Besold</name>, müssen wir alles tun, sie zu schützen. Aber ist das falsch, was ich sage? Ich fürchte, es ist so weitgehend.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Bevor ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DegenhardtHeinrich">Degenhardt</name> das Wort weitergebe, bitte ich um die Liebenswürdigkeit, die Zwischenrufe nur an Parlamentarier zu richten, die gelernt sind, damit umzugehen, die beiden Herren können es sicher auch, aber es sind unsere Gäste.</p>
				<p>Das zweite, was ich vorweg sagen möchte. Zu Richtern, Staatsanwälten, Polizisten, zu allen Leuten, die mit Ordnung zu tun haben, und zu anderen, die mit Reformen zu tun haben. Denn eines ist völlig klar, das, was von oben ausgeht, ist ganz entscheidend für die allgemeine Gesinnung. Die Luft, die wir hatten nach der Debatte vom 30. April<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-12-t2000_WZ_FN024" type="comment">
							<p>Am 30. April 1968 befasste sich der Deutsche Bundestag in einer Sondersitzung mit dem Bericht der Bundesregierung zur innenpolitischen Situation, wie sie sich nach dem Attentat auf den Studentenführer Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DutschkeAlfredWilliRudolfRudi">Dutschke</name>, das die bis dahin schwersten innenpolitischen Unruhen in der Bundesrepublik ausgelöst hatte, darstellte. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 169. Sitzung am 30. April 1968, S. 8989–9050.</p>
						</note></seg>, hat eine kurze Zeit Entschlossenheit der Staatsorgane bewirkt. Die Luft, die wir hatten, nachdem wir den Mut hatten, gegen diese Meute die Notstandsgesetze zu verabschieden<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-12-t2000_WZ_FN025" type="comment">
							<p>Vgl. hierzu <hi rendition="#smcap">Hildebrand</hi>, S. 369–371.</p>
						</note></seg>, hat uns für Wochen Ruhe und die Krise im SDS bewirkt. Und das Ganze ist nicht nur die Frage der Einzelheiten, zu denen Sie hier unseren Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> aus verständlichen Gründen bedrängen, der ja auch handeln will, sondern das Ganze ist die Frage des Gesamtzusammenhangs und des in Erscheinung Tretens der politischen Führung, und da gibt es keine wichtigere Kraft als diese Fraktion. Ich denke, wir sind auf dem richtigen Wege, hier Entscheidungen selbst zu fällen oder sie so vorzubereiten, daß sie in der richtigen Weise gehen. Dem dient ja auch dieser Abend, der doch nicht zufällig ist, als wir ihn verabredet haben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DegenhardtHeinrich">Degenhardt</name>: Vielen Dank für Ihre freundliche Bemerkung. Wir mögen aus dem Kreise der Herrn Abgeordneten nicht, wie es der SDS sagt, verunsichert werden. Es ist ja schließlich unser Beruf, in dieser Sicherheitsstelle zu stehen, aber dennoch ist es durchaus angenehm zu hören, eine gewisse moralische Aufrüstung für die Härte des Berufslebens zu erfahren.</p>
				<p>Was die Fragen anbelangt: Die Mitgliederzahl im SDS, der Innenminister hat sie schon beantwortet, etwa 2500. Die Zahl der Anhänger des SDS, das ist weit schwerer zu beantworten. Folgt man aber der Anhängerschaft, so wie sie sich bei gewissen, vom SDS inszenierten Aktionen dartut, dann schwankt die zwischen dem Multiplikator 10 und dem Multiplikator 100 etwa. In dieser Größenordnung hat man zu rechnen. Aber ich sage, sie schwankt, denn auch die Anhängerschaft ist durchaus schwankend, häufig nur auf Zeit, auf bestimmte Ziele der Aktionen mitzuziehen bereit. Die Frage des Herrn Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HofmannJosef_1965-10-19">Hofmann</name>, Ausbildung in der SBZ, möchte ich mit einem schlichten Nein beantworten, allerdings mit der zusätzlichen Bemerkung, daß es eine Reihe von SDS-Führern gibt, die als junge Leute aus der Zone gekommen sind, dort allerdings in Schwierigkeiten geraten sind mit dem System und dann hier zu studieren begonnen haben. Ein Prototyp dieser Gruppe ist <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DutschkeAlfredWilliRudolfRudi">Dutschke</name>. Gelder aus der SBZ: Der SDS empfängt keine Gelder aus der SBZ, wie überhaupt die SED und die Kommunisten die Aktivität des SDS mit Sorge betrachten; das hindert die SED in West-Berlin nicht, gelegentlich bei gewissen Aktionen, die auch vom SDS getragen werden, mit diesem auf Zeit zusammenzuarbeiten. Aber das Verhältnis zwischen diesen beiden Gruppen in West-Berlin ist sehr gespannt und alles andere als freundlich, alles andere als auf Zusammenarbeit gerichtet.</p>
				<p>Was die Fragen des Herrn Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoberKurt_1965-10-19">Schober</name> anlangt, die personelle Identität zwischen DKP und KPD geht weit, ich darf Sie daran erinnern, daß ich sagte, die Landesausschüsse seien zu 85 Prozent mit Personen besetzt, die vor der Gründung der DKP in der illegalen KPD, also im Zeitraum – rund gerechnet – der letzten 12 Jahre für die KPD gearbeitet haben. Gewiß sucht der SDS Anhängerschaft in den Werken, die KPD und DKP Anhängerschaft in Gewerkschaften; es ist eben ein Fall aus dem bayerischen Raum genannt worden. Diese Bemühungen werden auch deutlich, wenn man die Kandidatenlisten der Aktion Demokratischer Fortschritt<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-12-t2000_WZ_FN026" type="comment">
							<p>Bei der »Aktion Demokratischer Fortschritt« handelte es sich um ein linkes, von der neu konstituierten Kommunistischen Partei wesentlich mitbestimmtes Aktions- und Wahlbündnis, das am 7. Dezember 1968 in Frankfurt am Main gegründet worden war. Vgl. hierzu <hi rendition="#smcap">Heimann</hi>, S. 947–952.</p>
						</note></seg> ansieht, die im Stadium sich befinden. Dort werden Leute, die Mitglieder von Gewerkschaften sind, ganz demonstrativ als solche herausgestellt, gelegentlich unter Angabe kleinerer Funktionen oder mit dem Hinweis darauf, daß sie auf Delegiertentagungen der Industriegewerkschaften als Delegierte mitgewirkt haben.</p>
				<p>Die Linksintellektuellen und die Intellektuellen stehen von wenigen Ausnahmen abgesehen nicht auf dem Boden der KPD oder der DKP. Sie sind zum größten Teil – der Personenkreis, der hier überhaupt potentiell in Betracht kommt, sind Neomarxisten oder Anhänger verwandter Richtungen – Anhänger von Richtungen, die von einem orthodoxen Kommunisten auf das Schärfste bekämpft werden, Anhänger von Richtungen, die in den vergangenen Jahrzehnten in der Stalinschen Ära ihre Freiheit verloren haben oder ihr Leben sogar gelegentlich verloren haben.</p>
				<p>Die strategische Konzeption der DKP, die Antwort auf Ihre Anfrage, Herr Abgeordneter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BremerRolf_1965-10-19">Bremer</name>, hat sich im Vergleich zur Konzeption der KPD nicht geändert, wohl haben sich geändert die taktischen Methoden. Die Entwicklung ist weitergegangen. Wir hatten andere Verhältnisse bis zu der Zeit, als das Bundesverfassungsgericht sein Urteil sprach, und so mußte notgedrungen die DKP ihre Taktik ein wenig umstellen, obwohl die Taktik in den Grundzügen ebenfalls unverändert ist.</p>
				<p>Zur Stärke der DKP, danach fragte Herr Abgeordneter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ExnerKarl-Heinz_1964-11-30">Exner</name>, einige Zahlen, die das Stärkeverhältnis verdeutlichen: Die KPD hatte zur Zeit ihres Verbotes etwa 70 000 bis 75 000 Mitglieder. Diese Mitgliederschaft war etwa zur Hälfte aktiv in der Partei, die andere Hälfte ging noch mit der Partei. Nach dem Verbot ist die Mitgliederzahl der illegalen KPD naturgemäß sehr stark zurückgegangen. Wir glauben, ziemlich sicher zu sein, diese Zahl mit etwa 7000 Personen erkennen zu können.</p>
				<p>Nun die Mitgliederzahl der DKP. Die DKP sagt selbst, bei ihr lägen 15 000 Beitrittserklärungen beziehungsweise Anträge auf Aufnahme in die DKP vor. Die Partei ist ja formell noch nicht gegründet, deshalb wird das so etwas provisorisch dargestellt. Es ist schwer für die Sicherheitsbehörden, diese Zahl exakt zu überprüfen, da die Partei im Aufbau ist, da sich überall Gruppen bilden, so daß man diese Zahl von 15 000 mit einigem Vorbehalt entgegennehmen muß. Ich persönlich vermute, die Zahl ist geringer, mindestens um ein Drittel geringer. Bei der Wertung dieser Zahlen sollte man aber den Charakter einer kommunistischen Partei sich vor Augen halten. Man kann eine solche Zahl nicht vergleichen mit der Mitgliederzahl irgendeiner anderen Partei, die gegenwärtig im Bundesgebiet tätig ist, etwa in den Parlamenten tätig ist. Diese Mitglieder sind eben doch im Sinne des Wortes Kader.</p>
				<p>Zur Frage nach Verbindungen der DKP und des SDS. Solche Verbindungen gibt es gelegentlich in der Aktion, solche Verbindungen gibt es formell nicht von Organisation zu Organisation. Solche Verbindungen gibt es allerdings gelegentlich an Hochschulen, und zwar von Hochschulgruppen des SDS her zu Mitgliedern in diesen Hochschulgruppen, die in der DKP tätig sind oder sich für sie betätigen. Ein klassischer Fall für diese Verbindung, für das Ineinandergehen ist die Universität in Köln, wo schon vor der Gründung der DKP eine starke KP-Fraktion im SDS bestanden hat.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich habe mich unlängst vor einer Bundestagsrede, die mit solchen Dingen zu tun hatte, wenn ich mich jetzt richtig erinnere, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BesoldAnton_1949-09-07">Besold</name>, unterrichtet vom gesamtdeutschen Ministerium über den Erfolg dieses befristeten Zeitungstauschangebotes, und ich bin davon unterrichtet worden, daß die drüben darauf gar nicht eingegangen seien.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-12-t2000_WZ_FN027" type="comment">
							<p>Gemeint ist die Frage eines innerdeutschen Zeitungsaustausches. Die Diskussion reichte zurück in das Jahr 1964, als der Erste Sekretär des Zentralkomitees der SED und Vorsitzende des Staatsrats der DDR, Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name>, einen entsprechenden Vorschlag unterbreitet hatte. Am 25. April 1964 hatte er sich in seiner Rede auf der II. Bitterfelder Kulturkonferenz bereit erklärt, »einige westdeutsche Zeitungen, wie etwa ›Die Zeit‹ oder die ›Süddeutsche Zeitung‹, bei uns zum Verkauf auszulegen, wenn die Garantie dafür gegeben wäre, daß in Westdeutschland das ›Neue Deutschland‹ in gleichem Maße öffentlich verkauft wird«. Für den Wortlaut der Rede Ulbrichts vgl. AdG 1964, S. 11194. Das »Achte Strafrechtsänderungsgesetz« vom 25. Juni 1968 (BGBl. 1968 I S. 741) stellte die Einfuhr von Presseerzeugnissen aus der DDR nicht mehr unter Strafe. Dies galt für den Zeitraum vom 1. August 1968 bis 31. März 1969.</p>
						</note></seg> Wir können dem aber nachgehen, und ich glaube, daß es so ist. Aber vielleicht, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>, wollen wir die Frage genau beantworten.</p>
				<p>Ich bin sicher, daß wir uns treffen, wenn ich sage, daß die Logik insgesamt stimmen muß und auch das Problem der Kriegsdienstverweigerung etwas zu tun hat mit manchem politischen Akzent, den wir vielleicht aus außenpolitischem Grund gelegentlich zu setzen uns bemühen. Das alles hängt zusammen. Im Grunde ist es am Schluß eine psychologische Frage, die von oben ausgeht; dann kann man so oder so antworten. Ich habe 12 Wortmeldungen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name>: Nur eine Frage, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DegenhardtHeinrich">Degenhardt</name>, Sie sagten, daß Sie die Arbeit des SDS im internationalen Bereich nicht für so bedeutsam ansehen, als es häufig bei uns gesehen wird. Ich möchte Sie fragen, ist das die Auffassung des Bundesamtes für Verfassungsschutz oder das Ergebnis der Berichte aller deutschen Geheimdienste, und ist es nicht vielleicht doch so, daß hier eine weltweite Zusammenarbeit stattfindet, wie man es dann und wann hört, mit einer ideellen und auch materiellen Unterstützung, die von Peking über Kuba bis nach London geht und letztlich eben in diesem Schlagwort von dem internationalen Studentenring mündet, von dem doch immer gesprochen wird. Und wenn dem so wäre, das ist meine Frage, ob Sie all diese Erkenntnisse mit einbezogen haben, auch über Treffs im Ausland und Trainingslager, und ob man dann nicht offener hier in der Fraktion und vielleicht auch in der Öffentlichkeit über die nach meiner Meinung doch außerordentlich große Gefahr sprechen sollte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeimerAugust_1957-10-15">Weimer</name>: Herr Bundesminister, Sie haben in Ihren einleitenden Worten gesagt, der Mobilisierung und Aktivierung der gesellschaftlichen Kräfte in der Bundesrepublik käme primäre Bedeutung zu. So habe ich Sie verstanden. Frage: Wie ist die Lage, wenn eine Organisation im vorpolitischen Raum mit 500 000 Mitgliedern sich entschließen würde, gemäß ihrer Satzung, die den Mitgliedern den Schutz der freiheitlich-demokratischen Ordnung zur Pflicht macht, diese Mitglieder aufzufordern, beim gegebenen Anlaß gegen die Extremisten vorzugehen. Wie sieht es dann aus mit dem Aufopferungsanspruch im klassisch-juristischen Sinne? Wie sieht es dann aus mit dem Schutz vor manchen Gerichten angesichts der sich in den letzten Monaten abzeichnenden Rechtsprechung? Um Ihnen die Beantwortung dieser Frage zu erleichtern, bitte ich Sie, sich vorzustellen, daß möglicherweise 500 Bauarbeiter in Berufskleidung mit Schutzhelmen möglicherweise die Bundesversammlung besser zu schützen vermögen als zwei Hundertschaften der Polizei?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Das war die Frage eines Gewerkschaftlers.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchroederChrista_1961-10-17">Schroeder</name> (Detmold): In Anbetracht der Tatsache, daß die Fenstereinschmeisserei ja schließlich nur die sichtbare Spitze eines Eisberges ist, wollte ich einmal folgende Frage aufwerfen: Haben Sie in etwa irgendwelche Beobachtungen, inwieweit solche linksradikalen Kräfte, die ja nun schließlich auch mal Examen machen und in den Beamtenapparat hineingekommen sind, ich denke vor allem an Pädagogen, aber auch an Bedienstete der Verwaltung und der Justiz, an Universitäten und so weiter, in anderen Kreisen wird es nicht anders aussehen, zum Beispiel bei Pfarrern oder Journalisten, stärker werden? Wie beurteilen Sie den Trend in dieser Hinsicht für die nächsten Jahre, wie seine Auswirkungen, und wie gedenkt sich die Verwaltung darauf einzustellen?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name> (Pullach): Ich darf eine Frage im Anschluß an den vorletzten Redner stellen. Unter dem Eindruck unseres CDU-Kongresses in Wiesbaden<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-12-t2000_WZ_FN028" type="comment">
							<p>Gemeint ist der Vertriebenen- und Flüchtlingskongress von CDU und CSU, der am 21./22. November 1968 in Wiesbaden stattfand.</p>
						</note></seg>, wo ich die Ehre hatte, zum Teil eine Kundgebung mit zu leiten in Anwesenheit unseres Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name> und von 250 organisierten linksradikalen Kräften, möchte ich fragen, was kann man im Hinblick auf den kommenden Wahlkampf, und das gilt auch für andere Organisationen, ich denke in etwa an unsere großen Treffen zu Pfingsten, tun, wenn, wie es in Wiesbaden geschah, dem Versammlungsleiter von hinten immer wieder gesagt wird, die Polizei wünsche nicht, hineingezogen zu werden? Man solle doch schließen, wo man dann vor der Entscheidung steht, als feige zu erscheinen in der Vertretung einer demokratischen Massenkundgebung mit 1000 Anwesenden, oder auf der anderen Seite sich sagen muß, dann kommt es eben zu einer Rauferei. Bitte, was kann man tun, um sich selbst zu schützen, wenn die Polizei nicht in der Lage ist, oder doch nicht gebeten werden kann, den Schutz zu übernehmen? Was kann man da tun im Hinblick auf die Aufgabe, daß wir Kundgebungen und Versammlungen durchführen müssen, daß jeder von uns Verantwortung für eine große Organisation bei großen Kundgebungen trägt, die also gestört werden können von zielbewußt arbeitenden und verhältnismäßig kleinen und geringen Minderheiten? Da würde ich Sie gerne fragen, Herr Minister, welchen Rat geben Sie uns, nicht nur auf Ihrer Ebene, sondern auch auf der Landes- und auf der Kreisebene?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name>: Es gibt zwar Bücher, die meinen, Bonn sei nicht Weimar<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-12-t2000_WZ_FN029" type="comment">
							<p>Gemeint ist wohl Fritz Rene Allemann: Bonn ist nicht Weimar, Köln 1956.</p>
						</note></seg>, und dennoch könnte ich mir vorstellen, daß eine Debatte wie diese auch im Jahre 1928 stattgefunden haben könnte. Ich war damals nicht dabei, aber möglicherweise haben sich die Parlamentarier dort auch unterhalten, was man alles tun könnte und sollte. Sie waren sich im einzelnen gar nicht darüber im klaren, und ob der intellektuellen Analyse haben sie völlig vergessen, zu handeln. Auch wenn der SDS zweifellos überhaupt nicht in das disziplinierte Ordnungssystem der Kommunisten paßt, im übrigen ja auch die Kommunisten als völlig antiquiert bezeichnet, als die Traditionalisten ablehnt, scheint er mir letztlich doch genau deren Geschäft zu betreiben, nämlich bei uns einen Zustand der Unordnung herbeizuführen. Daß der SDS nur 2500 Mitglieder hat, ist für mich viel erschreckender, als wenn er 10 000 hätte. Denn das zeigt, wie Wenige im Grunde unseren Staat bereits in einen Zustand erheblicher Unsicherheit stürzen können. Und ich frage mich, was passiert, wenn diese kleine Gruppe noch etwas zahlreicher und noch entschlossener wird?</p>
				<p>In der Tat zeigen sich mir jetzt, nachdem ich das – das ist meine persönliche Ansicht – lange Zeit nicht geglaubt habe, erschreckende Parallelen zu Weimar. Das sind auch die Erfahrungen, die ein – ohne damit zu renommieren – Universitätsprofessor an einer noch relativ ruhigen Universität macht.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-12-t2000_WZ_FN030" type="comment">
							<p>Der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name> war Ordinarius für Öffentliches Recht und Politische Wissenschaften an der Universität Regensburg.</p>
						</note></seg> Für mich ist das Erschreckende gar nicht diese kleine Minderheit von Agitatoren, sondern das Verhalten der ganz großen Masse, die dem zusieht. Offensichtlich hat sich die Mentalität des deutschen Volkes, die Dinge dem Staat zu überlassen, gar nicht so grundlegend geändert. Ich habe das Gefühl, die große Masse, auch der Studenten, sieht mal zu, wer dieses Ringen gewinnen wird, und auf dieser Seite wird sie letztlich bleiben. Von den Universitätsprofessoren viel zu erwarten, ist meines Erachtens völlig nutzlos. Kürzlich war ein Kollege hier, der ganz verzweifelt nach dem Bundestagsabgeordneten gerufen hat, um die Verhältnisse an der Universität Tübingen zu bereinigen – als ob das unsere Aufgabe wäre.</p>
				<p>Heroismus war noch nie hervorstechende Eigenschaft der Universitätsprofessoren. Es soll zwar mal sieben gegeben haben, die sehr heldenhaft sich bewährt haben, aber die sind deswegen in der Geschichte der deutschen Heroen eingegangen, weil sie doch weggegangen sind, aber heute besteht gar nicht die Möglichkeit, irgendwo wegzugehen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-12-t2000_WZ_FN031" type="comment">
							<p>Gemeint sind die sogenannten Göttinger Sieben, eine Gruppe Göttinger Professoren, die 1837 gegen die Aufhebung der Verfassung im Königreich Hannover protestierten und deshalb entlassen sowie teilweise des Landes verwiesen wurden.</p>
						</note></seg> Die Parallele scheint mir darin zu sein, in Weimar hat es auch mal ganz bescheiden begonnen. Es hat dort auch mit einem Verein begonnen, der mal sieben Mitglieder hatte, dennoch hatte er später ganze Millionen hinter sich. Die Gefahr dieser extremen Gruppen liegt nämlich in dem Automatismus, daß sie sich gegenseitig hochschaukeln. Das hat die Weimarer Demokratie zugrunde gebracht. Es gab nämlich ursprünglich weder Anhänger der NSDAP oder der SA noch der KPD. Es gab eine merkwürdige Schaukel von Aktion und Reaktion. Die NSDAP erhielt Zulauf, weil man dort schließlich den einzigen Schutz gegen den Bolschewismus sah, gar nicht wegen des ursprünglichen Programms der NSDAP, und die KPD erhielt Zulauf, weil man dort Schutz gegen eine rechte Diktatur sah, repräsentiert in den SA-Bataillonen, die durch die Straßen marschiert sind.</p>
				<p>Im Grunde sind meine ganzen Ausführungen eine einzige Frage, ich weiß nicht, ob es wahr ist, was ich hörte, daß in Berlin kürzlich bei der Besetzung des juristischen Seminars die beiden extremen Gruppen Waffen gezeigt hätten; dann wären wir schon viel weiter, wenn das stimmt, als ich überhaupt befürchte. Hier zeigt sich mir im übrigen ein Zusammenhang zu einer Frage, die wir in einem ganz anderen Zusammenhang überlegen, nämlich zu den Artikeln 53 und 107 der UN-Charta.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-12-t2000_WZ_FN032" type="comment">
							<p>Gemeint ist die Feindstaatenklausel der Charta der Vereinten Nationen. In dieser werden in Artikel 53 solche Staaten, die während des Zweiten Weltkrieges Feind eines Unterzeichnerstaates der Charta der Vereinten Nationen waren, also primär Deutschland und Japan, als Feindstaaten bezeichnet. Gegen diese dürfen gemäß den Artikeln 53 und 107 von den Unterzeichnerstaaten Zwangsmaßnahmen ohne besondere Ermächtigung durch den Sicherheitsrat der Vereinten Nationen verhängt werden, falls die Feindstaaten erneut eine aggressive Politik verfolgen sollten. Dies schließt auch militärische Interventionen mit ein.</p>
						</note></seg> Wenn das nämlich so weiter geht, und wir diese Extreme sehr rasch sehr oben haben, wird es die Sowjetunion sehr leicht haben, eine Legitimation für ein Eingreifen nach Artikel 53, 107 zu haben, weil sie auf faschistische Wiederbelebungsversuche bei uns verweisen kann und diese Richtung als Reaktion ansieht.</p>
				<p>Wie dem auch sei, Priorität von Maßnahmen. Mir scheint, die Frage SDS und der ganze Komplex das Dringendste zu sein. Ich sehe eine gewisse Priorität in den verschiedenen Maßnahmen, und ich frage mich, wie wir uns über hohle Artikel des Grundgesetzes unterhalten, wenn wir noch nicht mal in der Lage sind, jemanden wegen Zerstörung einer Fensterscheibe zu bestrafen. Bei uns sind wir in einer ganz gefährlichen Situation, weil unsere parlamentarische Demokratie von zwei Seiten her gefährdet wird, wenn ich mal davon ausgehe, daß sie von uns auch noch gefährdet wird, nämlich von Seiten des SDS, der sie zerstören will, und von Seiten all der übrigen, die angesichts der tolerierten Machenschaften dieser Gruppe glauben, die parlamentarische Demokratie sei nicht mehr die Regierungsform, die auch nur die elementare Ordnung und Sicherheit zu gewährleisten habe. Diese Stimmung ist nämlich genauso gefährlich wie diejenigen, die sie von vornherein ablehnen.</p>
				<p>Nun, die Debatte über NPD-Verbot und DKP-Verbot scheint mir einer gewissen Komik nicht zu entbehren; eine gewisse Komik, welche das Verhalten der Bundesregierung auszustrahlen scheint, wobei ich nun einmal die Bundesregierung als Gesamtes nehme, obwohl ich sehr wohl weiß, daß es hier verschiedene Ansichten gibt. Aber ich habe gehört, Sie alle haben es gelesen, letztlich auch nicht widersprochen, daß die DKP wieder begründet wurde mit den guten Ratschlägen eines Regierungsmitgliedes, so daß letztlich womöglich die Regierung Formulierungshilfe gegeben hat, wie man eine solche Satzung abfassen soll.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-12-t2000_WZ_FN033" type="comment">
							<p>Offensichtlich eine Anspielung auf ein Gespräch, das am 4. Juli 1968 vor der Neugründung der DKP im Bundesjustizministerium stattgefunden hatte. In einem Gespräch mit Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> und Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> erkundigten sich Vertreter des »Initiativausschusses für die Wiederzulassung der KPD«, welche Möglichkeiten nach dem KPD-Urteil von 1956 für die Zulassung einer kommunistischen Partei in der Bundesrepublik bestanden. Eine Notiz über den Verlauf des Gesprächs ist überliefert in: BA, N 1371-359.</p>
						</note></seg> Wenn dem so ist, würde ich die NPD, wenn sie zu mir als Anwalt käme, beraten, einem Prozeß vor dem Bundesverfassungsgericht mit letzter Ruhe entgegenzusehen, denn selbst wenn das schief gehen und mit einem Verbot landen sollte, würde ich ihr sagen, den letzten Buchstaben doch einfach an die erste Stelle zu setzen, dann sei die Sache ohnehin geregelt. Wenn ein Verbot gegen die NPD ins Auge gefaßt wird, dann auch, meine ich, unumgänglich gegen die DKP, und zwar gleichzeitig, denn sonst wird diese Automatik, von der ich sprach, nicht unterbrochen. Es gäbe noch vieles zu sagen, aber ich möchte es bei dem belassen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">Merkatz</name>: Nach diesem wichtigen Beitrag vom Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name> möchte ich auf weitere Fragen verzichten. Es ist ein weites Feld, aber ich glaube, die Frage muß auf der Tagesordnung bleiben, und ich beantrage, daß ein besonderer Ausschuß dieser Fraktion sich dieser Fragen annimmt, um die Mittel zu beraten, die das Übel an der Wurzel wirklich fassen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HelligeWalther_1961-10-17">Hellige</name>: Ich wollte fragen, ob es nicht zweckmäßig ist, aus dem großen Florilegium, das Sie über die NPD gebracht haben, eine Reihe von Dingen zu streichen. Gebietsansprüche, die über die Grenzen von 1937 hinausgehen, sind auch von sehr prominenten Politikern unfraglich demokratischer Parteien in diesem Staat gestellt worden, und man wird es also Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThaddenAdolf_1949-09-07">von Thadden</name> praktisch erleichtern, seine Meinung damit zu begründen. Wenn ich an bestimmte Reden denke, die unser verstorbener Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohm</name> gehalten hat, muß ich sagen, das ist genau das gleiche. Dieses Kapitel sollte man unter allen Umständen fallen lassen.</p>
				<p>Ebenso steht es mit bestimmten plebiszitären Elementen, die in den Programmen der NPD immer aufgeführt werden. Es ist ohne Zweifel eine Sünde gegen die Demokratie, wenn man das Volksbegehren einführen will. Ich halte es für nicht gut. Ebenso die vage Volkswahl des Bundespräsidenten. Solche Dinge werden heute laufend in der Presse diskutiert, das sollte man ohne weiteres streichen. Ich meine, daß uns nichts Gefährlicheres passieren könnte, als eine Abweisung einer Klage in Karlsruhe.</p>
				<p>Nun zum SDS, den ich für weitaus gefährlicher halte. Ich meine, es wäre nötig, einmal mit den Justizministern zu sprechen, damit sie Anweisungen an die Staatsanwälte erteilen. Warum werden Urteile, die ergangen sind, nicht vollstreckt? Da gibt es beispielsweise den Fall einer jungen Dame, die Ausländerin ist, keinen festen Wohnsitz in der Bundesrepublik hat, zu einem Jahr Gefängnis verurteilt wird, aber keineswegs etwa in Haft genommen wird, weil man sie als Überzeugungstäterin nicht in Haft nehmen will.</p>
				<p>Die zweite Frage: Gibt es die Möglichkeit, schnellere Verfahren zu machen? Es ist nicht zu ertragen, daß die Urteile jetzt im Abstand von etwa zwei Jahren den Straftaten nachfolgen. Ich kann Ihnen aus meiner Göttinger Erfahrung sagen, daß nicht nur die Richter, sondern auch die Laienrichter erhebliche Angst haben. Ich kenne zwei Fälle von Damen, die gebeten haben, sie wegen der zu erwartenden Studentenprozesse in Göttingen nicht wieder als Schöffen zu benennen. Ja, so weit sind wir, das muß man völlig klar sehen. Bei einer Präsidentenkonferenz wurde Klage geführt, daß den Richtern nicht genügende Ordnungsstrafen zur Verfügung ständen. Sie können mit drei Tagen Haft einen Studenten nicht schrecken. Der geht mit Gesang dorthin; er versäumt ja nichts. Da müßte also auch in irgendeiner Form am Rechte wahrscheinlich etwas korrigiert werden.</p>
				<p>Zum zweiten, Rektoren der Universitäten sind Beamte. Ist den Leuten nicht klarzumachen, daß sie nicht öffentlich beanspruchen können, daß die Polizei und der Verfassungsschutz auf dem Gebiet der Universität nichts zu suchen hätten. Ich bin durchaus für Autonomie der Universität, aber eine Exterritorialität der Universitäten kennt unser Recht doch schließlich nicht.</p>
				<p>Dann das Letzte und sicherlich Wichtigste: Wir müssen unsere Freunde in den Rundfunkräten und den Freunden, die Intendanten sind, einmal ernst ins Gewissen reden! Der SDS ist doch praktisch gemacht worden, und er hat einen guten Teil seiner Publizität durch unser Fernsehen, die immer wieder das vorführen und damit natürlich den Leuten die Möglichkeit geben, in einer Form dem Volke gegenüber aufzutreten, wie sie es ohne das Fernsehen und ohne den Rundfunk nie könnten. Läßt sich da nicht die Möglichkeit schaffen, daß da korrigiert wird?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name>: Ich bitte mir zu erlauben, daß ich jetzt keine Fragen mehr stelle, sondern nur in ein paar Sätzen die Dinge so bezeichne, wie ich sie sehe. Es ist vorhin von der Wurzel des Übels gesprochen worden. Das ist für mich ganz eindeutig, nämlich der Defätismus der Obrigkeiten! (Beifall) Angefangen von der Bundesregierung und endend an den Rektoren, an den Universitäten, den Polizeipräsidenten. Man kann es nicht anders sagen, Herr Bundesinnenminister, ich greife Sie nicht persönlich an, aber was Sie heute gesagt haben, ist ein Stück von dem, was ich meine. Ich habe mir notiert, daß unter Ihren einleitenden Worten war, wir seien in einer Entwicklungsphase eingetreten, die uns demnächst vor die Entscheidung stellt, etwas zu tun. Das ist das, was nun seit mindestens einem Jahr uns gesagt wird, daß demnächst etwas getan wird. Aber nicht Sie allein meine ich, sondern ich meine die ganze Obrigkeit, und ich wundere mich, daß es noch Polizisten gibt, die sich Steine auf die Köpfe werfen lassen, die sich verprügeln lassen angesichts der Obrigkeit, die nicht für sie einsteht. Wenn heute Nacht Unruhen waren, und die Polizei ihre Pflicht erfüllt hat, dann lesen Sie morgen früh, daß selbstverständlich eine strenge Untersuchung gegen die Polizei eingeleitet ist. Das gehört zum Bild der deutschen Obrigkeit. Sie fragen, warum die Staatsanwälte und Richter nicht tätig werden, weil sie kein Vorbild haben!</p>
				<p>Herr Bundesinnenminister, ich stimme Ihnen vollkommen zu, Sie haben vorhin gesagt, entscheidend sei die Anwendung des geltenden Rechts. Das muß oben anfangen, und wenn es nicht oben angewendet wird, na, dann wundern Sie sich nicht, wenn es weiter unten auch nicht angewendet wird. Wenn Sie, wenn die Bundesregierung, das Bundesinnenministerium für sich in Anspruch nimmt, daß es also nicht die Legalitätspflicht habe, daß es nicht verpflichtet sei, gegen grobes, tägliches Unrecht mit den Mitteln einzuschreiten, die das Gesetz verlangt, dann wundern Sie sich nicht, daß die Staatsanwälte, wie es schon mal jemand gesagt hat, keine Heroen sind, daß die Staatsanwälte sagen, wenn die Bundesregierung, der Bundesinnenminister, der Verfassungsschutz, die Hände hochheben, warum soll ich dann tätig werden?</p>
				<p>Herr Vorsitzender, Sie haben es mit Recht gesagt, das ist eine Stilfrage, die fängt oben an, und Sie werden sehen, wenn in Deutschland wieder gesagt wird, das Recht gilt und Recht durchgesetzt wird, dann werden Sie sehen, dann kommt von oben bis nach unten wieder der Mut, der Mut zu handeln! Ich bin der Letzte, der meint, daß ein Verbot, ein Verbot für sich allein etwas nützt, aber die Anwendung des Rechts müssen Sie zeigen, differenzieren müssen Sie nachher. Sie müssen ohnedies außer dem Verbot, wir alle müssen außer dem Verbot an andere Dinge denken, an viele Dinge. Aber Sie können nicht, wir alle können nicht sagen, was nützt ein Verbot? Nun, daß das Recht gezeigt wird, das nützt ein Verbot. Und ich sage noch einmal, wenn der Defätismus der Obrigkeiten nicht aufhört, dann hört auch diese ganze Misere nicht auf!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MdB_maennlich">Hauser</name>:<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-12-t2000_WZ_FN034" type="comment">
							<p>Es ist nicht zu klären, ob es hier um den Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserAlo_1965-10-19">Hauser</name> (Bad Godesberg) oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> (Sasbach) handelt.</p>
						</note></seg> Herr Minister, ich bin eigentlich erstaunt, daß es vorhin aus Ihrem Hause hieß, daß keine Verbindung zwischen NPD und dem Osten drüben besteht. War es denn für Sie kein Indiz, daß von der NPD nun etwa die Invasion in die Tschechei gutgeheißen wurde? War es für Sie kein Indiz, daß verschiedene Leute, die nach Berlin fahren wollten und kleine NPD-Leute waren, auf einmal an der Zonengrenze zurückgewiesen wurden, war es kein Indiz, daß etwa dann in die Zeitungen die Mitteilung kam, daß die Mitgliederliste oder Mitgliederkartei der NPD drüben bei der SED gelandet sei? Oder ist es auf der anderen Seite nach dem SDS hin keine Verbindung, und sind es nicht vielleicht – wie es eben gesagt wurde – die nützlichen Idioten, als so schnell der Vater und der Bruder des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DutschkeAlfredWilliRudolfRudi">Dutschke</name> am Krankenlager des leider Opfer eines Attentats gewordenen weinen konnten?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArtzingerHelmut_1961-10-17">Artzinger</name>: Ich vermisse in der Charakterisierung des SDS durch den Mann des Verfassungsschutzes den Hinweis auf die Theorie der Gewaltanwendung. Wir alle wissen ja, daß durch das Essay von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarcuseHerbert">Marcuse</name> über die »Repressive Toleranz« die Gewaltanwendung in einem bestimmten Umfang, zunächst gegen Sachen, dann gegen Personen, ideologisch gerechtfertigt wird.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-12-t2000_WZ_FN035" type="comment">
							<p>Vgl. Herbert Marcuse: Aufsätze und Vorlesungen 1948–1969. Versuch über die Befreiung (Herbert Marcuse: Schriften, Band 8), Frankfurt am Main 1984, S. 136–166.</p>
						</note></seg> Und ich glaube, daß gerade diese Gewaltanwendung den breiten Massen unseres Volkes ausgesprochen auf den Wecker geht, und ich finde, daß da doch ein charakteristischer Unterschied zwischen SDS und DKP und auch NPD vorhanden ist, den man bei der Erwägung eines Verbotes nicht außer acht lassen kann.</p>
				<p>Aber erlauben Sie mir noch eine zusätzliche Bemerkung: Ich habe den Eindruck, daß wir alle hier dazu neigen, nunmehr endlich, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> hat darauf hingewiesen, zu Maßnahmen zu kommen. Ich glaube, daß wir heute abend gehört haben, wir stehen nicht vor einer prärevolutionären Situation. So ist die Situation nicht, daß wir nun also um den Bestand der freiheitlich-demokratischen Grundordnung unseres Volkes zu kämpfen hätten. Aber wir beobachten das Phänomen einer schleichenden Knochenerweichung, und wenn ich die Debatte richtig beurteile, so sind wir alle entschlossen, dieser Knochenerweichung entgegenzutreten, und wenn ich noch die Intervention unseres Fraktionsvorsitzenden von heute nachmittag richtig im Ohr habe, so geht sie sicher dahin, nunmehr Haltung zu zeigen! Nur, meine Freunde, lassen Sie mich auf eines hinweisen: Wenn wir jetzt die Exekutive ermutigen, etwa Verbote zu betreiben oder auszusprechen, dann liegt es an uns, sie abzusichern, denn darüber sollten wir uns keinen Illusionen hingeben, am Tage nach dem Verbot beginnt der Kampf, nicht vorher. Dann werden die Linken in den Sendehäusern loslegen und uns unter Druck zu setzen versuchen, und wir, wir sind dann aufgerufen, diesem Druck standzuhalten. Und darüber sollten wir uns keinen Illusionen hingeben, daß es dann an unserer Standfestigkeit liegt, das politisch durchzusetzen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>: Der Bundesinnenminister hat vorhin seiner besonderen Besorgnis über die Entwicklung in der Justiz Ausdruck gegeben. Ich möchte fragen, ob die Überlegung schon angestellt worden ist, von der in den Länderverfassungen – ähnlich dem Artikel 98 unseres Grundgesetzes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-12-t2000_WZ_FN036" type="comment">
							<p>Nach Artikel 98 Absatz 2 des Grundgesetzes kann das Bundesverfassungsgericht mit Zweidrittelmehrheit auf Antrag des Bundestages anordnen, dass ein Bundesrichter, der im Amte oder außerhalb des Amtes gegen die Grundsätze des Grundgesetzes oder gegen die verfassungsmäßige Ordnung eines Landes verstößt, in ein anderes Amt oder in den Ruhestand zu versetzen ist. Im Falle eines vorsätzlichen Verstoßes kann auf Entlassung erkannt werden. Nach Absatz 5 können die Länder für Landesrichter eine Absatz 2 entsprechende Regelung treffen.</p>
						</note></seg> – vorhandenen Möglichkeit der Richteranklage gegenüber solchen, die ihre Pflichten gegenüber der Verfassung und den geltenden Gesetzen verletzt haben, möglicherweise Gebrauch zu machen?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>: Was wird passieren, wenn die Sowjetunion über das Material verfügt über die NPD, das wir heute abend hier gehört haben?</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Ich bin nun aufgefordert, mich sehr kurz zu fassen, und zugleich muß ich feststellen, daß ich also hier in einem knappen Dutzend Wortmeldungen eine Reihe von, wie ich meine, sehr interessanten und wesentlichen Fragen und Beiträgen bekommen habe, die es für sich natürlich verdienen würden, individuell behandelt zu werden. Ich muß versuchen, das etwas zusammenzufassen, und bitte, mir das nachzusehen, es entspricht dem Wunsche des Herrn Vorsitzenden.</p>
				<p>Ich möchte eigentlich von mir aus auf die Fragen, internationale Verbindungen, die hier und da noch einmal anklangen, nicht noch einmal eingehen. Ich glaube doch, daß das, was zum Tatsächlichen gesagt werden kann, hier gesagt worden ist, insbesondere von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DegenhardtHeinrich">Degenhardt</name>, und ich meine, daß man darüber hinaus jetzt jedenfalls von mir aus keine Vermutungen anstellen sollte. Wir sind gehalten, uns bei dem, was wir – zumal bei einer solchen Gelegenheit – vortragen, nicht auf Vermutungen, auch nicht, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MdB_maennlich">Hauser</name>, auf Indizien zu stützen, sondern auf das, was wir auch in der Lage sind, fundiert nachweisen zu können. Das gilt auch für manche anderen Punkte. Es gibt hier und da Anhaltspunkte für Vorgänge, die ich für noch ernster halten würde als das, was so allgemein bekannt ist. Aber ich ziehe es vor, darüber nicht zu reden, bevor man die Dinge nicht so etabliert und so fundiert hat, daß man das also wirklich verantwortlich machen kann.</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeimerAugust_1957-10-15">Weimer</name> hat mich gefragt, wie das eigentlich ist, wenn eine große, demokratische Organisation nun einmal auch ihren Beitrag leistet. Ich will dazu wiederholen, und das ist vielleicht eine Art Antwort, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeimerAugust_1957-10-15">Weimer</name>, daß ich im Fraktionsvorstand am Montag gesagt habe, nachdem ich gehört habe, der Regierende Bürgermeister von Berlin<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-12-t2000_WZ_FN037" type="comment">
							<p>Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name>.</p>
						</note></seg> sei der Meinung, man möge also keinesfalls die Berliner Bevölkerung beim Besuch von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name> dazu aufrufen, den amerikanischen Präsidenten zu begrüßen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-12-t2000_WZ_FN038" type="comment">
							<p>Im Rahmen seiner Europa-Reise Ende Februar/Anfang März 1969 besuchte US-Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name> am 27. Februar 1969 auch Berlin. Vgl. AdG 1969, S. 14512 f.</p>
						</note></seg>, daß ich das für vollkommen falsch halte. Zunächst einmal ist es eine geradezu selbstverständliche Pflicht der Bevölkerung einer Stadt wie Berlin, und das würde für jede andere Stadt in der Bundesrepublik genauso gelten, einen so hohen Gast eines befreundeten Landes freundlich zu begrüßen, und keine Obrigkeit, wenn ich das Wort aufgreifen darf, hat auch nur das Recht, die Bevölkerung daran zu hindern.</p>
				<p>Im übrigen bin ich in dem, was sich daraus praktisch ergeben würde und was der Tendenz Ihrer Frage zugrunde liegt, völlig einer Meinung mit Ihnen. Ich meine, daß wir das in aller Ruhe und Besonnenheit machen sollten. Man soll den Leuten sagen, daß sie nicht die Dinge in die eigene Hand nehmen sollen, daß sie keine Selbstjustiz üben sollen, daß sie keine Schlägereien von sich aus anfangen sollen, daß aber das Erkennen der Stimmung einer Menge von demokratisch und freiheitlich gesinnten Menschen für sich allein schon ein wirksames Mittel ist, um den relativ kleinen Kreis der Krawallmacher oder Krakeeler hoffentlich davon abzuhalten, Unbesonnenheiten zu begehen. Und wenn sie es dennoch tun, dann gibt es dafür gesetzliche Bestimmungen, die Notwehr und Nothilfe betreffen, und auch versicherungsrechtliche oder Aufopferrungsregeln, die die rechtliche Seite der Angelegenheit regeln.</p>
				<p>Jedermann hat sich im Rahmen der Gesetze zu verhalten, das gilt für jeden Staatsbürger. Jedermann hat das Recht, dann, wenn auf einen anderen ein tätlicher Angriff vorgenommen wird oder auf Sachen, mit den gesetzlich zulässigen Mitteln das Notwendige zu tun, um ihn daran zu hindern. Ich habe das in Anwesenheit des Bundeskanzlers im Fraktionsvorstand am Montag gesagt, ich bin sehr der Meinung, daß man es tun sollte, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeimerAugust_1957-10-15">Weimer</name>. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name> hat eine Frage, die in ähnlichem Zusammenhang stand, auch gestellt. Ich bin in der Tat der Meinung, wir alle haben ja das Gefühl, daß es notwendig sein wird, daß wir uns in unserem Bereich, im Wahlkampf und bei ähnlichen Veranstaltungen, darauf einstellen müssen, daß jedenfalls im Wahlkampf fast jede größere Wahlversammlung von Krawallmachern gestört werden wird, daß jedenfalls der Versuch unternommen werden wird.</p>
				<p>Ich habe vor einiger Zeit eine sehr interessante von der CDU-Bundesgeschäftsstelle, vielleicht auch von woanders, ich weiß es nicht, herausgegebene, und wie ich fand, im Ganzen sehr gute Broschüre in die Hand bekommen. Ich nehme an, Sie haben sie auch bekommen (Zwischenruf), ja, gut, ich bin dankbar für den Hinweis, in der für mein Empfinden ganz vernünftige praktische Tipps gegeben worden sind; und zu der eigentlichen Frage, die Sie gestellt haben, da gilt in der Tat, daß derjenige, der eine Veranstaltung durchführt, das Versammlungsrecht hat und das Hausrecht hat und sich darum kümmern muß, daß die Mikrophone in seinem Besitz bleiben, daß das Podium frei bleibt, und es ist Ihr gutes Recht, sich mit der angemessenen Gegenwehr desjenigen zu erwehren, der Ihre Versammlung zu sprengen versucht.</p>
				<p>Man muß das also ganz praktisch und nüchtern überlegen, da gibt es schon Mittel. Hierfür wie für vieles andere gilt, daß man es allerdings dann auch tun muß.</p>
				<p>Ich möchte dem, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name> gesagt hat, eigentlich nichts hinzufügen; ich stimme Ihnen im wesentlichen zu, Herr Kollege. Ich bin Ihnen insbesondere dankbar für den Hinweis auf das Moment, es taucht ja auch in meinen Ausführungen, nicht nur heute, auf, des gegenseitigen Hochschaukelns, was mich in der Folgerung, und ich habe ja versucht, das vorzutragen, dazu bringt, daß man die Dinge doch als ein im wesentlichen unteilbares Ganzes sehen muß. Links und Rechts, das hat einen Zusammenhang, und ich würde meinen, daß man den nicht übersehen sollte.</p>
				<p>Die letzte Wortmeldung, mit der ich mich noch kurz beschäftigen möchte, war die von Herrn Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name>. Ich stimme Ihnen darin zu, daß Sie von einem Defätismus der Obrigkeit reden, den gibt es in der Tat. Hüten wir uns in dieser Fraktion, daß wir von ihm nicht auch ergriffen werden. Es gibt Anlaß zu ernster Sorge, und Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name>, ich werde ungern unzutreffend zitiert. Darf ich noch einmal vorlesen, ich habe nun den Vorzug, es hier wörtlich zu haben, was ich wirklich gesagt habe, es war nicht das, was Sie gesagt haben und was Sie dann charakterisiert haben. Ich habe gesagt, der politische Radikalismus ist in eine Entwicklungsphase getreten, die nunmehr die Entscheidung erfordert, ob nunmehr neben und im Rahmen einer gezielten politischen Bekämpfung auch die von der Verfassung bereitgehaltenen Rechtsinstrumente, Verbot und Auflösung, anzuwenden sind. Das ist meine Aussage, mit der mag man sich auseinandersetzen, die hat nichts zu tun mit der mir soeben unterschobenen Aussage, man müsse nunmehr demnächst überlegen, ob man etwas tun solle. Das habe ich nicht gesagt, das haben sie mir unterschoben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zwischenbemerkung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name>.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Nein, das haben Sie nicht, ich habe den Vorzug, stenographieren zu können, ich habe das also mit stenographiert, was Sie gesagt haben. Wenn es ein Mißverständnis ist, umso besser, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name>, halten wir uns also nicht an solchen Randfragen auf, und bauen wir da also nicht unnötige Meinungsverschiedenheiten auf, es gibt notwendige Meinungsverschiedenheiten genug. Das ist ja nun nicht meine Erfindung des heutigen Abends, auch in dem, was ich vorgetragen habe, das ist ja nun nicht heute abend von mir geboren worden, diese Gedanken. Ich hatte mit dem Herrn Bundeskanzler bereits im September des vergangenen Jahres in dieser Angelegenheit ein ausführliches Gespräch.</p>
				<p>Ich nehme Ihre Ausführungen insoweit zur Kenntnis, und Sie werden nicht von mir erwarten, daß ich das darüber hinaus in irgendeiner Weise kommentiere. Viele haben mir gesagt, warum redest du dauernd davon, wovon kommt das? Das hängt also damit zusammen, daß dann also in allen möglichen Gremien, an sich legitimer- und wohl auch notwendigerweise, es also Diskussionen gibt. Darf ich eins hinzufügen: Man kann im Einzelpunkt sehr unterschiedlicher Meinung sein, das ist heute natürlich zum Ausdruck gekommen. Man kann zum Beispiel über die Frage eines Stipendienentzugs streiten – ein kleiner Punkt, ist für mich gar kein zentraler Punkt, der eine gewisse symptomatische Bedeutung hat. Natürlich kann man darüber streiten, aber ich bin nicht erfreut, und meine eigene Arbeit wird auch nicht erleichtert, wenn ich das sage, und wenn dann der Generalsekretär der CDU im CDU-Pressedienst schreibt, das sei aber doch ganz untunlich, und dann, die Begründung fand ich also noch interessanter, weil sie nämlich zeigt – ich hätte es gerne in Gegenwart von Herrn Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>, der vorhin ja da war, gesagt –, das würde nichts helfen, weil da Studenten auch betroffen würden, die gar nicht an Ausschreitungen beteiligt sind, was mich zu dem Schluß führt, daß Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> meinen Vorschlag nicht kennt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-12-t2000_WZ_FN039" type="comment">
							<p>Zu den Ausführungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> vgl. Bruno Heck: »Gesetz und Ordnung«, in: »DUD«, Nr. 25 vom 5. Februar 1969, S. 1 f.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Das geht also an der Problematik der Sache, über die man sich ja gerne streiten kann, vorbei, aber das habe ich in Sachen NPD seit vier oder fünf Monaten erlebt. Ich bestreite niemandem das Recht und, wenn Sie wollen, die Pflicht, in einer so schwierigen und diskutablen, wenn Sie so wollen fragwürdigen Sache, weil sie Fragen aufwirft, sich seine Meinung zu bilden wie auch zu sagen. Ich habe die öffentliche Diskussion nicht eröffnet, ich weiß, wer sie eröffnet hat, und vielleicht werde ich mich darüber noch einmal detaillierter äußern, wenn es notwendig ist. Aber die öffentliche Diskussion unter Parteifreunden in Pro und Contra in einer solchen Frage ist in der Tat kein Ersatz für die notwendige alsbaldige Entscheidung des dafür zuständigen Gremiums, nämlich der Bundesregierung.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich will Sie dann nicht länger aufhalten. Ich bitte alle, deren Fragen ich nicht mehr besonders behandelt habe, jetzt um Vergebung. Ich glaube, die wichtigsten Punkte behandelt zu haben, wenn ich das sagen darf.</p>
				<p>Darf ich, Herr Vorsitzender, doch die Gelegenheit benutzen, um mich bei Ihnen und bei der Fraktion zu bedanken für diesen Abend, dem ich Anregungen verdanke, Meinungen verdanke, von denen ich mir zu glauben bitte, daß sie für meine eigenen Überlegungen, und ich hoffe sehr für die Überlegungen der Bundesregierung, von wesentlicher Bedeutung sein werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich mache es ganz kurz: Erstens, wie schwer unser Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> das hat, mögen Sie aus folgendem ersehen: SPD-Pressedienst von gestern. Frage: Halten Sie einen Stipendienentzug für ein geeignetes Mittel? Antwort: Nein. Gefragter: Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-12-t2000_WZ_FN040" type="comment">
							<p>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hielt eine solche Maßnahme »für wenig wirksam und außerdem für ungerecht«. Begüterte Studenten würden dadurch »ungebührlich bevorzugt« gegenüber wirtschaftlich Schwächeren. Für den Wortlaut vgl. Pressemitteilungen und Informationen der SPD, Nr. 41 vom 11. Februar 1969.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Zweitens, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, wir alle wissen, daß Sie ein besonders schweres Amt in einer schweren Zeit haben. Was hier an kritischen, schweren Dingen zu tun ist, diese Fraktion hat nicht die Absicht, Sie in irgendwas hängen zu lassen, und ich glaube, wir sind so weit, daß wir wieder bereit sind, auch mal was mit zu tragen, als daß wir hier weiter durch Nichtstun in Situationen kommen, wie sie hier verschiedentlich beschrieben worden sind.</p>
				<p>Wenn wir uns entscheiden, hier zu handeln, dann möchte ich Sie herzlich bitten, nun nicht auch die Einlassung, die ich hier vor vier Wochen, als das alles anfing, uns hier zu Entscheidungen zu bringen, zu vergessen. Unser Entscheidungswille in dieser Frage ist nur glaubhaft, vernünftig und richtig, wenn er gepaart ist von dem gleichen Entscheidungswillen in den Reformfragen. Wenn er gepaart ist von der absoluten Entschlossenheit, rechtliche und prinzipielle, nicht opportunistische Positionen in all den anstehenden politischen Fragen, die ich damals im Zusammenhang hier zehn Minuten geschildert habe, auch wirklich einzunehmen. Das ist nicht nur eine wahlpolitische, sondern das ist eine prinzipielle Einlassung. Nur davon kann überhaupt etwas ausgehen. Vorhin hat jemand mit Recht gesagt, wenn ihr irgendwie handelt, dann geht jetzt los. Natürlich ist das richtig, das ist aber nur glaubhaft, und das auch mit dem Defätismus und so, wenn in allen Bereichen, die vor uns stehen, mit der gleichen Ruhe, aber mit dem gleichen Willen gehandelt wird und nach den gleichen Prinzipien. Auch nach den Prinzipien des Rechtes.</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">von Merkatz</name> hat vorgeschlagen, eine Arbeitsgruppe einzurichten, das begegnet sich mit dem Wunsch, den der Bundeskanzler mir gestern vorgetragen hat, er hätte gerne so einen Counterpart für seine Kommission, von der er Ihnen gestern berichtet hat. Ich möchte das gerne im Fraktionsvorstand morgen behandeln. Ich würde weiter gerne, ohne daß ich das heute schon laut sagen möchte, die Überlegung beginnen können, ob wir nicht eine parlamentarische Behandlung dieser Fragen, die wir heute erörtert haben, in geeigneter Weise in die Wege leiten sollen. Wir haben eine Pflicht, selbst zu handeln, und haben dabei die Gelegenheit, eben auch den anderen Akzent völlig deutlich zu setzen. Ich will jetzt nicht, weil dies unfair wäre, aus dieser Stimmung sagen, wir machen eine Große Anfrage. Aber ich wäre dankbar für einen Entwurf hierzu, und ich würde gerne die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbeleinManfred_1965-10-19">Abelein</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BesoldAnton_1949-09-07">Besold</name> bitten, uns doch einmal einen Entwurf zu machen, den wir dann am Montag der übernächsten Woche im Fraktionsvorstand beraten können. Ich habe dann zwischendurch Gelegenheit, mit dem Kanzler zu sprechen, mir den Kopf zu zerbrechen, was das für eine Wirkung auf den</p>
				<p>5. März hat<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-02-12-t2000_WZ_FN041" type="comment">
							<p>Am 5. März 1969 fand in Berlin die Wahl des neuen Bundespräsidenten statt.</p>
						</note></seg>, und solche Dinge alle. (Bandwechsel – dann wohl Sitzungsende)</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
