<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-05_1968-10-16-t1500_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#MarxStefan"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1966-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/V</title>
						<author>Stefan Marx</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno>https://d-nb.info/999060686</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1010550721</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1017/1</idno>
							<objectName>[Nicht überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 16. Oktober 1968</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>15 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1968-10-16">
					<time type="start" when="15:00:00"/>
					<time type="end" when="16:15:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">05</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-05_1968-10-16-t1500_WZ_SVP-1" corresp="#cdu-csu-05_1968-10-16-t1500_WZ_div_SVP-1">A. TOP 1: Bericht des Fraktionsvorsitzenden zur politischen Lage, insbesondere zur Wahlrechtsfrage und zum Problem der Lohnfortzahlung im Krankheitsfall. – TOP 2: Generaldebatte.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1968-10-16-t1500_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>[1. Bericht des Fraktionsvorsitzenden zur politischen Lage, insbesondere zur Wahlrechtsfrage und zum Problem der Lohnfortzahlung im Krankheitsfall]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: [...]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-16-t1500_WZ_FN001" type="comment">
							<p>Lücke in der Überlieferung, da der Beginn der Ausführungen des Fraktionsvorsitzenden zur politischen Lage in der Tonbandaufzeichnung nicht vorhanden ist.</p>
						</note></seg> die Opposition geben wird. Es wird wahrscheinlich auch einige Bemerkungen, wenn auch keine große Rede des Vorsitzenden der Koalitionsfraktion geben, vor allem zu dem Punkt, an dem sich dieses kleine Zwiegespräch zwischen dem Kanzler und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> entwickelt hat; das war bekanntlich der Punkt der Lohnfortzahlung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-16-t1500_WZ_FN002" type="comment">
							<p>Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 188. Sitzung am 16. Oktober 1968, S. 10165.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Wir haben uns über die Führung der Debatte<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-16-t1500_WZ_FN003" type="comment">
							<p>Am 17. Oktober 1968 stand im Bundestag die 1. Lesung des Bundeshaushalts 1969 in Verbindung mit der Finanzplanung des Bundes 1968 bis 1972 sowie den Regierungsvorlagen eines Dritten Gesetzes über das Beteiligungsverhältnis an der Einkommensteuer und der Körperschaftsteuer und eines Gesetzes zur Änderung des Länderfinanzausgleichsgesetzes 1965 auf der Tagesordnung. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 189. Sitzung am 17. Oktober 1968, S. 10202–10262 in Verbindung mit den BT-Drucksachen V/3299, V/3300, V/3332, V/3333.</p>
						</note></seg> eben im Vorstand wie folgt verständigt: Daß es zunächst dabei bleiben soll, daß morgen früh die Haushaltsrunde ist, das heißt, unser Redner ist Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>. Es ist dann damit zu rechnen, daß für die Sozialdemokraten Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> spricht und für die Freien Demokraten Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>. Dann dürfte wohl im wesentlichen der Vormittag verbraucht sein. Ich rechne damit, daß dann als nächster Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> zu seinen Bemerkungen das Wort nimmt. Es ist dann bei uns vorgesehen, daß wir in der Reihenfolge bleiben, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> das alles beantwortet. Der Vorsitzende ist gebeten worden, einzugreifen, wenn dies nötig sein sollte. Er wird es dann auch an der Stelle tun, die dafür zweckmäßig ist.</p>
				<p>Es kommen dann sicher der europäische Punkt und das alles, wie es auch gestern hier besprochen worden ist. Der Vorstand hat eben zu einigen Punkten doch noch die Meinung verdichtet und verstärkt. So sollte die Wahlrechtsfrage von anderen aufgegriffen werden, bleiben wir bei der gestrigen einmütigen Erklärung und bedauern, daß hier andere eine Chance zu vertun scheinen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-16-t1500_WZ_FN004" type="comment">
							<p>In der Entschließung der Fraktion der CDU/CSU vom 15. Oktober 1968 hieß es: »Die CDU/CSU-Bundestagsfraktion hat wiederholt ihre Bereitschaft erklärt, die in der Regierungserklärung vom Dezember 1966 angekündigte Wahlrechtsreform zu unterstützen. Die CDU/CSU ist auch heute noch bereit, ein mehrheitsbildendes Wahlrecht grundgesetzlich zu verankern und es für die nächsten Bundestagswahlen einzuführen. Demgegenüber hat der Parteitag der SPD im März 1968 in Nürnberg die Wahlrechtsfrage auf 1970 vertagt. Bestrebungen mehrerer Bezirksverbände der SPD, eine Wahlrechtsreform dennoch auf einem außerordentlichen Parteitag zu beraten und zu beschließen, haben zu keinem Ergebnis geführt. Sollte daher eine Wahlrechtsreform bis zu den nächsten Bundestagswahlen nicht mehr durchführbar sein, trifft die Verantwortung dafür allein die SPD.« Für den Wortlaut vgl. BA, N 1371–78.</p>
						</note></seg> In der Frage der Kriegsopfer scheint es auch nach längerem Nachdenken besser, von einer Änderung Abstand zu nehmen, weil dies ein Anfang wäre und uns in Widerspruch mit unseren eigenen bisherigen Worten stellen würde. In der Frage der europäischen Politik werden wir Wert darauf legen, auch darzutun, daß die Tatsache, daß es nicht allen weit genug und weiter genug geht, nicht an den Deutschen liegt, daß wir aber jetzt tatsächlich uns mit Schwerpunkten auf diesen und jenen Punkt, wie es der Kanzler ja gesagt hat, stürzen sollten.</p>
				<p>Es gab dann noch einen Punkt, der nahm die Hauptzeit im Vorstand in Anspruch, und ich bitte hierfür um Ihre Aufmerksamkeit. In der Sache Lohnfortzahlung hat sich bekanntlich dieses Zwiegespräch entwickelt. Das wird dazu führen, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> morgen sicher dazu etwas sagen wird. Außerdem ist Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> als Redner eingetragen, und wir haben deswegen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> gebeten, sich auch bereitzuhalten.</p>
				<p>In der Frage der Lohnfortzahlung hat der Vorstand sich folgendes eben zu eigen gemacht: Der Kanzler hatte folgendes dazu gesagt. Die Frage könne nicht angepackt werden, ohne die Krankenversicherungsreform mit ins Auge zu fassen und in Angriff zu nehmen. So war seine Formel. Der Vorstand hat ausdrücklich dieser Aussage zugestimmt. Nachdem nun hier eine Debatte entstehen wird, ist mit Sicherheit damit zu rechnen, daß auch im Kabinett recht bald die Entscheidung gesucht wird. Wir haben uns gefragt, wie unsere Einlassung zu dieser Frage ist, und haben dabei zunächst einmal festgestellt, daß wir zwei Dinge als gegenwärtig falsch ausklammern müssen, die nicht in Frage kommen. Nicht in Frage kommt die isolierte Lösung der Lohnfortzahlung ohne die Krankenversicherungsreform. Das ist das eine.</p>
				<p>Ebenso wurde ausgeschaltet, eben die These zu vertreten, nur eine Gesamtkrankenversicherungsreform mache das lösbar, weil das in diesem Augenblick und wahrscheinlich auch in geraumer Zeit das Stellen einer unmöglichen Bedingung darstellen würde. Wir haben deshalb gefragt: Was kann und was muß auf jeden Fall im Zusammenhang mit der Frage ins Auge gefaßt und in Angriff genommen werden? Hierzu hat der Bundesarbeitsminister<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-16-t1500_WZ_FN005" type="comment">
							<p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>.</p>
						</note></seg> zwei wichtige Mitteilungen gemacht, die im Fraktionsvorstand Anklang fanden. Er hat einmal mitgeteilt, daß er eine neue Form von Ausgleichskasse gefunden habe. Das muß er selbst erzählen. Dazu langt meine kurze Reflexion eben nicht, um das jetzt schon mit gebührender Präzision hier mitteilen zu können. Er hat zum zweiten gesagt, daß es hier, was die Krankenversicherungsprobleme betrifft, drei Punkte gebe, die er im Arbeitskreis, wenn ich es recht sehe, schon einmal vorgetragen habe, nämlich Beitragssenkung, Vertrauensärztlicher Dienst, Krankenscheingebühr. Das Letztere haben die Sozialdemokraten bisher öffentlich völlig abgelehnt. Dazu wurde in Erinnerung gerufen, daß die Sozialdemokraten über Jahre der Rezeptgebühr widersprochen hatten, dann aber im vergangenen Jahr schließlich in einem anderen Zusammenhang auch bereit gewesen sind, sich von der Stelle zu bewegen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-16-t1500_WZ_FN006" type="comment">
							<p>Mit der Verabschiedung des Finanzänderungsgesetzes 1967 wurde zur Entlastung der Träger der Krankenversicherung die zu zahlende Rezeptblattgebühr von 0,50 DM auf 1,00 DM erhöht. Vgl. »Gesetz zur Verwirklichung der mehrjährigen Finanzplanung des Bundes, II. Teil (Finanzänderungsgesetz 1967)« vom 21. Dezember 1967, BGBl. 1967 I S. 1259.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Der Vorstand war der Meinung, daß hierzu die Initiative auf jeden Fall bei der Bundesregierung liegen müsse, und er hat mich gebeten, um 4 Uhr mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> zu sprechen, damit nicht dort morgen durch alle möglichen Festlegungen ganz harte Fronten entstehen – ich weiß nicht, ob dies gelingen wird. Irgendwann kommt nach der Wahrscheinlichkeitsrechnung der Punkt, wo auch wir beide nicht mehr auf einen Weg finden. Hoffentlich ist das nicht der Punkt! Ich hätte ihn gerne noch ein Stückchen hinausgezögert, weil dieses gute Verhältnis ja doch seine guten Früchte trägt. Das ist das, was eben vom Vorstand noch zu dieser Sache zu sagen ist. Wir haben auch noch einmal über die europäischen Dinge gesprochen. Ich will das aber jetzt hier nicht wiederholen, weil das eigentlich neulich schon ziemlich weitgehend diskutiert wurde.</p>
				<p>Ich hoffe, daß zum Ablauf der Debatte jetzt hier weiteres nicht zu sagen ist. Sie wissen, daß wir zwar nicht im Wahlkampf, aber im Wahljahr sind. Und es kommt darauf an, daß wir geschlossen und mit klugen Aussagen Woche für Woche gewinnen. Und ich habe hier nicht besonders unterstrichen, auf welche Punkte der Kanzlererklärung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> wir uns besonders gefreut haben. Wenn ich unsere bäuerlichen Freunde und andere sehe, das brauche ich hier nicht extra zu tun. Herr Bundeskanzler, wir wollen ja sehen, daß wir gleich zu den Punkten kommen, wo es möglicherweise Nuancen geben könnte. Jetzt also zur Debatte und zur Lohnfortzahlung!</p>
				<p>[2. Generaldebatte]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RiedelClemens_1957-10-15">Riedel</name> (Frankfurt): Ich habe durchaus Verständnis, daß im Rahmen der Koalition auch dieses Thema noch einmal angepackt wird, und ich darf sagen, so wie ich es heute in der Regierungserklärung des Herrn Bundeskanzlers verstanden habe, glaubte ich zunächst, eine Formel zu hören, die akzeptiert werden könnte.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-16-t1500_WZ_FN007" type="comment">
							<p>In seiner Regierungserklärung vom 16. Oktober 1968 führte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> zur Frage der Lohnfortzahlung für Arbeiter im Krankheitsfalle aus: »Dieses Problem ist prinzipiell nicht mehr umstritten, da die gesellschaftspolitische Unterscheidung des Arbeiters vom Angestellten der Vergangenheit angehört. Aber wir können dieses Problem nicht anpacken, ohne die unumgängliche Reform der Krankenversicherung mit ins Auge zu fassen und in Angriff zu nehmen. [...] Wir alle kennen ja die Schwierigkeiten des Problems. Ich betone: Ein ganz isoliertes Vorziehen der Frage der Lohnfortzahlung hat die Gefahr, daß hinterher die notwendige Reform der Krankenversicherung, die mit dem Problem ja in einer inneren Verbindung steht, allzu leicht versanden könnte.« Für den Wortlaut vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 188. Sitzung am 16. Oktober 1968, S. 10165.</p>
						</note></seg> Herr Bundeskanzler, ich darf daran erinnern, daß meine Freunde vom Vorstand des Diskussionskreises bei Ihnen waren und in einem Sachvortrag Ihnen die Schwierigkeiten, die wir in der Mittelstandsgruppe in Zusammenhang mit diesem Thema sehen, dargelegt haben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-16-t1500_WZ_FN008" type="comment">
							<p>Am Vormittag des 3. Oktober 1968 war <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> mit Vertretern des Diskussionskreises Mittelstand zusammengetroffen. Vgl. ACDP, 01-226-320.</p>
						</note></seg> Deswegen gestatten Sie mir bitte, der ich damals nicht dabei war, auch meinerseits, da ich stellvertretender Vorsitzender dieses Kreises bin, hier einmal vorzutragen, daß wir darunter nicht verstehen können Einstieg in die Krankenversicherungsreform, wie es zuerst hieß, oder dieses in Angriff zu nehmen, wie Sie es heute selbst sagten, und dann durchaus auch zu akzeptieren, daß eine Gesamtkrankenversicherungsreform bis zum Auseinandergehen dieses Bundestages sehr schwierig sich gestalten kann.</p>
				<p>Aber auf eines möchte ich in aller Eindringlichkeit hinweisen: Wenn nicht unsere beiden besonderen Anliegen, die Lösung des Problems des Vertrauensärztlichen Dienstes und eine zumutbare, konkrete Selbstbeteiligung der Versicherten, in diese neue Konzeption hinein genommen werden, darf ich Ihnen sagen, daß unser Kreis sich nicht in der Lage sieht, ein solches Konzept mitzumachen. Und ich hoffe, daß wir uns mit unseren Arbeitnehmervertretern darüber verständigen können, denn die ganze Lohnfortzahlung wird ja unter dem Petitum hier diskutiert, daß in einer mündigen Gesellschaft das Problem eben ein gesellschaftspolitisches sei. Und ich darf gerade den Freunden aus der Arbeitnehmergruppe sagen, daß meine handwerklichen Kollegen und ich in dieser Fraktion sich übernommen haben gegenüber dem Zentralverband des Handwerks und auch sonst gegenüber der mittelständischen Öffentlichkeit, zum Beispiel in dieser versicherungstechnischen Lösung sich jetzt zu einer Ausgleichskasse zu bekennen, also zu einer solidarischen Ausgleichskasse der selbständigen Unternehmer, während man das Solidarprinzip der Arbeitnehmer in einer mündigen Gesellschaft nicht mehr für passend ansieht, daß wir es also übernommen haben, uns dafür einzusetzen, weil wir eben sehen, daß es sich technisch nicht anders machen läßt. Aber ich darf Ihnen sagen, Herr Bundeskanzler, und Ihnen, meine Damen und Herren, auch diese beiden Anliegen, Vertrauensärztlicher Dienst und angemessene, konkrete Selbstbeteiligung im Rahmen der anzupackenden oder einzusteigenden Krankenkassenreform, müssen von vornherein dabei sein, wenn unsere Gruppe ihre Zustimmung dazu geben soll.</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Ich habe natürlich eine Formel gewählt, die diesen Streit oder diese Meinungsverschiedenheit in der Fraktion nicht entscheidet. Ich habe es nicht dabei belassen, zu sagen, wir müssen die Reform der Krankenversicherung ins Auge fassen, sondern ich habe gesagt, ins Auge zu fassen und in Angriff zu nehmen. Damit, das gebe ich zu, ist beiden Ansichten eine Formel gegeben, die man benützen kann. Zunächst müssen wir eine solche Formel haben. Wir können natürlich unseren Freunden, die große Teile der Arbeiterschaft vertreten, nicht eine ganz unerträgliche Situation zumuten, in die sie geraten würden, wenn wir nur einfach Nein sagen würden. Natürlich wird nun die Initiative bei der Regierung liegen. Wir müssen in der Regierung einen Gesetzesentwurf ausarbeiten, aber dazu ist es notwendig, daß ich zuvor genau weiß, wie die Willensrichtung der Fraktion ist. Ich fürchte, daß wir es dabei nicht allen Recht machen können, vielleicht sogar keinem, denn jeder will ja etwas ganz anderes, wir müssen also mit anderen Worten einen Kompromiß finden. Und das wird, Herr Fraktionsvorsitzender, wir haben das vorhin im Vorstand ja auch schon besprochen, keine leichte Aufgabe sein, aber ich glaube, daß sich doch ein Weg finden ließe, den wir gemeinsam betreten könnten. Mehr konnte ich im Augenblick auch beim besten Willen nicht sagen und nicht tun. Ich sehe dieser Arbeit, wir haben sie ja heute morgen schon am Zwischenruf des Vorsitzenden der SPD-Fraktion gehört, natürlich mit einiger Sorge entgegen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name>: Ich möchte zunächst eine allgemeine Bemerkung machen. Ich habe den Eindruck, daß die Sozialdemokraten gemerkt haben, daß ihr Fischzug nach rechts keinen Erfolg hat. Sie konzentrieren sich auf eine Politik nach links und bringen uns in eine Situation, die uns zwänge, wenn wir ihnen folgten, rechts unsererseits Wähler zu verlieren an FDP und NPD.</p>
				<p>Ich darf hier noch einmal das wiederholen, was wir Ihnen vorzutragen bereits Gelegenheit hatten, und ich bitte um eine gewisse Vertraulichkeit: Der Generalsekretär des Deutschen Handwerks<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-16-t1500_WZ_FN009" type="comment">
							<p>Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KolbenschlagHeinrich">Kolbenschlag</name>.</p>
						</note></seg> war bei mir und hat mich davon unterrichtet, daß in allen Handwerksorganisationen in der Bundesrepublik Vorbereitungen getroffen sind für eine Welle von Protestkundgebungen, die wir stoppen konnten. Ich stelle mir die politische Landschaft außerordentlich erquicklich für die CDU vor, wenn nach den Bauern auch die Handwerker, die bekanntlich den höchsten Prozentsatz an CDU-Wählern haben, jetzt gegen uns Front machen. Im übrigen möchte ich mir die bescheidene Bemerkung erlauben, daß heute noch 22 Prozent aller im Erwerbsleben stehenden Leute in Deutschland Selbständige sind oder ihre mithelfenden Familienangehörigen, also auch eine Gruppe, um die es sich lohnt zu kämpfen.</p>
				<p>Wir haben gestern im Diskussionskreis mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> die Frage der Lohnfortzahlung besprochen. Das Interessante an dieser Diskussion war der Bericht der Kollegen, die ein Stimmungsbild geboten haben aus den einzelnen Landesverbänden. Ich kann Ihnen nur sagen, daß ich mich nicht einlasse auf diese merkwürdige Formulierung, wir seien nicht reformwillig, aber die Sozialdemokraten seien es. Wir sind bereit, die Krankenkassenreform zu machen, die Sozialdemokraten wollen ja keine Reform, die wollen ja nur Geld umverteilen. Das muß in aller Deutlichkeit gesagt werden.</p>
				<p>Aber eines auch, Herr Bundeskanzler, und der Bundesarbeitsminister weiß es, die Eintrittsgebühr beim Doktor ist für uns keine akzeptable Kompensation für den Einstieg in die Lohnfortzahlung. Und wenn Sie das machen, ohne daß Sie wirklich wesentliche Elemente der Krankenkassenreform vorwegziehen, erhöhen die Ärzte die Honorare, und das ganze Geld wird abgeschöpft. Vor dieser Situation stehen wir. Ich weiß, das Hauptproblem des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> ist gar nicht mal die Frage Arbeitnehmer – Arbeitgeber, sondern das sind die Herren Ärzte und andere. Aber das Problem muß gelöst werden, und ich hoffe, daß es der Bundesregierung gelingt, hier eine überzeugende Krankenkassenteilreform durchzuführen. Wir sind nicht bereit, einer Scheinreform, die ja nichts bringt, zuzustimmen. Der Arbeiter hat ja gar nichts davon.</p>
				<p>Es ist ja gesagt worden, wer zahlt denn die Lohnfortzahlung? Die zahlt das deutsche Volk, weil die Preise nämlich steigen, der Arbeiter hat ja keinen Vorteil davon, allenfalls einen psychologischen, die Aufwertung. Aber materiell ist er nicht besser gestellt. Deshalb ist es kein Wahlschlager diesen Leuten gegenüber, das möchte ich in aller Deutlichkeit sagen. Ich möchte aber eines sagen, Herr Bundeskanzler, wir brauchen eine Krankenkassenreform. Sicherlich wird man nicht alles lösen können, aber wesentliche Teile. Und ich möchte mich nicht in die Lage versetzt sehen, daß wir der SPD folgen, damit sie die Abwanderung nach links irgendwie eindämmt und wir Gefahr laufen, daß treue Stammwähler der CDU aus Verärgerung diese unmögliche FDP aufwerten oder aus Protest NPD wählen. Das ist die Situation, in der wir uns befinden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Ich will nicht die Divisionen oder Armeecorps hier aufzählen, die hinter der Lösung dieses Problems stehen. Das hat keinen Zweck, daß wir uns gegenseitig vorrechnen, daß 78 Prozent der Erwerbstätigen Arbeitnehmer und 22 Prozent Selbständige sind, von den 22 Prozent wieder soviel Bauern, Handwerker usw. Das Faktum ist doch das, wir sind im Wort, es kann niemand sagen, daß etwa meine engeren Freunde das Sozialpaket aufgeschnürt haben, das waren wohl andere Kräfte. Ich war damals sehr unglücklich, daß wir das gemacht haben, weil ich genau wußte, daß wir damit das Gesetz des Handelns aus der Hand verlieren und für alles, was man gegen seine Grundsätze tut, am Ende bezahlen muß, wenn es auch im Anfang leichter fällt. Wir sind uns klar darüber, und ich glaube, daß das auch im Fraktionsvorstand gebührend gesagt worden ist, daß wir in der Fraktion zu einem Akkord kommen müssen, um bestehen zu können. Ich sehe den kleinen Handwerksmeister mit einem Gesellen, der redlich seiner Arbeit nachgeht, für den das ein Problem ist, aber ich glaube, wir haben in Gemeinsamkeit, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RiedelClemens_1957-10-15">Riedel</name>, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name>, unter Beweis zu stellen, daß wir in Gemeinsamkeit in der Lage sind, diese Frage zu lösen, und daß das Handwerk, wenn man von hier vernünftig handelt, genauso in der Lage ist, sozialen Fortschritt mit zu gestalten wie andere Unternehmensformen in unserer Wirtschaft. Wir sollten also aufhören, gegenseitig unsere Bataillone hier aufzuführen, um zu zeigen, zu was wir alles in der Lage sind, wenn man unseren Willen nicht tut, sondern wir sollten in Gemeinsamkeit die Lösung suchen und finden, und ich bin überzeugt, daß das der Fall sein wird.</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Ich darf zuerst dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name> sagen, es ist doch einfach nicht richtig, wenn Sie sagen, wir folgen der SPD. Da ist doch kein Wort von wahr; wahr ist doch, daß die SPD eine isolierte Lösung, Lohnfortzahlung alleine, anstrebt und nichts sonst. Das ist doch die Position, die die Sozialdemokraten haben. Diese Position haben wir nicht. Ich hatte hier vor drei Wochen von zehn Uhr bis nachmittags fünf Uhr bis in die Details hinein dargelegt, wie ich mir einen Einstieg in die Krankenversicherungsreform vorstellen könnte<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-16-t1500_WZ_FN010" type="comment">
							<p>Vgl. Protokoll der Fraktionssitzung vom 24. September 1968, TOP 3.</p>
						</note></seg>, und der Herr Bundeskanzler hat in seiner Erklärung heute vor dem Parlament, die Reaktion der Sozialdemokraten haben Sie ja gesehen, ebenfalls auf den Beginn einer Reform der sozialen Krankenversicherung hingewiesen.</p>
				<p>Ich meine, wenn man zu starr beharrt, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name>, auf den Positionen, die Sie aufgezeichnet haben, dann ist die Gefahr sehr groß, daß eine isolierte Lösung am Ende stehen könnte. Deshalb wären wir sehr gut beraten, wenn wir unseren Gestaltungswillen voll zur Geltung bringen, und wenn Sie das letzte Mal da waren, dann werden Sie doch ganz klar gehört haben, daß ich zuerst der Meinung bin, wir müssen eine Beitragssenkung erzwingen, daß sich also eben das nicht vollzieht, was Sie gesagt haben. Zweitens habe ich gesagt, daß wir uns klar und bewußt sind, wir müssen zu einer Regelung des Vertrauensärztlichen Dienstes kommen in diesem Gesetzespaket, und daß wir hier drittens – und da habe ich doch, wenn Sie richtig hingehört haben, auf eine Frage, die Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name> mir gestellt hatte, geantwortet – sehr flexibel sein sollten. Krankenscheingebühr, ich bin auch kein begeisterter Anhänger davon, aber alle Lösungen, die man hier anpeilt, sind nicht ideal, ob man nicht sogar soweit gehen könnte, um den Kassen selbst es in die Hand zu legen, welche Form, Beitragsrückgewähr oder auch immer, sie nehmen wollen, und damit, und das scheint mir doch wichtig zu sein, keine präjudizierende Entscheidung zu treffen, die eine Gesamtreform der Krankenversicherung in der nächsten Legislaturperiode erschwert oder gar verhindern könnte. Das alles ist nicht der Fall.</p>
				<p>Nun ein letztes Wort in aller Freimut: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name>, Sie haben davon gesprochen, daß Sie mit dem Generalsekretär des Handwerks Verbindung aufgenommen haben. Ich habe Verbindung aufgenommen mit den Spitzen des Handwerks, ich hatte gestern ein langes Gespräch mit dem Geschäftsführer der Kölner Kammer.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-16-t1500_WZ_FN011" type="comment">
							<p>Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KindWerner">Kind</name>.</p>
						</note></seg> Dort wird die Sache ganz anders beurteilt, insbesondere hinsichtlich des Vorschlags, den ich gemacht habe und heute im Fraktionsvorstand, aber auch schon das letzte Mal in der Fraktion sagte, daß wir zu Ausgleichskassen kommen müssen, daß wir aber diese Ausgleichskassen anders, wie ich glaube, besser, wirkungsvoller und strukturpolitisch für das Handwerk und die kleinen und mittleren Betriebe überaus interessant gestalten können dadurch, daß wir zu unterschiedlichen Beitragssätzen zu dieser Ausgleichskasse kommen werden, begründet damit, daß die Krankheitsziffer bei den Innungskrankenkassen geringer ist als bei den Ortskrankenkassen. Daß also das Krankheitsrisiko hier von den Betrieben kleiner ist, daß man das also honorieren kann und muß nach meinem Erkennen, indem man niedrigere Beitragssätze hier einführt. Das wurde bei meinem Gespräch mit dem Handwerk als so interessant dargestellt, weil man ja hier einmal den kleinen Versuch bekommt, der aber doch weiterentwickelt werden kann, zu einer besseren Auslastung zwischen arbeits- und lohnintensiven Betrieben zu kommen. Ich kann nur sagen, daß gerade dieser Vorschlag auch eine breite Zustimmung gefunden hat.</p>
				<p>Ich will noch ein letztes Wort sagen, damit wir uns klar sind, wie die Diskussion ist. Ich hatte gedacht, es wäre mir am letzten Dienstag gelungen, die Fraktion davon zu überzeugen, daß der Aspekt, unter dem wir diese Beratung führen, ein ganz anderer ist, als er vor vier, acht oder wieviel Jahren auch immer war, weil hier von Herrn Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> die einkommenspolitische Situation mit ins Spiel gebracht wird, und wir haben am Freitag »Konzertierte Aktion«<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-16-t1500_WZ_FN012" type="comment">
							<p>Der Begriff stammt aus dem Jahresgutachten des Sachverständigenrates zur Begutachtung der gesamtwirtschaftlichen Entwicklung aus dem Jahr 1965, in dem die Einrichtung einer »Konzertierten Aktion« nach ausländischen Vorbildern empfohlen wurde. Bundeswirtschaftsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> griff die Empfehlung als ein Mittel zur Steuerung der Konjunktur auf. Unter seiner Vermittlung traten Vertreter der Regierung, der Gebietskörperschaften, der Gewerkschaften sowie der Arbeitgeber- und der Unternehmerverbände zusammen. Alle am Wirtschaftsprozess beteiligten Institutionen sollten ihr Verhalten aufeinander abstimmen, um die wirtschaftlichen Schwierigkeiten jener Jahre zu überwinden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schillers</name> Initiative zielte darauf ab, Einzelinteressen hinter die Erfordernisse der Gesamtwirtschaft zurückzustellen und so einen hohen Beschäftigungsstand, Preisstabilität und ein angemessenes Wirtschaftswachstum zu erreichen. Vgl. hierzu <hi rendition="#smcap">Hildebrand</hi>, S. 287–289; <hi rendition="#smcap">Schönhoven</hi>, S. 130–149.</p>
						</note></seg>, da werden die Zahlen des Schätzungskreises des Bundeswirtschafts- und Finanzministers vorgelegt werden. Dann wird eben auch sichtbar werden, daß das Einkommen aus Unternehmertätigkeit und Vermögen, brutto geschätzt bisher im Jahreswirtschaftsbericht plus 11,8, weit überschritten wird mit plus 19,4 im Bruttobereich und plus 25 Prozent im Nettobereich. Daß also hier eine vermögenspolitische Komponente kommt, die im Rahmen der Lohnpolitik mit zu sehen ist, denn wenn solche Steigerungen kommen bei den sehr langen Laufzeiten der Tarifverträge, stünde am Ende nächsten Jahres eine tarifpolitische Explosion vor uns, die uns just wieder die gleichen Fehler machen ließe, die wir in der Vergangenheit gemacht haben und nicht wiederholen möchten. Ich bitte sehr, darauf zu achten, Herr Fraktionsvorsitzender, daß wir auch diese Komponente, die bisher nicht angesprochen ist, bei unseren Überlegungen mit einbeziehen, und ich glaube, was wir hier jetzt darstellen, ist eine mittlere Lösung, wenn wir geschlossen daran festhalten, die wir durchziehen können. Wenn aber ein Teil weniger und der andere Teil mehr will, dann fürchte ich, steht am Ende die isolierte Lösung, die die Sozialdemokraten in Vorschlag bringen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Da ich ja gleich ein Gespräch zu führen habe, möchte ich mich gern noch einmal in die Debatte einschalten. Ein Parlament ist kein machbarer Mechanismus. Keiner von uns hat gedacht, daß wir heute zu einer solchen Frage kämen. Wir haben alle gedacht, daß wir durch unsere Erklärung mindestens bis zu einer Entscheidung der Bundesregierung, des Sozialkabinetts ruhiges Land erreichen. Nun hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, der ja auch ein gelernter Fuhrmann ist, heute eine Situation herbeigeführt, was sein Recht ist, aber wir sitzen auch in einer Situation heute.</p>
				<p>Wenn ich jetzt also zu ihm gehe und würde ihm sagen, wir sind dafür, daß die Regierung so etwas macht, wenn wesentliche Teile, das ist das Wort von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name>, der Krankenversicherungsreform gemacht werden. Wenn er mir dann sagt, wir machen das nur isoliert, dann ist in einer halben Stunde das Thema tot für diese Periode. Wenn ich aber hingehe und sage, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, was haben Sie da eigentlich angestellt, Sie kennen doch die Krankenversicherungsreform, das sind soviel Themen, wie können Sie das eigentlich überhaupt jetzt so machen, dann sind wir in einer sicherlich nicht nur taktisch schlechteren Situation. Deshalb würde ich vorschlagen, daß wir doch für diesen Augenblick wie folgt verfahren, und da ist nun jetzt keine Schönheitsgeschichte, sondern eine parlamentarisch-politische Situation, daß wir erstens sagen, was unser Kanzler eben erklärt hat, machen wir uns voll zu eigen. Was hat er erklärt? Er hat gesagt, die Lohnfortzahlung kann man nicht anpacken, ohne die Krankenversicherung mit ins Auge zu fassen und in Angriff zu nehmen. Das ist der erste Satz, unser Satz. Der zweite Satz kann nur sein, nur isoliert machen wir das nicht mit. Der dritte Satz muß sein, es müssen wesentliche Teile der Krankenversicherung mit gelöst werden. Wobei wir hier jetzt noch manches nicht ganz klar sehen, beispielsweise hinsichtlich der Ausgleichskasse, was ich jetzt auch nicht beurteilen kann. Hier ist ja auch der Sachverstand der Bundesregierung wirklich anzusprechen. Und das vierte eben, daß man eine Initiative nur von der gemeinsamen Regierung erwartet. Ich räume ein, daß in dieser Position einige Punkte sind, die nicht nur sehr schön sind, daß in dieser Position auch mancher taktische Gesichtspunkt ist, aber wir sind hier in eine Lage geraten, in der wir nicht verkennen dürfen, daß natürlich die Opposition Druck ausübt, indem sie immer wieder gesagt hat, wir müßten auch hier die innenpolitischen Fragen erörtern. Das müssen wir hier auch alles sehen. Ich würde also wirklich empfehlen, in dieser Linie gleich das Gespräch führen zu lassen.</p>
				<p>Ich würde gerne noch einen zweiten Punkt dazu aufnehmen, weil hier eben in einer Stellungnahme der SPD-Fraktion, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name>, zur Rede vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> folgendes gesagt worden ist: Die Ausführungen des Bundesministers der Finanzen lassen klar erkennen, daß wir in der Wirtschafts- und Finanzpolitik wieder festen Boden unter den Füßen haben. Diese Lage gibt uns die Möglichkeit, die gesellschaftspolitischen Einbußen, die im Jahr 1967 hingenommen werden mußten, wieder auszugleichen und aufgrund unserer gesunden wirtschaftlichen Lage die Gesellschaftspolitik weiter auszubauen.</p>
				<p>Nun, wir haben alle Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> gehört, und es war eine Rede, die hatte eigentlich nur immer einen Satz, nämlich, liebe Leute, nun seht mal zu, wie wir die Vernunft bewahren, wie wir die Wirtschaftskraft stärken. Das war eigentlich das ganze Thema. Nun kommt hier das Gegenteil dessen, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> gesagt hat, was im ersten Satz ja auch begrüßt wird. Ich würde eben sagen, das, lieber Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, ist nun das Gegenteil dessen, was die Regierung gemacht hat, und was soll eigentlich euer Ja zum Haushaltsvolumen, eure prinzipielle Zustimmung zur mittelfristigen Finanzplanung, wenn hier so etwas kommt. Wir sind ja, wie Sie merken, in einem fortlaufenden Prozeß, und jeder Tag hat sein eigenes Problem, seine eigene Nachricht und seine eigenen Verwicklungen möglicherweise. Das können wir gleich zurückweisen aufgrund der Rede des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und mit der Begründung seiner Rede, ohne daß ich dazu noch ein weiteres Wort verliere.</p>
				<p>Ich möchte aber doch noch einmal fragen, auf welcher Linie ich dies Gespräch führe. Der Fraktionsvorstand hatte mich gebeten, mit ihm zu sprechen, damit hier nicht unmögliche Situationen entstehen. Also noch einmal: 1. wie Kanzler, 2. nicht isoliert, 3. wesentliche Teile, 4. Initiative der Bundesregierung. So sieht es für mich im Augenblick aus, wie wir hier in dieser Sache fahren könnten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>: Ich möchte die Sachdebatte nicht noch einmal eröffnen, die Standpunkte sind ziemlich deutlich gesagt, aber ich möchte Ihnen zwei Dinge mit auf den Weg geben, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>. Mit den Erklärungen des Finanzministers, dem Haushalt, dem Plan und den beschworenen Zahlen hat dies überhaupt nichts zu tun, weil das Problem Lohnfortzahlung und Einzelteile der Krankenversicherungsreform auf Arbeitgeber und Arbeitnehmer erst zu einem späteren Zeitpunkt zukommt, mit den Steuern hat das zur Zeit überhaupt nichts zu tun. Mit dem Argument kommen Sie bei den Sozialdemokraten nicht durch, das fängt überhaupt nicht, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> wird mir da zustimmen. Das zweite Problem ist, daß die Sozialdemokraten doch eigentlich erst der Koalition gegenüber im Kabinett und im Koalitionsgespräch klarmachen müssen – und das scheint mir wesentlich –, werden sie einen Antrag einbringen ausschließlich zur Lohnfortzahlung und vielleicht noch, wie ich es vor acht Tagen gesagt habe, zur Erhöhung der Krankenversicherungspflichtgrenze, denn beides ist in der SPD-Fraktion und ihren Arbeitskreisen gründlich diskutiert. Wenn sie das allein tun, werden wir uns an den Beratungen, je nach dem Standpunkt, solange aufhängen können, daß am Ende, und das ist meine Befürchtung, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> mit seinem guten Willen, wenigstens einige Punkte der Krankenversicherungsreform vorwegzunehmen, scheitern könnte.</p>
				<p>Dann stehen wir, das müssen wir doch politisch sehen, vor der Frage, die dann unsere Freunde sehr bedrängt, nämlich zu einem Parteiversprechen nicht stehen zu können oder stehen zu müssen, je nachdem, wie sich die Fraktion dann entscheidet. Die 78 Prozent Arbeitnehmer, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>, oder die 22 Prozent Mittelständler, die möchte ich jetzt überhaupt nicht ins Gewicht führen, denn die Arbeiter und die Angestellten haben keinen Pfennig davon, im Gegenteil, sie müssen Beiträge zur Krankenversicherung und zur Rentenversicherung bezahlen. Das Psychologische und Gesellschaftspolitische, das hier angesprochen wurde, spielt ja zur Zeit gar nicht die große Rolle. Ich meine, wir müßten einmal klären, steht die Koalition in diesen wichtigen Fragen der Innenpolitik zu dem, was sie vereinbarte, und über das Vereinbarte hinaus nichts Neues. Bringt sie neue Anträge ein, haben wir eine neue Situation, und ich meine, da müssen wir unbedingt hier in der Fraktion noch einmal darüber sprechen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name>: Überall in der Welt, wo Sozialdemokraten regieren, gibt es Inflation, mit einer Ausnahme, in Großbritannien ist alles anders, dort sind sie eine Deflationspartei. Aber wenn wir jetzt die Auseinandersetzung mit den Sozialdemokraten führen, halten die uns doch vor, ihr habt die Staatsfinanzen überfordert, ihr seid in Bankrott gegangen und wir haben euch gerettet. Jetzt wollen sie, weil die Staatskasse nicht ergiebig ist, die Wahlgeschenke an der Staatskasse vorbei machen. Das muß man in aller Deutlichkeit sagen, und hier können wir nicht mitwirken. Ich glaube, jeder ist hier bereit, denn das ist ja, wenn ich daran erinnern darf, ein Beschluß unseres Parteitages, Lohnfortzahlung und Krankenversicherung in einem zu tun.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-16-t1500_WZ_FN013" type="comment">
							<p>Ein entsprechender Beschluss wurde auf dem CDU-Bundesparteitag 1962 in Dortmund gefasst. Vgl. CDU, 11. <hi rendition="#smcap">Bundesparteitag</hi>, S. 287 f.</p>
						</note></seg> Und wenn es Ihnen gelingt, Herr Vorsitzender, durchzusetzen, daß wesentliche Elemente aufgenommen werden, ist das eine Geschäftsgrundlage. Über die Einzelheiten müssen wir uns dann vielleicht in einer besonderen Kommission unterhalten. Aber bisher war es doch im Bereich der Sozialpolitik immer so, daß allen unseren Ministern, das gilt auch für unseren Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name>, die Durchführung von Reformen deshalb schwergemacht wurde, weil vorher irgend jemand die Rosinen herauspickte. Damit muß nun einmal Schluß gemacht werden. Im übrigen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, diese nach meiner Auffassung billige Rechnung der Sozialdemokraten, Betriebsergebnisse mit Unternehmergewinnen gleichzusetzen in einer unterkapitalisierten Wirtschaft, ist, glaube ich, eine Sache, die man in aller Entschiedenheit zurückweisen muß. Wir haben noch das Problem der Unterkapitalisierung, und Betriebsergebnisse gleichzusetzen mit Unternehmergewinn und daraus etwas abzuleiten, das ist nach meiner Auffassung wirtschaftspolitisch überhaupt nicht zu halten.</p>
				<p>Aber, und das möchte ich hier erwähnen, weil es nämlich auch dazugehört, Herr Vorsitzender: Wir haben uns bereit erklärt, auch die Mittelständler, mitzuwirken an wirklichen Reformen. Ich denke dabei an die Eigentumsbildung. Wir haben sogar jetzt gewisse Beschlüsse gefaßt, die sicherlich manchen Leuten in unserm Bereich nicht gefallen; wir wollen ja Neuland gewinnen, aber wir möchten keine Scheinreform, bei der Rosinen herausgepickt werden. Für uns ist das also entscheidend, daß es gelingt, das als Arbeitsgrundlage mit der Koalition zu formulieren. Dann sind wir in der Lage, nachher an der Konkretisierung mitzuwirken. Wir wollen hier nicht sperren. Dann kommen wir der Erfüllung von Beschlüssen unseres Parteitages nahe, und ich glaube, das ist für uns eine brauchbare Lösung. Aber man müßte alle diese Warnungen aussprechen, und ich möchte Ihnen noch einmal sagen, ich gehe natürlich mit außerordentlicher Skepsis heran, weil ich kein Vertrauen darin habe, daß die Sozialdemokraten wirklich Mut haben zu Reformen, die nötig sind. Nach meiner Auffassung sind die Sozialdemokraten eben wirklich nur eine Partei, die an Umverteilung und ähnliche Dinge denkt. Hier haben wir die Möglichkeit, sie zu stellen. Aber das eine möchte ich doch sagen, und da sollten wir vielleicht hier noch einmal die Fraktionsmeinung erfahren, daß sichergestellt ist, daß ein Alleingang der Sozialdemokraten in Sachen Lohnfortzahlung nicht zur Folge hat, daß Teile unserer Fraktion diesem Begehren ihre Zustimmung geben. Ich glaube, wir sind bereit zu einer Zusammenarbeit, das bedeutet aber nach meiner Auffassung, daß wir uns weiterhin auf der Grundlage der Beschlüsse und ihrer Formulierung bewegen müssen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RiedelClemens_1957-10-15">Riedel</name> (Frankfurt): Ich finde es schon außerordentlich, daß ich mich zu dem Thema noch ein zweites Mal melden muß, aber ich bin einfach verpflichtet, es zu tun. Ich bedanke mich zunächst dafür, daß ich aus den Ausführungen vom Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> entnehmen konnte, daß weiter diskutiert werden soll, und ich darf Ihnen sagen, daß wir dazu sehr gerne bereit sind. Aber wenn ich hier Positionen aufzeigen mußte, dann einfach deshalb, weil einmal bei diesem Thema Milliarden in unserer Volkswirtschaft bewegt werden, zum zweiten ist es in der Tat ein gesellschaftspolitisches Thema, nicht von uns erfunden, daß das hochgespielt wird, aber es rührt an die personalen, an die wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Leitbilder unserer Partei. Gerade weil dieses Thema im Rahmen der sogenannten mündigen Gesellschaft vorgetragen wird. Aus diesem Grunde möchte ich die Damen und Herren Kollegen bitten, daß sie das Thema Ausgleichskasse doch etwas anders bewerten als wie bisher. Ich bin dem Arbeitsminister sehr dankbar, daß er dieses Thema von sich aus hier noch einmal vorgetragen hat. Wir wollen da gerne mittun, soweit das möglich ist, aber haben Sie doch bitte Verständnis, daß man gerade unter dem Gesichtspunkt gesellschaftspolitischer Konzeptionen nicht sagen kann, die Arbeiter müssen entweder aus dieser für die unmündige Gesellschaft konzipierten Solidarhaftung entlassen werden und dafür müssen die Selbständigen jetzt hineingespannt werden. Wenn wir das tun, und die handwerklichen Kollegen unter uns sich gefallen lassen, als handwerksfeindliche Abgeordnete im Parlament verschrien zu werden, weil sie solche modernen Ideen verfolgen, und wir wollen das gerne weiterhin aufnehmen, und wir dürfen dankbar sein, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PortenJosef_1961-10-17">Porten</name> uns, wie wir glauben, einen praktikablen Plan dafür entwickelt hat, dann muß uns aber das auch abgenommen werden, daß da schon ein Zugeständnis ist. Und wenn ich deswegen dann noch einmal darauf hinweisen darf, daß wir dabei als materiellen Inhalt, konkreten Inhalt des versuchten Angriffs in dieser Reform, Vertrauensärztlichen Dienst und zumutbare Selbstbeteiligung sehen wollen, dann ist das keine Überforderung, die wir Ihnen zumuten, und ich bin gespannt, vom Herrn Bundesarbeitsminister zu hören, in welcher Form man zum Beispiel das letzte Petitum im Rahmen der konzipierten Ausgleichskasse plus Beitragssenkung gestalten kann.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>: In den letzten Monaten scheinen wir einer steigenden Propagandalawine ausgesetzt zu sein, die darin besteht, daß man für gewisse Dinge als Begründung anführt, daß die Unternehmergewinne um soundso viel wachsen, die Zahl wird geschätzt. Ich muß Ihnen sagen, wie kann man einfach sagen, 8, 10, 12 Prozent mehr Gewinne – das sind Schätzungen. Das sind Dinge, die am Jahresende feststehen, und wenn ich bei mir die Textilindustrie ansehe mit 15 000 Beschäftigten, dann stelle ich fest, daß die in der Rezessionszeit soviel ins Minus gekommen ist, daß sie im Augenblick zwar um 10 Prozent mehr beschäftigt ist, daß aber noch keine Gewinne vorhanden sind, weil durch die Importe ihre eigenen Preise einem Druck unterliegen, der noch nicht einmal nennenswerte Kapitalverzinsungen zuläßt. Ich warne davor, daß wir einen Kuchen, der noch im Rohr drinnen ist, dessen Größe wir noch gar nicht kennen, bereits vorschneiden und am Jahresende oder nächstes Jahr, wenn wir das Jahr 1968 abrechnen werden, feststellen, daß der Kuchen, den wir im voraus verteilt haben, doch nicht so groß gewesen ist. Ich wehre mich dagegen, daß man Schätzungen zur Propaganda dafür nimmt, um Dinge zu verteilen, die noch nicht da sind. Wenn sie da sind, dann können wir gern verteilen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PortenJosef_1961-10-17">Porten</name>: Ich stimme dem Herrn Bundesarbeitsminister zu, wenn er sagt, daß in der Handwerksführung das Gespräch stattgefunden hat und dort eine gewisse Bereitschaft zur Mitarbeit, Herr Arbeitsminister, gegeben ist. Jetzt kommt das »Aber«. Das ganze Thema ist aus den letzten Jahren politisch verhetzt. Jetzt ist es unsere Aufgabe, das Thema einmal zu versachlichen – das ist unsere politische Aufgabe. Ich bin allein heute von drei Kollegen unserer Fraktion angesprochen worden, in den nächsten drei Wochenenden in die Kreishandwerkerschaften zu gehen. Ich war in einer Wahlversammlung in Hessen, und die ersten Diskussionsbeiträge, Herr Bundeskanzler, Herr Vorsitzender, sind Lohnfortzahlung. Da schwirren die Milliarden in der Luft, dann kommen die lohnintensiven Betriebe, dann kommen die kapitalintensiven Betriebe. Das sind doch alles Detailfragen, die einmal versachlicht werden müssen. Wenn die SPD den Wind machen will, dann soll sie es von mir aus tun, dann haben wir den politischen Gewinn.</p>
				<p>Ich bitte die Freunde aus der Arbeitnehmerschaft, mit uns gemeinsam die Dinge einmal sachlich zu untersuchen, was ist der erste Einstieg und das »Wie«. Das Arbeitsrechtliche kann viel Geld kosten, das Versicherungsrechtliche unter Umständen noch mehr, was davon abhängt, wie man das anpackt. Darum bitte ich Sie, propagandamäßig von der Partei aus und auch vom Ministerium aus einmal die Dinge zu versachlichen, damit wir auch draußen in unseren Wahlversammlungen sachlich über die Weiterentwicklung unserer Gesellschaft wirklich einmal reden können, ohne damit politisches Kapital in den kommenden Wahlen, auch den Landtags- und Kommunalwahlen, zu verlieren.</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Noch ein Satz zu Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>. Ich habe keine Schätzungen genannt, sondern Zahlen für das erste Halbjahr 1968 nach vorläufigen Berechnungen, die nicht von mir sind, sondern vom Wirtschaftsministerium stammen, das diese Zahlen der »Konzertierten Aktion« auf den Tisch legen wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>: Herr Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, der Herr Finanzminister hat bereits festgestellt, daß seine Steuereingänge nicht so wachsen, und nur wachsende Steuereingänge aufgrund von höheren Vorauszahlungsschätzungen der Finanzverwaltung sind für mich ein Beweis dafür, daß die Gewinne wachsen. Da müssen wir aber noch etwas warten. Es ist doch nicht möglich, daß ich aufgrund einer Umsatzsteigerung nun sage, der Gewinn wächst. Das sind ja Milchmädchenrechnungen, die der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> hier macht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wir warten das in Ruhe ab und sind ja eben nicht bereit, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>, um bei Ihrem Bild zu bleiben, einen Kuchen zu verteilen, von dem wir noch gar nicht wissen, ob er überhaupt heranwächst. Ein Kuchen wächst ja nicht dadurch, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> behauptet, er sei da.</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Ich muß weggehen und wollte nur eine Bemerkung machen, diese Dinge sind natürlich wichtig, und wir müssen sie miteinander aushandeln und – wenn notwendig – auch kämpfen, aber ich bitte doch bei den Debatten im Bundestag, nun nicht den Eindruck zu erwecken, als ob wir nicht wissen, in welcher Welt wir leben. Diese Dinge, ich betone es noch einmal, sind wichtig, aber viel wichtiger ist es, daß wir im nächsten Jahr den Frieden und die Freiheit für unser Volk bewahren.</p>
				<p>Ich nehme an, daß ich zu dem, was ich zu diesen Fragen im Haus mit aller Vorsicht gesagt habe, die Zustimmung der Fraktion habe und wir deswegen nicht lange darüber diskutieren. Trotzdem wird es notwendig sein, daß wir in der Debatte im Haus natürlich zum Ausdruck bringen, daß wir ganz genau wissen, worauf es ankommt. Ich habe ja heute mit besonderer Schärfe zu zeichnen versucht, wie unsere Lage ist. Ich habe manche Formulierung dem genaueren Nachdenken des Hörers und desjenigen, der das nachliest, noch mehr überlassen müssen. Diese Situation, die durch die Sowjetunion geschaffen worden ist. Wer diesen Aufsatz von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuchsingerFred">Luchsinger</name> in der »Neuen Zürcher Zeitung« gelesen hat, und zwar über den frommen Wunsch der Entspannung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-16-t1500_WZ_FN014" type="comment">
							<p>Vgl. Fred Luchsinger: »Der fromme Wunsch nach Entspannung«, in: »Neue Zürcher Zeitung« vom 13. Oktober 1968.</p>
						</note></seg>, der wird bemerkt haben, daß ich nicht umsonst den Generalsekretär der NATO<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-16-t1500_WZ_FN015" type="comment">
							<p>Manlio <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrosioManlioGiovanni">Brosio</name>.</p>
						</note></seg> zitiert habe. Ausgerechnet ihn mit der Formel, es käme eben jetzt doch bei aller unabdingbaren Verteidigungsbereitschaft mehr darauf an, daß der Akzent auf die Annäherung gesetzt würde. Von allen anderen konnte man eine solche Aussage im Frühjahr dieses Jahres erwarten, am allerwenigsten vom Generalsekretär der NATO. Nach meiner Meinung ist die NATO dazu auch gar nicht da, die NATO ist dazu da, ein glaubwürdiges Instrument zu sein, das fähig ist, einen potentiellen Gegner davon abzuhalten, gegen uns einen Angriff zu unternehmen. Das andere liegt auf einem anderen Gebiet, nicht auf diesem militärischen. Die Sowjetunion hat nun wirklich den Vorhang wieder heruntergelassen.</p>
				<p>Ich hätte zitieren können, daß der polnische Verteidigungsminister<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-16-t1500_WZ_FN016" type="comment">
							<p>Wojciecz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaruzelskiWojciecz">Jaruzelski</name>.</p>
						</note></seg> die deutschen Touristen, die nach Prag gegangen sind, eine Horde wilder, aggressionslüsterner Revanchisten genannt hat. Das klingt Tag um Tag von drüben in die Welt hinaus. Und seien Sie sich im klaren darüber, das ist nicht nur Propaganda, das ist Politik. Die Art und Weise, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> in den Vereinten Nationen gesprochen hat, hat, davon bin ich fest überzeugt, obwohl er in der Sache so hart blieb, wie nur möglich, durch die konziliante Form, in der er das vorgetragen hat, auch dort wieder soundso viel Leute hinters Licht geführt. Es ist jetzt so, und das sage ich auch mit allem Nachdruck im Hinblick auf unsere europäischen Debatten, daß im Augenblick wir selbstverständlich sagen, daß wir eine Politik fortsetzen, bei der letztlich durch die Verständigung der Völker und ihrer Regierungen ein dauernder Frieden für Europa gesichert wird. Was wollen wir denn anders als Ziel setzen? Das heißt doch nicht, daß wir irgendwelchen Illusionen nachjagen. Es war sehr interessant, in dem Artikel in der »Neuen Zürcher Zeitung« war keine Alternative da. Er konnte auch nur sagen, ja nun, das ist der fromme Wunsch der Entspannung gewesen. Was heißt das? Bei manchen war es ein frommer Wunsch, bei andern war es der Versuch, einmal zu sehen, ob es auf diese Weise geht. Die Sowjetunion läßt es nicht zu, und zwar auch aus innerer Schwäche nicht, sie kann es nicht zulassen, weil sie der Meinung ist, daß dadurch ihre Herrschaft, ihr Griff um ihr Imperium gelockert wird. Das ist die Situation.</p>
				<p>Natürlich ist dadurch vorläufig jede Aussicht auf eine Möglichkeit der Entspannung verschüttet worden, aber das darf uns nicht abhalten, immerzu, und das ist für die Sowjetunion das Unangenehmste, was sie von uns hören kann, zu sagen, wir werden nicht ablassen, eine solche große Politik des Friedens durch Verständigung in Europa herbeizuführen. Sie wünscht es ja geradezu, daß wir jetzt in einen wilden und militaristischen Gesang ausbrechen, damit sie sagen kann, da, seht, das haben wir immer gewußt. Aber die wirkliche Lage im Augenblick fordert, daß wir jetzt alles tun für unsere Sicherheit, zusammen mit unseren Verbündeten. Und da wissen wir, wie die Dinge stehen. Es gibt so viele unter uns, die meinen, daß das nur von unserem Willen abhänge. Das hängt aber noch viel mehr vom Willen anderer ab. Natürlich müssen wir unseren Beitrag leisten, und der amerikanische Verteidigungsminister hat in der Botschaft, die er mir von seinem Präsidenten überbracht hat, das mit äußerstem Nachdruck gesagt, daß eben die Europäer in Zukunft mehr leisten müssen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-16-t1500_WZ_FN017" type="comment">
							<p>Am 11. Oktober 1968 fand ein Gespräch zwischen Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> und dem amerikanischen Verteidigungsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CliffordClarkM">Clifford</name> statt. Vgl. AAPD 1968, Nr. 335.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Wir unterhalten uns immer wieder über alle möglichen, sehr wünschenswerten sozialen Fortschritte, gegen die sich im Prinzip gar nichts einwenden läßt. Sie haben heute morgen gehört vom Finanzminister, wie gering unser finanzieller Spielraum ist, daß wir wirklich zusammenkratzen müssen, was noch vorhanden ist, um in etwa die notwendige Steigerung unserer eigenen Verteidigungskraft zu erreichen und dann noch zu einem Abkommen mit den Amerikanern über einen Devisenausgleich zu kommen, den sie unbedingt von uns wünschen. Dann wird mir einfach ein bißchen bänglich zumute, wenn ich sehe, daß sehr Viele schon wieder in der Kriegsopferversorgung nachzugeben bereit sind. Ich habe all die Jahre hindurch, das wissen die führenden Leute der Kriegsopferverbände, immer wieder gesagt, hier zuletzt. Wenn wir trotzdem herangegangen sind, wenn wir trotzdem gesagt haben, wir können nur das zugestehen, dann können Sie sich denken, in welcher Lage wir sind. Wir müssen also auf ganz andere Dinge gefaßt sein als die, welche wir bisher gewohnt waren.</p>
				<p>Wir haben, sagen wir es ganz offen, bisher unsere Politik so gestaltet, daß wir zwar auch einen anständigen Beitrag für unsere Verteidigung geleistet haben, aber eben auch nur einen anständigen Beitrag. Heute und in Zukunft wird es sich möglicherweise darum handeln, daß wir das Äußerste an Anstrengungen herausholen, um unserem Volk sagen zu können, was wir getan haben, war das Mögliche für die Garantie seiner Sicherheit, seines Friedens, seiner Freiheit. Wir alle wissen nicht, was kommen wird. Die Handlungen Sowjetrußlands, dieses Führerkollektivs, dieses unberechenbaren Führerteams von elf Menschen, sind, so hört man überall, unberechenbar. Die Amerikaner haben gesagt, wir haben geglaubt, wir hätten es mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KossyginAlexejNikolajewitsch">Kossygin</name> zu tun, auf einmal sehen wir, daß wir es mit elf Leuten zu tun haben, die wir gar nicht recht kennen. Und wir wissen auch gar nicht, wer da gegen wen bei den Abstimmungen stand. Das ist das Unheimliche, dieses Unkalkulierbare, dieses Unberechenbare.</p>
				<p>Dagegen sieht es nun in unserer Welt verteufelt schlecht aus: Wir Europäer kommen nicht vorwärts, auch wir hier, wir verbeißen uns immer wieder in Emotionen, mitunter gegen General <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name>, in der Frage eines Beitritts Großbritanniens zum Gemeinsamen Markt. Das ist eine wichtige Sache, aber ich wiederhole, im Augenblick löst sie überhaupt nichts, denn wenn wir heute mit den Verhandlungen über einen Beitritt Großbritanniens begännen, würde erst nach Jahren dieser Beitritt zustande kommen. Was wir aber jetzt brauchen, ist eine rasche Solidarisierung des europäischen politischen Willens nach außen. Da müssen wir das Unsere tun, das heißt, wir müssen bereit sein, unsere gesamte Politik in dieser Rangordnung zu sehen. Das sind Dinge, über die wir in den kommenden Monaten noch sehr ernst werden miteinander reden müssen. Heute sage ich das nur prinzipiell, damit wir morgen in der Debatte des Hauses uns nicht allzu sehr in Themen verlieren, die für unsere politische Werktagsarbeit wahrhaftig wichtig genug sind, die aber nach draußen den Anschein erwecken könnten, als wüßten wir nicht, worauf es heute wirklich ankommt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Gerade im Anschluß an das, was der Herr Bundeskanzler gesagt hat, die politische Landschaft nach außen ist düster genug, wir müssen uns konzentrieren, aber Ihr Wirtschaftsminister, Herr Bundeskanzler, geht durch das Land und erzählt überall, daß wir in der Wohlstandseuphorie, in die wir wieder hineingekommen sind, lustig weiter machen könnten. Die 6 Prozent, die da verkündet werden als Lohnsteigerung pro Jahr, die als Mindestprozentsatz gelten, gehen nun einmal in die Bevölkerung. Und nachdem, was Sie gesagt haben, glaube ich, daß gerade bei den Kriegsopfern dafür Verständnis war; es ist eine Menschengruppe, die das versteht, was Sie sagen, nicht aber versteht sie, daß der Wirtschaftsminister sagt, mindestens 6 Prozent und ihr für mehrere Jahre überhaupt nichts. Im übrigen haben Gespräche zwischen dem VdK, der ja heute der ausdrücklich gemäßigte Teil der Kriegsopfer ist, und den Sozialdemokraten stattgefunden. Die Sozialdemokratie ist eindeutig auf die Linie gegangen, daß man diesen Bericht der Bundesregierung vorziehen soll auf das nächste Jahr, Bericht also im nächsten Jahr, Maßnahmen dann 1970. Diese Linie ist von Herrn Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> akzeptiert, ich würde sagen, das ist die Mindestlinie, die die SPD gehen wird; es wird weiteres hinzukommen, fürchte ich. Daß wir etwa das zurückhalten könnten, glaube ich, sollten wir uns nicht mehr einbilden. Die Kriegsopferfrage, Herr Bundeskanzler, hat in der Politik der Bundesregierung immer wieder ganz große Schwierigkeiten gemacht. Ich plädiere deshalb ausdrücklich für den Vorschlag des VdK, dem auch die SPD und die FDP, wie ich in Gesprächen höre, zugestimmt haben, daß also der Bericht nächstes Jahr vorgelegt werden soll, damit wir nicht viel mehr vor den Wahlen noch leisten müssen.</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Es ist gestern in der Fraktion ausführlich besprochen und beschlossen worden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-16-t1500_WZ_FN018" type="comment">
							<p>Vgl. Protokoll der Fraktionssitzung vom 15. Oktober 1968, TOP 4 b.</p>
						</note></seg> Sie waren nicht da und haben deshalb ein wenig vorbeigeredet an dem, was schon beschlossen wurde. Nur eines will ich Ihnen sagen, wenn Sie solche Aussagen machen, 6 Prozent hier und nichts da, entsprechen sie einfach nicht der Wirklichkeit, denn der größte Teil derer, die Kriegsopferrenten beziehen, beziehen auch diese 6 Prozent, wenn sie gesteigert werden. Sie müssen doch die Wirklichkeit sehen, wie sie ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Wir haben gestern hier ausführlich diskutiert und einen Beschluß gefaßt. Wir haben die SPD aufgefordert, in dieser Angelegenheit keine Entscheidung zu treffen, bevor nicht noch einmal im Kreßbronner Kreis darüber gesprochen wurde. Ich meine, daß die SPD es zunächst noch einmal in diesen Kreis bringt, und ich würde es für völlig verfrüht halten, wenn wir heute einen anderen Beschluß fassen würden als gestern.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-16-t1500_WZ_FN019" type="comment">
							<p>In dem Koalitionsgespräch vom 22. Oktober 1968 erklärte der Vorsitzende der Fraktion der CDU/CSU, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, er halte eine Änderung des Paragraphen 56 des Bundesversorgungsgesetzes, wonach die Bundesregierung einen Bericht über die Lage der Kriegsopfer bis zum 31. Dezember 1970 vorlegen solle, für falsch. Dagegen sei er bereit, einen Vorschlag zu unterstützen, wonach die Bundesregierung ohne Änderung des Gesetzes ersucht würde, den Bericht bereits in den ersten Monaten des Jahres 1970 vorzulegen. Der stellvertretende Vorsitzende der Fraktion der SPD, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>, schlug vor, das Gesetz dahingehend zu ändern, daß der Bericht spätestens am 31. Dezember 1969 vorgelegt werden solle. Bundesfinanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> warnte davor, weil dadurch neue Hoffnungen auf Erhöhung der Kriegsopferrenten geweckt würden. Auch Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> sprach sich gegen eine Novellierung des Gesetzes aus. Man kam überein, daß der Vorschlag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> in beiden Fraktionen erörtert werden sollte. Vgl. Protokoll dieses Koalitionsgesprächs, in: ACDP, 01-226-010.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Herr Vorsitzender, in Kenntnis dieses Beschlusses von gestern plädierte ich hier ausdrücklich dafür, den Bericht auf nächstes Jahr vorzuziehen. Ich halte das für eine Minimallösung. Im übrigen, diese Bemerkung vom Herrn Bundeskanzler eben, die ja auch in der Antwort der Bundesregierung auf die Kleine Anfrage der FDP zu finden ist, daß die Kriegsopfer im Erwerbsleben stehen und daran teilnehmen an den Dingen, gilt für Unfallopfer genauso, das ist ein uraltes Thema, das hat keinen Zweck, daß wir uns darüber zerstreiten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-10-16-t1500_WZ_FN020" type="comment">
							<p>Gemeint ist die Antwort der Bundesregierung vom 29. Juli 1968 auf die Kleine Anfrage der Fraktion der FDP vom 25. Juni 1968 betreffend Kriegsopferversorgung und Finanzplanung. Vgl. BT-Drucksachen V/3078, V/3190.</p>
						</note></seg> Fest steht, die SPD – das ist für mich sicher – wird das machen, die FDP wird mehr machen, ich gebe Ihnen völlig Recht, Herr Minister. Ich möchte dringend vorschlagen, das noch einmal zu überlegen als Minimallösung. Nachdem die Dinge in Bewegung geraten sind und in diesem Jahr Lohnerhöhungen kommen, was man in dem vergangenen Jahr in dem Ausmaß alles nicht gedacht hat und gewußt hat, glaube ich, daß wir uns dieser Entwicklung anpassen sollten, eben auch auf dem Gebiet der Kriegsopfer. Ich bitte herzlich darum, die Dinge sehen jetzt anders aus, doch dafür war der Bericht von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> heute morgen ein Beweis, und die Zahlen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> ganz bestimmt.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zwischenruf: Sie haben ja nicht zugehört, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> gesagt hat.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Doch, ich habe sehr genau zugehört, ich habe nur plädiert, den Bericht vorzuziehen, nicht mehr. Aber das sollten wir tun. Wir können die Kriegsopfer jetzt nicht noch ein paar Jahre warten lassen. Sie werden daran denken, wenn sie es anders wollen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>: Ich habe mich nur deshalb zu Wort gemeldet, vorhin hat der Fraktionsvorsitzende aufgrund der gestrigen Aussprache berichtet vom Vorstand. Ich muß allerdings sagen, aufgrund des gestrigen Beschlusses der Fraktion wäre erst das Gespräch mit dem Kreßbronner Kreis notwendig gewesen und dann im Fraktionsvorstand. Ich habe mich aber weiter gemeldet. Die SPD hat gestern bereits beschlossen, und ich möchte darauf hinweisen, daß dieser Beschluß nicht geheim bleibt, möge geschehen was wolle. Wenn wir den Termin nicht vorziehen, und nur darum geht es, wir haben ausdrücklich gesagt, im Jahr 1969 keine Ausgaben, werden wir praktisch in der Diskussion alle Monate im Laufe des Wahljahres mit den Fragen zu tun haben und am Ende wahrscheinlich für denselben Zeitabschnitt dasselbe tun. Ich bin davon überzeugt, daß wir, wenn wir hier jetzt diese Regelung treffen würden, keinen Pfennig mehr und keinen Pfennig früher ausgäben, aber wir hätten dann die Sache aus der ganzen Diskussion im Wahljahr, und wir hätten auf der anderen Seite die Möglichkeit, die Dinge dann in Ruhe zu klären.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Die SPD hat gestern, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>, das ist völlig richtig, ihre Meinung gebildet. Sie hat aber im Gegensatz zu allen anderen Beschlüssen auf die Publikation in diesem Punkt ihrer Fraktionssitzung verzichtet, weil auch sie zunächst damit einverstanden ist, daß das in den Kreßbronner Kreis gebracht wird, wie wir es gestern beschlossen haben. Mehr konnten wir von ihr in diesem Augenblick, wir haben uns in der Sache ja noch gar nicht definitiv ausgesprochen, wahrscheinlich nicht erreichen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>: Ich glaube, daß wir die Sache noch einmal zur Aussprache stellen, nachdem uns unser Vorsitzender das Ergebnis der Beratungen im Kreßbronner Kreis mitgeteilt hat.</p>
				<p>Wird sonst noch das Wort gewünscht? Wenn das nicht der Fall ist, schließe ich die Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
