<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-05_1969-05-06-t2000_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (2. Sitzung)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#MarxStefan"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 10. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1966-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/V</title>
						<author>Stefan Marx</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno>https://d-nb.info/999060686</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1010550721</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1019/1</idno>
							<objectName>[Nicht überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 6. Mai 1969</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>44 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1969-05-06"><time type="start" when="20:00:00"/><time type="end" when="00:00:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">2</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-01" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2021-11-12" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">105.</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP, 08-001-1019/1</p>
				<p>Zeit: 20.00 Uhr – 24.00 Uhr. Vorsitz: Barzel.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1969-05-06-t2000_WZ_div_SVP-1">
				<p>[Einziger Punkt der Tagesordnung: Verjährung von Mord und Völkermord]</p>
				<p>[1. Bericht des Fraktionsvorsitzenden zur Lage der Verjährungsdebatte]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich möchte nicht diese Debatte einfach laufen lassen und am Schluß sagen, was ich denke, sondern von Anfang an sagen, was ich denke. Wir haben also die Absicht, heute über das Problem der Verjährung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-05-06-t2000_WZ_FN001" type="comment"><p>1969 stand der Bundestag vor der Entscheidung über die grundsätzliche Abschaffung der Verjährung bei Mord und Völkermord. Diese Entscheidung war 1965, als nach dem damals geltenden deutschen Strafrecht die Verjährungsfrist für Mord endete, um vier Jahre vertagt worden. Mit der Verabschiedung des »Gesetzes über die Berechnung strafrechtlicher Verjährungsfristen« vom 13. April 1965 (BGBl. 1965 I S. 315) hatte man den Beginn der Verjährungsfrist für nationalsozialistische Gewaltverbrechen vom 8. Mai 1945 auf den 1. Januar 1950 verschoben mit dem Argument, dass während der Besatzungszeit deutsche Gerichte zur Strafverfolgung kaum in der Lage gewesen seien. Vgl. hierzu <hi rendition="#smcap">Hildebrand</hi>, S. 130–134.</p></note></seg> zu diskutieren. Wer sich mit diesem Problem beschäftigt hat, weiß, daß dies eine Frage von hohem Rang ist, auf die es, so lange man auch sucht, und auch unsere bisherige Diskussion, die nun über 5 Jahre läuft, zeigt es, eine schlechthin befriedigende Antwort nicht gibt. Weder eine schlechthin befriedigende juristische Antwort noch eine nur schlechthin befriedigende politische Antwort, und ich füge gleich hinzu, weil das in dieser Fraktion zu sagen noch erlaubt sein muß, auch nicht eine schlechthin moralisch befriedigende Antwort. Der Bundeskanzler hat gesprochen von Gnade und Recht, und wir alle wissen, daß wir hier nicht das Jüngste Gericht sind.</p>
				<p>Und wer das so sieht, der weiß, daß das, was wir miteinander tun können, nur etwas sein wird, wo man an allen Ecken und Enden das Unvollkommene der Lösung sehen wird. Da die Meinungen unter uns unterschiedlich sind, wird zu dem Unvollkommenen der Lösung sicherlich auch noch das Unbefriedigende vieler hinzutreten. Das ist die nüchterne erste Feststellung, die ich treffen möchte, weil alles andere einen völlig falschen Akzent hier in die Debatte tragen könnte.</p>
				<p>Wir müssen aber in dieser wie in allen Fragen – nicht nur der Wahlen wegen, auch aus anderen Gründen – einen gemeinsamen Weg suchen. Darauf kommt es hier an. Das muß nicht der Weg sein, den die Bundesregierung vorschlägt, das muß nicht ein koalitionsfähiger Weg sein, aber es muß ein Weg sein, der ein Weg der CDU/CSU ist. Den müssen wir hier finden. Und ich glaube, wir können ihn jetzt finden, weil die Debatte auch in dieser Fraktion – mehr noch in der früheren – lang genug war. Wir haben debattiert im vergangenen Frühsommer, dann in der letzten Sitzung vor der Sommerpause im Hinblick auf eine Konvention der UNO.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-05-06-t2000_WZ_FN002" type="comment"><p>Gemeint ist die Konvention über die Aufhebung von Verjährungsfristen bei Kriegsverbrechen und Verbrechen gegen die Menschlichkeit, die von der Vollversammlung der UNO am 26. November 1968 mit 58 gegen 7 Stimmen bei 36 Stimmenthaltungen verabschiedet worden war. Für den Wortlaut der Konvention vgl. AdG 1968, S. 14366 f.</p></note></seg> Wir hatten dann die schriftlichen Voten, die Sie kennen, unserer Freunde, der Arbeitskreise, dann der Freunde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-05-06-t2000_WZ_FN003" type="comment"><p>Vgl. Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>: Die Frage der Unverjährbarkeit von Kriegsverbrechen und Verbrechen gegen die Menschlichkeit, Ausarbeitung vom 28. Januar 1969, in: ACDP, 01-433-163/1.</p></note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-05-06-t2000_WZ_FN004" type="comment"><p>Gemeint ist der Artikel »Zur Frage der Verjährung« von Max <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> in der Zeitschrift »Publik«, Ausgabe Nr. 3/69. Für den Wortlaut vgl. ebd.</p></note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-05-06-t2000_WZ_FN005" type="comment"><p>Vgl. die Stellungnahme von Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> zur Verjährungsfrage vom 16. Februar 1969, in: ebd.</p></note></seg> Und wir haben nicht zuletzt das besonders fundierte Gutachten auch unseres Freundes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußWalter">Strauß</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-05-06-t2000_WZ_FN006" type="comment"><p>Vgl. Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußWalter">Strauß</name>: Zur Verjährungsfrage, Ausarbeitung vom 19. April 1969, in: ACDP, 08-001-409/3.</p></note></seg>, den ich hier ganz besonders herzlich begrüße. Er ist auf mühsamen Wegen zu uns gekommen mit Hilfe des Bundesgrenzschutzes und muß auch bald wieder weg. Wir sind ihm dankbar, daß er hier unter uns ist und an der Vorarbeit so teilgenommen hat.</p>
				<p>Ich meine nicht nur, daß wir entscheiden können, ich meine auch, daß wir entscheiden müssen, weil der Eindruck, wir seien unentschlossen oder hätten hierzu keine Meinung, unberechtigt ist, weil wir unseren Terminplan ja bewußt nach dem Urteil des Bundesverfassungsgerichtes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-05-06-t2000_WZ_FN007" type="comment"><p>In seinem Beschluss vom 26. Februar 1969 wies der Zweite Senat des Bundesverfassungsgerichts juristische Bedenken gegen die Verlängerung der Verjährungsfrist für NS-Gewaltverbrechen und andere Mordtaten zurück. Das Gesetz vom 13. April 1965, mit dem die Verjährungsfrist für Mord in einer Kompromisslösung über den 8. Mai 1965 hinaus bis zum Ende des Jahres 1969 ausgedehnt worden war, war nach diesem Beschluss mit dem Grundgesetz vereinbar. Darüber hinaus bezeichnete das Bundesverfassungsgericht die vollständige Aufhebung der Verjährungsfrist für Mord und Völkermord als sachlich vertretbar und vereinbar mit dem Grundgesetz. Für den Wortlaut des Beschlusses vgl. BVerfGE 25, Nr. 27.</p></note></seg> gelegt hatten – nun muß es aber auch langsam vom Tisch. Handeln wir nicht, besteht die Gefahr, daß auch aus unserer Fraktion der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name>-Entwurf<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-05-06-t2000_WZ_FN008" type="comment"><p>Vgl. den von der Bundesregierung in ihrer Kabinettsitzung am 24. April 1969 beschlossenen und am 14. Mai 1969 dem Bundestag zugeleiteten Entwurf eines Neunten Strafrechtsänderungsgesetzes (BT-Drucksache V/4220). Der Regierungsentwurf basierte auf einer Kabinettsvorlage vom Sommer 1968 des damaligen Bundesjustizministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name>. Für den Wortlaut dieser Kabinettsvorlage vgl. ACDP, 01-433-163/2.</p></note></seg> so Kurs bekommt. Oder handeln wir gar nicht, besteht die Gefahr, daß eben nachher überhaupt nichts geschieht, ohne daß eine politische Entscheidung gefallen ist.</p>
				<p>Gehen wir von folgendem aus: Ich gehe zunächst davon aus, daß die UNO-Konvention nach wie vor in dieser Fraktion keine einzige Stimme findet. Weil dies eine recht große Rückwirkung hat, die verfassungspolitisch überhaupt nicht in Frage kommt, und weil die politische Intention derer, die das betrieben haben, offenkundig eine Diskreditierung des deutschen Volkes ist. Ich glaube, da sind wir völlig einig. Und ich bitte, noch einmal daran zu denken, was ich früher schon hier gesagt habe, dieses Nein ist schon eine außenpolitische Kategorie, die nicht ganz leicht durchzuhalten ist. Wenn ich die Lage bei uns richtig bewerte, dann glaube ich, einige von uns sind bereit, falls sich hier nicht etwas Gemeinsames findet, falls nicht etwas Überzeugendes vorgetragen wird, auf gar keinen Fall etwas hier zu tun, weil die Frage 1965 abschließend entschieden sei.</p>
				<p>Nach dem, was der Bundeskanzler vor 14 Tagen vorgetragen hat, hatte ich den Eindruck, daß eine knappe Majorität dieser Fraktion eine Geneigtheit zu zeigen schien, seinem differenzierten Vorschlag zu folgen, das heißt einem Vorschlag, der politisch und rechtlich die Distanzierung von abscheulichen Taten unmißverständlich macht, der sich aber zugleich nicht bemüht, jeden Täter nun auch noch zu finden, sondern bei den Tätern abzuwägen nach dem Maß der Schuld, der Verantwortung, des Beteiligtseins.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-05-06-t2000_WZ_FN009" type="comment"><p>Vgl. Protokoll der Fraktionssitzung vom 22. April 1969, TOP 4 c und 5.</p></note></seg> Kurzum, eine Bereitschaft, den in Umstände Verstrickten anders zu behandeln als den Mitverantwortlichen. Oder, politisch ausgedrückt, uns auf gar keinen Fall der Möglichkeit zu begeben, daß wir uns für den Fall von bisher unbekannten Komplexen oder für den Fall von bekannten Komplexen, wo die Täter nicht bekannt sind, die wirklich exorbitant sind, nicht definitiv die Hände binden wollen, um dann vielleicht im Jahre 1971 zu erleben, daß einer, der das Glück oder das Pech hatte, daß seine Verjährungsfrist unterbrochen wurde, vor den Kadi kommt, in der merkwürdigen Lage, daß vielleicht ein Untergebener Hauptangeklagter ist, während sein damaliger Chef, der von den Alliierten verurteilt war, aber inzwischen rumläuft, dort als Zeuge auftritt, daß da also ein Prozeß gegen einen vergleichsweise Kleinen stattfindet, während ein ganz großer Komplex uns mit gebundenen Händen sieht. Dies ist eine Situation, in die diese Majorität uns alle miteinander nicht zu führen wünscht – wenn ich es recht gesehen habe.</p>
				<p>Zur Entscheidung scheint mir wichtig, da ja eine politische Gruppe wie wir auf einer Linie handeln sollte, die nicht eine Schlangenlinie ist, einige Gesichtspunkte nicht aus dem Kreis der Erinnerung und der Betrachtung zu verlieren: einmal den Ansatz unserer Entscheidung 1965, das Urteil des Bundesverfassungsgerichtes, den Text des Strafrechts, wie wir das ja heute nachmittag und heute morgen diskutiert haben, und schließlich den Beschluß der Bundesregierung hierzu. Lassen Sie mich zu diesen vier Punkten kurz etwas sagen.</p>
				<p>1964 fing die Fraktionsdebatte an.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-05-06-t2000_WZ_FN010" type="comment"><p>Vgl. hierzu CDU/CSU-<hi rendition="#smcap">Fraktionsprotokolle</hi> 1961–1966, S. LVIII-LXII.</p></note></seg> Wenn ich mich recht erinnere, damals eine Grundstimmung der ganz großen Mehrheit hier, die sagte: Schluß! Nicht verlängern! Aus! Wir haben dann in dieser Stimmung die Bundesregierung zunächst gefragt, ob für den Fall des Ablaufs der Verjährungsfrist sichergestellt sei, daß bis zum Ende 1965 nun wirklich alle großen Komplexe und alle großen Täter erfaßt seien. Die Antwort der Bundesregierung darauf hieß: Nein. Darauf haben wir gefragt: Bis wann könne das sein? Und wir haben unsere Beschlußfassung damals gefaßt auf der Basis der Geschäftsgrundlage, daß bis 1969 alles erfaßt ist. Das Thema kommt nicht noch einmal.</p>
				<p>Einige von uns freilich waren schon damals anderer Meinung. Inzwischen wissen wir aus den Papieren der Herren in Ludwigsburg<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-05-06-t2000_WZ_FN011" type="comment"><p>Gemeint sind hier Gutachten bzw. Sachstandsberichte der Zentralen Stelle der Landesjustizverwaltungen zur Aufklärung von NS-Verbrechen in Ludwigsburg.</p></note></seg>, die in den Arbeitskreisen der Fraktion erörtert sind, daß dem nicht so ist, ohne unser Dazutun nicht so ist, daß unsere Beschlußfassung von 1965 also auf einer nicht mehr zutreffenden Voraussetzung erfolgt ist.</p>
				<p>Das Bundesverfassungsgericht, um den zweiten Gesichtspunkt kurz zu erwähnen, hat nun vor kurzer Zeit – wir haben den Text gelesen – gewisse Zweifel ausgeräumt, die auch in unserer Fraktion in der Debatte des Jahres 1964 und 1965 waren, und zweifelsfrei unsere Kompetenz zur Regelung solcher Fragen bestätigt. Das nimmt noch nichts von der politischen Entscheidung; es ist nur in dem rechtlichen Raum einiges klar geworden.</p>
				<p>Das neue Strafrecht<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-05-06-t2000_WZ_FN012" type="comment"><p>Gemeint ist der Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Reform des Strafrechts in der Fassung des Sonderausschusses für die Strafrechtsreform vom 23. April 1969, dessen 3. Lesung am 9. Mai 1969 im Bundestag anstand. Vgl. BT-Drucksache V/4095.</p></note></seg> sieht in Paragraph 78 – Sie haben es gesehen- die Entscheidung vor, die Sie kennen, Völkermord verjährt nicht, Mord nach 30 Jahren, das heißt, es hält fest am Rechtsinstitut der Verjährung, was morgen vielleicht strittig werden kann. Wir halten daran fest, was schon eine politische Entscheidung ist. Aber dieser Paragraph 78 hat – anders als in manchen Pressemitteilungen vergangene Woche zu lesen war – nichts zu tun mit dem aktuellen Problem, denn der 78 tritt in Kraft wie das ganze Gesetz im Jahre 1973. Damit löst man also das aktuelle Problem nicht – es sei denn, irgendjemand würde beantragen, diese Paragraphen zum 1. Januar 1970 in Kraft zu setzen, wogegen ich erhebliche rechtliche und auch politische Bedenken hätte.</p>
				<p>Ferner ist für uns wichtig, zu betrachten den Beschluß der Bundesregierung. Darf ich den vorlesen? Beschluß vom 24. April:</p>
				<p>Die Bundesregierung hat in ihrer heutigen Sitzung dem vom Bundesminister der Justiz vorgelegten Entwurf eines neuen Strafrechtsänderungsgesetzes über die Beseitigung der Verjährung bei Mord und Völkermord zugestimmt. Die Entscheidung erfolgt unter Berücksichtigung der bestehenden differenzierenden Praxis der Strafverfolgungsorgane.</p>
				<p>Die Frage einer gesetzlichen Normierung, einer differenzierenden Lösung wirft eine Reihe von schwierigen Rechtsfragen auf. Die Bundesregierung ist bereit, im weiteren Gesetzgebungsverfahren zusammen mit den gesetzgebenden Körperschaften zu prüfen, ob und in welcher Form eine solche gesetzliche Normierung möglich ist.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-05-06-t2000_WZ_FN013" type="comment"><p>Für den Wortlaut des Beschlusses vgl. <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi>, Nr. 53 vom 26. April 1969, S. 452.</p></note></seg></p>
				<p>Das ist der Beschluß.</p>
				<p>Die Bundestagsfraktion der Freien Demokratischen Partei dieses Bundestages wird, ich habe mich davon unterrichten lassen, irgendetwas auf diesem Gebiet überhaupt nicht zu tun bereit sein. Sie hält fest an der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Dehler-Bucher</name>-Linie.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-05-06-t2000_WZ_FN014" type="comment"><p>Gemeint ist das Festhalten der FDP an der Verjährung von Mord unter Berufung auf das Wort, das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> am 10. März 1965 in der Verjährungsdebatte des Bundestages prägte: »Zum Recht, zu unserem Recht gehört auch, daß Schuld, daß jede Schuld verjährt.« Für den Wortlaut vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 4. Wahlperiode, 170. Sitzung am 10. März 1965, S. 8541. In der gleichen Debatte erklärte der damalige Bundesjustizminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name>: »Die Gründe meiner Ablehnung einer Verlängerung durch ein rückwirkendes Gesetz wurzeln in Grundfragen des Rechts überhaupt. Wir müssen uns entscheiden, ob wir dem verständlichen Ruf nach lückenloser Sühne für die verabscheuungswürdigen Verbrechen der NS-Zeit folgen oder ob wir dem alten rechtsstaatlichen Satz treu bleiben wollen, daß jedes rückwirkende Gesetz auf dem Gebiete des Strafrechts von Übel ist. Beide Grundsätze, die Rechtssicherheit einerseits und die materielle Gerechtigkeit andererseits, haben Verfassungsrang. [...] Das Bundesverfassungsgericht hat das wiederholt ausgesprochen und dabei dem Gesetzgeber die Freiheit zuerkannt, sich im Einzelfall zwischen diesen beiden Postulaten zu entscheiden und innerhalb gewisser Grenzen die materielle Gerechtigkeit oder die Rechtssicherheit zurücktreten zu lassen. Der materiellen Gerechtigkeit, also dem Bedürfnis nach Sühne Vorrang einzuräumen, kann aber nur dann sinnvoll sein, wenn wir der Überzeugung sein dürften, daß die Verlängerung der geltenden Verjährungsfrist wirklich der Gerechtigkeit zu einem überzeugenden Sieg verhelfen würde. Gerade diese Überzeugung habe ich nicht.« Ebd., S. 8533.</p></note></seg> Das sagt allen alles. Die Fraktion der Sozialdemokratischen Partei Deutschlands ist sicherlich mit ganz großer Mehrheit – von einigen Ausnahmen wie Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtAdolf_1949-09-07">Arndt</name> abgesehen – bereit, dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemannschen</name> Entwurf zuzustimmen. Ob sie bereit wäre, eine differenzierende Lösung auch mitzumachen, wird davon abhängen, ob sie jemand vorschlägt und ob es eine Chance für eine Mehrheit gibt, denn die Sozialdemokraten werden ja dann vor die Frage gestellt, aus ihrer Sicht das »minus quam« zu wählen. Ich berichte gleich über das heutige Koalitionsgespräch. Nun bitte ich zunächst, auch in der Debatte nicht gleich mit Steinen auf unsere Freunde im Kabinett zu werfen, die diesen Beschluß gefaßt haben, denn in dem Kabinett war halt eine Situation, wie ich mir habe sagen lassen, daß manch einer das juristische Argument ins Feld führte, nun müßten wir bei der Finanzverfassungsreform ein Stückchen weitergehen, wie die CDU/CSU das wollte. Wir kriegen keinen Sperrvertrag, und wir kriegen jetzt nicht die NPD verboten, und das nun auch noch. Ich glaube, diese Art juristischer Argumente hat auch eine Rolle gespielt. Wir sprechen ja heute abend nur politisch.</p>
				<p>Nachdem nun auch die Bundesregierung ihre Bereitschaft erklärt hat, eine differenzierte Lösung noch im Gesetzgebungsverfahren zu finden, nachdem sie ihren Willen bekundet hat, in der Nähe der gegenwärtigen Praxis eine Lösung zu finden, sollte es, so meine ich, unsere Aufgabe sein, als Diskussionsvorschlag – denn weiter werden wir gar nicht kommen – eine solche differenzierte Lösung in die Debatte einzuführen. Da wird mir jeder sagen: Die gibt es gar nicht, diese Lösung. Wenn es sie nicht gibt, dann gibt es unter uns erst einmal ein Auseinanderfallen und all die anderen Dinge, die ich vorhin angedeutet habe. Ich möchte eine kritische Einwendung machen zu dem Beschluß der Bundesregierung, dem Gesetz. Ich halte es – und ich will das so zurückhaltend wie möglich formulieren – für den Gesetzgeber rechtlich und politisch für ein unmögliches Verfahren, eine Gesetzgebung zu machen, die sagt, das Ganze soll unverändert, juristisch rein, hier nicht verjähren, aber im übrigen hebe ich ab auf die Praxis. Eine Gesetzgebung, die jedermann sagt, wir machen 100 Prozent, aber in Wirklichkeit wird erwartet, daß höchstens 50 Prozent durch die Praxis erfüllt werden. Das heißt natürlich für den Gesetzgeber, eine Haltung einzunehmen, die völlig unmöglich ist, zumal sie uns nicht davor sichert, daß ein neuer, vielleicht ganz junger, von der Vergangenheit überhaupt nicht angerührter Generalstaatsanwalt aufsteht und nicht bei 50-Prozent-Praxis, wie das die Regierung will, sondern bei 100 Prozent anfängt zu verfolgen.</p>
				<p>Ich meine, dann muß man sich schon bemühen, so schwer es ist und so unvollkommen es ist, eine Formulierung zu finden, die an die Nähe der Praxis herankommt und das honoriert und es nicht in das Ermessen oder die Willkür der Strafverfolgungsbehörden stellt. Das scheint mir ein wichtiger Gesichtspunkt zu sein. Sollte die Fraktion, wie ich hoffe – und ich werde gleich Ihre Vorstellungen an den Koalitionspartner berichten – diesen Rat – und mehr kann es ja nicht sein – akzeptieren, so ergäbe sich folgendes: Die CDU/CSU hätte dann eine politische Entscheidung gefunden, und es könnte dann wirklich dargetan werden, daß die Zeit der Diskussion unter uns und des Entscheidungssuchens und des von Böswilligen uns angedichteten Eindrucks der Unentschlossenheit definitiv beendet wird. Zum zweiten hätte die CDU/CSU durch eine politische Entscheidung, die nicht nur uns allen ermöglichte, uns in einer Mitte zu finden, natürlich ein Konzept vorgelegt, das nicht identisch ist mit dem der SPD, nicht identisch ist mit dem der FDP und schon gar nicht mit dem der NPD – eine politische Entscheidung! Es könnte dann im Ausschuß die Filigranarbeit geleistet werden.</p>
				<p>Ich hoffe sehr, daß nicht nur wir zu einer Formulierung kommen, sondern ich bin zuversichtlich, daß auch im Bundesrat Formulierungen aus unseren Landesregierungen vorgelegt werden. Die können ruhig verschiedene Texte haben; je mehr Formulierungen dieser Art nachher im Rechtsausschuß liegen, desto leichter wird man wahrscheinlich nicht nur eine Formulierung finden, sondern auch die Mehrheit dafür bilden können. Und sollte es wirklich – was ich jetzt sage, sage ich sehr ungern, aber ich muß ja hier versuchen, meiner Führungspflicht hier zu entsprechen – nicht gelingen, im Rechtsausschuß in den wenigen Wochen die Formulierung zu finden, dann gilt für die Frage, was wir heute morgen mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> hier erörtert haben, daß der Bundestag, der alte, noch im September und Oktober arbeitet und der neue im Oktober, November auch noch arbeitet.</p>
				<p>Der Fraktionsvorstand hat gestern die Frage ziemlich lange diskutiert. Er hat am Schluß mit einer größeren Mehrheit einen zusammenfassenden Beschluß gefaßt:</p>
				<p>1. Die UNO-Konvention nicht zu akzeptieren wegen der großen Rückwirkung.</p>
				<p>2. Den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name>-Entwurf nicht zu akzeptieren wegen der Spanne zwischen dem Gesetz und der gewollten Praxis und der Möglichkeit von willkürlicher Anwendung.</p>
				<p>3. Eine eigene Initiative vorzulegen durch einen eigenen Entwurf, der die Normen festsetzt in der Nähe der gewünschten Praxis, der also die »Kleinen« herausfallen läßt nach dem Maße ihrer Schuld, ihrer Verantwortung, ihres Beteiligtseins, um es politisch zu sagen, der nur die ganz schweren Verbrechen nicht verjähren lassen will.</p>
				<p>Die Formulierung, die uns gestern dafür vorlag, liegt Ihnen vor mit dieser breit geschriebenen Sache. Das andere kommt von Freunden aus der CSU. Die Formulierung ist sicherlich nicht die beste, aber bevor wir gar keine finden, werden wir eine Diskussionsgrundlage vorzulegen haben. Wir haben unsern Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name>, aber auch andere gebeten, sich, wenn möglich, etwas einfallen zu lassen – Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name>. Der Koalitionspartner, mit dem wir heute mittag auch diese Frage besprochen haben, hat sich nicht von vornherein etwa ganz uninteressiert gezeigt, mit uns über eine differenzierte Regelung zu sprechen. Deshalb geht mein Rat heute dahin, wenn möglich eine Entscheidung zu treffen, auch einen Beschluß zu fassen, den aber noch nicht im Bundestag einzubringen, sondern dem Koalitionspartner zum Gespräch und zum Mittragen zur Verfügung zu stellen. Es ist freilich ein CDU/CSU-Entwurf.</p>
				<p>Das ist der Bericht, so schnell und so präzise wie an diesem Abend möglich! Mir schiene es richtig, wenn wir zwei Abteilungen machten, einmal die politische Debatte zu führen, ob wir in dieser Richtung uns verständigen können, und erst in der zweiten Abteilung über die einzelnen Formulierungen zu debattieren. Ich möchte uns nicht unter Zeitdruck setzen, nur den guten Rat geben, daß jede Diskussion auch ein Ende haben muß. Die Öffentlichkeit guckt und sagt: Nun haben sie die Sondersitzung. Und es wäre natürlich erwünscht, wenn in dieser Lage es bald einen Entschluß in dieser Fraktion geben könnte. Sie sehen, daß das die Linie ist, die der Bundeskanzler hier vor 14 Tagen vorgetragen hat und gestern gut durch den Vorstand kam. Die Formulierung, die bereits hier liegt, ist die, mit der unsere Freunde ins Kabinett gegangen sind, ohne damit ganz durchzudringen. Deshalb wäre es schon aus formalen Gründen besser, eine andere Formulierung zu finden. Freilich müßte sie in dieser Richtung sein. Ist hier jemand, der die UNO-Konvention zu ratifizieren wünscht? Zur UNO-Konvention.</p>
				<p>[2. Aussprache]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußWalter">Strauß</name>: Ich möchte gerne zu dieser UNO-Konvention doch den Rat geben, nicht zu unterschreiben. Worum handelt es sich? Es handelt sich um einen Vorstoß von Moskau, unterstützt von den Ostblockstaaten! Die hauptsächlichen westlichen Staaten gehen darauf nicht ein. Zur Charakterisierung möchte ich ein Zitat bringen aus einer amerikanischen Tageszeitung, die mir ein amerikanischer Offizier während des Verlaufs des Nürnberger Prozesses<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-05-06-t2000_WZ_FN015" type="comment"><p>Gemeint sind die Nürnberger Prozesse 1945–1949, von einem Internationalen Militärgerichtshof bzw. von amerikanischen Militärgerichten gegen »Hauptkriegsverbrecher« und bestimmte politische, militärische oder wirtschaftliche Führungsgruppen des Dritten Reiches durchgeführt.</p></note></seg> gab. Da stand drin: Auf der Anklagebank sitzen die Vertreter desjenigen Staates, der Polen vom Westen, und auf der Richterbank die Vertreter desjenigen Staates, der Polen von Osten überfallen hat. Weitere Grundlage der UNO-Konvention sind die Rechtsausführungen der Nürnberger Urteile. Daß die völkerrechtlich überaus zweifelhaft sind, ist heute in der westlichen Welt im allgemeinen anerkannt. Ich weiß nicht, ob es unserer Würde entspricht, zu diesen Dingen ganz zu schweigen. Ob man nicht in einer sehr kühlen, aber eindeutigen Stellungnahme hierzu etwas sagen sollte? Für unsere Überlegungen hier scheidet unter allen Umständen diese UNO-Konvention aus.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Danke für diese zusätzlichen klaren Worte! Damit ist dies Thema für uns erledigt. Der zweite Punkt ist nun das, was wir versuchen wollen. Ich glaube, hier müssen wir jetzt wirklich erst diskutieren, ob wir bereit sind, eine differenzierende Lösung, über die das Politische gesagt ist, zu finden – und dann in einer nächsten Abteilung über die Formulierung uns unterhalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> (Stuttgart): Meine Auffassung ist zwar bekannt, aber ich möchte doch noch einmal kurz die Argumente zusammenfassen, die mich bewegen, keiner, auch keiner differenzierten Lösung in dieser Frage zuzustimmen. Es geht jetzt um eine ganz andere Frage wie im Jahre 1965, und ich habe mir die ganzen Protokolle und die ganze damalige dramatische Diskussion mit ihren Höhepunkten nochmals durchgelesen. Der Bundestag hat im Jahre 1965 mit Würde, Tiefsinn und allen Argumenten die Frage erörtert und hat sie für mich im Jahre 1965 entschieden. Er hat nochmals fünf Jahre dazugegeben, praktisch rechtlich schon etwas bedenklich, aber gut, das Bundesverfassungsgericht hat jetzt gesagt, das ist möglich, die Frage ist ausgestanden. Die deutsche Justiz, die deutschen Politiker haben die ganze Welt aufgefordert, wer noch Material hat, möge es auf den Tisch legen, wir sind bereit, trotz Bedenken alles zu tun, was an uns liegt.</p>
				<p>Wenn wir heute die Frage entscheiden wollen, dann müssen wir unter sachlichen Gesichtspunkten jetzt einmal prüfen, was hat sich gegenüber 1965 jetzt verändert? Haben sich schwerwiegende neue Tatbestände ergeben, die es erforderlich machen würden, daß wir nochmals verlängern oder die Verjährungsfrist aufheben. Hierzu hat uns im Arbeitskreis Recht Herr Oberstaatsanwalt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RückerlAdalbert">Rückerl</name>, der zuständige Mann, wenn man genau hingehört hat, gesagt, im Grunde genommen haben sich keine greifbaren neuen großen Tatbestände ergeben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-05-06-t2000_WZ_FN016" type="comment"><p>Für den Wortlaut des Berichts, den der Leiter der Zentralen Stelle der Landesjustizverwaltungen in Ludwigsburg, Oberstaatsanwalt Adalbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RückerlAdalbert">Rückerl</name>, über den Stand der Aufklärung und künftige Möglichkeiten der Verfolgung von NS-Verbrechen in der Bundesrepublik Deutschland in der gemeinsamen Sitzung der Arbeitskreise I und V vom 14. Januar 1969 gab, vgl. ACSP, Nachlass Josef Bauer, Nr. 137.</p></note></seg> Wir haben zwar Akten, und da waren zwei Beispiele, die fürchterlich sind, auch für mich, für jeden von uns, und wir sollten nicht streiten, wir sind uns, glaube ich, alle einig, daß wir das, was da passiert ist, als eines Kulturstaates und unseres Volkes unwürdig halten, das brauche ich gar nicht zu betonen, darüber sollten wir nicht streiten, wer hier die größte moralische Entrüstung zeigt. Es geht jetzt nur darum, wie man mit rechtlichen und unter politischen Gesichtspunkten, ich bin jetzt noch bei den rechtlichen, diese Sache bewältigt. Wörtlich hat Herr Oberstaatsanwalt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RückerlAdalbert">Rückerl</name> gesagt, es können allenfalls kleinere Täter auftauchen, die in der Maschinerie standen und in dem ganzen damals verbrecherischen Organisationsaufbau sicher vielleicht auch Taten, die schrecklich sind, vollbracht haben. Für alle großen Täter, Regierung runter bis zu denen, die bekannt sind, darauf muß hingewiesen werden, ist die Verjährung unterbrochen. Es ist nicht so, wie immer wieder getan wird, wenn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BormWilliam_1965-10-19">Bormann</name> tatsächlich lebt und auftauchen würde, dann könnte er nicht mit dem deutschen Gruß kommen und sagen, Heil Genossen, es geht wieder weiter! Hier ist die Verjährung unterbrochen!</p>
				<p>Es bleiben allenfalls, wenn man die Ausführungen von Oberstaatsanwalt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RückerlAdalbert">Rückerl</name> sieht, vielleicht Hundert, nicht mal, es sind keine Hundert, sondern es wird vielleicht um ein Dutzend gehen, was nach fünfjähriger Forschung vielleicht noch herauskommt. Oberstaatsanwalt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RückerlAdalbert">Rückerl</name> sagte, die Verurteilungsquote, die im Augenblick bei 5 Prozent liegt, wird heruntersinken bis auf 1 Prozent. Wir werden tausende Ermittlungsverfahren gegen Menschen haben, die jetzt bei uns im Beruf stehen, Familie gegründet haben, die hier unter uns leben, wo keinerlei Gefahr besteht, daß sie wieder rückfällig werden.</p>
				<p>Wir haben uns heute morgen darüber unterhalten, daß wir in einem säkularen Staat mit einem weltlichen Strafrecht leben, dem haben wir alle zugestimmt. Der Staat hat also nicht das Jüngste Gericht zu spielen, sondern er hat nur dort zu strafen, wo Gefahren noch für die Gemeinschaft sind. Wie paßt denn das, wie paßt denn diese ganze Diskussion in die Diskussion hinein, die wir heute morgen geführt haben? Ich war nie einer, der sich auf die Rückwirkung bezogen hat, auf die Frage, ob das formell oder materiell war, davon habe ich nie sehr viel gehalten. Und das ist inzwischen, das Argument ist weg, das ist vom Bundesverfassungsgericht entschieden, auf dieses Argument können Sie sich nicht mehr stützen. Das Bundesverfassungsgericht hat entschieden, daß das formelles Recht ist, die Verjährungsfristen, daß man das unter bestimmten Umständen eben auch verlängern oder verkürzen kann. Das Argument ist also weg.</p>
				<p>Wenn Sie das in Ihre Betrachtungen einbeziehen, was hier heute und was jetzt in diesen Tagen über Strafrecht, Sinn des Strafens usw. alles ausgeführt worden ist, gerade auch von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>, der für eine soziale Klinik ist<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-05-06-t2000_WZ_FN017" type="comment"><p>Der Strafvollzug, der bis dahin nur auf Verwaltungsrichtlinien beruhte, bedurfte nach den Worten von Bundesjustizminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> dringend der Reformierung. »Wir brauchen«, erklärte er unmittelbar nach seiner Berufung zum Bundesminister, »ein modernes Bundesvollzugsgesetz. Einsperren ist keine Behandlung. Wir benötigen neuartige Anstalten, der Strafvollzug darf sich sozialtherapeutischen Erkenntnissen nicht verschließen, sein letztes Ziel muß die Resozialisierung sein.« Für den Wortlaut vgl. »Einsperren ist noch keine Behandlung«, in: »Abendzeitung, München« vom 3. April 1969.</p></note></seg>, oder auch von den 16 Strafrechtslehrern, die uns geschrieben haben, das, was wir bei der Strafrechtsreform machen, sei unchristlich, weil der Mörder oder der schwere Verbrecher nicht erst in eine therapeutische Anstalt eingeliefert wird und da noch einmal untersucht wird.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-05-06-t2000_WZ_FN018" type="comment"><p>Gemeint ist das Schreiben der Verfasser des Alternativ-Entwurfs eines Strafgesetzbuches – Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumannJürgen">Baumann</name>, Anne-Eva <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrauneckAnne-Eva">Brauneck</name>, Gerald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrünwaldGerald">Grünwald</name>, Ernst-Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HarnackErnst-Walter">Harnack</name>, Armin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaufmannArmin">Kaufmann</name>, Arthur <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaufmannArthur">Kaufmann</name>, Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlugUlrich">Klug</name>, Ernst-Joachim <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LampeErnst-Joachim">Lampe</name>, Theodor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LencknerTheodor">Lenckner</name>, Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>, Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NollPeter">Noll</name>, Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoxinClaus">Roxin</name>, Rudolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittRudolf">Schmitt</name>, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchultzHans">Schultz</name>, Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StratenwerthGünter">Stratenwerth</name> und Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StreeWalter">Stree</name> – an die Abgeordneten des Deutschen Bundestages vom Frühjahr 1969. Für den Wortlaut vgl. BT ParlA, Gesetzesdokumentation, Erstes Gesetz zur Reform des Strafrechts/Zweites Gesetz zur Reform des Strafrechts (Langversion), Band B 4, Nr. 24.</p></note></seg> In der Verjährungsfrage machen sie nun alle einen Purzelbaum, sie lassen die völlig anderen Verhältnisse, unter denen die Menschen Straftaten begingen, außer acht. Wir sollen doch nicht so tun, als ob es damals im Dritten Reich so gewesen wäre, wie wir heute in einer Demokratie und einem Rechtsstaat leben, sondern die Leute standen psychologisch unter allem möglichen Druck. Ich will damit gar nichts rechtfertigen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>, ich bitte das nur ehrlicherweise in die Diskussion hier mit einzubeziehen. Wenn wir noch fünf oder zehn Jahre ermitteln, bekommen wir vielleicht nochmals 10 oder 20 relativ untergeordnete Verbrecher, aber keine großen, gegen die großen ist ermittelt, gegen die großen ist ein Haftbefehl erlassen, hier wird die Verjährung unterbrochen. Dann frage ich mich, lohnt sich der ganze Aufwand? Ist das noch eine vernünftige, moderne, wenn man nach dem Sinn des Strafens fragt, Maßnahme?</p>
				<p>Jetzt aber zum politischen Aspekt: Zum Rechtlichen gibt es sicher, das gebe ich zu, differenziertere, feinere Ausführungen, als ich sie jetzt gemacht habe. Aber letztlich sind wir uns doch darüber im klaren, wenn wir ehrlich sind, ist das, was wir hier entscheiden, eine politische, eine rechtspolitische und allgemeinpolitische Frage. Und hier staune ich, Herr Fraktionsvorsitzender. Wir haben im Arbeitskreis Recht, und ich habe das sehr wach mitgemacht und habe mir die ganzen Gutachten unserer Kollegen, die sehr intensiv hier gearbeitet haben, sowohl von der einen Seite wie von der anderen, angesehen. Man wußte schon von beiden etwa, wo sie hinwollen, aber sie haben trotzdem sehr gründliche Gutachten erstellt. Da haben wir zweimal einen halben Tag, so etwa 50 Leute, Arbeitskreis Recht und außenpolitischer Ausschuß, sehr klar die Argumente hin und her gewechselt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-05-06-t2000_WZ_FN019" type="comment"><p>Gemeint sind die zwei gemeinsamen Sitzungen der Arbeitskreise I und V vom 1. April und 18. Juni 1968. Vgl. hierzu den Vermerk des Geschäftsführers des Arbeitskreises I, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ButterhofFranzXaver">Butterhof</name>, vom 21. Juni 1968 betreffend Verjährung von NS-Mordtaten, in: BA, N 1371–364.</p></note></seg> Und dann am Schluß haben wir immer so eine Art Probeabstimmung gemacht. Und die ging damals ganz eindeutig aus, nämlich eine klare absolute Mehrheit gegen eine differenzierte Lösung, ja, daß man überhaupt in dieser Frage etwas tut. Offenbar sind die Dinge hier im Wandel begriffen, nur hat mir noch niemand gesagt, warum dies so ist. Es hat mir noch niemand neue Argumente gebracht, die mich, und ich bin jederzeit noch offen und lasse mich überzeugen, wenn Argumente gebracht werden, daß da anders entschieden werden muß.</p>
				<p>Nun aber zur politischen Entscheidung. Es wird mir niemand bestreiten, Meinungsumfragen haben ergeben, daß etwa 65 Prozent der Wähler erwarten, daß die Verjährung bestehen bleibt und die Verfolgung ausläuft. Ich behaupte aus vielen, vielen Versammlungen, aus Meinungsäußerungen, aus Gesprächen mit allen möglichen Leuten, und nicht, wo ich erst meine Meinung gesagt habe, sondern wo das Problem entweder von den Wählern selbst angeschnitten wurde oder in irgendeiner anderen Weise zur Sprache kam, daß von unseren Wählern 75 bis 80 Prozent erwarten, daß wir in dieser Frage nicht verlängern. Was ist denn die Folge, wenn wir verlängern?</p>
				<p>Jetzt komme ich auf das Außenpolitische, und das ist ein ganz ernsthafter Gesichtspunkt, für mich eigentlich der einzige Gesichtspunkt. Was erwartet das Ausland von uns? Vom Osten will ich gar nicht sprechen, die wollen uns für immer und ewig kollektiv erpressen und sagen, das ist das verruchte deutsche Volk, sie wollen uns jederzeit wieder etwas auftischen, um gegen uns Propaganda zu machen. Deshalb die Frage: Was erwartet der Westen von uns? Ich glaube, es trifft zu, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> hier sagte, daß im großen und ganzen der Westen, Israel und natürlich auch unsere Freunde, wenigstens die Politiker, im Volk, darüber müßte man nachdenken, da gibt es Gespräche mit Franzosen und auch mit einzelnen Israelis, die hier eine ganz andere Auffassung haben, aber offiziell wird erwartet, daß wir aufheben.</p>
				<p>Jetzt ist für uns die Frage in unserer schwierigen Lage, das sehe ich ganz genau, können wir uns eine andere Entscheidung erlauben, selbst wenn wir innenpolitisch aus rechtspolitischen Gesichtspunkten zu der Überzeugung kämen, ja, es spricht nichts mehr dafür, daß wir hier weiter verfolgen, es sprechen gute Gründe dafür, daß wir sagen, wir haben alles getan, wir wollen auch nichts vergessen und nichts verschönern, aber jetzt läuft die Verjährungsfrist nach unserem Recht ab, und wir sehen keine Gründe, daß wir sie unter rechtspolitischen und innenpolitischen Gründen verlängern sollen. Dann wird gesagt, aber außenpolitisch hat das verheerende Folgen. Überlegen Sie mal, was es außenpolitisch für Folgen hat, wenn wir gegen Hunderte und Tausende von Leuten ermitteln und dann zum Schluß nur noch 1 Prozent verurteilen.</p>
				<p>Überlegen Sie den Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RehseHans-Joachim">Rehse</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-05-06-t2000_WZ_FN020" type="comment"><p>Hans-Joachim <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RehseHans-Joachim">Rehse</name>, der von 1941 bis 1945 als Richter am Volksgerichtshof an mindestens 231 Todesurteilen mitgewirkt hatte, war im Juli 1967 wegen Beihilfe zum Mord vom Berliner Landgericht zu einer Zuchthausstrafe von fünf Jahren verurteilt worden. Im April 1968 hob der Bundesgerichtshof das Urteil auf, da Rechtsbeugung nicht nachweisbar wäre. Das Revisionsverfahren endete im Dezember 1968 mit einem Freispruch für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RehseHans-Joachim">Rehse</name>. In der Urteilsbegründung hieß es: »Jeder Staat, auch ein totalitärer, hat ein Recht auf Selbstbehauptung. Es kann ihm in Krisenzeiten kein Vorwurf daraus gemacht werden, wenn er zu außergewöhnlichen und abschreckenden Mitteln greift: Ein Beweis ist auch in der jüngsten Zeit das Beispiel der Bundesregierung mit der Verabschiedung der Notstandsgesetze.« Während der Urteilsverkündung kam es zu Tumulten, vorübergehend drohte die Räumung des Gerichtssaals. Der Vorsitzende der Jüdischen Gemeinde von Berlin, Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GalinskiHeinz">Galinski</name>, bezeichnete die Begründung des Urteils als das »Ungeheuerlichste, was wir seit 1945 erlebt« haben. Für den Wortlaut vgl. <hi rendition="#smcap">Kraushaar</hi>, S. 300.</p></note></seg>, nach unserem Strafrecht muß im Zweifel, und wenn auch nur 5 Prozent Zweifel bestehen, freigesprochen werden. Es werden Hunderte und Tausende mit Ermittlungsverfahren überzogen, auch nur wenn sie bei so einer Einheit waren, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RückerlAdalbert">Rückerl</name> gesagt hat, denn gegen alle Mitglieder dieser Einheit, wenn sie noch festzustellen sind, wird ein Ermittlungsverfahren eingeleitet. Was bringt das Unruhe, was bringt das seelische Schwierigkeiten in unser Volk. Und dann zum Schluß sprechen wir aber frei, und nach unserer Rechtsordnung inzwischen auch auf Staatskosten. Das haben wir nämlich gemacht; in das Ordnungswidrigkeitengesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-05-06-t2000_WZ_FN021" type="comment"><p>Vgl. »Gesetz über Ordnungswidrigkeiten (OWiG)« vom 24. Mai 1968, BGBl. 1968 I S. 481.</p></note></seg> haben wir einen Paragraphen geschrieben, daß bei Freispruch dann nahezu in allen diesen Fällen auf Staatskosten freigesprochen wird.</p>
				<p>Entschuldigen Sie, wenn ich etwas provokativ die Dinge erörtert habe, aber ich bitte Sie, überlegen Sie das alles zusammen. Ich habe mir das sehr reiflich überlegt, nicht aus Eigensinn, nicht weil ich mich da festgerannt hätte. Ich habe noch nie von Gewissensgründen in dieser Fraktion gesprochen, ich halte nichts davon, daß man bei jeder Frage mit Gewissensgründen kommt; der soll nicht in die Politik, der jeden Tag zweimal des Gewissen bemüht, aber in dieser Frage sage ich Ihnen ganz offen, da ist bei mir wirklich der Punkt, wo ich sage, aus Gewissensgründen, aus Verantwortung für das Ganze und auch für unsere innenpolitische Entwicklung für unsere Menschen kann ich einer Verlängerung der Verjährungsfrist oder einer Aufhebung nicht zustimmen (Beifall).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>: Ich möchte alle Argumente, die der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> eben angeführt hat, unterstützen und noch einige hinzufügen. Ich war auch vor fünf Jahren schon in diesem Hause, und ich habe die Rede, die Thomas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> damals gehalten hat, noch im Ohr.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-05-06-t2000_WZ_FN022" type="comment"><p>Für den Wortlaut der Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehlers</name> vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 4. Wahlperiode, 170. Sitzung am 10. März 1965, S. 8541–8545.</p></note></seg> Es war eine hervorragende, ethisch fundierte und außerordentlich würdige Rede. Ich war damals seiner Meinung, damals, und ich bin es auch heute noch. Tatsächlich habe ich damals einer Verlängerung um diese fünf Jahre zugestimmt, und zwar aus Gründen der Opportunität und wegen der Versicherung, daß dann Schluß sei, das war für mich und viele meiner Freunde die conditio schlechthin, deshalb bin ich über den eigenen Schatten gesprungen und habe so votiert. Es hat mich manchmal schon gereut in diesen letzten fünf Jahren. Wenn wir damals unserer eigenen besseren Einsicht gefolgt wären, dann stünde das Problem heute nicht wie ein scheinbar größerer Berg als vor fünf Jahren vor uns. Aber nur scheinbar.</p>
				<p>Den vielen politischen und praktischen Argumenten des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> will ich noch einige hinzufügen. Die Institution der Verjährung und damit die Herstellung des Rechtsfriedens ist eine typisch deutsche Institution, sie ist im angelsächsischen Rechtskreis, von jungen Nationen gar nicht zu reden, unbekannt. Bei uns hat sie eine große Tradition, und es ist vollkommen sekundär, ob man sie im Streit der Meinungen einmal dem materiellen oder dem Verfahrensrecht zugerechnet hat. Das spielt für die Entscheidung hier und heute keine Rolle. Ich kann mich nicht damit anfreunden, daß man in der Diskussion der letzten Monate und Wochen immer wieder Gesichtspunkte der Opportunität, der innenpolitischen, der außenpolitischen, der Eleganz betonte; ich will hier keine eleganten Lösungen sehen. Das Problem ist viel zu ernst, viel zu grundsätzlich, als daß man eine opportunistisch tragbare oder beste oder eleganteste Lösung ins Auge fassen könnte. 25 Jahre nach diesem Krieg herrscht zwischen den an ihm beteiligten Völkern ein hohes Maß an Rechtsfrieden, genau an jener Institution, um die es auch hier geht.</p>
				<p>Die ehemaligen Feinde und Sieger auf der westlichen Seite sind mit uns in einem Verteidigungsbündnis auf Gedeih und Verderb, das jetzt das 20jährige Jubiläum hat. Die europäischen Verbündeten sind zum großen Teil mit uns in einer Wirtschaftsgemeinschaft, die sich fortentwickelt, und die letzten wollen hinein. Der Rechtsfriede zwischen diesen Völkern, zwischen den Siegern und Besiegten, die zu Verbündeten geworden sind, hat stattgefunden, und im individuellen, im menschlichen Bereich, wo die Exzeptionalität genauso gilt wie zwischen den Völkern, da soll das auf einmal alles keine Geltung haben? Wo sind die Gründe, wo sind die Momente, die es rechtfertigen, sich jetzt, nach fünf Jahren anders zu entscheiden, die ganze Institution der Verjährung und des Rechtsfriedens aufs Spiel zu setzen, als hätte sie im germanischen und im deutschen Rechtskreis nie bestanden. Die Frage ist nach der Verhältnismäßigkeit dessen, was wir heute eventuell tun und was auf dem Spiele steht. Ich wehre mich leidenschaftlich dagegen, Herr Vorsitzender, auch wenn ich die Praktikabilität der Verbindung sehe, das gegenüber dem Koalitionspartner in irgendeiner Form mit Atomsperrvertrag und anderen Fragen auch nur intellektuell in eine Verbindung zu bringen. Ich weiß genau, wie Sie es gemeint haben, aber man sollte es nicht einmal sagen, sondern dieses Problem steht für sich allein und muß allein unter Abwägung aller Gesichtspunkte entschieden werden.</p>
				<p>Es gibt eine Reihe von Kompromißvorschlägen, den von Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, den von Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußWalter">Strauß</name>, den, den Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> in Zusammenarbeit mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> erst in den letzten Tagen auf den Tisch gelegt hat. Jeder ist selbstverständlich diskutabel, mehr oder weniger jeder, aber jeder berücksichtigt nach meiner Auffassung Momente der Zweckmäßigkeit, der besten Lösung nach außen oder innen, lauter in [...]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-05-06-t2000_WZ_FN023" type="comment"><p>Lücke in der Überlieferung.</p></note></seg>, die ich in dieser Frage nicht anzuerkennen vermag, denn nirgendwo anders als hier in diesem Lande ist die Institution der Verjährung und des Rechtsfriedens eine hochrangige ethische Frage und eine ethische Institution. Die Zahl der aufzuklärenden und der zu verurteilenden Fälle und das, was hier an Gesichtspunkten der Zweckmäßigkeit strapaziert wird, hat mit Verhältnismäßigkeit nichts mehr zu tun. Wir schicken uns an, uns ein Tüchlein umzuhängen und zu sagen, jetzt haben wir alles getan, was das Ausland und das Inland und was die Täter von uns erwarten dürfen, erwarten können, erwarten müssen. Das ist eine Entscheidung, die alleine eine Entscheidung im Grundsätzlichen und im prinzipiellen sein muß und sich jeder Frage der Praktikabilität, der Opportunität zu entziehen hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich möchte hier zunächst ein Mißverständnis ausräumen, eine Verbindung zum Sperrvertrag habe ich nie hergestellt. Ich habe eine Mitteilung über die Argumentation innerhalb der Bundesregierung gemacht, und ich denke, dies war so deutlich, daß hier ein Mißverständnis völlig unmöglich ist. Ich hätte gewünscht, diese Antiopportunitätsrede als Antwort auf meine Herausforderung zur Antiopportunität, in vielen Fragen hier gehalten, zu hören. Ich möchte erinnern, was ich hier vor 14 Tagen gesagt habe, auf welche Bahnen wir gekommen sind. Deshalb, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>, das erste Argument, Sie fragen nach dem »Warum«. Ich sage das, und ich werde dazu stehen, weil ich mich dazu entschieden habe, ich stehe hier, um zu versuchen, diese Fraktion auf die Linie des Kanzlers zu bringen. Das ist ein Argument! Ich habe den Sonntag gesessen an den Akten, habe die Akten und die Berichte noch einmal gelesen, wen bewegt das nicht? Ich mache davon keinen Gebrauch, und ich mache auch nicht Gebrauch von den Möglichkeiten, die mir vielleicht mein juristischer Verstand oder mein politischer noch geben. Vielmehr stelle ich mich hier hin, um der Fraktion einen Rat zu geben, wie wir aus einer Lage herauskommen. Und das geht in keiner politischen Frage, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>, ohne die Möglichkeit der Opportunität. Jede politische Entscheidung hat zwei Kategorien; die erste heißt, ist es erlaubt und vernünftig und moralisch, das zu tun, und die zweite Frage ist, ob es opportun ist. Beides gehört dazu.</p>
				<p>Mit Demoskopie und Wählerwillen ist hier gar nichts anzufangen. Da gibt es auch die anderen Umfragen, der Bundeskanzler hat verschiedene Zahlen hier gehabt, wir wissen es auch aus 1965. Die FDP hat damals alles darauf gesetzt, den Justizminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name> zurückgezogen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-05-06-t2000_WZ_FN024" type="comment"><p>Nach der Entscheidung des Bundestages vom 25. März 1965 für eine Verlängerung der Verjährungsfrist trat Bundesjustizminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name> von seinem Amt zurück. Er begründete dies damit, daß er als Gegner einer Verlängerung der Verjährungsfrist sich außer Stande sehe, das vom Bundestag verabschiedete Gesetz zu unterzeichnen. Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> bot der FDP an, einen Abgeordneten ihrer Fraktion als neuen Bundesjustizminister vorzuschlagen. Die FDP lehnte dieses Angebot ab, da alle Kandidaten der FDP für dieses Amt in der gleichen Situation wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BucherEwald_1953-10-06">Bucher</name> seien, weil sie die Verlängerung der Verjährungsfrist gleichfalls ablehnten. Daraufhin übernahm der CDU-Bundestagsabgeordnete Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberKarl_1949-09-07">Weber</name> das Amt des Bundesjustizministers. Vgl. AdG 1965, S. 11777 f.</p></note></seg> Für die Frage nach dem »Warum« gilt natürlich auch nach wie vor das Argument, das ich im Jahr 1965 für diese Fraktion, als wir überhaupt noch keine Meinung hatten, im Bundestag gesagt habe, daß es nämlich unsere Pflicht sei, Schaden vom deutschen Volk zu wenden. Das, glaube ich, ist immer noch ein Argument, denn nicht nur das, was ist, spielt außen- und innenpolitisch eine Rolle, sondern auch das Ressentiment einer politischen Realität. Ich bitte alle meine Freunde, die mit großer Sympathie die Position von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> oder von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> aufnehmen, nur eins einzurechnen: Für den Fall, daß sich das in definitiven Verhaltensweisen von Freunden niederschlägt, ist ganz klar, daß die 200 Stimmen der sozialdemokratischen Fraktion dieses Bundestages von uns Zuwachs bekommen und dann am Schluß, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>, das Gegenteil dessen passiert, was Sie befürworten. Das ist eine Überlegung der Opportunität, aber ich sitze hier und habe keine Mehrheit; ich glaube, das ist eine legitime Überlegung. Ich habe nicht die Absicht, hier irgend etwas zu bedrängen, aber ich glaube, ich bin auch verpflichtet, hier mit der nötigen Deutlichkeit aufzutreten, damit es nicht geht wie bei der Finanzverfassungsreform, erste Abteilung, wo wir so ein liberales Verhalten gefunden haben, was alle schön fanden, und am Schluß hieß es, na, der hätte eigentlich noch ein bißchen auf die Tube drücken können. Ich werde, ohne hier laut zu werden, versuchen, meine Pflicht als der Chairman dieser Fraktion zu tun, auf der Linie, die der Kanzler neulich uns vorgetragen hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>: Ich möchte zunächst einige Worte sagen zu der Bedeutung oder Rechtskraftwirkung des Urteils des Bundesverfassungsgerichts. Dieses Urteil wirkt rechtskräftig für die beiden Verfahren, die hier vorgelegt worden sind und derentwegen die Entscheidung ergangen ist. Es wirkt ferner für alle Gerichte, wenn es feststellt, daß in diesen beiden Verfahren das Verlängerungsgesetz beachtet werden muß. Es gilt ohne Zweifel auch für alle Gerichte, soweit sie über die Gültigkeit dieses Verlängerungsgesetzes zu entscheiden haben. Und ich glaube drittens, daß das Urteil besagt, wenn wir die Verjährung verlängern sollten, könnten wir mit einer an Sicherheit grenzenden Wahrscheinlichkeit damit rechnen, daß das Bundesverfassungsgericht ein solches Gesetz anerkennen wird. Aber es schafft keine Rechtskraft für alle anderen, für niemanden von uns. Niemand ist gehindert, weiterhin die Meinung zu vertreten, daß eine Verlängerung der Verjährungsfrist rückwirkend nicht zulässig und nicht statthaft ist.</p>
				<p>Das Bundesverfassungsgericht besitzt kein allgemeines Lehramt. Es ist vorhin mit Recht gesagt worden, daß es sich hier nicht so sehr um eine rechtliche, sondern um eine politische Frage handelt, und ich habe hier den Bericht über die Abstimmung über diese Konvention.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-05-06-t2000_WZ_FN025" type="comment"><p>Zu dem Abstimmungsergebnis über die Konvention über die Aufhebung von Verjährungsfristen bei Kriegsverbrechen und Verbrechen gegen die Menschlichkeit vgl. AdG 1968, S. 14366.</p></note></seg> 36 Staaten, heißt es auf Seite 2, haben sich bei der Abstimmung der Stimme enthalten, darunter aus Europa: Österreich, Belgien, Dänemark, Finnland, Frankreich, Griechenland, Italien, Irland, Luxemburg, Niederlande, Spanien, Schweden, Türkei und Island. Vom amerikanischen Kontinent Kanada, Argentinien, Bolivien, Brasilien, Kolumbien, Costa Rica, Ecuador, Guatemala, Haiti, Jamaika, Nicaragua, Peru, Uruguay, Venezuela. Ferner Japan, Afghanistan, Laos und Thailand, dagegen gestimmt haben die Vereinigten Staaten, Großbritannien und Australien, Honduras und El Salvador, Portugal und Südafrika. Ich glaube also nicht, aufgrund dieser Liste, daß eine Ablehnung der Verlängerung der Verjährung uns unmögliche Schwierigkeiten in der Außenpolitik bringen würde.</p>
				<p>Seinerzeit, vor fünf Jahren, war der Vorschlag eingebracht, die Verjährung auf 30 Jahre rückwirkend zu verlängern. Heute könnte man rückwirkend sagen, es wäre vielleicht besser gewesen, wir hätten das getan; wir haben es damals nicht getan, weil wir uns nicht dazu entschließen konnten, einen so weitgehenden Schritt zu unternehmen. Wir haben diesen Ausweg gesucht mit diesem Behelfsgesetz, das damals als ein Pfusch bezeichnet worden ist. Aber wir waren damals alle der Meinung, diese Aushilfe muß die letzte sein. Ich muß also leider dem, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> gesagt hat, beitreten, es ist kein gutes Bild, daß wir nun nach fünf Jahren wieder hier stehen und nun wieder versuchen, das alles zu negieren, was wir damals gewissermaßen hoch und heilig versprochen haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersenPeter_1965-10-19">Petersen</name>: Ich bin kein Jurist, ich bin aber seit 1950 in vielen Ländern der Welt sehr viel herumgekommen, und ich glaube, ganz gleich, wie wir uns heute abend entscheiden, eine echte Bewältigung dieser Vergangenheit schaffen wir sowieso nicht. Ich hatte als Junge einen Freund, ich war auf einem Internat, das von SS-Offizieren geleitet wurde, mein Lebensziel damals als Junge war, Offizier der SS zu werden. Dieser Freund kam 1943 auf Urlaub, er hatte dieses Ziel erreicht, er war Leutnant bei der SS. Er machte einen Spaziergang mit mir – es ist eine etwas pathetische Geschichte, ich habe sie aber oft im Ausland erzählt –, und ich mußte einen Eid leisten, daß ich, solange er lebt, diese Geschichte nie irgend jemand erzähle. Er hatte offenbar in Rußland als Zugführer Gefangene gemacht, er hat das zum Bataillon gemeldet und bekam den Befehl, diese zehn Russen zu erschießen. Daraufhin sagte er zurück, tut mir leid, das sind keine Deserteure oder so was, sondern Kriegsgefangene, Genfer Konvention [über die Behandlung von Kriegsgefangenen von 1929], geht nicht! Unglücklicherweise war ein SS-General bei dem Bataillonsgefechtsstand, befahl den zurück und sagte, damit Sie lernen, daß dies hier kein Kindergarten ist, werden Sie von heute ab Gruppenführer eines Erschießungskommandos in Odessa. Der Mann hat dann sechs Monate lang jeden Tag von morgens bis abends Juden, Kinder, Frauen, Deserteure, alles Mögliche erschossen. Er hat geweint, als er mir diese Geschichte erzählte, und bei diesem Spaziergang habe ich beschlossen, nicht zur SS zu gehen. Ich weiß nicht, ob ich sonst heute hier wäre. Sechs Monate später bekamen wir die Nachricht, daß der Mann auf dem Felde der Ehre, wie das damals hieß, gefallen ist.</p>
				<p>Jetzt überlegen wir uns, und ich wünschte, wir könnten eine Lösung finden, wie der Herr Bundeskanzler es neulich vorschlug, die differenzieren könnte. Überlegen wir uns also, wie wir uns angesichts der Scheußlichkeiten, der Grauenhaftigkeit dieses Teils unserer Geschichte glaubhaft vor der Welt distanzieren können, vor der Welt, vor uns selber und vor unserem eigenen Volk, von diesen Elementen, zu denen aber natürlich auch dieser mein Freund gehören würde. Und ich kann mir, bitte, ich bin kein Jurist, keine differenzierte Lösung vorstellen, die juristisch definieren könnte den Unterschied zwischen denen, die noch verfolgt werden müssen, gegen die neu ermittelt werden müßte, und denjenigen, die man durchlaufen lassen könnte. Ich sagte vorhin, daß ich nicht glaube, daß wir die Vergangenheit wirklich echt bewältigen werden können, solange wir leben, vielleicht sogar solange mein Sohn lebt, weil in der Weltgeschichte so etwas in diesem Ausmaß, mit dieser Planmäßigkeit, dieser teuflischen, wissenschaftlichen Art und Weise nie durchgeführt worden ist. Aber wie dem auch sei. Ich meine, es würde uns als CDU ganz gut anstehen, zu wissen, und ich meine, daher kriegen wir auch die Freiheit der Welt gegenüber, daß es so etwas wie Vergebung gibt. Vergebung können wir nicht verdienen, aber wir können sie unterstreichen oder begründen dadurch, daß wir vor aller Welt zeigen, durch unsere Haltung, durch unsere demokratische Rechtsstaatlichkeit, daß wir heute qualitativ anders sind, in unserer Führerschaft und in unserem Volk wie 1940. Das, meine ich, ist seit dem Krieg für jeden, der ein bißchen guten Willen hat, deutlich geworden. Deshalb möchte ich für mich persönlich meinen, daß ich, wenn die hochgelehrten Juristen hier keine klare Möglichkeit geben, zu definieren den Unterschied zwischen denen, die noch ermittelt und verfolgt werden müssen, und denen, die frei gelassen werden können, der Aufhebung der Verjährung nicht zustimmen kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PrasslerHelmut_1965-10-19">Prassler</name>: Ich möchte nur eine Frage stellen, die für mich als Nichtjuristen im Moment nicht übersehbar ist. Besteht bei der praktischen Handhabung eines auf Differenzierung hinausgehenden Vorschlages hier überhaupt ein wesentlicher Unterschied gegenüber der aufgehobenen Verjährung in der Verfolgung dieser Fragen durch die Staats-anwaltschaften oder die zuständigen Gerichte gegenüber der differenzierten Lösung, bei der doch ebenfalls durch Staatsanwaltschaft oder Gericht zunächst ein Verfahren eröffnet werden muß in der Frage der Prüfung, ob dann nach der differenzierten Lösung das Verfahren wieder eingestellt werden kann? Wenn es mir plausibel klargemacht werden kann, daß hier eine tatsächliche Erleichterung auch für unsere Gerichte eintritt durch eine differenzierte Lösung, dann wäre es mir leichter, einer solchen zuzustimmen. Andernfalls glaube ich, wäre es tatsächlich besser, die Verjährung aufzuheben, da ohnehin zunächst ermittelt werden muß, um festzustellen, ob man das Verfahren einstellen oder eröffnen kann. Im Prinzip neige ich grundsätzlich zum Ende dieser Aktion, auch aus den Gründen, wie sie meine Vorredner in etwa hier angeführt haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> (Bad Schwalbach): Ich möchte dem Vorsitzenden danken dafür, daß er seine Haltung und die Gründe dafür so deutlich gesagt hat. Er hat das Bestreben, diese Fraktion zu einer einheitlichen Meinung zu führen, und ich will versuchen, dazu beizutragen. Es kann kein Zweifel sein, daß alle juristischen Argumente, die in dieser Frage vorgebracht wurden und vorgebracht werden, nichts anderes als Krücken sind, um die tatsächliche politische Entscheidung zu kaschieren oder zu verstecken. Ich will mir deswegen auch Mühe geben, keine juristischen Argumente hier vorzubringen.</p>
				<p>Ich bin nicht in der schwierigen Lage gewesen wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PetersenPeter_1965-10-19">Petersen</name>, als junger Mann in die Gefahr zu kommen, NS-Mitglied durch freiwilligen Entschluß zu werden, wohl aber in der Gefahr gewesen, als Mitglied einer Sondereinheit der Wehrmacht von Amts wegen, und ohne daß ich gefragt wurde, Mitglied der Waffen-SS zu werden. Ich bin durch die Gefangenschaft diesem Schicksal Gott sei Dank entgangen. Ich habe aber die Gelegenheit gehabt, vor und nach 1933 die Verfolgung aus politischen Gründen in der Familie an meinem Vater, im Hause und an mir zu erleben, verfolgt durch die Nazi-Horden, möchte ich sagen. Und trotzdem, daß hier noch ein gewisses Trauma mit mir geht, glaube ich, muß uns eine tiefe Ehrlichkeit zunächst einmal beflügeln, damit wir zu einer gerechten, opportun vertretbaren Lösung kommen.</p>
				<p>Um wen geht es jetzt überhaupt noch? Es geht nicht mehr um KZ-Täter, das ist unbestritten, es geht nicht mehr um Täter, die in Deutschland vor 1945 in irgendeiner Form aus Gründen ihrer politischen Bosheit Verhetzung oder sonstige Dinge begangen haben. Es geht ausschließlich um diejenigen, die in Uniform während des Krieges, und soweit ich es sehe ausschließlich im Osten, vielleicht Täter geworden sind. Also um Leute in Uniform und deshalb befehlsunterworfen, denn die führenden Leute sind längst bekannt gewesen und sind bekannt, und die sind bei uns auf freiem Fuß, weil sie alle, soweit sie nicht zum Tode verurteilt worden sind, amnestiert worden sind durch die alliierten Gerichte, und wir haben das mit Rechtsakt anerkannt. Die Länder um uns herum haben sich samt und sonders für Täter nicht auf Verjährung berufen, sondern sie haben Amnestien gemacht. Die Franzosen ganz kürzlich wegen aller Algerientäter<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-05-06-t2000_WZ_FN026" type="comment"><p>Am 23. Juli 1968 hatte die französische Nationalversammlung ein Amnestiegesetz verabschiedet, das eine abschließende vollständige Amnestie für alle Vergehen vorsah, die im Zusammenhang mit den Ereignissen in Algerien 1962 begangen worden waren. Vgl. AdG 1968, S. 14070.</p></note></seg>, und ich bitte jeden, sich einmal anzuschauen, was in Algerien an Mordtaten, an Scheußlichkeiten passiert ist, sowohl von Franzosen wie von Algeriern. Was wir jetzt vorhaben, ist eine politische Aktion, die in Uniform während des Krieges im Osten eventuell noch schuldig gewordene Menschen betrifft. Ein Sonderrecht für diesen Teil der sogenannten Naziverbrecher.</p>
				<p>Bei Sonderrechten im Strafrecht sollten wir sehr vorsichtig sein, mit diesem schlechten Stil hat ausgerechnet Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitler</name> 1933 begonnen. Wir haben also ein schlechtes Vorbild, das uns warnen sollte; und ich glaube, wir sollten im übrigen bei dem Bestreben, ehrlich zu sein, einmal in unsere Wirklichkeit hineinschauen. Wir Jungen, die in der Nazizeit praktisch Kinder gewesen sind, sind ja nicht so gefordert gewesen wie die älteren vor uns. Und wie waren sie gefordert, in der Verwaltung, in der Justiz. Hat es denn wirklich dieses Terrorregime mit seinen fürchterlichen Mordtaten erst ab 1939 gegeben? Haben wir nicht seit 1934 das erste KZ in Deutschland gehabt? Wir haben Gesetze gehabt im Nazireich, wo man sich schämt, wenn man sie heute liest; und das erstaunlichste ist, daß es auch damals sehr eifrige Leute gegeben hat, die das, was man oben von ihnen erwartet hat, sehr eifrig getan haben, um die Strickleiter aufwärts zu steigen, auch in der Justiz bis zum damaligen Reichsgericht hin. Was haben wir nach 1945 mit denen in der Verwaltung getan und mit denen in der Justiz? Die in der schwarzen oder roten Robe nach meiner Ansicht in der scheußlichsten Weise zu Mördern geworden sind, sind so gut wie alle nicht verurteilt worden. Die Verfahren sind eingestellt worden, die Leute sind freigesprochen worden, und zwar in den krassesten Fällen wegen Rechtsblindheit, weil sie überzeugte Nationalsozialisten gewesen wären. Wir lachen darüber, und es ist gar nicht so abwegig, was in diesen Bescheiden steht. Denn wir vergessen, daß das Naziregime nicht nur ein Terrorregime war, sondern ein ideologisch unterstütztes und untermauertes System. Ich verabscheue es, will das nicht in Zweifel ziehen und nicht offen lassen, aber es war es doch. Und von daher sind doch die Dinge zu erklären oder mindestens kann man einen Weg dazu finden.</p>
				<p>Nun, wenn wir schon diese Unterschiede in unserer tatsächlichen Praxis von heute haben – ich erinnere Sie an den Freispruch eines Beisitzers vom Volksgerichtshof, der erst kürzlich bei uns Unwillen erregt hat<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-05-06-t2000_WZ_FN027" type="comment"><p>Gemeint ist der Fall »Rehse«. Siehe hierzu Anm. 20.</p></note></seg> –, dann sollten wir den Versuch unternehmen, in einer Weise, die uns nicht in Mißkredit bringt, nämlich die Verlängerung, das heißt die Aufhebung der Verjährungsfristen für wirkliche Kriminelle und Veranlasser dieser damaligen Taten, die uns meines Erachtens nicht in Mißkredit bringt, allenfalls bei uns im Inland, wenn wir das nicht richtig erläutern. Wenn wir aber eine Differenzierung vornehmen, dann geht das meines Erachtens nur über eine – man kann sie nennen, wie man will, und formulieren, wie man will – Teilamnestie. Diese Teilamnestie, man kann sie verstecken, hat man 1965 ja in diesem Bundeshaus schon einmal beschlossen. Der Rechtsausschuß hatte ja eine solche Formulierung vorgelegt, die konkrete Entscheidung aber in die Hände des Generalstaatsanwalts und des Oberlandesgerichtes gelegt. Das schien mir ganz vernünftig. Ich glaube, wenn wir das tun und eine Differenzierung durchziehen, Differenzierung also sowohl für die Verjährung wie auch für diejenigen, die jetzt unter dem Gesichtspunkt leben, daß die Verjährung unterbrochen ist, oder vielleicht auch verurteilt sind, sollten wir für diese Tätergruppen eine Amnestie vorsehen.</p>
				<p>Und die Formulierungen, die damals gefunden worden sind, mindestens um die Abgrenzung vorzunehmen, darf ich mir erlauben, der Fraktion ins Gedächtnis zu rufen. Dort wurde die Abgrenzung wie folgt vorgenommen: Hat der Beschuldigte bei Begehung der Tat in untergeordneter Stellung Anweisungen oder Befehle von Vorgesetzten befolgt und ist seine Schuld im Hinblick auf seine beschränkte Entschlußfreiheit erheblich gemindert, so kann usw. Es geht also davon aus, daß Schuld vorhanden ist, daß eine gewisse Einschränkung der freiheitlichen Entscheidung vorliegt, so daß dann das Oberlandesgericht und der Generalstaatsanwalt die Einstellung des Verfahrens vornehmen können. Ich glaube, das ist eine durchaus brauchbare Abgrenzung, denn um diese Fragen geht es in jedem der vorhandenen Strafverfahren. Und das kann ich Ihnen aus praktischen Erfahrungen sagen, denn immerhin habe ich in dem größten dieser Prozesse, der in die deutsche Rechtsgeschichte eingegangen ist, als Verteidiger mitgewirkt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-05-06-t2000_WZ_FN028" type="comment"><p>Im sogenannten 1. Auschwitz-Prozess (1963–65) verteidigte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> den Angeklagten Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkHans">Stark</name>, SS-Untersturmführer und Leiter der Aufnahmeabteilung im KZ Auschwitz-Birkenau. Vgl. Hermann Langbein: Der Auschwitz-Prozess. Eine Dokumentation. Band 2, Frankfurt am Main 1995, S. 935</p></note></seg> Diese Abgrenzung ist die erste, die alle Gerichte betrifft und auch die Staatsanwaltschaft immer interessiert. Ich bitte also, in dieser Richtung, wenn es möglich ist, zu verfahren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>: Bei Beachtung der politischen Akzente, die der Herr Vorsitzende gesetzt hat, die sowohl die notwendige Unterstützung des Bundeskanzlers betreffen als auch die zweierlei Möglichkeiten, von der Moral und vom Recht her zu entscheiden, möchte ich doch, um Klärung zu haben in diesen Fragen, drei Fragen aufwerfen.</p>
				<p>Die erste ist eine Frage an die Juristen, ich glaube, die ist eine zentrale, die im Zusammenhang damit beantwortet werden muß: Ist es möglich, im geordneten Rechtsgang gegenüber Tätern, die bisher namentlich nicht bekannt sind, bei denen also keine Unterbrechung der Verjährungsfristen eingetreten ist, jetzt noch in eine geordnete Beweisführung, in einen geordneten Rechtsgang, in eine geordnete Wahrheitsfindung einzutreten? Ich wäre sehr dankbar, wenn unsere Juristen dazu eine klare Meinung äußern würden, denn hier endet das, was Sie, Herr Vorsitzender, mit der Frage, ist es erlaubt, sagten. Wenn es nicht möglich ist, gegenüber solchen Tätern zu einer klaren Beweisführung, wo auch noch nicht einmal die Untersuchung eingeleitet worden ist, zu kommen, oder wenn die Wahrscheinlichkeit sehr gering ist, dann trifft das zu, was Sie sagten, wir können kein perfektionistisches Gesetz machen, das in der Praxis gar nicht funktionieren kann, nur um uns als Politiker zu exkulpieren. Das wäre die erste Frage.</p>
				<p>Die zweite betrifft den politischen Schaden, Sie haben mit Recht gesagt, daß wir Schaden vom deutschen Volke zu wenden haben. Nun unterliegt es keinem Zweifel, daß, wie man auch vorgeht, Schaden entsteht. Wird nicht verlängert, was dann folgt, das hat Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> ja eingehend und sehr plastisch dargestellt; allerdings muß ich hier eines hinzufügen. Ich glaube, daß wir unseren israelischen Freunden gegenüber die Dinge vielleicht etwas zu zurückhaltend und zu wenig klar dargelegt haben. Ich habe mir gestattet, als die Vertreter der Knesset da waren<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-05-06-t2000_WZ_FN029" type="comment"><p>Mitte März 1969 besuchte erstmals eine Delegation des israelischen Parlaments offiziell die Bundesrepublik Deutschland. Vgl. hierzu »Delegation der Knesseth im Bundestag«, in: »DPA« vom 19. März 1969; »Brandt empfing Knesseth-Delegation«, in: »DPA« vom 20. März 1969.</p></note></seg>, in einer sehr schlichten und offenen Weise diese Frage aufzuwerfen, mit dem Ergebnis, daß zwei dieser Vertreter, bezeichnenderweise waren es Juden, die in Deutschland aufgewachsen sind, in Ostdeutschland gelebt haben, am Abend zu mir kamen und sagten, was Sie gesagt haben, hat uns zum Nachdenken gebracht, und Sie haben Recht gehabt. Nämlich die Frage, daß alle Täter, die den Israelis bekannt waren oder Juden bekannt waren, gegen alle diese Täter unzweifelhaft die Unterbrechung eingeleitet werden konnte. Und ich habe sehr offen den israelischen Vertretern gesagt, daß es nicht ihre Aufgabe sein kann, die Karten des Ostblocks in dieser Frage zur Diffamierung der Deutschen zu mischen, zugunsten des Ostblocks, der den Zionismus mindestens ebenso hart verfolgt wie den Revisionismus, und nur um diese Täter geht es, die vom Ostblock hier noch nicht nominiert wurden.</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> hat schon mit Recht darauf hingewiesen, daß natürlich auch durch die Verlängerung der Verjährung oder die Aufhebung der Verjährung die Interventionen und die Beschuldigungen insbesondere des Ostblocks, die Anklage, daß wir eine faschistoide Justiz haben, hier nicht unterbrochen, sondern auf lange Zeiten fortgesetzt werden.</p>
				<p>Ich habe bereits in der letzten Sitzung die Frage aufgeworfen, daß man nur von Recht sprechen kann und Rechtsprechung, wenn gleiche Tatbestände gleich behandelt werden, ohne Rücksicht darauf, ob es sich um Verbrechen, die Deutsche begangen haben, handelt, oder ob es sich um Verbrechen, die an Deutschen begangen worden sind, handelt. Ich glaube, zweierlei Recht können wir nicht haben, und da möchte ich eine klare Antwort haben, Herr Bundeskanzler und Herr Fraktionsvorsitzender, zu meinem Wunsch, daß auch eine Entscheidung über die Beweissicherung, die Beweissicherung wenigstens, und zwar die gerichtliche oder gerichtsähnliche Beweissicherung von Verbrechen, die an Deutschen begangen wurden, getroffen wird. Denn nur dann kann man nicht von zweierlei Recht und nicht von Sonderrecht und nicht von einseitiger Diskriminierung sprechen. Aber darüber scheint eben eine klare Entscheidung nicht vorzuliegen.</p>
				<p>Im Oktober 1967 hat der designierte Bundespräsident und damalige Bundesjustizminister, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name>, in der Fragestunde des Deutschen Bundestages ausdrücklich erklärt, daß darüber eine Kabinettsvorlage bestehe und der Bundesvertriebenenminister sie vorbereite.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-05-06-t2000_WZ_FN030" type="comment"><p>Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 128. Sitzung am 25. Oktober 1967, S. 6454.</p></note></seg> Diese Kabinettsvorlage ist bis heute nicht verabschiedet. Ich habe am vorigen Freitag den Herrn Bundesaußenminister<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-05-06-t2000_WZ_FN031" type="comment"><p>Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>.</p></note></seg> angesichts des Zurückziehens der »Dokumentation über das Schicksal der deutschen Kriegsgefangenen des Zweiten Weltkrieges« in der Fragestunde unter anderem gefragt, ob er mit mir übereinstimmt darin, daß die objektive Darstellung von Verbrechen und Vergehen gegen die Menschenrechte und die Menschlichkeit, die an Deutschen begangen wurden, in einer maßvollen Form auch zur Reinigung der Atmosphäre beitragen kann, wenn dies in vernünftiger Weise erfolgt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-05-06-t2000_WZ_FN032" type="comment"><p>Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 229. Sitzung am 25. April 1969, S. 12630.</p></note></seg> Der Bundesaußenminister, immerhin Vorsitzender der SPD, hat geantwortet, dem zuzustimmen, würde er durchaus bereit sein.</p>
				<p>Ich höre immer wieder, daß die Angelegenheit im Kabinett nicht verabschiedet ist, und wie ich heute aus Pressemeldungen entnehme, hat der Bundesvertriebenenminister<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-05-06-t2000_WZ_FN033" type="comment"><p>Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>.</p></note></seg> erklärt, daß durch Umstände, die von ihnen nicht zu vertreten sind, diese Verabschiedung der Vorlage nicht möglich war.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-05-06-t2000_WZ_FN034" type="comment"><p>Vgl. hierzu Schreiben des Bundesministers für Vertriebene, Flüchtlinge und Kriegsgeschädigte an den Chef des Bundeskanzleramtes vom 6. März 1969 betreffend Zusammenstellung und Auswertung des Materials über Vertreibungsverbrechen, in: BA, B 150–3870. Darin beantragte Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>, im Bundeskabinett einen Beschluss folgenden Inhalts herbeizuführen: »Das Bundesarchiv wird beauftragt, das ihm und anderen Stellen vorliegende Material über Verbrechen und Unmenschlichkeiten, die an Deutschen im Zusammenhang mit der Vertreibung begangen worden sind, zusammenzustellen und auszuwerten.« Die Beratung dieses Punktes wurde in der Sitzung des Bundeskabinetts vom 26. März zurückgestellt, da Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> noch Beratungsbedarf sah und ein Gespräch mit Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> wünschte. Ende April 1969 mahnte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> seinen Kabinettskollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> zur Vereinbarung eines Gesprächstermins, da die Erledigung dieser Angelegenheit wegen der Vorberatungen für den Bundeshaushaltsentwurf 1970 dringlich geworden sei. Vgl. Schreiben von Windelen an Brandt vom 25. April 1969, in: ebd.</p></note></seg> Vielleicht war sie bisher nicht möglich. Ich plädiere auch gar nicht, daß dies zur gleichen Zeit und in gleicher Weise in die Öffentlichkeit kommt. Ich wäre aber außerordentlich dankbar, wenn eine klare Erklärung, daß gleiche Tatbestände gleich behandelt werden, abgegeben würde, und zwar verbindlich abgegeben wird. Das bedeutet, daß durch Kabinettsvorlage festgelegt wird, daß in gerichtlich richtiger und entsprechender Weise eine klare Beweissicherung auch von Verbrechen, die an Deutschen begangen worden sind, erfolgt und dazu auch das nötige Personal und die nötigen Stellen abgestellt werden. Es darf sich nicht um eine Dokumentation handeln, und es muß, wenn es wirksam sein soll, um eine zentrale Stelle gehen. An für sich hätte das Legalitätsprinzip bereits gezwungen, diese Verfahren einzuleiten. Man ist ihnen ausgewichen, indem man sich immer wieder auf die Organisationsgewalt der Länder mit formalem Recht berufen hat, und die Organisationsgewalt der Länder hat bisher nicht dazu geführt, das entsprechende Stellen eingerichtet worden sind. Das muß aber, wenn wir hiermit nicht zu einer reinen politischen Sonderentscheidung gegen die Deutschen unsere Unterschrift geben wollen, endgültig in die Wege geleitet werden. Nicht weil wir aufrechnen wollen, sondern weil, wenn gerungen wird um die moralischen Scheinbegründungen für Kapitulationsbedingungen an die Deutschen, auch Material von den Deutschen auf den Tisch gelegt werden muß, so sehr ich gegen jede Aufrechnung bin. Ich wäre also sehr dankbar, wenn diese drei Fragen stärker durchleuchtet und beantwortet würden, damit wir zu einer wirklich differenzierten Lösung und nicht zu einer differenzierten Lösung als Sonderrecht gegen die Deutschen kämen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KopfHermann_1949-09-07">Kopf</name>: Als wir vor fünf Jahren zustimmten, daß der Beginn der Verjährungsfrist für Kriegsverbrechen hinausgeschoben wurde, haben wir die Meinung gehabt, daß mit dem Ablauf dieses Jahres alle Kriegsverbrechen geahndet sein werden und nicht mehr notwendig sein wird, eine weitere Verlängerung der Verjährungsfrist in Erwägung zu ziehen. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>, der an sich sehr eindrucksvolle Ausführungen gemacht hat, hat mit Recht die Frage gestellt, was sich verändert hat. Hat sich etwas verändert? Ich würde dazu zwei Dinge sagen: Einmal, wir haben Berichte bekommen über die Herren, die in Moskau gewesen sind, denen umfangreiches Material vorgelegt worden ist, wenigstens der Teil eines umfangreichen Materials, die Herren haben das Votum abgegeben, daß da mit Wahrscheinlichkeit nicht neue Tatkomplexe vorliegen dürften, die noch nicht bekannt sind, daß aber wohl damit gerechnet werden muß, daß Täterpersönlichkeiten vorhanden sind, die bisher nicht bekannt waren und an sehr scheußlichen Kriegsverbrechen beteiligt gewesen sind.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-05-06-t2000_WZ_FN035" type="comment"><p>Gemeint sind Mitarbeiter der Zentralen Stelle der Landesjustizverwaltungen zur Aufklärung von NS-Verbrechen in Ludwigsburg.</p></note></seg> Das scheint mir in der Tat ein wichtiges Moment zu sein.</p>
				<p>Die zweite ist eine außenpolitische Überlegung. Jedermann, der in den letzten Jahren und Monaten Gelegenheit gehabt hat, an internationalen Konferenzen mit Vertretern des Ostens, aber auch mit Vertretern des Westens, ganz abgesehen von Vertretern Israels, zusammenzukommen, weiß, welche ungeheure Aufmerksamkeit der Art und Weise entgegengebracht wird, in der wir diese Frage der Verjährbarkeit oder Unverjährbarkeit von Kriegsverbrechen zu regeln bereit sind. Es muß ausdrücklich betont werden, daß diese außenpolitischen Rückwirkungen nicht nur im Osten sich geltend machen, sondern in sehr starkem Maße auch im Westen. Jeder, der in den letzten Monaten in Amerika war, kann das ja bestätigen, daß die Rückwirkung eine verhängnisvolle wäre, wenn wir es ablehnen würden, nun Maßnahmen in Erwägung zu ziehen, die eine weitere Verfolgung von Kriegsverbrechen möglich machten.</p>
				<p>Das sind die beiden Punkte, die mich veranlaßt haben, eine Revision des Standpunktes vorzunehmen, den ich vor fünf Jahren gehabt habe. Nun, der Herr Vorsitzende hat die Frage gestellt, soll eine differenzierte Lösung Platz greifen? Diese Frage setzt natürlich eine andere Gegenfrage voraus, soll eine Lösung in Erwägung gezogen werden, die auch nach dem Ablauf dieses Jahres die weitere Verfolgung von Kriegsverbrechen ermöglicht, und wenn ja, welche Lösung soll es sein? Darüber ist ja sehr viel gesprochen worden. Ich möchte noch einmal sagen, ich halte es nicht für glücklich und nicht für gut, daß man die Unverjährbarkeit von Mord dekretiert; ich würde es für viel besser halten, daß man die Paragraphen des neuen Strafgesetzentwurfs, die die Verjährungsfrist für Mord auf 30 Jahre festsetzen, jetzt schon in Kraft treten läßt, mit Ende des Jahres, und zwar mit einer kleinen Rückwirkung; die kleine Rückwirkung ist ja bekanntlich vom Bundesverfassungsgericht als zulässig angesehen worden. Ich meine, das wäre die bessere Lösung, weil diese Lösung am Institut der Verjährung schlechthin festhält, und das ist ein gemeinrechtliches Institut, das mit dem deutschen Recht immer verbunden war, und ich würde es für nicht gut ansehen, wenn wir auf dieses Institut der Verjährung auch bei Mord verzichten würden. Ich habe nichts dagegen einzuwenden, daß unsere Strafrechtskommission bei Völkermord gesagt hat, Völkermord als ein ganz neues Phänomen der letzten Kriegsjahre soll unverjährbar sein. Es kommt dazu, wenn wir nur die Verlängerung der Verjährungsfrist auf 30 Jahre vornehmen, daß wir dann auch ohne weiteres an unserem Legalitätsprinzip festhalten können, denn das Legalitätsprinzip ist ja aufs engste verbunden mit dem Institut der Verjährung.</p>
				<p>Aber wenn wir eine solche Lösung in Erwägung ziehen, sei es eine Verlängerung der Verjährungsfrist mit Rückwirkung, sei es die Unverjährbarkeit von Mord und Völkermord, so kann und darf das nur erfolgen im Zusammenhang mit einer differenzierten Lösung. Über diese sind ja sehr viele Gedanken entwickelt worden, und wenn ich recht sehe, haben wir im Augenblick eigentlich zwei Haupttypen einer differenzierten Lösung vorliegen. Der eine Typus schließt an an den Begriff der Gehilfenschaft und überlegt, in welcher Weise es möglich sein wird, unter bestimmten Bedingungen, das heißt dann, wenn keine erschwerenden Bedingungen vorliegen, den Gehilfen auszuschließen von dieser Fortsetzung der Strafverfolgungen, und die andere Lösung, die wir heute vorgelegt bekommen haben, und die durchaus erwägenswert ist, geht davon aus, daß eine Straftat weiter verfolgt werden soll, für die eine lebenslange Freiheitsstrafe angedroht sein soll und nach der Schwere der Tat und der gebotenen Sühne eine lebenslange Freiheitsstrafe zu erwarten ist. Beide Lösungen wären an sich dankbar.</p>
				<p>Wenn man anknüpft an den Begriff der Gehilfenschaft, dann sind aber einige Lösungsmöglichkeiten auszuschließen. Es wäre untunlich, von einer Amnestie oder einer Teilamnestie zu sprechen, da im jetzigen Augenblick der Gebrauch des Wortes Amnestie für das gesamte Ausland, im Westen wie im Osten, ein rotes Tuch bedeuten würde, dann wieder gesagt würde, die Deutschen wollen eben das gar nicht haben, was wir von ihnen verlangen, aus dem Grunde denken sie an eine Amnestie. Das ist auszuschließen, und ebenso ist die andere Möglichkeit auszuschließen, daß man die Erschwerung des Gehilfenparagraphen, der in der nationalsozialistischen Zeit vorgenommen worden ist, wieder rückgängig macht, dann an die ursprüngliche Gehilfendefinition anknüpft, weil auf diese Weise die Schreibtischtäter leer ausgehen würden. Man hat also jetzt die Wahl zwischen diesen beiden Möglichkeiten, wenn man das überlegen wird, ob man die Gehilfen ausnehmen kann, wenn nicht sehr schwerwiegende Tatumstände vorliegen, oder ob man davon ausgehen soll, daß eine Strafverfolgung nur dann vorliegt, wenn ein Täter mit einer lebenslangen Freiheitsstrafe bedroht wäre.</p>
				<p>Nun hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> mit Recht darauf hingewiesen, daß unser Rechtsempfinden eine Gleichbehandlung rechtfertigt und wir leider uns vor die Tatsache gestellt sehen, daß ein großer Teil unserer früheren Feindstaaten durch interne Gesetze es unmöglich gemacht haben, daß Verbrechen, die an Deutschen oder gegen Deutsche begangen worden sind, verfolgt werden können. Das ist in der Tat der Fall. Diese Gesetze sind erfolgt, eine Strafverfolgung in diesen Ländern ist nicht möglich. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> hat die Forderung aufgestellt, daß wenigstens ein Beweissicherungsverfahren hier vorgenommen wird. Dagegen ist nichts einzuwenden. Aber wir müssen natürlich der Tatsache ins Gesicht blicken, daß wir keinen Einfluß haben auf die Rechtsprechung innerhalb von Direktorien, für die wir nicht zuständig sind.</p>
				<p>Das Endergebnis meiner Ausführungen ist ganz einfach das, daß ich dafür plädieren möchte, daß auch in der Zukunft, nach Ablauf dieses Jahres, die Verfolgung von ganz schweren Verbrechen, aber nur von ganz schweren Verbrechen und gegen ganz schwere Verbrechen, ermöglicht wird, aber unter gleichzeitiger Schaffung von differenzierenden Lösungen, die es möglich machen, daß das große Gros etwaiger potentieller Täter ausgeschlossen wird. Ich bin mir dabei bewußt, daß die Durchführung dieser Maßnahmen eine sehr schwere Bürde für unsere Staatsanwaltschaft bedeuten wird, und zwar deshalb, weil ja dieses große Aktenmaterial, das noch in den Archiven der Oststaaten schlummert, im allgemeinen gar keine Bezeichnung der Täter enthält, sondern nur eine Bezeichnung der Einheiten, und daß es ungeheuer schwer ist, von diesen Einheiten nun diejenigen herauszufinden, die sich wirklich als Schwerverbrecher betätigt haben. Das ist ein großes Bedenken gegen diese Lösung, und trotzdem möchte ich aus den Gründen, die ich dargelegt habe, dafür plädieren, und ich glaube in der Tat, daß wir zwar unsere Entscheidung aus deutschem Interesse heraus und aus deutschen Gerechtigkeits- und Gewissenserwägungen fällen müssen, daß wir auf der anderen Seite aber auch uns dabei klar sein müssen, daß in der Welt draußen, Ost und West, die Art und Weise, wie wir uns entscheiden, mit größter Aufmerksamkeit verfolgt und große außenpolitische Rückwirkungen haben wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name>: Jedermann in der Fraktion weiß, daß der Standpunkt, den die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> vertreten haben, auch der meine ist. Ich bin primär der Ansicht, daß wir nicht verpflichtet sind, und es auch nicht recht ist, das Gesetz, das wir selber beschlossen haben, wieder aufzuheben. Aber ich muß den Herrn Vorsitzenden heute in Schutz nehmen, wenn er deswegen angegriffen wird, weil er die Sache hier zur Debatte stellt. Ich meine, er hat eine legitime Pflicht, wenn es möglich ist, eine einheitliche Stellungnahme dieser Fraktion herbeizuführen. Darum geht es, und diesem Anliegen verschließe ich mich auch bei meinem grundsätzlichen Standpunkt nicht. Wenn es möglich ist, eine Formel zu finden, die die Fraktion mit großer Mehrheit oder gar geschlossen annehmen könnte, würde ich mich einer solchen Formel nicht versagen.</p>
				<p>Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> hat vorhin bekannt, daß er dazu neigt, seine Entscheidung von 1965 zu bereuen. Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>, ich bereue sie. Ich bereue sie die ganzen Jahre, weil eine Unklarheit geschaffen worden ist, die nur in neue Unklarheiten geführt hat. Keine Juristerei, sondern wenn es eine Formel gibt, dann muß man fragen, ob sie gerecht ist und Gerechtigkeit bewirkt.</p>
				<p>Ich habe in meiner Post der letzten Tage zwei Briefe von Leuten, die ich nicht kenne. Von denen sagt der eine, wenn die Verjährung aufgehoben wird, entsteht für viele, vielleicht für sehr viele, bis an ihr Lebensende die Gefahr, in ein Ermittlungsverfahren wegen Beteiligung an NS-Mordtaten gezogen zu werden. Die ganze Frage, sagt er, wird, wie ich meine, stets nur unter dem Blickwinkel des Täters gesehen. Daran, daß fast in jedem Mordfall eine ganze Reihe von völlig unschuldigen Menschen durch irgendwelche Umstände und Zufälle in Verdacht geraten, denkt offenbar niemand. Das ist ein absolut zutreffender Gesichtspunkt. Es muß abgewogen werden die Gefahr, wie viele etwa durch das Auslaufen der Verjährung ihrer verdienten Strafe entgehen könnten. Ich behaupte mit Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>, das sind nur noch ganz kleine Zahlen von Untergeordneten. Ich werde dazu gleich noch etwas sagen. Das muß auf der einen Seite gesehen werden, auf der anderen Seite muß gesagt werden, wie sich das auswirkt. Es wirkt sich so aus, daß Tausend verfolgt werden, damit einer überführt wird, so ungefähr wird in zwei, drei Jahren die Bilanz sein, gar kein Zweifel, die Ermittlungsquote ist unter einem Prozent, nicht 5 Prozent, und sie wird rasch absinken. Das ist die eine Folge.</p>
				<p>In dem anderen Brief heißt es, der überwiegenden Mehrheit unseres Volkes geht es um die Befehlsempfänger, die sogenannten Gehilfen, die in die Maschinerie des damaligen Staates oder sonstwie schicksalhaft hineingestellt wurden ohne ihr eigenes Zutun. Die waren keine Mörder oder Mordgehilfen. Auch das ist wahr, daß jeder Gehilfe, auch mit einem nur so großen Tatbeitrag, bedroht ist mit der Täterstrafe. Das ist das nationalsozialistische Gesetz von 1943, das den Gehilfen dem Täter gleichgestellt hat.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-05-06-t2000_WZ_FN036" type="comment"><p>Vgl. »Verordnung zur Angleichung des Strafrechts des Altreichs und der Alpen- und Donau-Reichsgaue (Strafrechtsangleichungsverordnung)« vom 29. Mai 1943, RGBl. 1943 I S. 339.</p></note></seg></p>
				<p>Die beiden Zuschriften setzen ganz richtige Punkte für die Prüfung der Gerechtigkeit, und man muß sagen, wenn man überhaupt die Verjährung unterbricht oder aufhebt, dann setzt man Unrecht, das schlimmer ist als das, was man vermeiden will. Gar kein Zweifel! Wenn man also neuem Unrecht entgehen will und der Gefahr, die nun immer wieder an die Wand projiziert wird, daß man den scheußlichsten aller Mörder im Jahre 1972 aufgreift, so gibt es nur eine differenzierte Lösung, das ist die, die nach meinem Vorschlag Minister Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> dem Kabinett eingereicht hat, nämlich abzuheben auf die lebenslange Strafe, die nicht angedroht ist, die ist jedem Gehilfen angedroht, also darf man nicht schreiben, angedroht, sondern nur dann, wenn sie verwirkt ist. Das ist die einzige Garantie dafür, daß die Durchbrechung des Rechts sich beschränkt auf die allerschwersten Fälle. Das, was hier immer wieder jetzt hintereinander gesagt worden ist, noch eben von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KopfHermann_1949-09-07">Kopf</name>, ganz schwere Verbrecher, das kann man gar nicht anders kennzeichnen als durch den Satz, daß die lebenslange Freiheitsstrafe verwirkt ist, dann, so ist die alte Formulierung in dem Gesetz von 1943 gewesen, das das Bundesjustizministerium damals gar nicht als typisch nationalsozialistisch bezeichnet hat, sondern als eine Lösung, die sich in die europäischen Rechtsordnungen einfügt, die Verjährung steht der Verurteilung zu lebenslanger Freiheitsstrafe nicht entgegen, und der Staatsanwalt verfolgt, wenn lebenslange Freiheitsstrafe zu erwarten ist. Alle anderen Lösungen führen in die Breite des bisherigen Elends, daß nämlich die Tausend in Ermittlung gezogen werden müssen, damit der eine herausgefischt werden kann. Sie entgehen dieser absoluten Kennzeichnung nicht.</p>
				<p>Ich will jetzt antworten auf die erste Frage von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>, ob nämlich eine geordnete Wahrheitsfindung nach 25 und mehr Jahren noch möglich ist? Nein, sage ich, nach aller menschlichen und richterlichen Erfahrung: Nein. Allenfalls noch mit einer gewissen Wahrscheinlichkeit, sage ich wieder, beim allerschwersten Fall, aber nicht bei den Routinefällen von Feldwebeln und Zugführern, und wie sie alle heißen. Denn wir werden auch die Kalamität haben, daß unsere Staatsanwälte nach Moskau reisen, wiederholt dorthin reisen, und sich auf ungeordnete Archive stürzen und suchen und alles, was sie finden, mitnehmen. Wir werden auch dieser Gefahr nicht entgehen, wenn wir nicht absolute Grenzen setzen. Deswegen halte ich es auch für eine Torheit, noch ein Jahrzehnt in den Archiven von Moskau zu stöbern, wer kann uns das vernünftigerweise zumuten?</p>
				<p>Also, zu Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> noch ein Wort: Ihr Schreien nach der Dokumentation ist insofern unlogisch, als der Inhalt dieser Dokumentation zu unsicher ist, wie ich zu Frage 1 antworte: Nicht mehr beweisbar, in aller Regel. Ich meine, das wäre ein Standpunkt, den diese Fraktion als eigenen Standpunkt sehr wohl einnehmen könnte. Ich sage noch einmal, ich persönlich, wenn diese Fraktion nicht zu einer gemeinsamen Formel kommt, werde gegen die Aufhebung oder Verlängerung der Verjährung stimmen. Auf jeden Fall, ich sage, akzeptabel kann nur sein eine Durchbrechung, die anschließt an die absolute Strafe, und zwar an die verwirkte, nicht an die angedrohte. Nur das beschränkt die Verfolgung, die dann noch möglich wäre, auf einen so schmalen Bereich und gibt allen Ängstlichen die Sicherheit, daß sie nicht in fünf Jahren vor abscheuliche Mordtaten gestellt werden, die nicht mehr bestraft werden können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>: Die Tatsache, daß wir fast ein Vierteljahrhundert nach Kriegsschluß über dieses Problem noch diskutieren, zeigt mir neben der Teilung Deutschlands, die immer noch andauert, wie sehr wir unter dem Erbe Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitlers</name> leiden. Das Problem ist ein ungeheuer vielschichtiges, aber eines dieser Probleme hat sich doch jedenfalls für jeden sichtbar gelöst. Das Bundesverfassungsgericht hat entschieden, daß wir laufende Fristen verlängern können, eine Rechtsauffassung, die ich hier immer vertreten habe. Damit aber ist die Frage kein juristisches Problem mehr, sondern ein politisches Problem in seiner Vielschichtigkeit.</p>
				<p>Das erste der politischen Überlegungen ist auch hier die moralische Frage. Wir haben zwar heute vormittag und nachmittag gehört, daß Moral und Strafrecht nichts miteinander zu tun hätten, aber dieser These widerspreche ich ja sowieso, da ich der Auffassung bin, daß die Moral die beste Grundlage des Rechts ist, und so kann ich das auch hier ohne Bruch meiner Überzeugung weiter vertreten.</p>
				<p>Die zweite Überlegung ist die rechtspolitische Überlegung, die dritte die außenpolitische und die vierte die innenpolitische. Und ich bin der Meinung, auch die außen- und die innenpolitische sind legitime Überlegungen in dem Augenblick, wo ich politisch über diese Dinge spreche. Für mich aber scheint etwas ganz Untragbares am Auslaufen der Verjährung zu sein, daß demjenigen, der das Glück hat, vor dem 31. Dezember dieses Jahres nicht aufzukommen, nichts geschieht, selbst wenn er Schwerstverbrecher sein sollte, und daß demjenigen, der vielleicht nur am Rande beteiligt war an der Mordsache, aber vorher aufgekommen ist, mit der ganzen Schwere eines sechsjährigen Verfahrens und der dann noch folgenden Verurteilung belastet wird. Deswegen meine ich, daß wir schon allein darum die Verjährung nicht auslaufen lassen können.</p>
				<p>Es ist außerdem hier etwas Neues eingetreten, wir haben die Entwicklung zu einem Weltrecht, das die Verjährung abschafft; unabhängig von der Konvention, die ich auch ablehne, und die unsere Bundesgenossen alle abgelehnt oder durch Stimmenthaltung negativ beschieden haben, bildet sich ein Weltrecht heraus, das für Mord die Verjährung abschafft. Wenn sich dieses einheitliche Weltrecht bildet, dann müssen auch liebgewordene Gestalten des deutschen und anderer Rechtssysteme eben verschwinden. Deswegen können wir auch mit der Lösung 30 Jahre nicht weiterkommen, denn unser Hauptargument ist ja dieses werdende Weltrecht, und außerdem meine ich, das hätte uns vielleicht vor fünf Jahren geholfen. Jetzt nützt es uns auch nichts, es kommt wahrscheinlich auf dasselbe hinaus.</p>
				<p>Unser Freund Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> hat vorhin den Gedanken aufgeworfen vom Rechtsfrieden, der ein hohes Gut sei. Ich würde sagen, er mag im deutschen Recht besonders begründet sein, wie er vorhin mit Recht ausgeführt hat, er ist überhaupt ein hohes Gut. Aber ich frage mich, ob dem Rechtsfrieden nun gerade mit einer Verjährungsfrist von 20 Jahren gedient ist, die im Jahre 1867 oder 1871 in geordneten kleinbürgerlichen Verhältnissen geschaffen worden ist, wo man état criminel noch nicht gekannt hat. Und diesen état criminel konnten wir alle im Dritten Reich und nach dem Dritten Reich in seinem Umfang gar nicht erkennen, weil wir alle nicht gewußt haben, daß dieses Verbrechen so meisterhaft teuflisch organisiert gewesen ist.</p>
				<p>Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> hat dann gesagt, er habe mit Ach und Krach Ja gestimmt vor vier Jahren, aber das Motiv sei eben Opportunismus gewesen oder Nachgeben gegenüber der Fraktion, er bedauere das, und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> sagt, er bedauert es auch, und daraus könnte man schließen, daß damals diese Fraktion mit der Sache gar nichts mehr zu tun haben wollte. Nun würde ich sagen, wenn der Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> und der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> beide mit Ja gestimmt hätten, dann ist wohl anzunehmen, daß ihre Motive höchst verschieden gewesen sind. Ich muß aber nun das Protokoll vom 25. März 1965 zur Hand nehmen und sehe da zu meinem Erstaunen, daß der Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> gar nicht mit Ja, sondern mit Nein gestimmt hat.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-05-06-t2000_WZ_FN037" type="comment"><p>Zum Ergebnis der namentlichen Abstimmung vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 4. Wahlperiode, 175. Sitzung am 25. März, S. 8789 f.</p></note></seg> Er ist also durchaus mit seiner besseren Überzeugung in Einklang geblieben, sofern das Protokoll zuverlässiger ist als sein Gedächtnis. Wenn es mich persönlich betreffen würde, würde ich sagen, das Protokoll wäre sicherlich besser als mein Gedächtnis.</p>
				<p>Nun, die Hauptparole im Volk ist doch die Parole: Schluß muß sein! Sie ist sehr populär, aber es ist doch schon tausendmal gesagt worden, in dieser Fraktion weiß es jetzt jeder, auch wenn die Verjährung abläuft, haben wir noch zehn Jahre Prozesse. Nur mit dem Nachteil, daß ganz schwere Fälle, die noch aufkommen, nicht mehr gesühnt werden, dafür aber relativ leichte oder weniger schwere voll gesühnt werden. Das scheint mir einfach ungerecht zu sein, und ich garantiere Ihnen, wenn auch vielleicht keine 100 Fälle mehr aufkommen sollten, der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> hat ein halbes Dutzend in seinem Schrank, die schwer wiegen. Wir würden ihn weit unterschätzen, wenn wir das nicht annehmen würden. Wenn ein Schreibtischmörder von der Größe des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EichmannAdolf">Eichmann</name>, oder meinetwegen auch nur 10 Prozent des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EichmannAdolf">Eichmann</name>, nach dem 31. Dezember noch hier vorgelegt wird von der Ostzone, beweisbar, weil er unterschrieben hat, dann würden auch die, die auslaufen lassen wollen, sagen, was ist das für eine Gerechtigkeit.</p>
				<p>Deshalb müssen wir hier eine vernünftige differenzierte Lösung finden, zumal unsere Justiz ja überfordert ist mit dem, was hier an Ermittlungsverfahren läuft, wobei ich sagen möchte, die Quote von einem Prozent hängt natürlich auch damit zusammen, daß man aus lauter Angst, die Verjährung könnte auslaufen, alle nur denkbaren Verfahren unterbricht, die man, würde dieser Stichtag nicht vor der Tür stehen, noch lange nicht unterbrochen, sondern geprüft hätte. Aber die Justiz ist trotzdem überfordert, und auch deshalb müssen wir differenzieren. Und wir müssen es, weil sich sonst in der Fraktion keine klare Mehrheit findet, und stellen Sie sich einmal vor, was das für ein Unglück wäre, wenn die Verjährung abgeschafft wird mit fast der gesamten Sozialdemokratie und einer Minderheit dieser Fraktion, was das außenpolitisch und innenpolitisch und wahlpolitisch bedeuten würde, das können Sie sich auch überlegen.</p>
				<p>Nun meine ich, wir müssen zur differenzierten Lösung kommen. Hier bin ich vielleicht mit dem Herrn Vorsitzenden nicht ganz einig. Wir haben uns mit dem Herrn Bundeskanzler, ich glaube sieben Stunden, unterhalten und sind bei der materiell-rechtlichen Einschränkung zu keiner befriedigenden Lösung gekommen. Ich habe mich daran erinnert, daß in der Zeit, als ich Justizminister war, die Beamten, die Strafrechtsspezialisten, die ja damals nicht eine Weisung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> hatten, sondern die wußten, ich suchte eine mittlere Lösung, weil ich ja schließlich schon 1966 wußte, daß das das schwierigste juristische Problem dieser Wahlperiode sein wird. Wir haben gesagt, es gibt keine befriedigende materielle Abgrenzung. Entweder bleiben zuviel draußen oder es bleiben zuviel drinnen. Sie können das nicht so, daß es für den Richter eindeutig ist, auseinanderlegen. Deshalb meine ich, es gibt nur zwei Lösungen, die wir treffen können. Die eine hat Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> hier empfohlen, und die Bayerische Staatsregierung hat sie jetzt in einer etwas anderen Formulierung aufgegriffen, den Verfolgungszwang zu lockern, und zwar, wie es die Staatsregierung sagt, von der Verfolgung von Verbrechen der Beihilfe zum Mord abzusehen, wenn die Verfolgung unter Berücksichtigung aller Umstände, in Sonderheit der Stellung des Gehilfen, seines Tatbeitrages als Maß seiner Schuld nicht mehr geboten erscheint.</p>
				<p>Die andere Lösung wäre die Teilamnestie, die ich vorgeschlagen habe. Ich will das, weil ich es erfunden oder gesagt habe, hier nicht mehr empfehlen, aber ich meine, für die ungerecht Verdächtigten wäre das die sicherste Lösung. Ich bin auch bereit, die andere Lösung anzunehmen, aber ich glaube, aus allem, wie ich die Dinge kenne, Sie finden keine materiell-rechtliche Lösung der Frage, die befriedigend ist, sondern müssen sich entweder für die Lockerung des Verfolgungszwangs oder für die Teilamnestie entscheiden.</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Wir haben uns gerade mit diesem Problem schrecklich herumgeschlagen und geplagt, und wir können wochenlang eine solche Diskussion weiterführen. Die rechtliche Problematik ist dargelegt, die kennen Sie. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> und die anderen, die darauf hingewiesen haben, haben Recht, hier geht es um eine politische Entscheidung. Diese politische Entscheidung ist natürlich auch eine rechtliche und eine moralische. Wir können sie nicht machen, ohne daß wir rechtlich sauber bleiben und ohne daß wir auch vor uns selbst moralisch sauber bleiben.</p>
				<p>Ich selbst habe in der Fraktion, Sie werden sich erinnern, gesagt, ich gehe auf eine differenzierte Lösung, darauf hat mit Recht Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> sofort gesagt, um Himmels willen noch keine konkrete Formulierung, denn das ist ungeheuer problematisch und schwer. Nun haben wir das höchstverdienstliche Gutachten von unserem Freund Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußWalter">Strauß</name> bekommen; sein Formulierungsentwurf lag mir vor, ich hatte in dem einen oder anderen Punkte Bedenken dagegen und habe dann einige Freunde gebeten, darunter auch Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, mit mir zusammen in einer tagelangen Beratung eine Formel zu finden, die meinen Vorstellungen, den Vorstellungen derer, die eine differenzierte Lösung wollten, entspricht. Ich war dabei völlig im Stich gelassen vom Justizministerium, der Justizminister<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-05-06-t2000_WZ_FN038" type="comment"><p>Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>.</p></note></seg> erklärte, er sieht keine Möglichkeit, eine rechtlich haltbare differenzierte Lösung zum Vorschlag zu bringen. Wir hatten also nur den alten Entwurf, den ich ja lange habe liegen lassen, des früheren Justizministers Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name>.</p>
				<p>Unter diesen Umständen war ich vor folgende Situation gestellt, der Bundesrat hatte ja, wie Sie wissen, seinen Initiativgesetzentwurf auf Aufhebung der Verjährung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-05-06-t2000_WZ_FN039" type="comment"><p>Gemeint ist der von der Freien und Hansestadt Hamburg am 28. Februar 1969 eingebrachte Entwurf eines Zehnten Strafrechtsänderungsgesetzes zur Aufhebung der Verjährungsfrist für Mord und Völkermord. In der ausführlichen Begründung hieß es u. a.: »Die Verjährung für Mord und Völkermord ist seit geraumer Zeit als schwer erträglich empfunden worden. Mord und Völkermord sind die schwersten Straftaten, die die Rechtsordnung kennt. Die Wunden, die hier geschlagen werden, vermögen durch Zeitablauf nicht zu heilen. Die Tat des Mordes selbst beseitigt durch die vollständige Vernichtung des Opfers auch die einzige Möglichkeit einer Verzeihung. [...] Der Grundsatz der Unverletzlichkeit menschlichen Lebens nötigt nicht nur dazu, diese Verbrechen mit der absoluten Strafe lebenslangen Freiheitsentzuges zu ahnden, der schwersten Strafe, die das Strafgesetzbuch kennt, sondern sie müssen ebenso auch zeitlich unbegrenzt verfolgt werden können. Demgegenüber ist in Kauf zu nehmen, daß der größere zeitliche Abstand zur Tat zu einer Verringerung der Möglichkeit führt, den Täter noch zu überführen. Es ist unbestreitbar, daß sich Straftaten nach längerer Zeit immer schwerer aufklären lassen. Dieser an sich richtige Gesichtspunkt verliert aber in dem Maße an Bedeutung, in dem in den letzten Jahrzehnten verfeinerte und vervollkommnete Methoden der Verbrechensaufklärung, vor allem auf den Gebieten der chemischen Analyse, der kriminalistischen Technik und der Medizin, entwickelt worden sind, die in gesteigertem Maße eine Aufklärung auch Jahrzehnte zurückliegender Verbrechen in den Bereich der Möglichkeit rücken. [...] Die Beibehaltung einer Verjährung für Mord und Völkermord steht auch im Widerspruch zur Entwicklung des internationalen Rechts. [...] Das Problem der Verfolgung nationalsozialistischer Gewaltverbrechen hat das Bedürfnis nach einer Aufhebung der Verjährung besonders deutlich und dringlich gemacht. Der deutsche Gesetzgeber steht heute vor der entscheidenden Frage, ob er für eine Vielzahl verwerflichster und noch ungesühnter Mordtaten, deren Aufklärung zumindest zu einem großen Teil noch möglich ist, die Strafverfolgung sehenden Auges verjähren lassen soll. Angesichts der entsetzlichen Brutalität dieser Taten und ihres ungeheuerlichen Ausmaßes kann im Interesse einer Wiederherstellung und Wahrung der Rechtsordnung auch künftig nicht auf ihre Verfolgung verzichtet werden.« Für den Wortlaut des Gesetzentwurfs einschließlich seiner Begründung vgl. BR-Drucksache 131/69.</p></note></seg> Ich hatte interveniert beim Bundesrat und hatte ihn gebeten, seine Entscheidung zurückzustellen, da die Bundesregierung ihrerseits einen Gesetzentwurf einbringen wolle. Damit wollte ich die Möglichkeit aufrechterhalten, eben im Gegensatz zu der Initiative des Bundesrates, die ja schlechthin auf Aufhebung der Verjährung ging, eine differenzierte Lösung zu ermöglichen. Das mußte rasch geschehen, wir haben so beraten, daß wir bis an die Grenze der Zeit gingen, wo wir dem Bundesrat die Zuleitung machen mußten, daher ist das herausgekommen, was hier vorliegt. Es ist genau das geschehen, unter den gegebenen Umständen das Mögliche geschehen, was ich hier in der Fraktion in Aussicht gestellt hatte, nämlich eine prinzipielle Entscheidung für eine differenzierte Lösung, ohne daß, das hatte ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> zugesagt, eine konkrete Formel vorgelegt wurde. Ich kann jetzt nicht im einzelnen auseinanderfalten, was an immer neuen Problemen bei diesen Beratungen kam. Deswegen habe ich den Ausweg gewählt, zu sagen, das wollte natürlich ein Teil der Mitglieder des Kabinetts nicht gerne, das war der Kompromiß, daß die Regierung bereit ist, bei der Formulierung einer differenzierten Lösung Hilfe zu leisten. Dazu haben auch die SPD-Mitglieder des Kabinetts Ja gesagt. Ich bitte, das festzuhalten.</p>
				<p>Warum bin ich für eine differenzierte Lösung? Ganz einfach deswegen, weil es gegen mein Gewissen geht, Bestien in Menschengestalt, wenn sie in Zukunft sich zeigen, frei ausgehen zu lassen. Auch für mich ist es ein unerträglicher Gedanke, daß deutsche Staatsanwälte nach Osten fahren, nach Moskau fahren und dort in Archiven herumwühlen, bei einer Macht, die nun wahrhaftig kein Recht hat, uns zu verachten. Aber darum geht es nicht. Es geht um uns selbst! Und nun bin auch ich der Meinung, daß wir nach so vielen Jahren in der Tat Schluß machen müssen, und zwar aus dem Gesichtspunkt der Gnade. Deswegen wäre an sich der Vorschlag von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, das sage ich nach wie vor, der einzig wirklich richtige, Gnade. Und täuschen wir uns nicht, wenn wir eine differenzierte Lösung anstreben, dann muß diese Gnade kommen, nämlich für die, die schon verurteilt sind und bei denen die Verjährung unterbrochen ist. Sonst würde das Ergebnis schlechterdings schreiend ungerecht sein.</p>
				<p>Mich quält bei dem Ganzen in besonderer Weise, neben dem, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> und andere gesagt haben, diese bewußte Abstempelung dieses unseres Volkes als des einzigen Volkes, von dem Verbrechen dieser Art ausgingen. Für mich ist es unerträglich, wenn 70 000 Verfahren schweben und dann am Ende 64 000, nach Jahr und Tag der Qual für die Betreffenden und für die Familie, mit Freisprüchen, Einstellungen abschließen, und von den 70 000 dann schließlich 6000 Verurteilungen erfolgen, was für ein menschliches Elend. Dies ist nun so gekommen, und das, was wir getan haben durch die Verlängerung, hatte zur Konsequenz, daß die Anklagebehörden mit Rieseneifer ausgezogen sind und unterbrochen, unterbrochen, unterbrochen haben. Da haben wir heute die 13 000 Beschuldigten, Betroffenen, denen wir nicht helfen können mit irgendeiner Hilfe, irgendeiner anderen Lösung als die der Gnade. Nicht damit, daß wir es bei der Verjährung bewenden lassen, denn bei ihnen ist sie unterbrochen; wir können ihnen also nicht mit einer differenzierten Lösung helfen, sondern einfach mit einem Akt der Gnade. Ich bitte Sie, ganz einfach diesen Tatbestand zu sehen. Wer in diesem Saal würde innerlich bereit sein, Bestien, der Name <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EichmannAdolf">Eichmann</name> wurde genannt, täglich, wenn sie auftauchen, in diesem Lande frei herumlaufen zu lassen. Deswegen müssen wir eine Lösung finden, die diese Bestien ausnimmt. Was kommt, wissen wir nicht.</p>
				<p>Das andere ist eine Frage der Formulierung, die wir finden müssen. Und wir müssen uns bemühen, die SPD dazuzubringen, mitzutun. Die Kabinettsmitglieder haben jedenfalls versprochen, dabei mitzutun. Dann wird es auf das hinauslaufen, was hier gefordert worden ist, daß eben eine Ausnahme gemacht wird für die wirklich ganz schweren Verbrecher und daß wir für die anderen, die Verstrickten, eine Lösung finden müssen, die sie aus der Gefahr entläßt. Das ist einmal, glaube ich, für uns selbst, für unsere eigene Entscheidung, von großer Bedeutung, aber es ist auch nach draußen zu vertreten. Ich habe gesagt, ich habe mich mit einer ganzen Reihe von Ausländern über diese Frage unterhalten und bin überall auf Verständnis gestoßen, auch bei den Knesset-Abgeordneten, wenn ich gesagt habe, ich will auf eine differenzierte Lösung hinaus. Nun gut, man mag dann hinterher kommen und sagen, ja, aber wir haben uns natürlich eine differenzierte Lösung ganz anders vorgestellt, wir haben uns vorgestellt, daß ganz, ganz kleine Fische nur ausgenommen werden, ja, dann müssen wir das eben aushalten. Dann müssen wir eben den Mut haben, uns hinzustellen, aber gerade diesen Mut, den können wir dann haben, wenn wir nicht schlechthin einen solchen Strich ziehen, sondern wenn wir unterscheiden, so wie wir es vorgeschlagen haben.</p>
				<p>Dann kommt die Frage hinterher nach denen, bei denen die Verjährung unterbrochen ist, und nach denen, die bereits verurteilt sind. Das ist eine Sache, die muß ich erwähnen, ohne daß man das hinzunimmt, denn jeder andere Vorschlag wäre eine Illusion, und jeder andere Vorschlag wäre auch ungerecht. Was ich jetzt sagen will, ist nur dies, versuchen wir, uns auf diesen Vorschlag zu einigen, eine differenzierte Lösung zu finden. Diese kann nur gefunden werden, wenn die dazu Berufensten aus der Fraktion mit dem versuchen, was ich aus der Regierung aufbieten kann, aus dem Justizministerium wird uns da keine Hilfe kommen, was ich also aufbieten kann aus meinem eigenen Hause und meinem eigenen Beitrag, eine solche Lösung zu finden. Dies wäre die politische Entscheidung, die heute zu treffen wäre. Ich bin der Letzte, der sagen würde, wir wünschen zwar, einen Schlußstrich zu machen, aber weil das Ausland so argwöhnisch auf uns blickt, dürfen wir dies nicht tun. Dieses Motiv allein würde ich nicht anerkennen. Wir leben in einem Jahrhundert scheußlichster Grausamkeiten, Grausamkeiten, die seit dem Ende des letzten Weltkrieges überall in der Welt sich vollzogen haben, und in dieser Stunde irgendwo begangen werden, in dieser Stunde werden Menschen zu Tode gequält, irgendwo auf dieser Welt, und auch von solchen, die uns gegenüber den Pharisäer spielen. Das lasse ich also nicht gelten.</p>
				<p>Aber wenn wir eine Lösung finden, vor der wir selbst mit unserem Gewissen bestehen können und die zugleich eine Lösung ist, bei der wir der Welt sagen und zeigen, daß wir nach unserem eigenen Gewissen eine Unterscheidung machen, so wie eben die differenzierte Lösung – der Grundgedanke der differenzierten Lösung ist, die Kleinen, die Verstrickten herauszunehmen, die Bestien, die schweren Verbrecher eben nicht auszunehmen –, dann glaube ich, können wir vor der Welt bestehen, auch wenn es sehr schwer werden wird, auch wenn gegen uns eine lange Zeit eine noch schlimmere Hetze geführt werden wird, als es bisher schon geschah. Das ist nun einmal so, das ist wirklich das Erbe, das wir angetreten haben. Bitte, entschließen Sie sich dazu, diesen Versuch zu machen. Wählen Sie eine Reihe von Fraktionskollegen aus, ich bin überzeugt, unser Freund Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußWalter">Strauß</name> wird dabei gerne mithelfen, die sich um eine solche Formulierung bemühen. Und das zweite wird dann die Überlegung sein, wie und wann wir den Weg der Gnade, und das kann in diesem Fall nur ein Weg einer Amnestie sein, beschreiten für diejenigen, die sonst mit verstrickt blieben.</p>
				<p>Wie lange soll das noch weitergehen? Diese Fragen haben auch jüdische Menschen gestellt wie zum Beispiel Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxKarl_1897-05-09">Marx</name>, der Herausgeber der jüdischen Wochenzeitschrift, ein Jude, aber auch ein patriotischer deutscher Mann, der neben Probst [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrüberHeinrich">Grüber</name>]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-05-06-t2000_WZ_FN040" type="comment"><p>In der Vorlage: Krüger.</p></note></seg> einer der Hauptbeteiligten war, daß ich überhaupt über meinen Schatten sprang und bereit war, hier nach Bonn zu gehen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-05-06-t2000_WZ_FN041" type="comment"><p>Im Herbst 1966 zögerte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>, seinen Hut um die Nachfolge <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhards</name> als Bundeskanzler in den Ring zu werfen, befürchtete er doch Angriffe wegen seiner NS-Vergangenheit. Hinsichtlich einer Kanzlerkandidatur war er von »selbstquälerischen Zweifeln« (Philipp Gassert) befallen. Der Herausgeber der »Allgemeinen Wochenzeitung der Juden in Deutschland«, Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxKarl_1897-05-09">Marx</name>, und der Berliner Propst Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrüberHeinrich">Grüber</name>, der wegen Hilfsaktionen für Juden in den Konzentrationslagern Sachsenhausen und Dachau eingesessen hatte, sahen in <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesingers</name> Tätigkeit im Reichsaußenministerium während des Dritten Reichs keinen Hinderungsgrund für eine Kandidatur für das Kanzleramt. Vgl. hierzu <hi rendition="#smcap">Gassert</hi>, S. 473–475 u. 519.</p></note></seg> Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxKarl_1897-05-09">Marx</name> hat darunter entsetzlich gelitten und genauso gesagt, wann wird endlich Schluß sein im Interesse des Zusammenkommens des deutschen Volkes und jener jüdischen Menschen, die sich auch als Deutsche empfinden und für Deutschland draußen gekämpft haben. Dies geht weiter, wir dürfen nicht vergessen, daß alle unsere Überlegungen an diesem Tatbestand nicht vorbeikommen; wir kommen immer wieder im Prinzip darauf zurück. Ich würde jetzt nicht vorschlagen, etwa den Weg der Amnestie zu beschreiten. Das wäre politisch für uns tatsächlich außerordentlich schwer durchzuhalten. Sie müssen ja auch den Zusammenhang mit anderen Entscheidungen sehen, die wir treffen oder auch nicht treffen. Es ist nun einmal in dieser politischen Welt so, daß nichts ganz isoliert dasteht. Deswegen jetzt prinzipiell die differenzierte Lösung und damit der Auftrag, eine solche Formel zu finden, und dann danach, wenn sozusagen die erste Sturzwelle weggegangen ist, zu überlegen, was mit denen geschieht, denen durch die differenzierte Lösung nicht geholfen werden kann.</p>
				<p>Welche Formulierung wir da wählen, die unseres Freundes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußWalter">Strauß</name> oder eine andere, das wird sich zeigen. Darüber kann ich mich jetzt nicht im einzelnen auslassen, die Juristen wissen Bescheid. Aber die Argumente, die der Justizminister und sein Haus gebracht haben in diesem Zusammenhang, sind natürlich ernst zu nehmen. Also die juristisch handwerklichen Argumente. Wir können keine Lösung machen, auch wenn ich sagte, das ist jetzt eine politische Entscheidung, die gleichzeitig juristisch so unmöglich ist, daß sie hinterher von allen Kennern unseres Rechtes in der Luft zerrissen würde. Deswegen muß uns beides gelingen, eine vernünftige politische Entscheidung und eine solide und saubere juristische Lösung. Der Vorschlag, den unser Freund Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußWalter">Strauß</name> gemacht hat, ist eine mögliche Grundlage dafür.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wir wollen erst die politische Frage entscheiden und dann anfangen, uns zu unterhalten. Dann müssen wir noch einen Schritt bestimmt weiterkommen, als daß eben erschien, auch in der Frage der Richtung der Formulierung. Zum Beispiel Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> hat ja einen Vorschlag gemacht, der das Verfahrensrecht betrifft, wenn ich ihn richtig verstanden habe. Hier sind andere Vorschläge gemacht. Wir müssen uns hier schon verständigen, falls wir, wie hier vorgeschlagen, auf das materielle Recht schon wegen der Rechtseinheit im Bundesgebiet kommen wollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußWalter">Strauß</name>: Ich bedauere sehr, daß ich aus diesem Grunde zum ersten Mal wieder unter Ihnen bin, und es ist nicht ganz einfach, nach den drei Vorrednern noch etwas Neues zu sagen. Insbesondere teile ich die Auffassungen, damit Sie über meine eigene Haltung unterrichtet sind, meiner Freunde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KopfHermann_1949-09-07">Kopf</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>. Aber ich darf im Hinblick auf Verschiedenes, was hier gesagt worden ist, doch noch einige Ausführungen machen. Über das Rechtstechnische rede ich nicht. Ich habe volles Verständnis für das berechtigte Mißtrauen der nichtjuristischen Politiker gegen juristische Politiker, aber ich glaube, der Vorschlag des Herrn Bundeskanzlers, daß diese Dinge heute abend ausgeklammert werden, hat seine guten Gründe. Es gibt rechtspolitische Fragen, über die wir uns klar werden müssen, und es gibt allgemeinpolitische.</p>
				<p>Zu den rechtspolitischen zunächst einmal folgendes: Es gibt, soweit ich sehe, und ich habe das in meinem Gutachten auch gesagt, vier Wege. Entweder man läßt das jetzige Gesetz einfach auslaufen, wie das von verschiedenen Rednern hier vertreten wurde. Ich muß allerdings sagen, daß das Plädoyer von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> ein überzeugendes Plädoyer für die differenzierte Lösung war und nicht, wie er meinte, für das Ablaufenlassen der Verjährung am 31. Dezember 1969. In der Substanz bin ich mit ihm völlig einig.</p>
				<p>Die zweite Möglichkeit ist der Antrag der bayerischen Regierung, Lockerung des Verfolgungszwangs. Dagegen habe ich, da wir in einem Bundesstaat leben, die schwersten Bedenken. Wenn wir ein Einheitsstaat wären, wenn wir einer wären wie Frankreich, könnte man diesen Weg gehen, dann würde der Justizminister einfach die Staatsanwaltschaften dieses Einheitsstaates anweisen, wie das der französische Justizminister tut. Bei uns würden wir in Hessen eine andere Lösung haben als in Rheinland Pfalz. Bei Rheinland-Pfalz denke ich an die Gewohnheit der CDU, an den Koalitionspartner das Justizministerium zu verscherbeln, und zwar meistens an die FDP. Und wie die FDP zu diesen Fragen steht und welche Personalpolitik sie 15 Jahre lang in Rheinland-Pfalz betrieben hat, wissen wahrscheinlich unsere rheinland-pfälzischen Freunde. Dieser Weg, Lockerung des Verfolgungszwangs, scheint mir nicht gangbar.</p>
				<p>Dann gibt es die Frage einer Amnestie. Bei dieser Gelegenheit darf ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> antworten, je älter ich werde, desto mehr lerne ich zu. Ich habe 1954 und 1955 vieles nicht gewußt, obwohl ich viel mehr wußte als die meisten von Ihnen, denn ich war während des Krieges der Verbindungsmann zwischen der evangelischen Inneren Mission und dem Bischöflichen Ordinariat von Berlin, was den großen Vorzug hatte, daß ich damals den Studienrat Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> kennenlernte. Also, ich glaubte viel mehr zu wissen, und es war ein winziger Bruchteil, den ich wußte. Aber ich habe gegen erheblichen Widerstand in der CDU/CSU, CSU wahrscheinlich nicht, sondern nur CDU, vor allen Dingen Widerstand meines Freundes Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name>, die Amnestievorschrift des Paragraphen 6 des Straffreiheitsgesetzes von 1954<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-05-06-t2000_WZ_FN042" type="comment"><p>Vgl. »Gesetz über den Erlaß von Strafen und Geldbußen und die Niederschlagung von Strafverfahren und Bußgeldverfahren (Straffreiheitsgesetz 1954)« vom 17. Juli 1954, BGBl. 1954 I S. 203.</p></note></seg> durchgesetzt, dessen Formulierungen vielleicht gar nicht mal so uninteressant sind. Das ist das Gesetz, das wir zu Beginn des 2. Bundestages gemacht haben. Für Straftaten, die unter dem Einfluß der außergewöhnlichen Verhältnisse des Zusammenbruchs in der Zeit zwischen dem 1. Oktober 1944 und dem 31. Juli 1945 in der Annahme einer Amts-, Dienst- oder Rechtspflicht, insbesondere aufgrund eines Befehls, begangen worden sind, wird Straffreiheit gewährt, wenn nicht dem Täter nach seiner Stellung oder Einsichtsfähigkeit zuzumuten war, die Straftat zu unterlassen und keine schwerere Strafe als Freiheitsstrafe bis zu drei Jahren und Geldstrafe usw. zu erwarten ist. Um diese Formulierung habe ich auf das Schwerste im Rechtsausschuß ringen müssen.</p>
				<p>Noch etwas anderes, ich bin neben zwei Vertretern der beiden Kirchen der einzige Deutsche gewesen, der zu dem damaligen Oberkommandierenden der amerikanischen Armee, dem die Amnestiefragen für die Verurteilten der amerikanischen Militärgerichte unterstand, durchgedrungen ist, ohne Wissen des Bundeskanzlers, den ich bewußt nicht unterrichtet habe und der, als ich ihn am nächsten Tag unterrichtete, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">von Merkatz</name> wird sich dieser ganzen Vorgänge entsinnen, denn er war damals Vertreter der Deutschen Partei, mir die schwersten Vorwürfe machte. Ich habe es mit Erfolg abgelehnt, daß die Referenten des amerikanischen Generals bei dem Gespräch zugegen waren. Wir haben uns eineinhalb Stunden über diese ganzen Fälle unterhalten, und die daraufhin erfolgten Amnestien sind auch auf dieses Gespräch zurückzuführen. Warum habe ich das getan? Weil die Prozedur der amerikanischen Militärgerichte die rechtsstaatlichen Grundsätze nach unserer Auffassung, nach unserer Verfassung verletzt. Ich habe das auch unzweideutig mit dem amerikanischen General erörtert, der ein sehr verständnisvoller alter Herr war. Also, ich glaube, für diese Erwägungen durchaus Verständnis zu haben, und trotzdem glaube ich, daß wir mit einer Amnestie, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> vorgeschlagen hat, nicht durchkommen.</p>
				<p>Bleiben zwei Möglichkeiten: Das eine ist, auch das wurde hier schon erwähnt, die Vorwegnahme des Entwurfs des Strafgesetzbuchs, wo die Verjährungsfrist auf 30 Jahre verlängert worden ist. Wir müssen uns klar darüber werden, ob wir den vierten Weg gehen wollen, nämlich für Mord schlechthin, muß man wohl sagen, wir können ja da nicht differenzieren zwischen Strafgesetzbuch und diesen Fällen, die Verjährung aufzuheben. Sie haben, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>, den Einwand gemacht, das widerspreche der Auffassung der Tradition des germanischen Rechtskreises. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>, das ist ein historischer Lapsus von Ihnen. Gestatten Sie mir hier eine preußische Anmerkung. Ich bin schon seit neun Jahren, und ich bin stolz darauf, bayerischer Bürger, aber der Täter einer Meintat in der deutschen Rechtsgeschichte wurde sein Leben lang friedlos, das heißt in die Acht getan, auch wenn er nicht geschnappt wurde. Und die Einführung der Verjährung ist eigentlich eine preußische Erfindung; zur Hälfte werden Sie dabei Preußen vielleicht doch auch zum germanischen Rechtskreis rechnen, und die Verjährung ist zuerst in dem stets sehr liberalen Preußen des 18. Jahrhunderts eingeführt worden.</p>
				<p>Ich glaube, hier muß die Fraktion sich doch schlüssig werden, will sie eine Verlängerung der Verjährung von 20 auf 30 Jahre, was mir nicht so sehr gefallen würde, oder will sie, wie das tatsächlich in der westlichen Kulturwelt sich immer mehr verbreitet, für Mord, und da müssen Sie den deutschen Tatbestand des Mordes lesen, bei uns ist Mord so eingegrenzt auf Taten der Grausamkeit, oder will sie also dafür die Verjährung aufheben. Völkermord können wir völlig außer Betracht lassen, denn die Vorschrift ist erst 1954 oder 1956 eingeführt worden, kommt also für die Taten, die damals begangen wurden, überhaupt nicht in Betracht und ist auch in Zukunft mehr eine Plakatvorschrift, als daß vorstellbar wäre, daß sie in Deutschland jemals Anwendung finden könnte. Wir müssen also für beide Fälle eine differenzierte Lösung finden.</p>
				<p>Nun gestatten Sie mir noch eine allgemeinpolitische Betrachtung: Diese Entscheidung, die vor Ihnen steht und an der wir alle, soweit wir denkende Staatsbürger sind, doch sehr großen Anteil nehmen, ist keine Entscheidung nach Gesichtspunkten der Opportunität. Es ist, was unseren inneren Bereich angeht, eine Frage der historischen Verantwortung. Wir stehen in der Kontinuität unserer Geschichte, auch wenn wir vollkommen schuldlos sind an den Dingen, die seinerzeit passiert sind und die der Herr Bundeskanzler in einer Weise gekennzeichnet hat, zu der ich nichts hinzufügen kann.</p>
				<p>Aus meinen persönlichen Erfahrungen noch einiges zur außenpolitischen Betrachtung. Abgesehen davon, daß die Berichte unserer Botschafter aus den westlichen Staaten vorliegen und sehr ernste Töne aufweisen, kann ich aus meinem Umgang, der ich seit sechs Jahren in Luxemburg lebe, hier folgendes sagen: Aus Gesprächen mit Menschen zahlreicher Nationalität, die meinungsbildend und politikbildend sind, weiß ich, mit welcher Sorge man auf diese Entscheidung, insbesondere der CDU/CSU, blickt. Denn die Menschen, mit denen ich mich unterhalten habe, nicht von mir aus, sondern sie haben das Gespräch an mich herangetragen, sind Menschen, die ihrer eigenen politischen Richtung nach uns nahestehen.</p>
				<p>In der vorigen Woche, nein, vor 14 Tagen, war ein Abschiedsdinner für den scheidenden Nuntius, der als Kardinal nach Rom gerufen ist. Er kam mit meiner Frau, die er schon aus verschiedenen Begegnungen kennt, in ein politisches Gespräch und hat mit beschwörenden Worten auf sie eingeredet, daß Deutschland in der Frage der Verjährung doch die richtige Entscheidung treffen möge, und er hat sie darauf aufmerksam gemacht, welche Wirkung ein Auslaufenlassen des Gesetzes von 1965 haben würde.</p>
				<p>Das Gesetz von 1965, seien wir uns doch darüber klar, war ein Formelkompromiss, der die Frage im Grunde genommen nicht erledigt hat. Leider, aber es war so. Ich bin davon überzeugt, wenn heute an diesem Tisch Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> oder Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhlersHermann_1949-09-07">Ehlers</name> stehen würden, sie würden nicht anders reden, wie ich heute geredet habe. Ich glaube, die Lösung, und zwar eine Lösung aus innerster Überzeugung, kann nur die Lösung sein, die man als differenzierte betrachtet, sei es Verlängerung der Verjährung oder, was ich vorziehen würde, Aufhebung der Verjährung mit der Maßgabe, daß tatsächlich nur die Haupttäter erfaßt werden und die Masse der Menschen auch nicht in lange Ermittlungen, die jahrelang dauern, hineingezogen werden, wobei ich noch wiederholen möchte, was ich am Ende meines Gutachtens gesagt habe, daß das nicht in dieser Wahlperiode erledigt werden kann, aber es muß überlegt werden, ob wir nicht strafprozedural Änderungen vornehmen müssen, und zwar nach Vorbildern im westlichen Ausland, die vermeiden, daß der Prozeß durch Ermittlungen und die Durchführung von Hauptverhandlungen so lange dauert, wie das in Deutschland in letzter Zeit üblich geworden ist. Wenn ich an meine eigene Referendarzeit in Berlin denke, wo einige Riesenprozesse stattfanden; die Staatsanwaltschaft und die Schöffengerichte sind mit diesen Riesenprozessen in einer relativ kurzen Zeit fertig geworden, und wenn unsere Gerichte das nicht schaffen, dann müssen wir ihnen durch eine Strafprozeßreform Hilfestellung geben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">Merkatz</name>: Es fällt mir außerordentlich schwer, in dieser späten Stunde und dann anläßlich meiner Haltung von 1965 etwas zu sagen. Ich glaube, daß wir 1965 einen schweren Fehler begangen haben, denn wir haben ein Problem historischer Schuld vor uns hergeschoben. Und nun müssen wir die seit dem bedeutend schwieriger gewordene Suppe auslöffeln. Der Rechtsfrieden zwischen uns und den Völkern ist keineswegs hergestellt; es ist eine völlige Illusion, zu glauben, daß der Rechtsfrieden zwischen uns und unseren Bundesgenossen in der Tiefe der Dinge hergestellt ist.</p>
				<p>Ich spreche nicht vom Ostblock, sondern hier steht zunächst die Schwierigkeit der Entscheidung vor uns, daß das, was hier vorgeschlagen wird, den Rechtsfrieden in unserem eigenen Volke aufs Spiel setzt. Hier muß entschieden werden, was zu tun ist. Ich wage es zu sagen, seien Sie nicht so sicher, daß man innerhalb unseres eigenen Volkes das Unrecht in seiner Tiefe vollkommen eingesehen hat, keineswegs. Deshalb die Verantwortung, die wir moralisch haben, für die Zukunft, und ich habe selbst die fünf Jahre nachgedacht, der Schaden, der entsteht, daß wir uns aus der Rechtsgemeinschaft ausschließen, die Politik ist so, daß die Taten nicht gewertet werden. Es spricht niemand von der Völkervernichtung, die die Sowjets gemacht haben, von den Greueltaten, die geschehen sind, heute, täglich, weiter, aber der historische Tatbestand, daß ein état criminel von einen alten, großen Kulturvolk, nämlich unserem eigenen Volk, gemacht wird, darüber kommt die Welt nicht weg. Und wir kommen auch nicht darüber weg. Hier gibt es keine juristischen Ausflüchte mehr, hier muß politisch entschieden sein.</p>
				<p>Ich persönlich habe leider eine vielleicht nicht sehr christliche Auffassung vom Menschen, bitte bedenken Sie, daß alles dies, was damals geschehen ist, im Übereifer der Leute, die immer sich irgendwie oben gefallen wollen, Karriere machen im Opportunismus, weshalb ich es für möglich halte, daß diese Dinge jederzeit wieder geschehen können, denn so sind die Menschen. Ich halte es für möglich, daß dies jederzeit wieder geschieht, denn was geschehen ist, auch jetzt geschieht bei anderen Völkern, wir können uns aus dieser historischen Schuld nicht herausreden, indem wir die Schuld der anderen hier herausbringen, denn das eine steht fest, der état criminel, daß nämlich diese Taten vom Staat verordnet wurden, ist ziemlich einzigartig. Kriegsverbrechen hat es immer gegeben, aber dies, die Welt wertet es anders, und (Zwischenruf) ich bin selbst vertrieben. Glauben Sie denn, daß damit, daß diese Taten geschehen sind, wie oft haben wir darüber geredet, von dem Zustand, in den wir selbst uns gebracht haben, auch nur ein Quäntchen fortgenommen wird? Die Welt geht nicht darüber hinweg, daß Kinder und Greise, nur weil sie Juden, Zigeuner oder sonst etwas waren, kaltblütig, verwaltungsmäßig liquidiert worden sind.</p>
				<p>Wir haben hier eben zu wählen zwischen zwei schwerwiegenden Entscheidungen, den Rechtsfrieden herzustellen vor uns selbst und auch draußen, ob wir hier der Opportunität folgen können, weil die Mehrheit bei uns sagt, nein, jetzt muß Schluß sein, oder ob man den Weg geht, der heute so gut beschrieben worden ist vom Herrn Bundeskanzler, von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußWalter">Strauß</name>. Ich habe meine Meinung, das sage ich offen und ehrlich, vor meinen Freunden bekannt in dieser Grundfrage seit 1965, ändern müssen, indem man sich die Welt betrachtet und uns selbst. Ich bitte zu entschuldigen, daß man hier nicht ganz in der Ruhe und Abgeklärtheit sprechen kann über eine Sache, die uns doch tief bewegt, wenigstens die älteren Kollegen von uns, die es miterlebt haben und gewußt haben, daß es möglich war, und das ist irgendwie etwas, für das wir haften, deswegen müssen wir dieses Schreckliche auf uns nehmen, jedenfalls in unserem eigenen Verhalten das höchste Maß an Gerechtigkeit noch zu finden, was hier zu finden ist. Der Rest bleibt ungelöst, vor uns selbst und auch noch 200 bis 300 Jahre nachher.</p>
				<p>Parlamentarischer Staatssekretär <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name>: Ich will nicht noch einmal auf eine Fülle von Argumenten in dieser Diskussion eingehen, aber ich meine, wir sind es uns gegenseitig schuldig, vor einer Entscheidung, die diese Fraktion entweder gemeinsam oder doch im wesentlichen gemeinsam oder sehr differenziert gehen wird, ganz ehrlich unsere Position zu erklären in dieser Lage. Und ich mache keinen Hehl daraus, ich unterstütze den Appell, den schon zu Beginn dieses Abends unser Fraktionsvorsitzender an uns gerichtet hat, diese Einheit zu suchen, und zwar in der Richtung der differenzierenden Lösung zu suchen. Ich verschweige aber auch nicht, wenn diese Lösung nicht gefunden werden kann, und zwar aus unüberbrückbaren politischen Differenzen, die These, daß sie technisch nicht gefunden werden kann, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PetersenPeter_1965-10-19">Petersen</name>, akzeptiere ich nicht, die stimmt nicht, daß ich dann nicht umhin kann, einer Lösung zuzustimmen, die das Auslaufen der Verjährung zum Ende dieses Jahres verhindert. Ich glaube, es gibt noch einige andere in der Fraktion, die dann das als das geringere Übel schweren Herzens wählen würden.</p>
				<p>Ich wiederhole also nur den Appell noch einmal, wir sollten nicht müde werden, nach der monatelangen, der jahrelangen Diskussion, jetzt diese differenzierende Lösung als die gemeinsame politische Linie unserer Fraktion zu finden. Es ist soviel von denen, die 1965 dabei waren und mitgewirkt haben, über diese Lösung inzwischen gesagt worden, daß ich mir es ersparen kann, auch als einer, der nun in die Mithaftung genommen wird für diese Entscheidung des letzten Bundestages, dazu noch etwas zu sagen. Ich bin in der Tat der Meinung, daß die Entscheidung von 1965, ein Punkt, der mich zu meinem Leidwesen immer von Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> geschieden hat, eine schlechte Lösung war. Daß wir hier im Grunde ein Problem vor uns hergeschoben haben, aber kein Problem gelöst haben, und daß ich mich jedenfalls nicht gebunden fühle an eine Entscheidung, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>, die der Bundestag 1965 als Formelkompromiß mit unzulänglichen Perspektiven und Prognosen gefunden hat.</p>
				<p>Wir sollten alle nicht mehr zu lange werden in der Diskussion, nur noch ein Wort, in welche Richtung sollte die mögliche differenzierende Lösung gefunden werden? Hier darf ich einmal ganz nüchtern politisch werden: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>, der Bundesjustizminister, vertritt die These, differenzierende Lösung wird ausreichend durch die gegenwärtige Praxis gewährleistet. Das ist eine These. Ich halte diese These für falsch. Jeder, der sich die Praxis ansieht, wird in einem ganz anderen Sinn differenzierende Lösungen in dieser Praxis feststellen als in dem Sinn, in dem es uns um eine differenzierte Lösung geht. Wir sollten also eine prinzipiell andere Linie einschlagen, als sie vom Bundesjustizminister vorgeschlagen und interpretiert wird, er interpretiert ja die Vorlage der Bundesregierung in diesem Sinne, eigentlich im Gegensatz zum Wortlaut des Beschlusses der Bundesregierung. Ich bin deshalb der Meinung, wir sollten den Versuch machen, die materiell-rechtliche Lösung zu finden, ich halte sie für möglich.</p>
				<p>Der Vorschlag, der in der zweiten Phase der Kabinettsberatungen hier aus der Fraktion mit dem Bundeskanzler erarbeitet worden ist, der auf der Basis des Vorschlags des Gutachtens von Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußWalter">Strauß</name> erarbeitet worden ist, ist eine tragfähige Basis, die wir nur weiterentwickeln müssen in den Punkten, in denen nicht ernstzunehmende Einwände gemacht worden sind. Ich habe mich gestern nach dem Appell des Fraktionsvorsitzenden in der Fraktionsvorstandssitzung auch noch an die Arbeit gemacht. Ich bilde mir ein, wenigstens einen Formulierungsvorschlag in die Diskussion geben zu können, der die Bedenken, die man gegen die Lösung, die im Kabinett eine Rolle gespielt hat, vorgebracht hat, aufhebt. Dort ist im Grunde ja doch weniger juristisch argumentiert worden, sondern man wollte von gewissen Beteiligten an der Diskussion diese Lösung nicht. Es ist ein Einwand gemacht worden, der mir schwerwiegend erschien, nämlich der Einwand, die Formulierung deckt nicht bestimmte Typen von Leitern von Einsatzgruppen, und in der Tat ist zuzugeben, daß hier eine Exkulpierung vom Gerechtigkeitsempfinden her nicht zu verstehen wäre, nicht zu tragen wäre, in der Formulierung aber in der Tat solche Fälle möglicherweise ausgeschieden wären. Das Loch ist zuzustopfen. Wenn wir auf prozeßrechtliche Lösungen gehen, dann müssen wir uns darüber klar sein, daß wir uns im Grunde auf die rechtspolitische Argumentationsbasis des Justizministers begeben. Wir werden dann lediglich graduelle Unterschiede zu seiner Position finden können, aber im Grunde sind wir auf seine rechtspolitische Position schon eingeschwenkt. Ich meine, die Alternative zu dieser Lösung, die die CDU/CSU anbieten sollte, sollte eine echte Alternative sein, also die materiell-rechtliche Lösung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>: Ich bin Dr. Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußWalter">Strauß</name> sehr dankbar, daß er auf die Amnestie vom Jahre 1954 verwiesen hat, als wir zusammen im Rechtsausschuß diese Formulierung gefunden haben. Aber ich hatte mich deshalb zu Wort gemeldet, um eine Rede zu halten, die ich mir nun sparen will, nachdem die Rede von Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>, vom Bundeskanzler und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußWalter">Strauß</name> gehalten wurde. Deshalb lassen Sie mich zu dem Tenor sagen, wir haben uns alle das Problem wirklich nicht leicht gemacht. Wir haben alle darüber nachgedacht, und ich kann absolut, insbesondere auch aufgrund meiner Vergangenheit als Verteidiger in Nürnberg 1946 bis 1949, verstehen alles das, was hier gesagt worden ist. Das kann man eben nur verstehen, wenn man sich die Zeit damals vor Augen führt. Dennoch appelliere ich an Sie und trete für meine Person für eine Lösung ein, wie sie hier vorgeschlagen ist, für eine differenzierte Lösung. Es gibt solche Lösungen, und ich kann mir nicht vorstellen, daß es sie nicht gibt. Ich bin mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name> völlig der Ansicht, daß wir nicht hier die Flinte ins Korn werfen sollten.</p>
				<p>Es gibt solche Lösungen, ob sie so oder so lauten, deshalb will ich mir versagen, im einzelnen auf diese Lösung in dieser Stunde noch einzugehen, aber eine differenzierte Lösung muß sein, weil wir anderenfalls eben die größten Schwierigkeiten haben. Der Bundeskanzler hat von vielen moralischen Gesichtspunkten gesprochen, es gibt aber eben auch politische, ich will die politischen Gründe nennen, und nicht, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>, opportunistische Gründe. Ich komme gerade aus den USA zurück, da war natürlich das Gespräch um diese und eine andere Frage, auf die ich gleich komme, viel stärker als um die Aufwertung, viel stärker als um den Atomsperrvertrag. Zwei Fragen beschäftigen die Amerikaner, wie geht es mit der NPD, wird sie in den Bundestag einziehen, und was macht ihr mit der Verjährung? Das ist nicht nur in den USA so, sondern in der ganzen westlichen Welt so. Deshalb bin ich der Ansicht, gerade weil es eine politische Frage ist, sollten wir der differenzierten Lösung zustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name> (Pullach): Ich habe Verständnis für die Haltung von Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> und ähnliche Haltungen, aber ich möchte sagen, ich bin bereit, die vorgeschlagene differenzierte Lösung auch in dem Bereich lautstark zu vertreten, für den sie aufs erste besonders bitter käme. Ich sage das deshalb, weil ich doch um Ihr Verständnis dafür bitte, daß es eben einen großen Teil unseres Volkes gibt, der sich einseitig behandelt fühlt, weil er weiß, daß eben tausendfache Verbrechen nicht verfolgt wurden und nicht einmal aufgespürt wurden, und es wird mit Recht sämtlichen bisherigen Bundesregierungen zum Vorwurf gemacht. Ich bitte, auch zu bedenken, wie es in etwa auch auf diesen Teil der Bevölkerung gewirkt hat, wenn in der Vorwoche auf die schon zitierte Frage, warum die an den Kriegsgefangenen begangenen Verbrechen nicht veröffentlicht und registriert wurden, geantwortet wurde, dies sei deshalb geschehen, weil man nicht alte Wunden aufrühren wolle. So sagt sich natürlich jeder, wenn man auf der einen Seite nicht alte Wunden aufwühlen will, warum soll man das nicht auf der anderen Seite genauso tun. Ich meine also, wenn wir die hier vorgeschlagene differenzierte Lösung anstreben, dann kommt es in der Tat darauf an, daß wir die Argumentation nicht mit Gedanken verfälschen, die ich für gefährlich halte.</p>
				<p>Es ist zum Beispiel falsch, zu sagen, im Dritten Reich hätte es ein eskapistisches Verbrechen gegeben, was es natürlich gegeben hat, und anderswo nicht. Bei der Vertreibung hat es auch ein staatlich befohlenes Verbrechen gegeben, und der Unterschied liegt sogar noch darin, daß im Dritten Reich nur die wenigsten wissen konnten, was in der Tat für eine Perfektion an Verbrechen geschah. Ich nehme das jedenfalls für mich in Anspruch, obwohl ich auch ein wenig in den Gefängnissen drin war und Gelegenheit hatte, zu beobachten, was da alles möglich ist. In meiner Heimat sind Hunderttausende von Menschen umgebracht und ermordet worden vor allem Publikum, in aller Öffentlichkeit. Das bitte ich zu bedenken. Im übrigen bin ich der Meinung, wie auch meine Vorredner zum Teil gesagt haben, wir alle tragen Schuld, vor allem die Generation, die in eine unglückliche Zeit der Verantwortung hineingeboren wurde, aber wenn wir uns nicht zu dem Grundsatz durchringen, wir alle, wir Völker dieser Zeit tragen Schuld, dann ist die Bitternis in unserem Volke verwurzelt und dann wird diese Bitternis weiterhin Schaden anrichten.</p>
				<p>Darum würde ich sagen, wenn wir eine Lösung verantworten, die die wirklich Schuldigen packt, die auch die Haftung für die Schuld unseres Volkes mit anerkennt, dann aber sollten wir sagen, die anderen sind auch schuld. Und dann sollten wir zumindest die Praxis verhindern, daß massenweise Prozesse weitergeführt werden, die von Osten ausgehen, nur dazu verwendet werden, um uns politisch zu denunzieren. Wenn wir da versagen, dann haben wir auch einen politischen Fehler gemacht, dann haben wir uns selbst herbeigelassen, uns außenpolitisch für die nächsten Jahre zu schwächen. Ich bin bereit, in aller Öffentlichkeit, vor den größten Kundgebungen, genau bei den Menschen, die ich anzusprechen habe, die Lösung zu vertreten, die da vorgeschlagen wird. Ich bitte aber um Begründungen, die allgemein akzeptabel sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchlagerManfred_1965-10-19">Schlager</name>: Nach der bisherigen Diskussion frage ich mich eigentlich, wovon es bei der CDU/CSU-Fraktion überhaupt abhängt, ob diese Fraktion geschlossen in die Abstimmung gehen kann oder nicht. Ich würde es also sehr bedauern, wenn es uns nur gelingt, einstimmig in eine Abstimmung zu gehen, wenn es um Beamtenbesoldung geht. Ich meine, wir sollten gerade in einer so grundsätzlichen Frage wirklich versuchen, zu dieser geschlossenen Haltung zu kommen, weil ich fürchte, nach unserer Haltung 1965, daß es uns schwer ankommt, der Bevölkerung glaubhaft zu machen, daß wir heute einen Kurswechsel in unserer Auffassung vornehmen. Ich möchte also meine Verwunderung ausdrücken, daß hier der Ausdruck gefallen ist, es hätte sich bei der Beschlußfassung von 1965 nur um einen Formelkompromiß gehandelt. Wenn ich mich noch erinnere an die Schwüre, die damals geschworen worden sind, dann frage ich mich heute wirklich, warum wir so über diese Entscheidung von damals hinweggehen wollen. Diese Fraktion hat heute die Argumente hin und her gewechselt, und ich glaube, diese Fraktion könnte heute abend wirklich in der Lage sein, eine Entscheidung – so oder so – zu treffen.</p>
				<p>Es liegen zwei Vorschläge vor für eine differenzierte Lösung. Es sieht offenbar so aus, als ob der Weg dazu dahin gehen muß. Es ist manches ja schon dahin kanalisiert worden. Ich möchte meinen, daß die Mehrheit heute sich wohl für eine harte Linie ausgesprochen hat, aber es hat ja jeder durchblicken lassen, daß im Grunde hier wir bereit sind, einer differenzierten Lösung zuzustimmen. Ich glaube, wir sollten jetzt nicht nur diese Frage heute abend vertagen und einer neuen Kommission zur Beschlußfassung übertragen, sondern wir sollten heute hier selbst mal die Dinge in die Hand nehmen und uns mal entscheiden darüber, welche der beiden Kompromißformeln für uns akzeptabel ist. Sie haben hier die eine vorliegen, die zwar festhält im Grundsatz an dem geltenden Verjährungsrecht, die jedoch die Ausnahme kennt, daß eben eine Strafverfolgung durchaus noch möglich ist, wenn es sich um eine Straftat handelt, für die eine lebenslange Strafe angedroht ist, oder, was ich besser finde, statt »angedroht« die Formulierung gewählt wird »nach der Schwere der Tat und der gebotenen Sühne«. Damit würden wir außer den eigentlichen Tätern natürlich noch die Schwerstbeihilfetäter mit einbeziehen in die Regelung.</p>
				<p>Ich glaube, nach dieser Regelung, die auch der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> akzeptiert hat, sollten wir uns hier auf eine gemeinsame Linie begeben. Ich würde es also sehr bedauern, wenn wir heute abend nur das hin und her behandelt haben würden, ohne eine Entscheidung hier zu treffen. Sonst komme ich nämlich langsam zu der Auffassung, daß wir heute abend auch nur nach einer Beschäftigungstheorie den Abend hier verbracht haben. Ich muß Ihnen sagen, wenn nur ein Drittel oder ein gutes Viertel der Fraktion heute abend bei dieser grundsätzlichen Frage hier anwesend ist, dann fühlt man sich als Anwesender selber etwas deplaziert, wenn man wieder aus dieser Diskussion herausgeht, ohne eine Entscheidung getroffen zu haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wir waren zu Beginn übereingekommen, drei Abteilungen hintereinander zu debattieren: Erstens, die UNO-Konvention, ist weg, zweitens, die politische Frage, ob es hier eine Majorität gibt für eine politische Lösung, und dann die dritte Frage, wie diese Lösung aussehen könnte.</p>
				<p>Wir müssen jetzt zunächst die zweite Frage einmal stellen, ob es hier eine Majorität gibt für das, was wir eine differenzierte Lösung genannt haben. Das war die Lösung, die nach der Schwere der Tat, dem Maß der Verstrickung des Täters, seiner Schuld und all diesen Dingen, einschließlich derer, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlagerManfred_1965-10-19">Schlager</name> eben nannte, zu unterscheiden ist. Ich glaube das ist entscheidungsreif. Die Kollegen, die bereit sind, einer differenzierten Lösung ihre Zustimmung zu geben, bitte ich um ein Zeichen! Gegenprobe – Zwischenfrage <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name>: Wenn sie ungefähr umschreiben, was differenzierte Lösung ist, differenzierte Lösung ist x durch y!</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Ich glaube, die jetzige Abstimmung ist so aufgefaßt, daß damit die Mehrheit dafür entschieden hat, das Gesetz vom Jahr 1965 nicht einfach weiterhin in Kraft zu lassen, sondern eine, wie auch immer geartete, jetzt noch zu klärende differenzierte Lösung eintreten zu lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Exakt das war meine Fragestellung. Das waren also eben neun Gegenstimmen, Enthaltungen? Bei einer Enthaltung. Nachdem dieser Beschluß gefaßt ist, möchte ich auf folgendes aufmerksam machen: Die größte Blamage wäre es, so einen Beschluß zu fassen und zu sagen, nun müssen wir eine Lösung suchen, und nachher finden wir keine. Wir haben ja Erfahrung, zwei Kabinettsitzungen, sieben Stunden, alles kluge Leute, große Juristen, hier liegt ein ganzer Berg von Vorschlägen.</p>
				<p>Deshalb bitte ich, zunächst einmal folgendes zu erwägen, und Sie auch um den Rat als erfahrene Mitstreiter. Es gibt einmal den Vorschlag, und das ist immer gut, eine Kommission einzusetzen, die die Formel finden soll. Nun stellen Sie sich einmal vor, wie wir dann morgen beziehungsweise übermorgen in der Presse stehen. Wir haben also eine differenzierte Lösung beschlossen, wie die aber aussehen soll, das sehen wir dann noch in der Kommission.</p>
				<p>Die andere Möglichkeit ist natürlich, zu sagen, das sage ich nur, damit wir einen vollständigen Überblick haben, ich habe es nicht vor, also zu sagen, das soll nun die Regierung uns einmal vorschlagen. Das wäre nicht das, was ich möchte, und ich möchte eigentlich gerne so weit kommen, daß eben die CDU/CSU deutlich macht, was sie damit meint, mit dieser differenzierten Lösung. Das würde ich wirklich sehr gerne sehen.</p>
				<p>Zum dritten ist völlig klar, wenn wir hier für einen Versuch plädieren, eine Formulierung zu finden, dann heißt das, daß wir uns auf den Weg nur der Lösung im materiellen Recht begeben, das heißt, wer den Gesetzentwurf der Bundesregierung zur Hand nimmt, Artikel 1, also verjährt nicht usw., und Artikel 2, daß es auch für früher begangene Taten gilt, dann müßte der Artikel 3 kommen, wenn ich das richtig verstehe, wenn wir das materiell-rechtlich lösen wollen. Das wäre die Stelle.</p>
				<p>Nun könnten wir natürlich erklären, da ja nun hinlänglich bekannt ist, wie schwierig das ist, daß wir unseren Beschluß, falls wir heute einen finden, als Diskussionsgrundlage für dieses Haus vorlegen mit dem zusätzlichen Beschluß, entsprechend der Koalitionsabrede von heute, es erst dem Koalitionspartner zu geben. Das muß also nur von einem Grad sein, daß jeder sagt, daß wir uns nicht geradezu peinlich beleidigen mit dem, wenn es nicht ganz vollkommen ist. Es muß also schon in der Nähe dessen sein, was man auch mit gutem Gewissen vertreten kann, über das man diskutieren kann. Nun hat der Bundeskanzler gesagt, was mich sehr gefreut hat, daß der Vorschlag unseres Freundes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußWalter">Strauß</name> eine gute Basis für eine Formulierung sei.</p>
				<p>Dann haben Sie also auf dem Tisch diese hier geschriebene Sache, die vieles hergibt, dann haben Sie eigentlich dasselbe noch einmal von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name> gehört, nur anders aufgeschrieben. Wir haben dann von der CSU diese Formulierung, wo das Beste daran ist, diese politische Aussage. Ich muß noch darauf hinweisen, die Möglichkeit, nun morgen oder übermorgen eine große Fraktionssitzung zu machen, ist begrenzt, und in der nächsten Woche haben wir drei Stunden Zeit für die Fraktion, weil das Plenum bereits dienstags beginnt.</p>
				<p>Ich möchte also – ehrlich gesagt – uns nicht in die Lage bringen, daß wir sagen, differenzierte Lösung, aber eingefallen ist uns keine. Wir haben eine Alternative, also die Kommission einzusetzen. Das ist die Frage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BesoldAnton_1949-09-07">Besold</name> spricht ohne Mikrophon.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Also, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BesoldAnton_1949-09-07">Besold</name>, ich weiß nicht, was da im Kabinett war. Was ich mit der SPD besprochen habe, habe ich hier vorhin vorgetragen, nichts anderes ist dort besprochen worden.</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Ich würde vorschlagen, die Formel von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußWalter">Strauß</name> als die Grundlage zu nehmen, nicht als Lösung. Wir müssen eine Formel haben, an die die Arbeit der Kommission anknüpft.</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Eine große Mehrheit der kleinen Minderheit, die noch anwesend ist, hat sich für eine differenzierte Lösung ausgesprochen. Allerdings innerhalb von Grenzen, die jetzt zu definieren wären. Ich glaube nicht, so leid es mir tut, das zugeben zu müssen, daß wir hier in dieser Stunde noch zu einer verbindlichen Formulierung eines fast nicht lösbaren Problems, wie sich herausgestellt hat, kommen können.</p>
				<p>Ich möchte nur Ihnen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name> erwidern, daß die Mitglieder 1965 die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>-Lösung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-05-06-t2000_WZ_FN043" type="comment"><p>Gemeint ist die Anregung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauers</name>, die in der Verjährungsdebatte am 10. März 1965 von dem Vorsitzenden der Fraktion der CDU/CSU, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, und dem CSU-Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name> angesprochen worden war: Der Beginn der Verjährungsfrist für nationalsozialistische Gewaltverbrechen wurde vom 8. Mai 1945 auf den 1. Januar 1950 verschoben mit dem Argument, dass während der Besatzungszeit deutsche Gerichte zur Strafverfolgung kaum in der Lage gewesen seien. Der entscheidende erste Paragraph des »Gesetzes über die Berechnung strafrechtlicher Verjährungsfristen« vom 13. April 1965 lautete: »(1) Bei der Berechnung der Verjährungsfrist für die Verfolgung von Verbrechen, die mit lebenslangem Zuchthaus bedroht sind, bleibt die Zeit vom 8. Mai 1945 bis zum 31. Dezember 1949 außer Ansatz. In dieser Zeit hat die Verjährung der Verfolgung dieser Verbrechen geruht. (2) Absatz 1 gilt nicht für Taten, deren Verfolgung beim Inkrafttreten dieses Gesetzes bereits verjährt ist.« Für den Wortlaut vgl. BGBl. 1965 I S. 315.</p></note></seg> keineswegs als Formelkompromiß angesehen haben. Für mich war das die Geschäftsgrundlage und nicht ein Formelkompromiß. Wenn das noch einmal passiert, daß man unter 1000 Zusicherungen, Beschwichtigungen und Zureden auf etwas gelockt wird, wovon einem später gesagt wird, April, April, April, dann glaube ich gar nichts mehr. So geht es doch nicht, daß dann jeweils die kommende parlamentarische Generation sagt, was ihr Trottel damals beschlossen habt, das geht uns doch heute nichts mehr an. Ich habe damals in dem ehrlichen Glauben in der Fraktion und im Plenum zugestimmt, weil ich der Meinung war, daß damit der Fall aus der Welt geschaffen ist und damit die Einheit der Fraktion hergestellt ist. Darum trifft es mich persönlich besonders, wenn es heißt, ja damals habt ihr einen Formelkompromiß gemacht, der sowieso von niemand ernst genommen wurde und nur sozusagen eine Feigheitslösung war, nämlich wieder einmal eine lästige Entscheidung abzugeben. Ich war bereit, mit Nein zu stimmen, aber ich habe damals nach der Intervention von Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, der die große Rede gehalten hat, der Einheit der Fraktion als ihr stellvertretender Vorsitzender einen Dienst erweisen wollen, indem ich meine Stimme und dann noch viele andere Stimmen diesem Kompromiß zugeführt habe.</p>
				<p>Zweitens, ich gehe davon aus, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name>, daß Sie Ihren Formulierungsvorschlag nicht aufrechterhalten. Mit dem Buchstaben c) sind dann praktisch unlösbare Probleme verbunden, die von den Staatsanwälten und Richtern von heute nicht mehr gelöst werden können. Ich möchte deshalb vorschlagen, daß dem Vorschlag des Herrn Vorsitzenden entsprochen wird, eine Arbeitsgruppe, ein Gremium einzusetzen, das zwei mögliche Alternativen als Hauptvarianten zugrunde legt.</p>
				<p>Das eine ist der Vorschlag des Herrn Präsidenten Dr. Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußWalter">Strauß</name>, das heißt, Artikel 1, die Aufhebung der Verjährung gilt nicht für vor dem 1. Juli 1945 begangene Taten der Beihilfe zum Mord, also die vollendete Tat selber ist sowieso außer Diskussion, aber in Diskussion steht die Beihilfe zum Mord, wenn der Gehilfe einen Befehl oder eine Weisung befolgt hat und bei ihm die in Paragraph 211 Absatz 2 Strafgesetzbuch bezeichneten Merkmale des Mordes gefehlt haben. Es sei denn, daß er aus eigenem Entschluß erschwerend auf die Art der Ausführung der Tat oder auf die Zahl der Opfer Einfluß genommen hat. Das ist ein Vorschlag des Bundeskanzleramtes, der auf der Basis des Gutachtens von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußWalter">Strauß</name> entstanden ist, und der immerhin eine rechtlich wohl ziemlich deutliche Festlegung der Merkmale liefert, also immerhin etwas, was Substanz hat.</p>
				<p>Was aber für uns alle und besonders für diejenigen, die nicht in der strafrechtlichen Wissenschaft erfahren sind, unklar ist, das muß ich in vollem Umfange zugeben, das ist der Begriff der Beihilfe, der sich in den letzten Jahren erheblich geändert hat. Seit dem [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StaschinskiBogdanNikolajewitsch">Staschynskij</name>-Urteil]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-05-06-t2000_WZ_FN044" type="comment"><p>In der Vorlage: Staschinski-Urteil.</p></note></seg> des Bundesgerichtshofes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-05-06-t2000_WZ_FN045" type="comment"><p>Die als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StaschinskiBogdanNikolajewitsch">Staschynskij</name>-Fall bekannt gewordene Entscheidung des 3. Strafsenats des Bundesgerichtshofs vom 19. Oktober 1962 befasste sich am Beispiel der Mordtaten des KGB-Agenten Bogdan Nikolajewitsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StaschinskiBogdanNikolajewitsch">Staschynskij</name>, der zwei in der Bundesrepublik Deutschland ansässige sowjetische Exilpolitiker eigenhändig mit einer Giftpistole ermordete, mit der Problematik der Abgrenzung zwischen Täterschaft und Teilnahme im Strafrecht. Nach dieser Entscheidung des Bundesgerichtshofs ist, wer eine Tötung eigenhändig begeht, »im Regelfalle Täter«, jedoch kann er »unter bestimmten, engen Umständen auch lediglich Gehilfe« sein. Als Gehilfe – beim Mord wie bei allen anderen Straftaten – definiert der Bundesgerichtshof denjenigen, der »die Tat nicht als eigene begeht, sondern nur als Werkzeug oder Hilfsperson bei fremder Tat mitwirkt«. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StaschinskiBogdanNikolajewitsch">Staschynskij</name> erklärte der Bundesgerichtshof zu einem reinen Gehilfen, der vor Ort – bei seinen in Deutschland begangenen Taten – in Wirklichkeit nur dem eigentlichen Täter – dem in Moskau verbliebenen Chef des KGB – Beihilfe zu dessen zwei Morden geleistet habe und verurteilte ihn deshalb zu einer Freiheitsstrafe von nur acht Jahren. Für den Wortlaut des Urteils vgl. BGHSt 18, S. 87–96; zur Erläuterung des Urteils vgl. Friedrich-Christian Schroeder: Täterschaft und Teilnahme bei eigenhändiger Tatbestandsverwirklichung. Zum Staschynskij-Urteil des Bundesgerichtshofs, in: Recht in Ost und West 8 (1964), S. 97–107.</p></note></seg> liegen die Dinge ja ganz anders. Für uns normale Laien kann ich nur sagen, war früher die Beihilfe zum Mord so, daß es nun den Täter gab, das war der Mörder, und einer, der ihm das Beil gereicht hat, die Gelegenheit verschafft hat oder so etwas ähnliches, der hat Beihilfe geleistet. Seit dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StaschinskiBogdanNikolajewitsch">Staschynskij</name>-Urteil ist einer, der manuell Mord begangen hat, einen umgebracht hat, der ist zum Gehilfen erklärt worden, und der Auftraggeber in Moskau, der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchelepinAlexanderNikolajewitsch">Schelepin</name>, übrigens Ehrengast des DGB, der ihn einladen wollte, der ist vom Bundesgerichtshof zum Mörder erklärt worden. Darum hat sich der ganze Begriff gegenüber unseren früheren, auch nach damals wissenschaftlichem Recht haltbaren Auffassungen von Täter und Beihelfer total verschoben. Das wissen viele nicht, die heute über diese Problematik reden. Deshalb wollen wir diese Arbeitsgruppe einsetzen, bei der es ja nicht um Proporz und Zusammensetzung usw. geht, da müssen ein paar fähige Juristen sitzen, die das, was hier in der Fraktion mit großer Mehrheit an Meinungsäußerungen zustande gekommen ist, dann in eine akzeptable Form bringen.</p>
				<p>Im Kern geht es um zwei Varianten: Das eine ist die Variante des Bundeskanzleramtes, die auf der Grundlage des Gutachtens von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußWalter">Strauß</name> entstanden ist, das andere ist der Vorschlag, der in einem längeren Gespräch zwischen dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> und mir zustande gekommen ist, der Ihnen vorliegt bei dem allerdings ein sinnstörender, sprachlich, darf ich sagen, sinnstörender Fehler drin ist, da heißt es nämlich nicht, daß dem Ablauf eine Strafverfolgung nicht entgegensteht, sondern umgekehrt, daß der Ablauf der bisher geltenden Verjährungsfristen einer Strafverfolgung nicht entgegensteht. Hier glaube ich, daß wir diesen Text etwas schärfer fassen sollten, wenn es sich nämlich um eine Straftat handelt, für die ausschließlich eine lebenslange Freiheitsstrafe angedroht ist. Das ist jetzt dann die Entscheidung, die wir politisch auf der Grundlage unserer moralischen und rechtlichen Überzeugungen zu treffen haben. Ob ein gewisser Teil mit der Beihilfe in die Nichtverjährung einbezogen werden soll, das kann die Fraktion eben nicht entscheiden, dafür soll ja die Arbeitsgruppe noch einmal alle Argumente prüfen, ob ein Teil der Beihilfe in die Nichtverjährung einbezogen werden soll, und zwar der Teil der Beihilfe, für die die Merkmale des Mordes vorliegen. Das ist der sehr diskutable Vorschlag des Bundeskanzleramtes. Oder ob nur der Täter in der neuen, durch den Bundesgerichtshof festgelegten Definition in die Nichtverjährung einbezogen werden soll. Wir hätten dann damit (Zwischenruf), ja, wenn sich die Rechtsprechung des Bundesgerichtshofes möglicherweise später ändert, wie sollen dann wir nicht prophetisch begabten und strafjuristisch nicht ausgebildeten Politiker eine Ahnung haben, was wir überhaupt noch zu entscheiden haben. Wenn die Grundlage dessen, was unser Urteil ausmacht, sich im Verlauf der nächsten ein bis zwei Jahre nochmals ändern wird.</p>
				<p>Das ist doch die Schwierigkeit, vor der wir heute stehen. Und jetzt ist es fast unerträglich, annehmen zu müssen, daß der Bundesgerichtshof die Definition des Täters je nach Fall und politischen Umständen so alle drei, vier Jahre dann wiederum wechselt, weil wir dann rechtliche Konsequenzen schaffen, deren Grundlagen jeweils außerhalb unserer Einwirkungsmöglichkeit liegen. Was dieses Gremium durcharbeiten sollte, das ist die Frage, dabei können wir ja nur auf dem gegenwärtigen Rechtstext und der obersten gerichtlichen Auslegung durch den Bundesgerichtshof aufbauen, ob nur der Täter in neuer Definition oder ein Teil der Beihelfer in die Nichtverjährungsfrist einbezogen werden sollen. Hierfür schlage ich vor, daß dieses Gremium sich selbst ein Urteil bildet, unter Umständen alternative Varianten dann der Gesamtfraktion zur Entscheidung als Arbeitsergebnis vorträgt.</p>
				<p>(Bandwechsel) Das ist ein wesentlicher Punkt, der in dem politischen Ablauf der nächsten Monate eine nicht unerhebliche Rolle spielt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Nun, wie ich Sie kenne, machen wir eine Kommission, die wird dann nächste Woche einen Gesetzesbeschluß haben, und dann werden wir nach der Pfingstpause das den SPD-Leuten anbieten können. Ich möchte eine Lösung der CDU/CSU hier im Hause einbringen und aus Gründen der Kulanz der SPD anbieten. Das ist doch ganz klar. Wir haben lange diskutiert, wir haben Papiere, wir haben Formulierungen, es kommt darauf an, was wir wollen. Eine Kommission können wir gerne einsetzen, dann würden wir sagen, daß dieser Kommission verschiedene Vorschläge vorliegen, die auf der Basis des Gutachtens des Präsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußWalter">Strauß</name> hier erfolgen, das ja bekannt ist in der Öffentlichkeit. Wir können natürlich auch das erst einmal hier beschließen und nur sagen, das ist unsere Diskussionsgrundlage, wir bringen es ja noch nicht im Bundestag ein, es ist aber eine gewisse Verdichtung unserer Meinung. Wenn hier einer der Illusion sich hingibt, er könne hier eine runde Sache machen, dem muß gesagt werden, hier gibt es nur eine mit Ecken, an der außerdem die Unvollkommenheit noch herausguckt, und das bei jeder dieser Lösungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Ich habe vorhin mich gegen die differenzierende Lösung entschieden, aber wenn ich die Fraktion richtig wiedergeben darf, so wie wir diese Sitzung jetzt gehabt haben von der Diskussion, dann hat sich doch die Diskussion dahin verdichtet, daß die Mehrheit will, daß wir einer Lösung zustimmen, die nicht unterscheidet, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußWalter">Strauß</name>, zwischen Beihilfe oder Täter, die will, daß grundsätzlich bei denjenigen Tätern, ich sage es jetzt allgemein, bei denen eine lebenslange Zuchthausstrafe nicht zu erwarten ist, die Verjährung eintreten soll. Wenn das so ist, dann müssen wir wenigstens der Kommission einen klaren Auftrag geben, daß sie uns ein Papier vorlegt, das diese Lösung berücksichtigt. Nur so können wir uns entscheiden. Und ich wehre mich dagegen, daß wir die Diskussion jetzt einfach wieder ohne einen solchen Beschluß auseinanderlaufen lassen und dann wieder uns erneut auseinandersetzen, wenn uns die Kommission ein Papier vorlegt, von dem wir dann wieder sagen, mit dieser Lösung sind wir nicht zufrieden. Obwohl ich vorhin dagegen gestimmt habe, muß ich sagen, ich bin bereit, mich der Fraktionsmeinung zu beugen, aber nur unter der Voraussetzung, daß wir der Kommission deutlich den Auftrag geben, sie muß uns ein Papier vorlegen, das diese Diskussion so wiedergibt. Und wenn ich es noch einmal sagen darf, ich habe die Fraktionsmeinung so gesehen, wir wollen eine Lösung, die die Strafverfolgung ausschließt bei den Tätern, bei denen eine lebenslange Zuchthausstrafe nicht zu erwarten ist. Und so sollten wir verfahren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name> (Pullach): Ich schließe mich dieser Auslegung an. Ich würde aber sagen, sie muß in concreto zumindest hier und heute veröffentlicht werden. Sonst kommt das ganze Gerede von der differenzierten Lösung als ein Blabla-Wort an, in Wirklichkeit wird es als ein Umfall der CDU/CSU ausgelegt. Das wollen wir nicht, also bin ich der Meinung, daß wir heute veröffentlichen, worauf wir uns geeinigt haben, nicht die letzte Formel, aber die Punktation. Wir müssen also sagen, was wir wollen, nicht nur von der differenzierten Lösung reden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>: Herr Vorsitzender, ich würde Ihrem Vorschlag folgen und sagen, wir sollten eine konkrete Lösung heute beschließen, und zwar als Grundlage, und diese in den Rechtsausschuß geben, da gehört sie rein.</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Es ist vorhin gesagt worden, daß mit dieser Frage, nur Mord oder auch ein Teil der Beihilfe, wiederum genau dieselbe offene Problematik besteht wie im Kabinettsbeschluß. Der Kabinettsbeschluß lautet nach den mir vorliegenden Unterlagen folgendermaßen: Die Bundesregierung hat in ihrer heutigen Sitzung dem Entwurf des Bundesministeriums der Justiz in der Frage der Beseitigung der Verjährung für Mord und Völkermord zugestimmt. Das heißt also zunächst einmal, überhaupt Aufhebung der Verjährung. Die Entscheidung erfolgt unter Berücksichtigung der bestehenden differenzierten Praxis der Strafverfolgungsorgane. Dieser Text ist natürlich doppelt auslegbar. Gemeint war, daß heute schon die gesamte Justiz differenziert. Aber man kann das auch so auslegen, daß von Land zu Land eine differenzierte Auslegung besteht, was das Kabinett nicht gemeint hat. Aber heute, Herr Vorsitzender, ist aus der Diskussion hervorgegangen, auch aus dem Beitrag von Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußWalter">Strauß</name>, daß die Praxis in den Ländern, nicht zuletzt aufgrund der geübten Personalpolitik, Hessen so und Rheinland-Pfalz anders, verschieden ist. Das heißt, daß hier in der Fraktion eine Annahme des Kabinettsbeschlusses, wonach einheitlich bereits im Bundesgebiet differenziert werde, nicht in dem vom Kabinett zugrunde gelegten Umfange zutrifft, so wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> es uns erzählt hat, weshalb ja hier keine Hilfe war von Seiten des Justizministeriums.</p>
				<p>Dann heißt es weiter, die Frage einer gesetzlichen Normierung einer differenzierenden Lösung wirft eine Reihe von schwierigen Rechtsproblemen auf und beläßt es dabei, weil es heißt, die Bundesregierung ist bereit, im weiteren Gesetzgebungsverfahren zusammen mit den gesetzgebenden Körperschaften zu prüfen, ob und in welcher Form eine solche gesetzliche Normierung möglich ist. So lautet der Kabinettsbeschluß. Diese Fraktion hat heute mit großer Mehrheit die Frage des »Ob« beantwortet, nämlich positiv, sie hat sich für eine differenzierte Lösung ausgesprochen, und die Frage, welche Differenzierung möglich ist, die kann doch jetzt nach allen vorgelegten Varianten nur mehr darin bestehen, ob der Täter allein der Nichtverjährung unterliegt oder ob auch ein Teil der Beihelfer der Nichtverjährung unterliegt. Dafür brauchen wir rechtlich griffige, politisch entscheidungsfähige Formulierungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Der Bundesrat wird am Freitag mit Mehrheit sich hinter den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name>-Entwurf stellen, und eine Reihe unserer Länder wird abweichende Vorschläge machen.</p>
				<p>Zweitens, das Kabinett hat sich verpflichtet, im weiteren Gesetzgebungsgang bei differenzierten Lösungen mitzuwirken. Wie ist es mit dem weiteren Gesetzgebungsgang, Herr Bundeskanzler? Das kann doch nur im Rechtsausschuß des Bundestages in der nächsten Phase sein. Wenn das richtig ist, dann haben wir ein Interesse daran, daß ein konkret formulierter Vorschlag, der beileibe nicht der Weisheit letzter Schluß sein muß und kann und an dessen Verbesserung ebenso die Bundesregierung mitwirken muß, wie unsere Länder zum Beispiel daran mitwirken können, in den Rechtsausschuß kommt. Dem dient am meisten, wenn wir den hier vorliegenden, eine Nuance modifizierten Vorschlag von Staatssekretär a.D. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußWalter">Strauß</name> heute und jetzt annehmen und mit einer Erklärung verbinden, auf dieser Basis wollen wir mit der Bundesregierung und den Ländern im Rechtsausschuß die endgültige Formulierung suchen. Dann haben wir ein Faktum gesetzt und Verbesserungen offengelassen und gehen aus dieser Sitzung mit einem wirklichen Ergebnis heraus, das auch der Abstimmung, die vorhin stattgefunden hat, entspricht. (Beifall)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Jeder macht hier einen Vorschlag. Mir scheint es also so zu sein, daß wir auf der Basis der Vorschläge des Präsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußWalter">Strauß</name> hier Vorschläge machen sollten. Mir wäre es sympathisch, wir würden heute als Diskussionsgrundlage einen solchen Gesetzesbeschluß formulieren, der wäre also identisch mit dem Beschluß der Bundesregierung, nur käme noch ein Artikel zusätzlich dazu, der hieße so wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußWalter">Strauß</name>. Wenn das eine Überforderung ist, dann sagen wir halt, wir haben nochmals eine Kommission eingesetzt, die auf dieser Basis arbeitet.</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Ich bin selbstverständlich bereit, den Vorschlag auf Einsetzung einer Kommission oder eines Gremiums nicht mehr weiter zu unterstützen, sondern eine Entscheidung hier alternativ im Rahmen des vorher gefaßten Grundsatzbeschlusses zu fällen, und diese Entscheidung kann nur heißen, differenzierte Lösung unter Einschluß eines Teiles der Beihelfer, dann Formulierung Dr. Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußWalter">Strauß</name> oder ohne Einschluß eines Teiles der Beihelfer, nur für den Tatbestand des Mörders selbst, nicht des Beihelfers. Wenn ausschließlich, das heißt, wenn keine andere Strafe als eine lebenslange Freiheitsstrafe angedroht ist. Das schließt nämlich dann, um einen Irrtum auszuräumen, die Beihilfe aus, denn bei der Beihilfe ist sowohl lebenslänglich wie eine andere Strafe angedroht. Wenn man sagt, es ist keine andere als eine lebenslange angedroht, dann konzentriert sich das auf den Tatbestand des Mörders, nicht des Beihelfers. Beides hält sich im Rahmen der differenzierten Lösung, die wir grundsätzlich beschlossen haben. Dazwischen können wir jetzt entscheiden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KopfHermann_1949-09-07">Kopf</name>: Es besteht Einigkeit über folgende Dinge: Erstens, die differenzierte Lösung soll angestrebt werden, nicht in der Form einer Absichtserklärung, wie es Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> gerne möchte, sondern in Form einer gesetzlichen Normierung.</p>
				<p>Zweitens, wenn wir die Wahl haben zwischen einer bloßen Lockerung des Verfolgungszwanges, wie er im bayerischen Antrag niedergelegt ist, und einer materiellen Regelung, sollte man der materiellen Regelung den Vorzug geben vor der Lockerung des Verfolgungszwanges.</p>
				<p>Drittens, wenn man eine materielle Regelung wünscht, bleiben zwei Möglichkeiten übrig, nämlich die Anknüpfung an den Gehilfenbegriff, und zwar in dem Sinne, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußWalter">Strauß</name> es formuliert hat, ich halte das für eine gute Basis für eine weitere Diskussion, oder aber die Zugrundelegung des anderen Textes des Papiers, dessen Autor ich nicht kenne und das davon ausgeht, daß nur angedroht sein muß eine lebenslange Freiheitsstrafe. Beide Möglichkeiten sind gegeben, und wenn Sie eine Kommission einsetzen, können Sie beide Möglichkeiten prüfen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name>: Ich möchte mich dafür aussprechen, daß wir den Begriff »angedroht« hier weglassen sollen. Mir wäre es also sehr recht, wenn wir eine Unterscheidung treffen können, wie der Bundesfinanzminister sie vorschlägt, daß wir sofort unterscheiden zwischen Beihilfetätern und anderen, ich weiß nur nicht, ob wir damit letztlich in der Öffentlichkeit durchkommen. Deswegen wäre es mir lieber, wir würden auch die Beihilfetäter mit einbeziehen und uns nicht darauf beschränken, zu sagen, wenn eine lebenslange Strafe angedroht ist, sondern wir würden sagen, wenn wir nach Ausmaß der Tat damit rechnen müssen, daß eine lebenslängliche Strafe verhängt wird. Ich glaube, es ist praktikabler.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>: Wenn wir glauben, daß wir heute abend mit einem in die Einzelheiten gehenden Beschluß den Stein der Weisen gefunden haben, so irren wir uns. Ich sage das aus zwei Gründen: Wenn wir diesen Beschluß fassen mit ausschließlich lebenslänglich, dann gibt es keine Brücke mehr zur SPD. Das bedeutet, daß weder die SPD eine Mehrheit hat, noch daß wir eine Mehrheit haben. Das ist die Tatsache, so wie ich das Gespräch von heute mittag verstanden habe mit der SPD. Deshalb schlage ich vor, daß die einzusetzende Kommission, an der wir überhaupt nicht vorbeikommen, den Versuch unternimmt, diese schwierige Aufgabe der Normierung einer differenzierten Lösung zu finden. Einen anderen Beschluß halte ich für nicht möglich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchlagerManfred_1965-10-19">Schlager</name>: Also, wir müssen dieser Kommission eine Orientierungshilfe geben, und im Sinne von Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> möchte ich also die drei Möglichkeiten, über die wir heute entscheiden müssen, noch einmal sagen:</p>
				<p>Erste Möglichkeit, wir nehmen von der Verjährung nur die Täter aus.</p>
				<p>Zweite Möglichkeit, wir nehmen von der Verjährung aus die Täter und jene Gehilfen, die nach der Schwere der Tat eben eine lebenslängliche Strafe zu erwarten haben.</p>
				<p>Dritte Möglichkeit, wir beziehen auch noch einen Teil der Gehhilfen mit ein, die weniger als nur eine lebenslängliche Strafe zu erwarten haben.</p>
				<p>So sehe ich nun die Formulierung an, die Dr. Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußWalter">Strauß</name> vorgelegt hat, sie erweitert den Gehilfenkreis. Ich spreche mich im Sinne von Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> dafür aus, daß wir nur die zweite Möglichkeit ins Auge fassen, nämlich von der Verjährung auszunehmen die Täter, die lebenslängliche Bestrafung zu erwarten haben aufgrund der Schwere ihrer Tat, und zweitens auch die Gehilfen, die in gleicher Weise wegen der Schwere ihrer Beihilfe eben auch mit lebenslänglicher Strafe rechnen müssen.</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: So plausibel das klingt, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RaweWilhelm_1965-10-19">Rawe</name> gesagt und der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlagerManfred_1965-10-19">Schlager</name> unterstützt hat, so ist doch eine ganz schwerwiegende Problematik drin. Wenn man nämlich davon ausgeht, daß auch die Beihelfer einbezogen werden müssen in die Nichtverjährung, bei denen eine lebenslange Freiheitsstrafe zu erwarten ist, dann erhebt sich die Frage, ob dann, wenn das Gericht an sich eine lebenslange Freiheitsstrafe verhängen will, oder sagen wir zehn Jahre Zuchthaus verhängen will, deshalb, weil es nicht lebenslänglich ist, die zehn Jahre Zuchthaus nicht ausgesprochen werden. Und andererseits das Gericht aber aus Angst, hier zu einem Freispruch zu kommen, lebenslänglich verhängt, auch wenn es nicht lebenslänglich verhängen wollte ursprünglich. Darum glaube ich, daß die von mir genannte, gar nicht von mir innerlich sehr warm begrüßte Differenzierung – Tätern – Nichtverjährung, Beihelfern – trotz allen Bedenken Verjährung – anhand der Definition des Strafgesetzbuches und der obersten Rechtsprechung noch eine sauberere Scheidelinie ist als das andere.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wir kommen auf keinen Fall daran vorbei, festzulegen, welches unsere Diskussionsgrundlage sein soll; ob der Ausgangspunkt sein soll, das, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlagerManfred_1965-10-19">Schlager</name> vorher vorgeschlagen hat, oder das, was Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußWalter">Strauß</name> vorgeschlagen hat.</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Ich habe den Vorschlag gemacht, den Vorschlag unseres Freundes Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußWalter">Strauß</name> zur Grundlage zu machen. Er hat Recht, es gibt keine andere Lösung, als diese Beihilfetaten mit einzubeziehen. Man kann nicht einfach nach Täterschaft und Beihilfe unterscheiden, das geht nicht. Wir haben Chancen, wenn wir das machen, unsere Vorschläge durchzubringen. Überlegen Sie einmal, in welcher Situation die sozialdemokratische Fraktion ist, wenn wir die Gesamtheit des Bundestages in Betracht ziehen. Sie muß bereit sein, auf eine Linie einzuschwenken, bei der eine solche Unterscheidung, wie sie Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußWalter">Strauß</name> gemacht hat, vorgeschlagen wird. Wenn wir einen anderen Weg gehen, dann kommt es zu einer ganz unmöglichen Situation im Deutschen Bundestag, nämlich nicht zu einem Beschluß etwa in der Sache so oder so, sondern zu einer Unfähigkeit des Deutschen Bundestages, in dieser schwierigen Frage überhaupt zusammenzukommen und zu entscheiden. So wird es dann aufgefaßt werden.</p>
				<p>Deswegen würde ich wirklich bitten, stimmen Sie ab, ob Sie damit einverstanden sind, den Vorschlag von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußWalter">Strauß</name> zur Grundlage für die weitere Arbeit der Kommission zu machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Damit das für die Abstimmung ganz klar wird, möchte ich die Formulierung vorlesen, die mir inzwischen vorliegt: Erstens, UNO-Konvention weg, zweitens, die Bundestagsfraktion der CDU/CSU begrüßt die Erklärung der Bundesregierung vom 24.4.1969, nach der im Gesetzgebungsverfahren eine differenzierte Lösung des Problems gesucht werden soll. Hierfür, für das Finden einer Lösung, hat die Fraktion heute eine Diskussionsgrundlage beschlossen, die redaktionell von einer Kommission überarbeitet und mit dem Koalitionspartner besprochen werden soll. Dann haben wir offen, daß hier noch etwas Redaktionelles gemacht werden soll.</p>
				<p>Zur Sache selbst: Was ist diese Diskussionsgrundlage? Da gibt es nun diese zwei Vorschläge. Es ist hinlänglich klar, wo der Unterschied liegt. Das eine ist die Formulierung, die hier vorhin vorgelesen worden ist, ich lese noch einmal schnell vor, die von Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußWalter">Strauß</name> kommt: Artikel 1: Sie gilt jedoch nicht für vor dem 8. Mai 1945 begangene Taten der Beihilfe zum Mord, wenn der Gehilfe in untergeordneter Stellung einen Befehl von Vorgesetzten befolgt hat und wenn die in 211 Strafgesetzbuch bezeichneten Merkmale für Mord bei ihm gefehlt haben. Das ist das, was der Kanzler empfiehlt jetzt als Diskussionsgrundlage für die Kommission.</p>
				<p>Das andere ist eben der Vorschlag, der hier hinlänglich dargetan wurde. Wir müssen uns auf eine Diskussionsgrundlage festlegen. Nachdem, was der Kanzler eben gesagt hat, und der Deutlichkeit, mit der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> gesprochen hat, ist doch ganz klar, ich möchte es jedenfalls für mich sagen, daß wir empfehlen würden, als Diskussionsgrundlage die Vorlage von Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußWalter">Strauß</name> zu nehmen, die ich eben vorgelesen habe.</p>
				<p>Wer bereit ist, dem zuzustimmen, bitte ich um ein Zeichen! Gegenprobe! 22 zu 9.</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: Es ist selbstverständlich, daß bei einer differenzierten Lösung, die wir alle mit großer Mehrheit in der ersten Abstimmung bejaht haben, der Täter in der jetzt vorliegenden Definition auf alle Fälle der Nichtverjährung unterliegt. Nun komme ich aber zur Frage des Beihelfers, des Gehilfen. Hier gibt es zwei verschiedene Vorstellungen, die hier in diesem Raume vorher doch mehrmals erörtert worden sind. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> hat gesagt, verwirkt, die andere Formulierung heißt, zu erwarten war. Angenommen es wird angeklagt wegen Beihilfe unter der Erwartung, daß eine lebenslange Freiheitsstrafe herauskommt. Soll jetzt die Nichtverjährung nur gelten für die lebenslange Freiheitsstrafe oder auch für eine zeitliche Freiheitsstrafe, die unter Umständen weit unterhalb der lebenslangen Freiheitsstrafe liegt? Diese Entscheidung ist materiell so bedeutsam, daß sie nicht jetzt in diese Pauschalabstimmung einbezogen werden kann! Ich weiß nicht, ob ich mich verständlich ausgesprochen habe. Ich bin beim Täter selbstverständlich derselben Meinung wie vorher, wo ich mit Ja gestimmt habe, aber jetzt bei Beihilfe, da beginnen die Schwierigkeiten. Soll auch noch eine zeitliche Freiheitsstrafe herauskommen oder soll es hier nunmehr heißen, auch bei Beihilfe, wenn lebenslänglich Ja, und wenn Nein, einzustellen, weil Verjährungsfrist infolge Wegfalls der Voraussetzungen dann in Kraft getreten.</p>
				<p>Parlamentarischer Staatssekretär <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name> spricht ohne Mikrophon.</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: [...]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-05-06-t2000_WZ_FN046" type="comment"><p>Lücke in der Überlieferung.</p></note></seg> was ich nicht verstehe, was vielleicht manchen, die zwar gescheiter sind als ich, genauso ergeht. Kann in Zukunft, wenn die Anklage auf Beihilfe lautet, nicht auf Täter lautet, dann verurteilt werden nur mit lebenslang oder auch mit zehn Jahren?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Um das noch einmal jetzt festzuhalten: Die Bundestagsfraktion begrüßt die Erklärung, nach der im Gesetzgebungsverfahren eine differenzierte Lösung des Problems gesucht werden soll. Hierfür hat die Fraktion heute eine Diskussionsgrundlage (Anlage)<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1969-05-06-t2000_WZ_FN047" type="comment"><p>Als Diskussionsgrundlage diente der Entwurf eines Neunten Strafrechtsänderungsgesetzes. Danach sollte die Strafverfolgung von Verbrechen, die nach den Vorschriften über Mord und Völkermord strafbar sind, nicht verjähren. Dies sollte auch für früher begangene Taten gelten, wenn die Verfolgung beim Inkrafttreten dieses Gesetzes noch nicht verjährt war, jedoch nicht für vor dem 1. Juli 1945 begangene Taten der Beihilfe zum Mord, wenn der Gehilfe in untergeordneter Stellung einen Befehl von Vorgesetzten befolgt hatte und die in Paragraph 211 Absatz 2 des Strafgesetzbuches bezeichneten Merkmale des Mordes bei ihm gefehlt hatten. Für den Wortlaut des Entwurfs vgl. BA, N 1371–364.</p></note></seg> beschlossen, die von einer Kommission überarbeitet und mit dem Koalitionspartner besprochen werden soll.</p>
				<p>Ich habe hier noch keine Vorschläge für die Kommission bekommen, ich nehme an, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name>.</p>
				<p>Wir haben die Diskussionsbereitschaft der Bundesregierung aufgenommen, sie konkretisiert und sind bereit, miteinander klüger zu werden.</p>
				<p>Ich bedanke mich und schließe diese Sitzung!</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
