<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#MarxStefan"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1966-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/V</title>
						<author>Stefan Marx</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno>https://d-nb.info/999060686</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1010550721</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1015/1</idno>
							<objectName>[Nicht überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 14. November 1967</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>31 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1967-11-14"><time type="start" when="15:05:00"/><time type="end" when="17:54:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-01" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2021-11-12" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">38.</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP, 08-001-1015/1.</p>
				<p>Zeit: 15.05 Uhr – 17.54 Uhr. Vorsitz: Barzel.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_div_SVP-1">
				<p>[1. Bericht des Fraktionsvorsitzenden]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich eröffne unsere Fraktionssitzung. Der Bundeskanzler wird gegen 16 Uhr zu uns kommen. Ich darf sagen, daß heute der dritte Todestag unseres Freundes Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrentanoHeinrich_1949-09-07">von Brentano</name> ist. Wir haben, wie immer, einen Kranz an seinem Grabe niedergelegt. Ich glaube, wir sollten einander nicht so schnell vergessen. Er war ein hochverdienter Mann um uns alle miteinander.</p>
				<p>Umso mehr freue ich mich, unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> ist wieder ganz munter<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN001" type="comment"><p>Bundesverteidigungsminister Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> hatte am 29. August 1967 in seinem Haus auf Sylt einen schweren Kollaps erlitten, musste längere Zeit rekonvaleszieren und konnte erst im November 1967 seine Amtsgeschäfte wiederaufnehmen. Vgl. <hi rendition="#smcap">Oppelland</hi>, S. 696 f.</p></note></seg>, nun sind wir wieder komplett, und das ist sehr gut für uns alle.</p>
				<p>Ich möchte mich bedanken bei der Fraktion für die etwas ungewöhnliche Präsenz, die wir bei der Kohledebatte<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN002" type="comment"><p>Gemeint ist die Bundestagsdebatte vom 8. November 1967 zur Krise im deutschen Steinkohlenbergbau, in der mehrere Regierungsvorlagen zum strukturellen Umbau des Steinkohlenbergbaus und für soziale Hilfsmaßnahmen für die betroffenen Bergleute behandelt wurden. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 131. Sitzung am 8. November 1967, S. 6631–6700 in Verbindung mit den Entwürfen der Bundesregierung für ein Gesetz zur Anpassung und Gesundung des deutschen Steinkohlenbergbaus und der deutschen Steinkohlenbergbaugebiete (BT-Drucksache V/2078), für ein Gesetz zur Änderung und Ergänzung des Gesetzes für Bergmannsprämien (BT-Drucksache V/2014), für ein Zweites Gesetz zur Änderung des Gesetzes zur Förderung der Rationalisierung im Steinkohlenbergbau (BT-Drucksache V/2232) und für ein Gesetz über das Zollkontingent für feste Brennstoffe 1968, 1969 und 1970 (BT-Drucksache V/2233).</p></note></seg> hatten, und ich möchte sehr herzlich bitten, daß die beiden Debatten in dieser Woche, die für die Öffentlichkeit und uns in den Wahlen von mindestens gleichem Rang sind, die Debatte über die Fragen der Landwirtschaft<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN003" type="comment"><p>Am 15. November 1967 standen im Bundestag folgende Anfragen und Anträge zur Agrarpolitik auf der Tagesordnung: Große Anfrage der Fraktion der FDP vom 6. September 1967 betreffend die Lage der Landwirtschaft (BT-Drucksache V/2099), Große Anfrage der Fraktion der SPD vom 4. Oktober 1967 betreffend die EWG-Marktordnung für Milch und Milchprodukte (BT-Drucksache V/2133), Antrag der Fraktion der FDP vom 27. Juni 1967 betreffend den Erzeugerrichtpreis für Milch (BT-Drucksache V/1967), Antrag der FDP-Fraktion vom 27. Juni 1967 betreffend den Getreidepreisausgleich (BT-Drucksache V/1968), Antrag der Abgeordneten Wächter, Effertz, Logemann, Ertl, Sander, Reichmann, Walter und Genossen und der Fraktion der FDP vom 6. September 1967 betreffend die Gemeinsame Marktordnung für Milch und Milcherzeugnisse (BT-Drucksache V/2100 neu), Antrag der Abgeordneten Reichmann, Rutschke, Jung, Mauk, Schultz (Gau-Bischofsheim), von Gemmingen und der Fraktion der FDP vom 13. Oktober 1967 betreffend die EWG-Marktordnung für Rohtabak (BT-Drucksache V/2175) und Antrag der Fraktion der FDP vom 19. Oktober 1967 betreffend eine Erhöhung der Brennrechte bei Kartoffeln (BT-Drucksache V/2193).</p></note></seg> und über die Fragen der Wissenschaft und Bildung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN004" type="comment"><p>Am 17. November 1967 standen zwei Große Anfragen zur Hochschul- und Wissenschaftspolitik auf der Tagesordnung, und zwar die Große Anfrage der Fraktion der CDU/CSU vom 12. Mai 1967 betreffend eine Studienreform (BT-Drucksache V/1742) sowie die Große Anfrage der Fraktion der SPD vom 4. Oktober 1967 betreffend die Wissenschaftsförderung und Wissenschaftsplanung (BT-Drucksache V/2132).</p></note></seg>, doch ähnlich gefüllt sind, meine Damen und Herren. Es ist der ausdrückliche Wunsch des Bundeskanzlers – und ich bitte sehr herzlich, dem soweit irgend möglich zu entsprechen.</p>
				<p>Ich würde sehr gerne berichten über den Vorstand und ein sehr langes Koalitionsgespräch, das wir eben hatten. Zunächst hatten wir im Vorstand, glaube ich, eine sehr interessante allgemeine Aussprache, über die ich Sie doch unterrichten möchte, in der Hoffnung, daß das, soweit wie möglich, unter uns bleibt. Wir hatten Kenntnis von einem Aufsatz, den der Parteivorsitzende der SPD<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN005" type="comment"><p>Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>.</p></note></seg> anläßlich von deren Konferenz von gestern und heute morgen im »Vorwärts« geschrieben hatte.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN006" type="comment"><p>Vgl. Willy Brandt: »Ein Jahr Große Koalition«, in: »Vorwärts« vom 13. November 1967.</p></note></seg> Hatte uns das schon geärgert, so wurden wir eigentlich doch ziemlich ungehalten – um es sehr koalitionsfreundlich zu sagen –, als wir nun die Rede lasen, 23 engzeilige Seiten, die der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> gestern bei seinem Gremium gehalten hat.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN007" type="comment"><p>Für den Wortlaut der Rede vor dem SPD-Bundeskongress vgl. Willy Brandt: »Die Vorhut der Politik in Deutschland bleiben«, in: »Vorwärts« vom 23. November 1967.</p></note></seg> Diese Rede ist nicht sehr freundlich, nicht sehr koalitionsförderlich, und ich habe heute morgen in aller Form den beiden Herren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> gesagt, daß nun unsere Geduld, ihre eigenen Schwierigkeiten abzuladen, indem man auf uns schimpft, eigentlich beendet sei. Wir hätten volles Verständnis, daß die SPD sich in Schwierigkeiten befände, aber so könne man das wirklich nicht miteinander machen.</p>
				<p>Ich will an einem einzigen Punkt ein Wort sagen und auch Ihnen eine hilfreiche Hand reichen. Da wird behauptet – ich will ein paar Sätze vorlesen: »Als die Sozialdemokratische Partei Deutschlands Ende November 1966 ihren schicksalsschweren Entschluß faßte, zur Abwendung einer drohenden Katastrophe der Bundesrepublik in eine Koalition mit den Unionsparteien einzutreten, war das Gewölk am politischen Horizont nicht weniger finster als vielleicht 1929/30. Die Wirtschaft lag danieder, die Auftragslage war schlecht wie nie zuvor, in Teilen unseres Landes gab es eine wirkliche Angst um die Arbeitsplätze. Die gescheiterte Regierung hinterließ leere Kassen. Die Finanzlage des Bundes war so verheerend, daß man ungestraft von einer Pleite sprechen konnte, die Währung war bedroht. Die Bundesrepublik Deutschland war in der Gefahr einer außenpolitischen Isolierung usw.« [Es gilt,] nicht in einer polemischen, sondern in einer konstruktiven Weise zunächst die Fakten festzuhalten.</p>
				<p>Ich habe unseren Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SziwekEgon">Sziwek</name> gebeten, mir über mittag ein paar Fakten aus den Monatsberichten der Deutschen Bundesbank vom Oktober und November des vergangenen Jahres zusammenzuschreiben. Wenn Sie daran interessiert sind, lasse ich Ihnen das heute zugehen. Das sind objektive Quellen. Danach ist also die deutsche Volkswirtschaft in diesen Monaten gekennzeichnet durch Vollbeschäftigung. Die Zahl der Arbeitslosen belief sich im November 1966 auf 216 000, die Zahl der offenen Stellen betrug 319 000. Die industrielle Produktion war im Jahre 1966 durch weiteres Wachstum gekennzeichnet usw. Ich will die Zahlen hier nicht im einzelnen vortragen. Aber ich würde Ihnen diesen Vermerk gerne zustellen als eine erste Information, um hier etwas Konstruktives sagen zu können.</p>
				<p>Ich würde herzlich bitten, meine Damen und Herren – das ist nun eine ernste Bitte, die ich an Sie richte –, der Kanzler hat, als wir das gestern besprachen, es übernommen, selbst die Art der Antwort in die Hand zu nehmen. Das muß auch so sein, weil er der Parteivorsitzende ist. Wenn wir hier als Fraktion einen Zahn zu wenig draufgeben, ist die Partei böse. Ein Zahn zuviel, weiß man nicht, was sonst draus wird. Deshalb bitte ich eben einfach darum, durch sachliche Argumentation zu entgegnen! Dann allein bleiben wir auf unserer Linie. Wir sind die Leute, die sachlich argumentieren und das, was für unser Volk notwendig ist, jetzt machen! Wir haben zu Polemik um ihrer selbst willen weder Zeit noch Nutzen noch Kraft. Ich glaube, daß das die Linie ist, die uns weiterhelfen kann.</p>
				<p>Das zweite, was ich aus dem Vorstand mitteilen möchte: Der Bundeskanzler kommt um 16 Uhr, und Sie können ihn dann vielleicht dazu noch befragen, wenn Sie mögen. Wir hatten festzustellen, daß es vorige Woche Donnerstag eine Fragestunde gab, in der auch die jugoslawischen Probleme eine Rolle spielten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN008" type="comment"><p>Gemeint ist die Frage der Wiederaufnahme diplomatischer Beziehungen zu Jugoslawien, die 1957 abgebrochen waren, nachdem das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TitoJosipBroz">Tito</name>-Regime die DDR diplomatisch anerkannt hatte. Vgl. <hi rendition="#smcap">Booz</hi>, S. 114–116.</p></note></seg> Nach dem Protokoll dieser Sitzung hat der Parlamentarische Staatssekretär des Auswärtigen Amtes dargetan, daß es nicht gut sei, die Sache öffentlich zu erörtern.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN009" type="comment"><p>In der Fragestunde des Bundestages am 9. November 1967 antwortete der Parlamentarische Staatssekretär beim Bundesminister des Auswärtigen, Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>, auf die Frage des Abgeordneten Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HofmannJosef_1965-10-19">Hofmann</name> nach den Gründen, weshalb die Bundesregierung mit der Aufnahme der diplomatischen Beziehungen zwischen Jugoslawien und der Bundesrepublik Deutschland zögere: »Die Bundesregierung prüft zur Zeit alle Aspekte und Auswirkungen der Wiederaufnahme der diplomatischen Beziehungen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und Jugoslawien. Eine öffentliche Erörterung dieser Frage zu diesem Zeitpunkt wäre daher nicht hilfreich. Die Bundesregierung ist jedoch bereit, die Fragen zur gegebenen Zeit im Auswärtigen Ausschuß zu erörtern.« Für den Wortlaut vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 132. Sitzung am 9. November 1967, S. 6720 f.</p></note></seg> Am Freitag darauf gab es eine Pressekonferenz des Außenministers.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN010" type="comment"><p>Vgl. hierzu »Brandt dringt auf Wiederaufnahme der diplomatischen Beziehungen zu Belgrad«, in: »Süddeutsche Zeitung« vom 11. November 1967; »Brandt: Hallstein-Doktrin ist keine Doktrin«, in: »Hamburger Abendblatt« vom 11. November 1967; »Brandt findet normales Verhältnis zu Jugoslawien an der Zeit«, in: »FAZ« vom 11. November 1967.</p></note></seg> Es wurde öffentlich erörtert, und es entstand überall der Eindruck, als stünde die Aufnahme diplomatischer Beziehungen mit Jugoslawien bevor. Wir haben das im Vorstand erörtert, und ich habe es eben auch im Koalitionsgespräch zur Sprache gebracht. Der Bundeskanzler hat seine unveränderte Position in dieser Frage dem Vorstand mitgeteilt. Wir können nachher in seiner Anwesenheit, wenn Sie es wünschen, darüber sprechen.</p>
				<p>Ein dritter Punkt war folgender: Sie werden gemerkt haben, daß es von der Fraktionsführung keine Bemerkung gibt oder gab seit den letzten elf Monaten, die eine Änderung des Wahlrechts 1969 bereits ausschließt. Wir haben uns in keiner Weise festgelegt. Wir haben immer nur gebeten, daß die Bundesregierung wie vorgesehen im Januar ihren Entwurf einbringen möchte. Ich habe ihn heute im Koalitionsgespräch noch einmal angemahnt. Der Vorstand hat sich gestern damit befaßt und hat seine Meinung zwar noch nicht verdichtet, aber er fand doch auch, daß man eine Wahlrechtsänderung schon für 1969 nicht außerhalb jeder Möglichkeit betrachten sollte. Und ich wäre dankbar, wenn wir das in so offener Weise zunächst behandeln könnten, bevor der Entwurf von Paul <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> kommt. Dann können wir in der Sache und über den Termin sprechen, und ich habe gar nichts dagegen, wenn hier viele Blumen auf die Wiese gepflanzt werden. Ich hoffe, die Junge Union wird zum Wochenende eine Blume pflanzen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN011" type="comment"><p>Auf ihrem Deutschlandtag, der vom 17. bis 19. November 1967 in Berlin stattfand, forderte die Junge Union Deutschlands in einer Entschließung zur Wahlrechtsfrage die Fraktion der CDU/CSU auf, sich dafür einzusetzen, dass noch in der 5. Wahlperiode ein neues mehrheitsbildendes Wahlrecht im Deutschen Bundestag beschlossen werde, das im Grundgesetz zu verankern sei und schon für die Bundestagswahl 1969 Gültigkeit habe. Das von ihr vorgeschlagene »Harmonisierende Mehrheitswahlrecht« hielt die Junge Union für eine besonders geeignete Lösung. Für den Wortlaut der Entschließung vgl. ACDP, 04-007-017/1.</p></note></seg> Wir wollen mal sehen, ob man aus mehreren Blumen vielleicht einen Strauß für uns machen kann.</p>
				<p>Die nächste Frage: Es gab und gibt einige Tendenzen, die Frage Finanzänderungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN012" type="comment"><p>Die Regierungsvorlage für das Finanzänderungsgesetz 1967 – der »Entwurf eines Gesetzes zur Verwirklichung der mehrjährigen Finanzplanung des Bundes, II. Teil« (BT-Drucksache V/2149) – befand sich in der Ausschussberatung. Nach Abschluss der 1. Lesung wurde die Vorlage am 26. Oktober 1967 dem Haushaltsausschuss – federführend – und zur Mitberatung an eine ganze Reihe von Ausschüssen überwiesen, die sich jeweils mit den Artikeln befassen sollten, die in die Kompetenz des betreffenden Ausschusses fielen. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 129. Sitzung am 26. Oktober 1967, S. 6574.</p></note></seg> und Steueränderungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN013" type="comment"><p>Die Regierungsvorlage für das Zweite Steueränderungsgesetz 1967 – der »Entwurf eines Gesetzes zur Verwirklichung der mehrjährigen Finanzplanung des Bundes, I. Teil« (BT-Drucksache V/2087) – befand sich in der Ausschussberatung. Nach Abschluss der 1. Lesung wurde die Vorlage am 6. September 1967 dem Finanzausschuss – federführend – und zur Mitberatung an den Haushaltsausschuss überwiesen. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 119. Sitzung am 6. September 1967, S. 6052.</p></note></seg> wegen des ungeheuren Zeitdrucks, unter dem wir alle stehen, etwas mehr mit Luft zu behandeln, vielleicht erst im Januar. Das geht leider sachlich nicht, weil die am 1. Januar in Kraft sein müssen, und es geht auch politisch nicht. Bis zum 15. Dezember muß dieses Thema – direkte Konsequenzen aus der mittelfristigen Finanzplanung – vom Tisch sein, damit nicht solche Fragen noch auf dem Tisch für Verhandlungen, Abmachungen, Ausgleiche liegen, wenn es im nächsten Frühjahr um die großen Fragen Wahlrecht, Notstand, Finanzverfassung geht. Wir haben im nächsten Frühjahr die Wahl in Baden-Württemberg<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN014" type="comment"><p>Am 28. April 1968 fanden in Baden-Württemberg Landtagswahlen statt.</p></note></seg>, also würden wir gerne das wirklich aus eigenem Interesse auch und nicht nur aus dem Sachzwang in diesem Jahr erledigt haben. In diesem Zusammenhang nur einen Satz zum Steueränderungsgesetz, da gab es ein Mißverständnis unter unseren Kollegen dort in dem Ausschuß und anderen. Das ist ausgeräumt. Wir sprechen nachher darüber, wie dies geschehen soll.</p>
				<p>Sie haben gesehen, daß die FDP im Januar einen Parteitag abhält<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN015" type="comment"><p>Vom 29. bis 31. Januar 1968 fand in Freiburg im Breisgau der 19. Bundesparteitag der FDP statt, auf dem der Vizepräsident des Deutschen Bundestages, Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>, an Stelle des zurückgetretenen Vorsitzenden Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> zum neuen Vorsitzenden der FDP gewählt wurde. Vgl. AdG 1968, S. 13739–13742.</p></note></seg>, so daß ich für den Fall – das unter uns –, daß, wie wir es ein paar Mal in Aussicht genommen haben, eine Klausurtagung notwendig werden sollte, der Meinung bin, daß wir das für den Februar planen sollten. Das scheint ein vernünftiger Zeitpunkt zu sein, wenn wir dann insgesamt in einer anderen Landschaft sind.</p>
				<p>Ein weiterer Punkt: Die FDP wird einen Haufen Fragen stellen – über 20 – nach angeblichen Versäumnissen der Bundesregierung, nicht beantwortete Anfragen usw. Daraus könnte sich eine Aktuelle Stunde – erledigt! Zeitungsaustausch.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN016" type="comment"><p>Gemeint ist die Frage eines innerdeutschen Zeitungsaustausches. Die Diskussion reichte zurück in das Jahr 1964, als der Erste Sekretär des Zentralkomitees der SED und Vorsitzende des Staatsrats der DDR, Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name>, einen entsprechenden Vorschlag unterbreitet hatte. Am 25. April 1964 hatte er sich in seiner Rede auf der II. Bitterfelder Kulturkonferenz bereit erklärt, »einige westdeutsche Zeitungen, wie etwa ›Die Zeit‹ oder die ›Süddeutsche Zeitung‹, bei uns zum Verkauf auszulegen, wenn die Garantie dafür gegeben wäre, daß in Westdeutschland das ›Neue Deutschland‹ in gleichem Maße öffentlich verkauft wird«. Für den Wortlaut der Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbrichts</name> vgl. AdG 1964, S. 11194. Mit der Verabschiedung des Achten Strafrechtsänderungsgesetzes – BGBl. 1968 I S. 741 – wurde eine befristete Einfuhr von Zeitungen und Zeitschriften aus der DDR in die Bundesrepublik ermöglicht.</p></note></seg></p>
				<p>Wir haben gebeten, weil hier ein Nebeneinander von rechtlichen und politischen Betrachtungsweisen besteht und verschiedene Ausschüsse nebeneinander arbeiten, daß der Arbeitskreis I die Rechtsfragen prüft, daß wir dann im Vorstand in 14 Tagen sprechen, daß wir den gesamtdeutschen Ausschuß diese Woche absetzen. Wir wollen es dann in 14 Tagen auch in der Koalition erörtern. Hier wird nämlich eine wichtige Weiche gestellt und ein Präjudiz für viele andere Bereiche, das sollte man sorgfältig erwägen.</p>
				<p>Das Vierte aus dem Vorstand: Wir haben den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> gebeten, uns in einer der nächsten Sitzungen, zunächst im Vorstand, dann aber auch hier – weil uns das alle interessiert – einen Bericht zu geben über zwei neue Fragen, die für uns alle wichtig sind, einmal die Errichtung eines Anti-Raketensystems an der Westküste der USA<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN017" type="comment"><p>Am 6. November 1967 erläuterte der stellvertretende Verteidigungsminister der USA, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NitzePaulH">Nitze</name>, vor einem gemeinsamen Kongressausschuss die Ziele des amerikanischen Raketenabwehrsystems, das zur Erreichung des Ziels beitragen sollte, eine Verbreitung von Kernwaffen unter den Nicht-Atom-Mächten zu entmutigen. Vgl. AdG 1967, S. 13517.</p></note></seg> und das, was man in der internationalen Presse FOBS nennt, also die Weltraumflugkörper, die auch atomar bewaffnet werden können,<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN018" type="comment"><p>Am 3. November 1967 gab der Verteidigungsminister der USA, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#McNamaraRobert">McNamara</name>, bekannt daß die Sowjetunion möglicherweise an einer neuen Weltraumwaffe arbeite, und zwar an einem auf einer Teilumlaufbahn basierenden Bombensystem (Fractional Orbital Bombardment System – FOBS), das 1968 einsatzbereit sein könne. Vgl. ebd., S. 13508.</p></note></seg> und deren beider Auswirkung auf den Nichtverbreitungsvertrag. Ich glaube, hier müssen wir, weil so viele merkwürdige Nachrichten durch die Gazetten gehen, erst mal die Sachverhalte klar haben. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> wird das tun.</p>
				<p>Agrardebatte: Der Kanzler wird selbst in die Agrardebatte eingreifen, was gut und wichtig ist. Schon deshalb sind wir veranlaßt, wirklich anwesend zu sein. Zum zweiten haben wir mit dem Kanzler verabredet, daß er und die zuständigen Minister aus dem Kabinett mit einigen Kollegen von uns ein internes Gespräch führen über die Fragen einer konsequenten EWG-Politik, auch hinsichtlich der Preise für Getreide und Milch und der für unsere Landwirtschaft wichtigen außenhandels- und ostpolitischen Aspekte. Das wird also intern geschehen. Ich sage das für unsere Freunde vor der Agrardebatte.</p>
				<p>Aus dem Koalitionsgespräch heute, das von 12.00 bis 13.45 Uhr gedauert hat, bleibt mir nur noch folgendes nachzutragen: einmal, wir haben noch einmal miteinander unseren Willen bekräftigt, Wahlrechts- und Finanzverfassungsreform im Januar als Vorlagen der Bundesregierung auf dem Tisch zu haben. Es ist der dringende Wunsch, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, der Koalition insgesamt, denn in dieser Frage geht es nun nicht noch einmal, daß die Regierung sich mit den Ländern mehr Zeit nimmt, als das Parlament nachher insgesamt dafür hat. Jeder Monat, den die Regierung hier mehr braucht, macht die Verabschiedung dieser dringenden Dinge mehr unmöglich, und hier haben wir es zu tun mit Sachen, die unseren eigenen Maßstab an der Großen Koalition betreffen. Der Kanzler pflegt immer zu sagen: man kritisiert uns, weil wir nicht alle Wünsche aufgenommen haben. Unser eigener Maßstab ist die Koalitionsabrede der Regierungserklärung. Dazu gehören diese beiden Reformen – und die wollen wir dann auch zeitgerecht sehen. Es ist also besonders wichtig.</p>
				<p>In Sachen Wohnungsbau gibt es ein paar Meinungsverschiedenheiten eventuell noch mit dem Koalitionspartner. Ich habe Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> als Gesprächspartner mit Experten angeboten. Ich glaube, Du bist einverstanden, Ernst?</p>
				<p>Eine Rolle spielt der Paragraph 56 Bundesversorgungsgesetz. Man ist der Meinung, es bei der Regierungsvorlage zu belassen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN019" type="comment"><p>Der Paragraph 56 des Bundesversorgungsgesetzes in der Fassung vom 20. Januar 1967 betraf die Anpassung der Versorgungsbezüge. Demnach sollte die Bundesregierung in zweijährigem Abstand, erstmals im Jahre 1969, Bundestag und Bundesrat berichten, inwieweit es unter Berücksichtigung der Entwicklung der wirtschaftlichen Leistungsfähigkeit und des realen Wachstums der Volkswirtschaft möglich sei, die Leistungen dieses Gesetzes zu ändern, also die Versorgungsbezüge für die Kriegsopfer zu erhöhen. Vgl. BGBl. 1967 I S. 141. Die Regierungsvorlage für das Finanzänderungsgesetz 1967 sah die ersatzlose Streichung dieser Bestimmung des Bundesversorgungsgesetzes vor. Vgl. BT-Drucksache V/2149.</p></note></seg> In den Fragen des Notstandshearings war die Bitte des Partners und anderer, weil wir den Studenten das hier versprochen haben, doch, wenn es geht, einen Studentenvertreter hinzuzuziehen.</p>
				<p>Bleibt ein letztes: Die sozialdemokratische Fraktion hat am Schluß dieses Koalitionsgesprächs – das ist vielleicht ein Hinweis – gefragt und den Bundeskanzler eingeladen, ob er bereit sei, einmal in die SPD-Fraktion zu kommen. Er hat das natürlich akzeptiert. Nachdem das passiert war, hatte ich den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> aufgefordert, auch einmal zu uns zu kommen. Er ist dazu sehr gerne bereit. Beides soll noch vor Weihnachten sein.</p>
				<p>[2. Aussprache zum Bericht des Fraktionsvorsitzenden]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name>: Wir haben uns heute im Arbeitskreis V mit der militärpolitischen Lage ausführlich auseinandergesetzt, und ich möchte den Vorschlag, den Sie mit dem Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> gemacht haben, insofern ergänzen, daß der Arbeitskreis V wünscht, daß einmal der Gesamtfraktion auf der Hardthöhe über die gesamte verteidigungspolitische Lage, vor allen Dingen auch über die militärpolitische Lage und Entwicklung im Osten ein ausführlicher Bericht gegeben wird (Beifall). Weil meines Erachtens hier eine sehr große Unklarheit besteht und auch eine Euphorie besteht über militärische Maßnahmen des Ostens, die absolut nichts gewährleistet und richtig ist. Ich glaube, daß da eine sehr fundierte Information der Fraktion eine unbedingte Notwendigkeit ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich bin dafür, es gibt nur einen einzigen Tag, der dafür in Frage kommt. Die Debatte ist am 6. Dezember<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN020" type="comment"><p>Am 6. Dezember 1967 standen im Bundestag folgende Anfragen, Anträge und Gesetzesentwürfe zur Verteidigungspolitik auf der Tagesordnung: Große Anfrage der Fraktion der SPD vom 10. Juli 1967 betreffend die Verteidigungspolitik (BT-Drucksache V/2016), Große Anfrage der Fraktion der FDP vom 17. Juli 1967 betreffend die Verteidigungskonzeption der Bundesrepublik Deutschland (BT-Drucksache V/2025), Große Anfrage der Fraktion der CDU/CSU vom 24. Juli 1967 betreffend die Verteidigungspolitik (BT-Drucksache V/2041), Antrag der Fraktion der FDP vom 12. Mai 1967 betreffend ein Gesetz zur Änderung des Wehrpflichtgesetzes (BT-Drucksache V/1741) und Antrag der Fraktion der FDP vom 29. Juni 1967 betreffend die Ausrüstung der Bundeswehr (BT-Drucksache V/1990).</p></note></seg>, deshalb müßte es am 4.12. abends sein. Würden Sie das in die Hand nehmen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name>? Einverstanden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Es gibt leider nicht nur die Rede des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, es gibt auch eine Äußerung des Fraktionsvorsitzenden der SPD, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, die Sie gestern in der Presse lesen konnten. Ich greife eine Äußerung heraus. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> hat sich in aller Form distanziert von der Bestimmung im Notstandsgesetzentwurf der Regierung, wonach der Gemeinsame Ausschuß mit Zweidrittelmehrheit zusammengesetzt werden könne.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN021" type="comment"><p>In einem Interview, das er der »Welt am Sonntag« gab, antwortete Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> auf die Frage, wo für die SPD die neuralgischen Punkte der Kabinettsvorlage für das Notstandsrecht lägen, u. a.: »Die Zusammensetzung des gemeinsamen Ausschusses (Notparlament) soll nicht mit Zwei-Drittel-Mehrheit, sondern so erfolgen, daß die Mehrheitsverhältnisse im Notparlament ein Spiegelbild der Mehrheitsverhältnisse im Bundestag selbst darstellen.« Für den Wortlaut vgl. »Informationen der Sozialdemokratischen Fraktion im Deutschen Bundestag«, Tagesdienst, Nr. 550 vom 10. November 1967.</p></note></seg> Ich will mich in der Sache dazu gar nicht äußern. Fest steht, daß eben diese Bestimmung auf Initiative desselben Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> in die Regierungsvorlage aufgenommen wurde. Ich frage mich, was die Fraktion oder die Regierung unternehmen will, um dem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> diese Blume aus der Hand zu nehmen, denn es ist doch unmöglich, daß sich derselbe Mann als der öffentliche Vorkämpfer gegen eine Bestimmung herausstellt, die er selbst in diesen Entwurf hineinpraktiziert hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich hätte noch ein ganzes Bukett von sozialdemokratischen Äußerungen hier vorzutragen. Ich habe es mit dem Vorhergesagten dann bewenden lassen. Im übrigen würde ich bitten, bei aller Kenntnis dieses Notstandsvorganges und dessen, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> kritisch dazu angemerkt hat, wenn irgend möglich bis Weihnachten die finanziellen Dinge unter Dach und Fach zu bekommen und über die anderen Fragen dann zu diskutieren, wie ich versuchte, es vorhin darzutun. Wir werden natürlich auf die Frage im internen Verhältnis eingehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: Ich hätte gerne gewußt, welche Beschlußgremien es in der Koalition gibt, von denen wir noch nichts wissen. Ich habe hier einen Brief, in dem davon gesprochen wird, und zwar ist der Brief geschrieben, das ist bezeichnend, von dem Vizepräsidenten des Deutschen Bundestages. Ich war bis jetzt der Meinung, daß es mehrere gibt, hier heißt es, Deutscher Bundestag, der Vizepräsident Dr. Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name>. Und dieser Vizepräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> schreibt hier in einem Brief, es wird nicht über die früher darauf verwendeten Mittel der Arbeitsgemeinschaft Demokratischer Kreise gehen, nämlich jemanden zum Sprecher einzusetzen, denn es ist beschlossene Sache in der Großen Koalition, diese Stelle aufzulösen, und ich muß Ihnen gestehen, daß ich das aus allgemein politischen Gründen für richtig halte.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN022" type="comment"><p>Vgl. Kopie des Schreibens von Mommer an Oberstudiendirektor Dr. E. Ulrich, Europa-Union Deutschland, vom 19. Oktober 1967, in: ACDP, 06-025-013/1.</p></note></seg> Ich wäre interessiert zu erfahren, welche Stelle diesen Beschluß gefaßt hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Es sind zwei Fragen, die Frage des Vizepräsidenten hat uns hier beschäftigt. Wir haben das im einzelnen vorgetragen. Es ist jetzt durch eine weise, praktikable Entscheidung des Präsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> doch eine Lösung gefunden worden, die niemanden belastet. Zweitens gibt es keinen Koalitionsbeschluß und auch kein Gremium, das einen solchen ADK-Beschluß gefaßt hat, im Gegenteil, es gibt einen Koalitionsbeschluß in einem Fachgremium, ich glaube, für uns sitzt Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> dem vor, die Zukunft der ADK zu erörtern. Das allein ist die Lage. Ich würde also Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> gerne zurechtweisen, indem Sie ihm also die wahre Lage schildern.</p>
				<p>[3. Bericht aus dem Ältestenrat]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Bericht aus dem Ältestenrat.</p>
				<p>Da die FDP die zwischen der SPD und CDU getroffene Anregung oder Vereinbarung, die ersten Redner sollten sich auf 30 Minuten beschränken, die zweiten auf nicht mehr als 15 Minuten, nicht mitmachen will, haben wir gesagt, daß unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> oder wer immer, den seinerzeit schon einmal zur Geschäftsordnung gestellten Antrag dieser Art, der erste Redner 30 Minuten, die anderen nicht mehr als 15, wiederholen würde. Ich habe den Eindruck gewonnen, daß der Antrag diesmal im Haus eine Mehrheit bekommen wird. Es ist notwendig, daß dafür um 9.00 Uhr das Plenum besetzt ist. Am Rande, ich würde nicht vorschlagen, den gleichen Antrag schon an diesem Mittwoch zu stellen, und zwar aus derselben Überlegung heraus, bei der wir es neulich für die Kohle auch nicht getan haben. Im Einvernehmen mit allen sollten wir, glaube ich, so verfahren.</p>
				<p>[4. Aussprache zum Bericht aus dem Ältestenrat]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> hat keine Bemerkung zum Berlinhilfegesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN023" type="comment"><p>Die Regierungsvorlage für ein Zweites Gesetz zur Änderung des Berlinhilfegesetzes (BT-Drucksache V/2237) befand sich in der Ausschussberatung. Nach Abschluss der 1. Lesung wurde die Vorlage am 8. November 1967 an den Finanzausschuss – federführend – sowie an den Ausschuss für Wirtschaft und Mittelstandsfragen und den Ausschuss für gesamtdeutsche und Berliner Fragen zur Mitberatung überwiesen. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 131. Sitzung am 8. November 1967, S. 6703.</p></note></seg> gemacht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Wie immer habe ich vor der Fraktion nur diese Gesetze erwähnt, die zu einer Debatte Anlaß geben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>: Ich weiß nicht, warum es nicht möglich sein soll am Mittwoch, dem 29. [November], eine Plenarsitzung durchzuführen und dafür den Freitag zum Ausschußtag zu machen. Wir alle klagen über die schlechte Beteiligung in der Plenarsitzung. Man mag nun über die Sportdebatte streiten, das sehe ich durchaus ein. Fest steht jedenfalls, daß das Fernsehen die Absieht hat, die Debatte offenbar live zu übertragen. Fest steht, daß diese Angelegenheit draußen in der Bevölkerung Interesse findet, da der Deutsche Sportbund mit über 8 Millionen Mitgliedern inzwischen die mitgliederstärkste Organisation geworden ist, die wir überhaupt haben. Wenn Sie da ein leeres Plenum haben am Freitagmorgen, haben Sie genau wieder den Effekt, den wir uns mühsam einzudämmen bemühen. Warum also nicht den Mittwoch als Plenarsitzungstag und dafür den Freitag als Ausschußtag. Wenn schon der Sozialpolitische Ausschuß die Absicht hat, über das Wochenende durchzutagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Es geht nicht nur um den einen Ausschuß. Die Erfahrung in diesem Hause geht bei allen Fraktionen unstrittig dahin, daß, wenn am Freitag kein Plenum ist, sondern wenn am Freitag Ausschuß ist, das Nachhausereisen großer und größter Teile aus allen Fraktionen einfach schon eher beginnt. Ohne den Zwang der Präsenz am Freitag verlagert sich das Freitagsproblem auf Donnerstag. Das ist das Ergebnis tief betrüblicher Erfahrungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Zur Tagesordnung dieser Woche. Wir haben drei große Problemkreise: Agrar-, Studien- und Verteidigungsfragen. Zunächst zu den Agrarfragen. Einiges habe ich in den Bericht aufgenommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: Die Agrardebatte, die für Mittwochnachmittag bevorsteht, ist bestimmt durch Anfragen und Anträge der Freien Demokratischen Fraktion, auch liegt eine Anfrage der SPD-Fraktion vor.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN024" type="comment"><p>Siehe hierzu Anm. 3.</p></note></seg> Es geht insbesondere darum, daß wir uns mit den zum Teil sehr polemisch gedachten Anfragen der FDP auseinandersetzen müssen. Der Arbeitskreis hat sich heute morgen sehr eingehend mit diesen Problemen, die hier anstehen, befaßt. Unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> hatte in sehr eingehenden Ausführungen zu der gesamten Situation der Landwirtschaft Stellung genommen. Ich darf darauf verweisen, daß ich vor acht Tagen bereits einmal die Notwendigkeit gesehen hatte, hier in der Fraktion auf die Bedeutung dieser agrarpolitischen Dinge hinzuweisen. Ich möchte aufgrund der heutigen Beratungen diese Tatsache noch einmal besonders unterstreichen und bin der Meinung, daß der Bedeutung dieser Debatte dadurch am besten Rechnung getragen werden kann, daß der Fraktionsvorsitzende auch zu diesem Punkt auf eine möglichst große Präsenz der Fraktion im Plenarsaal hinweist. Wir wissen heute schon, daß zahlreiche Abordnungen der Landvolkverbände während der Plenardebatte anwesend sind. Wir sind der Meinung, daß in Parallele zur Kohledebatte auch in diesem Punkt durch größtmögliche Präsenz der Fraktion der Bedeutung dieses Anliegens Rechnung getragen werden soll.</p>
				<p>Wir möchten der Fraktion empfehlen, und das ist ja schon zum Ausdruck gekommen in den Ausführungen des Fraktionsgeschäftsführers, die hier anstehenden Punkte insgesamt zu behandeln und in einem aufzurufen, damit auch unsere Sprecher zu den Gesamtproblemen dann Stellung nehmen können. Nach den Vorbereitungen heute morgen war der Vorschlag gemacht worden, es wird darum gebeten, daß sich die Fraktion diesen Vorschlägen anschließt, als Hauptsprecher der Fraktion den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauknechtBernhard_1949-09-07">Bauknecht</name> zu benennen. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauknechtBernhard_1949-09-07">Bauknecht</name> ist gebeten worden, sich in seinen Ausführungen darauf einzurichten, daß sie nicht so lang werden, damit nicht von vornherein schon eine entsprechende Abwanderung sich bemerkbar macht. Als zweiter Sprecher ist dann vorgesehen Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauerJosef_1953-10-06">Bauer</name>. Dann ist ein Punkt, bei dem eventuell ein dritter Sprecher sprechen müßte, das ist für die Frage der Erhöhung der Brennrechte, die auch angesprochen sind, das heißt der Brennrechte für Kartoffeln. Zu diesem Punkt wird Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordenskjoeldGuenter_1965-10-19">von Nordenskjöld</name> das Wort ergreifen. Mit großer Freude ist von unseren Kollegen zur Kenntnis genommen worden, daß der Herr Bundeskanzler in die Debatte eingreifen wird; ich glaube, aus dem Arbeitskreis feststellen zu können, daß diese Ankündigung einen deutlichen Eindruck hinterlassen hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name> hat völlig korrekt zu insgesamt acht Drucksachen gesprochen, die in unserer Einladung bezeichnet waren, deshalb die Tagesordnung, und die als bekannt vorausgesetzt werden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name> hat dargetan, wie sie im Plenum behandelt werden sollen. Er hat die Richtung mitgeteilt und die beiden Redner. Ich nehme an, es sind Fragen an den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name> zur Sache zu stellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleeMarie-Elisabeth_1961-10-17">Klee</name>: Es würde mich außerordentlich interessieren, wie man sich im Arbeitskreis entschlossen hat, die unbekannten Drucksachen zu behandeln.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: Zur Behandlung der Drucksachen kann ich nur sagen, daß unsere Sprecher am Schluß der Debatte den Überweisungsantrag in die Ausschüsse stellen werden. Da wird in erster Linie die Überweisung in den Ernährungsausschuß in Frage kommen. Weiteres dazu könnte durch Einzelreferate, die die Kollegen des Arbeitskreises gerne halten werden, hier dargestellt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Es geht im wesentlichen um Anträge der FDP. Ich nehme an, Ihnen ist es gegangen wie uns. Sie haben darin nicht ein Wahrheitsbefindungsbedürfnis gefunden, sondern ein Propagandabedürfnis der FDP. Die Fragen, die die FDP stellt, kann jeder Zeitungsleser beantworten. Sie möchte sich hier nur zum Sprecher der deutschen Landwirtschaft machen. Dies werden wir nicht zulassen, weil wir die besseren landwirtschaftlichen Sprecher und wahrscheinlich auch das bessere landwirtschaftliche Konzept haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>: Der Vorsitzende hat schon darauf hingewiesen, daß es sich um zwei große Anfragen der SPD beziehungsweise der FDP handelt. Die Anfragen zielen natürlich ganz eindeutig in das Zentrum der deutschen Agrarpolitik, die auf der einen Seite in immer stärkeren Maße von der EWG bestimmt wird. Hier müssen wir klar erkennen, daß wir als Parlament ähnlich wie das Europäische Parlament nur abseits dabei stehen können. Die Wechselwirkung zwischen den Vorschlägen der Kommission und Zustimmung beziehungsweise Abänderung des Ministerrats ist ja sozusagen die institutionelle Gesetzgebung von Brüssel. Das Parlament hat hier also wenig Mitwirkung. Die Fragen der FDP und die spezielle Frage der SPD sind, wenn Sie so wollen, eine Frage an die Regierung. Und hier müssen wir uns darüber im klaren sein, daß aus politischen Gründen diese Fragen natürlich sehr gezielt gestellt sind, denn die Landwirtschaft befindet sich in einem ungewöhnlichen gesellschaftlichen Wandel, wobei vor allen Dingen das Kleinbauerntum umworben wird von der SPD und das mittlere und größere von der FDP und draußen natürlich von noch weiter rechts stehenden Kräften, um nicht zu sagen, von der radikalen Gruppe der NPD. Es kommt also darauf an, daß wir in dieser Debatte klarzumachen versuchen, wie wir die zukünftige Entwicklung sehen, und das, was man draußen schlechthin mit Unruhe bezeichnet, ist sehr stark zu vergleichen mit dem Thema der vergangenen Woche, wo wir auch erkannten, daß das Kohleproblem ein wichtiger Teil des Energieproblems ist. In Wirklichkeit sich aber hier auch ein Strukturwandel vollzieht, wo es hieß, daß von 300 000 noch aktiven Bergarbeitern etwa weitere 50 000 umgesetzt werden müssen.</p>
				<p>Das Thema Kohle ist deshalb politisch so voller Zündstoff, als es sich auf zwei begrenzte Räume erstreckt, den Kohlenpott und die Saar. Das Problem Landwirtschaft und mittelständisches Gewerbe vollzieht sich über die ganze Bundesrepublik, aber wer von uns macht sich eigentlich klar, was sich hier in den letzten zehn Jahren vollzogen hat und was sich weiter in den kommenden Jahren vollziehen wird. Jedes Jahr scheiden aus der Landwirtschaft schon seit zehn Jahren über 100 000 Arbeitskräfte aus und müssen außerhalb der Landwirtschaft einen anderen Arbeitsplatz finden. Und sie haben das in der zurückliegenden Zeit dank unserer Konjunktur gefunden. Parallel zu dieser Entscheidung geben jedes Jahr in den zurückliegenden Jahren im Durchschnitt 40 000 bis 50 000 Bauern die Landwirtschaft im Hauptberuf auf, werden entweder Arbeiter oder Angestellte, oder sie scheiden insoweit aus der Landwirtschaft aus, indem sie im Hauptberuf Arbeiter und Angestellte werden, aber nebenbei auch noch etwas Landwirtschaft betreiben. Wir sprechen dann von Nebenerwerbsbetrieben. Dieser Prozeß vollzieht sich in anderer Form auch im Handwerk. Im Handwerk haben wir jedes Jahr eine rückläufige Tendenz der selbständigen Betriebe, aber zu gleicher Zeit eine steigende Tendenz der Beschäftigten im Handwerk. Im Einzelhandel eine ähnliche Entwicklung. Aber wenn ich nun sage, daß durch die EWG dieser an sich durch die technische Revolution ausgelöste Prozeß beschleunigt wird, muß man sich darüber klar sein, daß auch in den kommenden Jahren im gesellschaftspolitischen Raum hier weiterhin viel Zündstoff vorhanden ist, der letzten Endes auch Wählermassen hin- und herschieben kann.</p>
				<p>Ich würde also sagen, daß diese Anfrage EWG so gesehen von ungeheurer politischer Bedeutung ist. Unser Vorsitzender hat schon darauf hingewiesen, weil die Entscheidungen zwischen Brüsseler Kommission und Ministerrat, vertreten durch die sechs Regierungen, fallen, wollen wir die EWG-Debatte konstruktiv führen und wollen genau, wie das auch innerhalb der Landbevölkerung gesehen wird, die Debatte so führen, daß wir zwar lange erkannt haben, daß wirtschaftliche Schwierigkeiten mit diesem Prozeß verbunden sind, politisch aber für uns alle nur etwas zu gewinnen ist. Und wenn wir kein sich einigendes und sich findendes Europa finden, wird es weder freie Menschen noch freie Bauern noch sonst was geben. Aber was die eigentlichen Sachprobleme anbelangt, sollen sie – wie gesagt – in einem weiteren Gespräch zwischen Fraktion und Bundeskanzler zusammen mit seinen Ressortministern vorangetrieben werden.</p>
				<p>Es gibt ohne Zweifel auch einige sehr schwerwiegende Probleme. Ich nenne Ihnen ein paar Beispiele: Mit Ausnahme von 10 Prozent Bauern waren sich 90 Prozent in der Bevölkerung immer einig, man müßte die Milchförderungsmittel in Höhe von einer Milliarde DM abbauen. Die EWG-Konzeption sieht auch vor, daß dies über den Markt hereingebracht werden soll, was früher von Staats wegen in einzelnen Ländern gezahlt wurde. Wenn Sie nun aber mit offenen Augen draußen die Entwicklung verfolgen, dann werden Sie mir beipflichten, wenn ich sage, man kann die deutsche Hausfrau nicht einfach zwingen, teuere und mehr Butter zu kaufen oder Käse, und zu 25 Prozent sind die Erlöse für die deutschen Bauern aus Milchprodukten. Man kann auch weitere Beispiele wählen. Unsere Bemühungen auch nach Osten hin – ich möchte sagen, die Hand auszustrecken – führen zwangsläufig dazu, daß heute Ungarn, morgen Rumänien und übermorgen andere Länder auch wirtschaftlich etwas haben wollen. So gesehen erklärt sich, daß ein Staatshandelsland wie Ungarn die ganze Ernte vor allen Dingen unserer süddeutschen Obstbauern mit einem Schlage vernichtet, indem es hochqualifiziertes Obst am Frankfurter Markt zu einem Preis anbietet, der in Deutschland nur die Pflückernte kostet. Man könnte weitere Beispiele wählen, man müßte auf die Amerikaner verweisen und sagen, hier drücken die Amerikaner bei aller Bejahung der EWG und der Einigung Europas aber mit ihren Agrarüberschüssen rein in diesen europäischen Markt und wehren sich gegen eine Sperre. Die Argentinier drücken genauso in Genf mit dem Fleisch wie die Dänen, die auf die Erfüllung ihrer alten Handelsversprechungen bestehen. Und große Schwierigkeiten, in der wir wirtschaftlich stecken, bestehen nun darin, daß wir als ein auf den Industrieexport orientiertes Land zusätzlich durch die EWG die ganzen Agrarüberschüsse vor allen Dingen aus Frankreich und Holland hereinnehmen müssen. Wir geraten also nun in Schwierigkeiten mit unseren Dritthandelsländern. Verpflichtungen, wo ich Dänemark, Ungarn, Argentinien oder die USA nur als Beispiele herausgreife. Ich glaube also, daß ich zu diesem Fragekomplex EWG einiges gesagt habe. Es wäre schon gut, daß wir zu gegebener Zeit die Dinge im einzelnen vertiefen.</p>
				<p>Ein zweiter Fragekomplex. Dahin zielte wohl auch etwas die Frage von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleeMarie-Elisabeth_1961-10-17">Klee</name>. Da ist die Zuständigkeit des Parlaments angesprochen, das ist das Finanzänderungsgesetz und die Finanzplanung bis 1970. Hier haben wir von Seiten der Landwirtschaft, richtiger, aus der Sicht der ländlichen Räume, die große Sorge, daß die derzeitige Planung die Investitionen, die notwendigen Grundinvestitionen der öffentlichen Hand, vor allen Dingen des Bundes, zu stark einschränkt, mit anderen Worten, zu wenig für Wasserwirtschaft und Flurbereinigung tut und damit zu wenig für die Grundausstattung für die Infrastruktur, von der so oft die Rede ist. Und hier haben wir einige konkrete Dinge erarbeitet, im Finanzänderungsgesetz zum Beispiel, wo die Altershilfe seit zwei Jahren unverändert 100 für Alleinstehende und 150 für das Ehepaar beträgt. Die Regierungsvorlage sieht für vier Jahre eine Erhöhung von je 2 DM vor. Nach sehr sorgfältigen Vorarbeiten unseres Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name> werden wir mit zweimal 2 DM auskommen. Wir bitten, daß die Fraktion dieses unser Anliegen unterstützt, es ist bereits mit dem Koalitionspartner besprochen. Wir haben durchaus den Eindruck, daß die Koalition dies gemeinsam trägt.</p>
				<p>Das zweite ist das EWG-Anpassungsgesetz, auch Bestandteil des Finanzänderungsgesetzes. Auch hier nur der eine Hinweis, daß wir aus politischen Gründen der Auffassung sind, daß die Streichung der viermal 260 Millionen leider nicht zu verhindern ist. Wir sind aber der Auffassung, daß diese an sich für die einzelne Landwirtschaft vorgesehenen Zuwendungen zu einem sehr wesentlichen Teil in Form von Investitionen für Strukturmaßnahmen zusätzlich zur Verfügung gestellt werden müssen. Die ersten Gespräche haben wir jetzt geführt. Wir haben Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> dabei gehabt. Wir haben das Gespräch aber noch nicht mit unserem Finanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> führen können, aber ich darf auf eines hinweisen. Wenn die derzeitige Tendenz, einschließlich vorausschauende mittelfristige Finanzplanung bis 1971, anhält, dann ist eben nicht die Gewähr gegeben, daß die Grundausrüstung, auf die die ländliche Welt nach unserer Auffassung auch einen Anspruch hat, entsprechend von Bund und Ländern weitergemacht werden kann. Denn das ist auch noch zu beachten, die größten Probleme in dieser Hinsicht sind leider in den finanzschwersten Räumen Rheinland-Pfalz, Niedersachsen, Schleswig-Holstein. Ohne Bundeshilfe, ohne gleiche Bundeshilfe wie in den zurückliegenden Jahren ist das Problem unlösbar, und deshalb ist es auch unser Wunsch an die Fraktion, diesem Anliegen beizutreten und mit dem Finanzminister gemeinsam die Bemühungen anzustrengen, daß wir – statt Zahlung an einzelne, Kredit an die Gemeinschaft – dieses Problem lösen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich danke dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> für die Ergänzung des Berichts, und zu den beiden Punkten, die er angeschnitten hat, also Altersgeld und Darlehen werden wir nachher besprechen. Ich möchte den Herrn Bundeskanzler sehr herzlich in unserer Mitte begrüßen.</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich kann leider heute nur kurz in der Fraktion bleiben, weil mein Programm heute nachmittag sehr vollgestopft ist. Ich wollte aber kurz erscheinen. Das, was soeben unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> vorgetragen hat, habe ich schon mit großer Aufmerksamkeit, mit großer Teilnahme im Vorstand gehört. Wir haben beschlossen, daß wir in einem kleinen Kreise aus der Fraktion uns demnächst zusammensetzen, um diese für uns sehr wichtigen Fragen zu behandeln. Wir müssen für die kommenden Jahre ein völlig klares Konzept gewinnen in einer Situation, die sonst droht, aus der Kontrolle zu geraten. Ich weiß, daß es draußen unter der bäuerlichen Bevölkerung da und dort das Gefühl gibt, na, jetzt hat man sich mit allen möglichen Dingen beschäftigt im Bundestag, auch der Bundeskanzler hat bei allen möglichen Anlässen in die Debatten des Hauses eingegriffen, es wäre aber jetzt an der Zeit, daß auch einmal ein Wort zur Landwirtschaft gesagt würde. Das will ich auch gern tun. Ich will die Gelegenheit morgen benützen, um ein prinzipielles Wort von unserem Standpunkt aus zu sagen, also nicht nur vom Standpunkt des Bundeskanzlers aus, sondern auch der Christlich Demokratischen Union aus. Das ist die eine Sache.</p>
				<p>Wir haben dann morgen, wie Sie wissen, noch die Wissenschaftsdebatte. Meine Damen und Herren, ich hätte eine ganz große Bitte an Sie, es ist, wie Sie wissen, nun bereits schon eine Tradition geworden, daß diese Debatte und die Redner, die in dieser Debatte sprechen, vor leeren Bänken sprechen. Das wird dem Bundestag jedes Mal sehr übelgenommen von all denen, die wissen, wie wichtig diese Sache ist. Wie wäre es, wenn die CDU-Fraktion – ich sage ausdrücklich die CDU-Fraktion – nun einmal geschlossen bei dieser Debatte auf ihren Plätzen bleiben würde. Ich weiß, es ist Freitag, das hat seine Schwierigkeiten. Aber wir müssen ganz einfach der deutschen Öffentlichkeit zeigen, daß wir wissen, um was es dabei geht. Dasselbe gilt natürlich auch für die andere Debatte, aber wenn wieder in den Zeitungen steht, Wissenschaftsdebatte vor leeren Bänken, dann brauche ich Ihnen ja nicht zu sagen, was das heißt. Ich hoffe, daß möglichst viele von Ihnen dieser Bitte entsprechen werden.</p>
				<p>Das dritte, wozu ich ein kurzes Wort heute sagen wollte, wäre zu dieser kleinen Bundeskonferenz unseres Koalitionspartners. Sie haben in den Zeitungen die Äußerungen von dieser Bundeskonferenz gelesen. Wir waren heute über mittag in dem kleinen Koalitionskreis beisammen, in dem wir die Schwierigkeiten, so gut es irgend geht, zu klären und zu bereinigen versuchten. Ich bin der Meinung, wir sollten einmal völlig gelassen – das Wort gelassen darf ich ja nicht mehr gebrauchen, das nehmen mir einige Zeitungen übel –, trotzdem werde ich weiter gelassen bleiben auch solchen Äußerungen gegenüber. Es ist klar, in der »Welt« steht es nun einmal so, die SPD hat es nicht leicht gegenwärtig<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN025" type="comment"><p>Vgl. Wilfried Hertz-Eichenrode: »Der lange Marsch zur Volkspartei«, in: »Die Welt« vom 14. November 1967.</p></note></seg>, sie hat es wirklich nicht leicht. Ich brauche die Gründe nicht aufzuzählen, jedenfalls ist es mir so lieber als umgekehrt. Und ich meine, wir sollten auf das eine oder andere Wort, auf das, was da so geäußert wird, etwa diese Überzeichnung der Situation im letzten Jahr, in Ruhe reagieren. Eine gute Replik könnte die sein, daß man sagt, die SPD sollte ruhig – etwa in der Auseinandersetzung mit den Gewerkschaften, das ist das zentrale Thema dieser Konferenz – ohne jeden Zweifel ein wenig mehr Selbstvertrauen zeigen. Ich selber werde den Deutschlandtag der Jungen Union in Berlin benützen, um in einer grundsätzlichen Rede auf diese Dinge einzugehen.</p>
				<p>Das Ziel selber, meine Damen und Herren, kann nur sein, in dieser außerordentlich schwierigen und unbehaglichen Situation, in der wir uns auf allen Gebieten befinden, unseren Weg Stück für Stück voranzugehen, und was wir zu bearbeiten haben, so gut wir es können, erledigen. Wir haben jetzt doch einiges hinter uns gebracht, und ich habe den Eindruck, der sich im übrigen auch in einer ganz interessanten neuen Umfrage, die ich gelesen habe, bestätigt, daß eben diese Politik, die in dieser Großen Koalition gemacht wird, natürlich eine Politik der Großen Koalition ist, aber daß sie doch ganz wesentlich und führungsmäßig den Stempel der Christlich Demokratischen Union trägt. Derjenige, der gelassen, stetig, entschieden, ohne sterile Aufgeregtheit diesen Weg auf das Jahr 1969 zugeht, wird – ich brauche es nicht zu wiederholen – auch derjenige sein, der 1969 schließlich von den Wählern dafür belohnt werden wird. Mehr möchte ich zu dem, was sich da jetzt zuträgt, nicht sagen. Ich bitte, keine wilden und bösen Äußerungen aus unseren Reihen. Es würde weder der Sache noch uns selbst zuträglich sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Es gibt keine Wortmeldungen.</p>
				<p>[5.] Agrarpolitik</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>: Wir haben heute morgen im Arbeitskreis III über zwei Punkte gesprochen, die mit der Agrarwirtschaft zusammenhängen und die gestern im Vorstand vorgetragen wurden, das eine ist der hier bereits angesprochene Punkt der Altershilfe für Landwirte und das zweite ist das EWG-Anpassungsgesetz.</p>
				<p>Was die Altershilfe für Landwirte anlangt, so sollen gemäß Artikel 6 des Finanzänderungsgesetzes die Beiträge für die Altershilfe ab 1.1.1968 bis 1.1.1971 jährlich um 2 DM von 26 DM auf 28 DM erhöht werden. Nach Prüfung des Sachverhalts hat sich herausgestellt, daß nur eine zweimalige Beitragserhöhung um je 2 DM, also zweimal 2 DM erforderlich und ausreichend ist, wenn gleichzeitig die Obergrenze für die Rehabilitationsmaßnahmen gezogen wird. Bisher sind die dafür eingesetzten Mittel nicht ausgenutzt worden. Infolgedessen erklärte sich der Arbeitskreis damit einverstanden, daß die Beitragserhöhung von zweimal 2 DM bei Begrenzung der Rehabilitationsmaßnahmen festgesetzt wird.</p>
				<p>Der zweite Punkt war die EWG-Anpassung. Durch Artikel 3 des Haushaltssicherungsgesetzes vom 20.12.1965<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN026" type="comment"><p>Vgl. »Gesetz zur Sicherung des Haushaltsausgleichs (Haushaltssicherungsgesetz)« vom 20. Dezember 1965, BGBl. 1965 I S. 2065.</p></note></seg> wurde der ursprüngliche Betrag von 1,03 Milliarden DM für die Rechnungsjahre 1966 und 1967 bekanntlich auf 770 Millionen DM reduziert. Es wird angestrebt, die seinerzeit zurückgestellten Mittel als ERP-Darlehensmittel mit Zinsverbilligung zu mobilisieren. Zu diesem Punkt hat sich der Arbeitskreis zu der Ansicht bekannt, daß die Begebung zusätzlicher Kreditmittel mit der Bundesbank abgestimmt werden müsse und daher noch einer Prüfung bedarf. Die Mittel für die Zinsverbilligung müßten gegebenenfalls im Einzelplan 10<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN027" type="comment"><p>Der Einzelplan 10 betrifft den Geschäftsbereich des Bundesministers für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten.</p></note></seg> eingestellt werden. Für die morgige Debatte, soweit etwa Haushaltsfragen angesprochen werden, wird sich aus dem Arbeitskreis III der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoehnerPaul_1965-10-19">Röhner</name> zur Verfügung halten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wird zu der Frage landwirtschaftliche Altershilfe das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall. Dann wollen wir diese Frage mit dem Koalitionspartner verhandeln. Wer macht es? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>.</p>
				<p>[6.] Wissenschaftsdebatte</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>: Es ist schon darauf hingewiesen worden, daß diese Debatte am Freitag mit großer Aufmerksamkeit verfolgt wird. Es wird von dieser Debatte erwartet, daß etwas gesagt wird zu der Frage der Studenten an unseren Universitäten. Die andere Seite der Sache ist, daß sich jetzt zeigt, daß die Universitäten nicht in der Lage sind, alle Studenten aufzunehmen. Es gibt in dieser Sache ein ganz neues Moment. Wir haben seit Jahren immer darüber debattiert, ob es nicht nötig wäre, mehr Geld in die Sache zu investieren. Doch damit allein ist es nicht getan. Wir wissen aus der Entwicklung der Studentenzahlen, daß wir ohne eine Änderung der Struktur unseres Bildungswesens mit der Sache nicht mehr fertig werden. Wir müssen dazu vielleicht folgendes kurz ausführen, um es zu verstehen: Das Anwachsen der Abiturientenzahlen ist ein elementarer Vorgang, der sich nicht nur bei uns vollzieht, man kann also nicht davon ausgehen, daß das temporär oder irgendwie einzufangen ist. Die Franzosen haben jetzt bereits 620 000 Studenten, und die Zahlen bei uns bewegen sich in ähnlicher Richtung. Wir haben 1950 etwa 31 000, 1960 51 000, 1970 70 000, 1975 95 000 pro Jahr, die hinzukommen. Das heißt, die Universitäten müßten in der Lage sein, etwa 500 000 bis 600 000 Studenten aufzunehmen. Davon kann gegenwärtig überhaupt keine Rede sein. Wenn die Bildungsexpansion so weitergeht und einseitig auf die Universitäten zugelenkt wird, dann werden sie in sehr kurzer Zeit funktionsunfähig sein. Das ist gegenwärtig bereits der Zustand, der sich manifestiert im Numerus clausus in einer ganzen Reihe von Fakultäten.</p>
				<p>Mit anderen Worten: Die Debatte am Freitag wird sich nicht nur mit Studienreform beschäftigen, sondern muß sich darüber hinaus auf einige Fragen des Abiturs und des allgemeinbildenden Schulwesens erstrecken. Das ist die Schwierigkeit der Debatte, weil wir da ganz bestimmte Antworten geben müssen und weil wir dann auch mit den Ländern zu diskutieren haben, denn das ist ja nicht unsere Sache, die hier behandelt ist, aber es liegt im Sachzusammenhang, daß wir nicht darauf verzichten können, dazu auch etwas zu sagen. Ich will das jetzt nicht im einzelnen ausführen, weil es offenbar jetzt schwierig ist. Wir haben das im Arbeitskreis VI sehr genau vorbereitet, haben es mit den Ländern abgestimmt und sind deshalb, wie ich glaube, in der Lage, am Freitag der Öffentlichkeit, den Universitäten und den Schulen eine überzeugende Analyse der Situation zu geben. Und auch entsprechende Antworten zu geben. Mit der Bundesregierung, konkret mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>, sind die Einzelheiten abgestimmt, es wird da keine Differenzen geben. Ich werde am Donnerstag noch einmal mit Herrn [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeydebreckClaus-Joachimvon">von Heydebreck</name>]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN028" type="comment"><p>In der Vorlage: Heidebring.</p></note></seg> reden, der in der Debatte sprechen wird. Dann können wir in die Diskussion hineingehen. Die Begründung wird Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name> übernehmen, dann werde ich in der Debatte sprechen, Herr [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeydebreckClaus-Joachimvon">von Heydebreck</name>], wenn es geht, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name> noch. Ich glaube, daß dann die Runde ziemlich geschlossen ist.</p>
				<p>Das Wort wird nicht gewünscht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#UnertlFranzXaver_1953-10-06">Unertl</name>: Ich kann mir nicht vorstellen, wenn schon zwei Redner der CDU das Wort ergreifen, nicht auch bei uns jemand zu diesem Thema eine Aussage macht. Ich weiß, daß Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisendoerferIngeborg_1953-10-06">Geisendörfer</name> sich immer an dem Thema beteiligt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>: Selbstverständlich spricht die CSU. Ich glaube, es ist ausgemacht, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> dazu sprechen soll.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> hat die Auskunft gegeben, daß diese Probleme mit den Ländern abgestimmt seien. Ich möchte einmal wissen, auf welche Art das geschehen ist, mit welchen Ländern das erfolgte und welche Ergebnisse diese Gespräche in den Ländern haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>: Was ich damit konkret meine, ist folgendes: Es liegen heute in der Diskussion zwei große Vorschläge für Universität und Schulen vor. Die Abstimmung bezieht sich zunächst einmal...</p>
				<p>(Die Fraktion begrüßt den eintreffenden Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> mit Beifall)</p>
				<p>Die Antwort ist, wir werden in der Sache nichts anderes vortragen, als was von München bis Düsseldorf allgemeine Überzeugung ist. Das zweite ist, daß Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisendoerferIngeborg_1953-10-06">Geisendörfer</name> in München mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoppelAlfons">Goppel</name> geredet hat und daß gestern im Vorstand die Linie, die wir einnehmen, gebilligt worden ist. Ich glaube, daß das als Abstimmung genügt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeisendoerferIngeborg_1953-10-06">Geisendörfer</name>: Darf ich dazu vielleicht noch ergänzend sagen, daß der Entschließungsantrag, der den Schluß der Debatte bildet, morgen unter uns erst noch fertig formuliert werden muß und daß da auch noch die Ansichten der Länder zum Tragen [kommen] und Berücksichtigung finden. Insofern ist die Aussage von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> noch etwas zu erweitern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich glaube, man muß unterscheiden, inwieweit dieser Bundestag eine Gesetzgebungskompetenz hat, inwieweit der Bund eine Verwaltungskompetenz hat und inwieweit dieses Parlament als der gewählte Sprecher der Nation ein Rede- und Informationsrecht hat. Das muß man säuberlich auseinanderhalten. Und ich glaube, das letztere sollte man gerade in dieser Frage von keiner Seite bestreiten, denn wenn hier, umgekehrt gesprochen, etwas entsteht, was uns nachher alle angeht, zum Beispiel eine öffentliche Erregung oder Sitzung der Studenten, wie wir sie ja hatten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN029" type="comment"><p>Am 28. Juni 1967 fand eine Diskussion zwischen Vertretern der Fraktion der CDU/CSU und den AStA-Vorsitzenden verschiedener deutscher Hochschulen statt. Vgl. Protokoll der Fraktionssitzung vom 28. Juni 1967.</p></note></seg>, oder Schwierigkeiten in Berlin, dann sind wir politisch bestimmt kompetent, so daß man also unser Recht, solche Fragen zu erörtern, auf keinen Fall in Frage stellen sollte. Was die Schlußentschließung betrifft, so kommen wir da natürlich in die Nähe der Kompetenzfragen. Aber die Frage einer Debatte solcher Dinge, die uns angehen, sollten wir auf gar keinen Fall in irgendeiner Weise uns beschneiden lassen. Das könnte ja mal sein, daß in irgendeinem deutschen Lande eine Majorität besteht, die wir aus rechtsstaatlichen Gründen oder aus politischen Gründen für nicht sehr gut halten. Und wir dann vielleicht den Wunsch haben, die Dinge, die sich dort ereignet haben, es kann ja in den nächsten zwei Jahrzehnten passieren, hier einmal zu erörtern – dann sollten wir uns nicht durch irgendwelche Präjudizien die Rede- und Informationsrechte des Hauses beschränkt haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Ich glaube, wir haben eine Abmachung untereinander, daß im Regelfall der zweite Redner von der CSU bestellt wird, und in den anderen Arbeitskreisen klappt das immer ausgezeichnet, daß dann schon beim Vortrag erklärt wird, der und der spricht. Ich war eigentlich etwas erstaunt darüber, daß das heute vergessen worden ist. Ich möchte nur nachtragen, daß Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BalkeSiegfried_1957-10-15">Balke</name> sich noch interessiert, es könnte sein, daß entweder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BalkeSiegfried_1957-10-15">Balke</name> oder ich es tun. Ich wäre sehr dankbar, wenn auch im Arbeitskreis VI diese Dinge immer einvernehmlich geregelt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich nehme an, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> hat das ad notam genommen.</p>
				<p>[7.] Soldatengesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN030" type="comment"><p>Vgl. die Vorlage der Bundesregierung vom 5. Mai 1967 für ein Sechstes Gesetz zur Änderung des Soldatengesetzes (BT-Drucksache V/1713) in Verbindung mit der Stellungnahme des federführenden Verteidigungsausschusses vom 26. Oktober 1967. Berufssoldaten, deren militärische Ausbildung mit einem Studium oder einer Fachausbildung verbunden war, sollten zur Rückzahlung der Ausbildungskosten bei Entlassung auf Antrag vor Beendigung der Dienstzeit verpflichtet werden. Der Verteidigungsausschuss empfahl, die Regierungsvorlage unverändert anzunehmen.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name>: Ich darf ganz kurz informieren. Zunächst zur Änderung des Soldatengesetzes. Es geht dabei um folgendes: Wir haben in der Bundeswehr hochqualifiziertes Fachpersonal, das unter Aufwendung öffentlicher Mittel bis zu 1,8 Millionen pro Mann eine entsprechende Ausbildung erfahren hat. Dieses Fachpersonal wollen wir eine gebotene Zeit bei der Bundeswehr halten, weil es in letzter Zeit mehrfach so gewesen ist, daß welche von denen sehr frühzeitig, sobald sie nämlich ihre vertraglich eingegangene Dienstzeit absolviert haben, ausscheiden und in die Industrie gehen. Bislang konnten sie das, wenn sie solange bei der Bundeswehr waren, wie ihre Fachausbildung gedauert hatte. Wir wollen diese Zeit jetzt verdreifachen, um eben deren Investition möglichst lange für die Bundeswehr zu verwerten. Im Verteidigungsausschuß hat es in Berlin eine heftige Debatte gegeben. Wir mußten unsere SPD-Kollegen leider überstimmen. Damals ist vereinbart worden, daß das noch nicht die Koalitionsfrage stellte, inzwischen dürfte sich die SPD, so meine ich, auf unseren Boden begeben, so daß ich nicht erwarte, daß es zu einer heißen Debatte kommt.</p>
				<p>Beim Zweiten handelt es sich um einen Entschließungsantrag der FDP, dabei geht es um das leidige Organisationsgesetz.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN031" type="comment"><p>In ihrem Entschließungsantrag vom 8. Juni 1967 forderte die Fraktion der FDP die Bundesregierung auf, gemäß Paragraph 66 des Soldatengesetzes den Entwurf eines Gesetzes über die Organisation der Landesverteidigung vorzulegen, der auch die gewandelten Anschauungen innerhalb der NATO berücksichtigte. Die FDP wollte sichergestellt haben, dass innerhalb der Streitkräfte eine durchgehende Kommandogewalt vom Generalinspekteur bis zu den untersten Einheiten geschaffen wurde. Für den Wortlaut dieses Antrags vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 115. Sitzung am 14. Juni 1967, S. 5736 (Umdruck 260).</p></note></seg> Die FDP wollte, daß das nunmehr sofort vorgelegt wird. SPD und wir waren der Meinung, daß jetzt wirklich nicht der Zeitpunkt gekommen sei, das vorab zu verabschieden, weil wir das im unmittelbaren Zusammenhang sehen mit all dem, was jetzt zur Debatte steht, mit der Gesamtkonzeption und eventuell erforderlichen Änderungen. SPD und CDU werden die FDP überstimmen.</p>
				<p>Die dritte Sache ist etwas peinlicher. Ich muß das sofort sagen. Es handelt sich um den Antrag von 44 eigenen Kollegen aus unserer Fraktion und drei Kollegen von der SPD, die meinten, man solle im Interesse der Studenten die wehrpflichtigen Hochschüler im letzten halben Jahr für sechs Moste aus der Bundeswehr insgesamt aus den Einheiten herausziehen und zusammenfassen in besonderen Studenteneinheiten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN032" type="comment"><p>Nach dem Entschließungsantrag der insgesamt 47 Mitglieder der Fraktionen der CDU/CSU und SPD vom 12. Juni 1967 sollte die Bundesregierung zur Prüfung der Frage aufgefordert werden, ob es möglich sei, Soldaten, die studieren wollten, nach Beendigung des ersten Ausbildungsjahres an einen Standort in einer Universitätsstadt zu versetzen und ihnen die Möglichkeit zu geben, in den letzten sechs Monaten ihres Wehrdienstes von der Kaserne aus das Hochschulstudium aufzunehmen, unter voller Aufrechterhaltung ihrer Zugehörigkeit zur Bundeswehr und ihrer ständigen militärischen Einsatzbereitschaft. Für den Wortlaut dieses Antrages vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 115. Sitzung am 14. Juni 1967, S. 5737 (Umdruck 265).</p></note></seg> Damit wäre ganz eindeutig deren formale Einsatzbereitschaft weiter gewährleistet. Wir stehen einhellig im Verteidigungsausschuß auf dem Standpunkt, daß das aus mehreren Gründen nicht in Betracht kommen kann. Zunächst meinen wir, daß es den Vorwurf, der in diesen Tagen besonders stark und zunehmend erhoben wird, den Vorwurf der sogenannten Wehrungerechtigkeit nur verstärken würde. Darüber hinaus ist es aus bundeswehrinternen Gründen nicht angebracht. Es würde der Truppe wertvolles Hilfsausbildungspersonal viel zu früh entzogen, und im Grunde würde auch den Leuten selber geschadet, denn die brauchen eben ihre unmittelbare Truppenbewährung, wenn sie zu dem Ziel kommen wollen, das für sie vorgesehen ist, im Grunde Offizier zu werden. Wir haben das abgelehnt, und ich möchte bitten, auch seitens der Fraktion diesen gutgemeinten und im Grunde auch wohlverstanden Entschließungsantrag aus den eigenen Reihen abzulehnen. Das sind die drei Materien, die unten anstehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name>: Ich möchte einige Worte zu der Entschließung sagen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name>, was Sie gesagt haben, ist, glaube ich, zu wenig. Man kann sich das Problem, daß sich die Ausbildung bei der Bundeswehr irgendwie in die Gesamtausbildung einfügen muß, nicht dadurch vom Tisch wischen, daß man sagt, in unserem Bereich kann jedenfalls nichts geschehen. Und Ihre Argumente überzeugen mich auch nicht. Was heißt hier Wehrungerechtigkeit? Solange unser Bildungssystem als Ganzes von unseren jungen Leuten fordert, daß sie 30 Jahre alt werden, bevor sie in den Beruf kommen, müssen wir das auch bei der Wehrausbildung berücksichtigen. Und das Argument, wir könnten es deshalb nicht tun, weil wir der Bundeswehr wertvolle Kräfte nicht entziehen dürfen, überzeugt mich noch viel weniger. Wir können nämlich nicht auf der einen Seite sagen, wir können nichts für die Studenten tun und auf der anderen Seite sagen, wir können sie unter keinen Umständen bevorzugen, weil wir sie besonders brauchen. Ich bin keineswegs der Meinung, daß mein Antrag so unter allen Umständen durchgehen muß, aber sie sollten doch einige positive Dinge in die Sache hineinbringen. Und wenn ich recht unterrichtet bin, und da darf ich Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> ansprechen, ist inzwischen doch folgendes geschehen: Es scheint so zu sein, daß Abiturienten, die im Sommer Abitur machen, die Möglichkeit haben, im Juli einberufen zu werden, und es scheint so zu sein, daß diese Abiturienten auf Antrag die Möglichkeit erhalten, schon am 1. November zur Universität zu gehen, wenn sie einen Studienplatz nachweisen, was bedeutet, daß praktisch diese Leute in ihrer Ausbildung nicht eineinhalb Jahre, sondern ein Jahr verlieren, wenn sie bereit sind, ihre Ferien unmittelbar nach dem Abitur und vor dem ersten Semester in diese Sache hineinzustecken.</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name>, wenn Sie das einbauen als eine mögliche Lösung, bin ich einverstanden. Andernfalls würde ich in Plenum dagegen reden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name> ohne Mikrophon.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wird dazu das Wort gewünscht? Dann nehme ich an, daß die Fraktion der Linie folgt, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name> vorgetragen hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: (ohne Mikrophon) dieses Problem schafft unter unseren jungen Leuten eine solche Unsumme von Ärger – diese schreiende Ungerechtigkeit, der eine verliert 18 Monate, womöglich zwei Jahre Studium, und der andere lacht sich ins Fäustchen, er studiert oder verdient Geld in der Zeit. Diese Dinge sind inzwischen in unseren jungen Leuten so bewußt und virulent geworden, daß wir dringend etwas tun müssen. Ich glaube, so, wie wichtig die Argumente waren von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name>, kann es nicht getan sein. Das Problem müssen wir im ganzen auf die Hörner nehmen, je früher, umso besser.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Abstimmung: Mehrheit für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name>.</p>
				<p>[8. Behandlung der KPD-Frage]</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name> schildert das Verfassungsgerichtsurteil und die Fraktion scheint einverstanden zu sein.]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich glaube, wir sollten dieser Anregung entsprechen. Zunächst glaube ich, sind wir es als rechtsstaatliche Demokraten uns und dem Bundesverfassungsgericht schuldig, einfach auf die Urteilsgründe und die Motive hinzuweisen. Das Bundesverfassungsgericht hat ja selbst den Weg der Wiederzulassung der Kommunistischen Partei Deutschlands bezeichnet in dem Urteil, und zwar in dem Augenblick, in dem ein Prozeß in Deutschland in Gang kommt, der eine Tendenz beinhaltet zur Wiedervereinigung Deutschlands, kann die Kommunistische Partei Deutschlands zugelassen werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN033" type="comment"><p>Für den Wortlaut des Urteils des Ersten Senats des Bundesverfassungsgerichts vom 17. August 1956 über die Verfassungswidrigkeit der KPD vgl. BVerfGE 5, Nr. 14. In seinem Urteil stellte der Erste Senat ausdrücklich fest, dass ein Verbot der KPD der Wiederzulassung einer kommunistischen Partei im Falle gesamtdeutscher Wahlen nicht entgegenstehe.</p></note></seg></p>
				<p>Das zweite ist, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReimannMax_1949-09-07">Reimann</name> in einem Interview mit irgendeiner Zeitung – ich weiß nicht mehr, welche es war – erklärt hat, eine Kommunistische Partei, die sich auf dem Boden des Grundgesetzes stelle, käme gar nicht in Frage.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN034" type="comment"><p>Gemeint ist die Wochenzeitung »Echo der Zeit«, der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReimannMax_1949-09-07">Reimann</name> ein Interview gab. Für den Wortlaut vgl. »Sozialismus auch in der Bundesrepublik?«, in: »Echo der Zeit«, Nr. 44 vom 29. Oktober 1967.</p></note></seg> Damit sind wir hier auch gar nicht frei.</p>
				<p>Das dritte ist in der Tat, daß alle Gesprächspartner der letzten Wochen und beinahe Monate, die man aus Moskau oder aus Ost- und Mitteleuropa hier hatte, uns auf diesen Punkt angesprochen haben. Ist das eigentlich der vierte Wunsch der Sowjetunion für die Verbesserung der bilateralen Beziehungen, Anerkennung der »DDR«, Anerkennung der Oder-Neiße-Linie, keine Atomgeschichten, Kommunistische Partei? Es wird dargetan, wir seien doch ein komisches demokratisches Land, anders als unsere EWG-Partner Italien und Frankreich. Die Gesinnungsgenossen der Kommunisten in der Sowjetunion seien hier im Kerker und dürften sich nicht frei bewegen. Ich sehe keinen Anlaß, unsere Position zu verändern, und ich sehe auch keine Möglichkeit, unsere Position zu verändern. Es zeigt, daß es recht wirksam ist, und ich glaube, wir sollten das fortsetzen, also unsere klare verfassungsgerichtskonforme Haltung erneut bestätigen. Das sollen wir im einzelnen formulieren. Ich danke herzlich, wenn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> so freundlich ist, hier Hilfestellung zu leisten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name>: § 87 StGB.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN035" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name> berichtete, dass der Arbeitskreis I Bedenken habe gegen die Formulierungen, die der Sonderausschuss zur Strafrechtsreform zur Neufassung der Paragraphen 87 (Agententätigkeit zu Sabotagezwecken) und 94 (Landesverrat) des Strafgesetzbuches gefunden habe. Deshalb forderte der Arbeitskreis I die Fraktionsführung auf, in einem Koalitionsgespräch auf diese Bedenken aufmerksam zu machen und eine Verständigung zu versuchen. Wenn eine solche Verständigung nicht gelingen sollte, musste nach Ansicht des Arbeitskreises I entschieden werden, ob man es darauf ankommen lassen wolle, im Plenum überstimmt zu werden. Vgl. Protokoll der Sitzung des Arbeitskreises I vom 14. November 1967, in: ACDP, 08-001-411/2.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich habe dem Koalitionspartner gesagt, daß wir die Beratungen unseres Arbeitskreises abwarten müssen. Das ist geschehen, so daß wir im Fraktionsvorstand die Frage in 14 Tagen politisch erörtern wollen, daß wir dann zu einem Koalitionsgespräch zur Verfügung stünden. Ich bitte deshalb, heute noch nicht zu votieren, sondern erst in 14 Tagen. Ich selbst habe die stärksten Bedenken, in dieser Frage nachzugeben und die Gegenseitigkeit aufzugeben. Nur eines höre ich nicht gerne, das ist kein Vorwurf an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name>, wenn wir sagen, wir könnten uns überstimmen lassen. Die Bürger haben uns zur stärksten Gruppe gemacht, damit wir die Führung hier haben und ausüben. Wir wollen doch dann versuchen, wenn die Argumente von uns so gut sind, wie ich annehme, den Koalitionspartner zu überzeugen. Ich würde bitten, heute noch nicht zu beschließen, weil wir das später machen, und es ist so in der Koalition verabredet. Es wird am Donnerstag im Gesamtdeutschen Ausschuß abgesetzt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name>: Ich fürchte, daß der Vorstand gestern nicht ganz zutreffend informiert war. Jedenfalls ist die Sachlage, die Sie ins Auge fassen müssen, wenn Sie ins Koalitionsgespräch gehen, die, daß das Kabinett in beiden Punkten keine entscheidenden Einwendungen erhebt, davon müssen Sie ausgehen und müssen in der Frage der Ersatzorganisation ins Auge fassen, daß das zurückgeht auf eine Jahre zurückliegende Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts, die den kommunalen Bereich aus dem Bereich der Partei ausgeschieden hat. Dem ist gefolgt das Parteiengesetz und daran knüpft nun der Paragraph 87, Absatz 2 an. Ich sehe da gar keine andere Möglichkeit. Hier werden Sie sicher ins Leere stoßen. Wir bekommen das erklärt, was ich eben gesagt habe. In der Frage Schriftenverbot muß man erstens sagen, es geht gar nicht um die Strafvorschrift im Grunde, sondern um die Möglichkeit, an der Grenze Massenpropaganda abzufangen, aufzuhalten. Ich bin in der ganzen Behandlung dieser Frage der Ansicht gewesen, Herr Vorsitzender, die Sie eben vorgetragen haben. Ich hätte mich dreimal überstimmen lassen können, ich habe nach den bestmöglich ersten Resultaten gesucht. Und ich fürchte, nachdem die Bundesregierung bereit ist, hinzunehmen, was jetzt noch nicht beschlossen ist, sondern was jetzt erst im Sonderausschuß Strafrecht beschlossen werden soll, nachdem der Gesamtdeutsche [Ausschuss] gehört worden ist. Ich fürchte, daß Sie nicht viel Chancen haben, es bleibt immer noch verboten die Masseneinfuhr von Propagandamaterial, was aufgegeben ist nicht von uns, das ist nicht der Einfall des Sonderausschusses Strafrecht, was aufgegeben wird ist der Gedanke des Austauschs, nun, der hat sich als unpraktikabel erwiesen, aber das mag in der Tat im Koalitionsgespräch entschieden werden, ob der Gedanke aufgegeben werden will und muß. Jedenfalls der Punkt trifft nicht mich und nicht unseren Ausschuß, sondern das ist eine Frage des Gesamtdeutschen Ausschusses, aber ich wollte doch sehr hinweisen auf die beiden Hohlstellen, in die Sie hineinstoßen, nämlich auch auf die Stellungnahme des Kabinetts.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Das hat heute eine Rolle gespielt, die beiden von Ihnen mit Recht bezeichneten Probleme. Wir sind deshalb übereingekommen, dies nicht nur zu erörtern zwischen beiden Fraktionen, bevor der Gesamtdeutsche Ausschuß votiert, sondern auch mit den zuständigen Ministern, dem Außenminister<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN036" type="comment"><p>Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>.</p></note></seg>, dem Gesamtdeutschen Minister<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN037" type="comment"><p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>.</p></note></seg> und dem Kanzler, weil ich an dieser Stelle die Frage stellen möchte, bevor wir ein Instrument schaffen, bevor wir diese Paragraphen schaffen, wie paßt das in eure Absichten und Perspektiven auch politisch. Ich möchte es benutzen, um es ganz offen hier zu sagen, weil ich hier mal einen Zipfel in der Hand habe, von den drei genannten Herren zugleich in einem Spitzengespräch ein Stücken mehr von Zusammenhängen zu erfahren, zu erahnen und dann zu wissen, wohin die Reise insgesamt gehen wird. Das bedeutet praktisch, der Kanzler ist erst Ende November wieder da, nächste Woche fällt für uns aus, dann haben wir in der ersten Dezemberwoche alles zu tun mit der Vorbereitung der Verteidigungsdinge, dann wird es wahrscheinlich Januar werden, bevor hier entschieden werden kann. Ich sehe aus keinem Grund eine Veranlassung, es noch schneller zu behandeln, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name>: Sie wissen, Herr Vorsitzender, wer der drängende Teil war, nämlich der Gesamtdeutsche Minister. Er wollte seine Austauschidee vom Halse kriegen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich habe heute den Außenminister gefragt, was brauchen Sie eigentlich und was wollen Sie nun wirklich für Ihre Politik, und dann ergab sich sehr schnell, daß wir das in einem späteren Gespräch vertiefen müssen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name>: Herr Vorsitzender, Sie haben vorhin nur vom Gesamtdeutschen Ausschuß gesprochen, der seine Beratung verschieben soll. Gilt das für den Sonderausschuß Strafrecht [auch]?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: In dieser Frage – würde ich glauben – ja.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name>: Ich meine auch, daß das konsequent wäre, denn wir müßten eine Koordinierung finden in der Frage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Einverstanden. Die Sachberatung in Ihrem Ausschuß hat innerhalb der Regierung manche kleinen Fragezeichen inzwischen etwas größer gemacht, so daß man deshalb dankbar ist, für eine Gelegenheit, erneut miteinander nachzudenken, und wir werden ja ohnehin Sie, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name>, zuziehen zu diesem Gespräch.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name>: Wer so viel von Entspannung redet, muß natürlich dem auch Ausdruck geben im politischen Strafrecht. Das ist eine der Schlüsselformen, mit der man manches verstehen muß.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wenn man dem im politischen Strafrecht einen zu frühen und zu starken Ausdruck gibt, wird man eines Tages in der Verteidigung es nicht halten können. Auch diese Zusammenhänge wollen wir in der Koalition erörtern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">Merkatz</name>: Kann man mir eigentlich erklären, daß man mit einem politischen Strafrecht, das man in einer Zeit schuf, in der das deutsche Volk relativ immun war gegen eine kommunistische Propaganda durch die unmittelbaren Erlebnisse der Kriegsgefangenen und der Flüchtlinge, in einer Zeit, in der die kommunistische Propaganda wieder greift, glaubt, Entspannungseffekte hervorzurufen, was mir ein vollkommenes Rätsel ist. Jetzt ist die geistige Gefahr viel größer, nach dem 50. Parteitag<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN038" type="comment"><p>Gemeint ist wohl der 50. Jahrestag der Oktoberrevolution von 1917. Aus Anlass dieses Jahrestages fanden in Moskau, aber auch in anderen Städten der Sowjetunion, in den sozialistischen Ländern und in allen sowjetischen und sozialistischen Botschaften in aller Welt zum Teil mehrtägige Feiern statt. Die wichtigste Veranstaltung war eine Festversammlung am 3. und 4. November 1967 im Kongresspalast des Kreml, auf der der Generalsekretär des ZK der KPdSU, Leonid <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name>, das große Festreferat zum Thema »50 Jahre große Siege des Sozialismus« hielt. Vgl. AdG 1967, S. 13517–13522.</p></note></seg> baut sich der Kommunismus plötzlich so auf, daß viele Intellektuelle ihn wieder äußerst interessant finden. Ich erinnere mich an die 20er Jahre, als ich Student war. Da war etwas ähnliches. Kann man mir es erklären, ich verstehe es nicht mehr.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Dies sind einige der Fragezeichen, über die wir miteinander sprechen wollen und sprechen werden. Es muß nicht heute entschieden werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name>: Ich will versuchen, mit drei Sätzen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">von Merkatz</name> zu antworten. Ein Kernbegriff des politischen Strafrechts ist der Begriff der Gefahr, in der amerikanischen Terminologie clear and present danger, klare und gegenwärtige Gefahr. Wer der Ansicht ist, daß die Gefahr geringer oder gar gering geworden ist, der muß in Gottes Namen Konsequenzen ziehen, und daß man darüber im Rahmen einer Gesamtpolitik verschieden urteilen kann, das ist klar, aber Sie brauchen sich nicht zu wundern, daß gewisse Leute die Folgerungen ziehen und uns hinter sich herziehen im Bereich des politischen Strafrechts.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RiedelClemens_1957-10-15">Riedel</name> (Frankfurt): Ich glaube, die Fraktion wird dankbar sein, daß wir einmal eine so substantiierte Berichterstattung zu diesen Fragen haben. Ich bin aber der Auffassung, daß wir hier von unserer Fraktion aus dem Koalitionspartner klarmachen müssen, daß hier kein Terrain zur Erhaltung des Koalitionsfriedens ist, denn die Dinge sind doch schon sehr weit gediehen, und es wäre an der Zeit, daß wir nicht nur diese Rechtsfragen, sondern auch politisch diese ganzen Fragen hier in der Fraktion diskutieren, nämlich die Frage, durch Entgegenkommen Menschlichkeit da drüben oder sonst wo im kommunistischen Bereich zu erzeugen, das sollte genügend ausprobiert sein, und hier muß nach meiner Auffassung, weil Gefahr im Verzuge ist, eben mit einer Verwirrung ohnegleichen da draußen zu rechnen ist, von uns aus einmal der Pflock gesteckt werden, über den es nicht hinausgeht. Zum Schluß hätte ich gerne noch von Ihnen erfragt, ob Sie beabsichtigen, mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReimannMax_1949-09-07">Reimann</name> in einen Briefwechsel einzutreten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ganz sicherlich nicht mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReimannMax_1949-09-07">Reimann</name>. Darf ich mich noch einmal verdeutlichen. Ich habe heute in meinem Bericht gesagt, ich hätte gerne, daß wir in diesem Jahr die finanziellen Fragen in Ordnung bringen, um dann die politischen Fragen, von denen ich einige genannt habe, in einer anderen Luft und nicht mehr im Aushandeln mit finanz- und sozialpolitischen Fragen erörtern zu können. Dies ist mit einer der Gründe, warum wir uns etwas Luft über den Dezember hinaus heute verschafft haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>: Ich möchte die Frage des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">von Merkatz</name> pragmatischer beantworten. Sie haben sicher bemerkt, daß es im Hause außer der Großen Koalition, unter der Großen Koalition noch eine Reihe unterschiedlicher Koalitionen gibt. Jedenfalls im Sonderausschuß für die Strafrechtsreform gibt es eine eindeutige Koalition zwischen FDP und SPD, und der Widerstand unserer eigenen Fraktion ist da nicht immer der allerstärkste. Das erklärt vieles, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">von Merkatz</name>, was Sie hier bemerkt haben. Allerdings muß ich eines sagen, ich weiß nicht, ob der Nutzen mancher der Vorschriften, die da jetzt gefallen sind oder fallen sollen, so groß ist, wie wir uns das gedacht haben. Das politische Strafrecht ist eine äußerst heikle, schwierige und fragwürdige Materie.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">Merkatz</name>: Ich stimme Ihnen zu, das politische Strafrecht war zu schwerfällig und hat zu Schwierigkeiten geführt und bedarf da gewisser Dinge. Aber eines muß ich unterstreichen. Wir haben einen Klimawandel. Auf dem 50. Parteitag ist das Wort Entspannung nicht ein einziges Mal in der Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnews</name> gefallen, es sind andere Faktoren in den Vordergrund geschoben worden, eben Elemente der Friedenserhaltung. Es bedarf auch hier nicht der Schwerfälligkeit, in der wir uns oft auf diesem Gebiet begeben. Hinsichtlich der Kontakte mit der Zone bin ich auch der Auffassung, um einmal ganz offen zu reden, daß man verhandeln kann, wenn ehrliche Angebote kommen für die Erleichterung der Menschen, aber wenn sie nicht kommen, dann darf man nicht verhandeln. Es ist eine völlig falsche Methode, zu glauben, durch Schwanzwedeln und durch Atmosphäre und Gespräch und ein bißchen Pietismus eine Sache aus der Welt zu schaffen, die verdammt schwer uns auf dem Herzen liegt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name>: Ich möchte hier nur dem Eindruck entgegentreten, als ob es bei der Korrektur des politischen Strafrechts ausschließlich um eine politische Entscheidung in Richtung Entspannung oder nicht geht. Dieses politische Strafrecht ist an vielen Stellen aus politischen, rechtspolitischen und verfassungsrechtlichen Gründen einfach korrekturbedürftig. Sie können natürlich nicht auf der einen Seite politische Fakten setzen und beispielsweise die Olympischen Spiele ins Land hereinstehen lassen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN039" type="comment"><p>Das Internationale Olympische Komitee vergab am 26. April 1966 die Austragung der Olympischen Sommerspiele 1972 an München. Die Wahl Münchens erfolgte, nachdem von den zuständigen Behörden der Bundesrepublik Deutschland versichert worden war, dass die Einreise von Vertretern der DDR in die Bundesrepublik gewährleistet sei; dies treffe sowohl auf Teilnehmer wie auf deren Begleiter und Besucher aus der DDR zu. Vgl. AdG 1966, S. 12463.</p></note></seg> und auf der anderen Seite mit einem Strafrecht operieren, das uns politisch in die unmöglichsten Situationen bringt, wenn wir es nicht rechtzeitig polieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wir werden darüber noch lange zu debattieren haben, es war eine gute Zwischendebatte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name>: Der Arbeitskreis hat sich auch noch befaßt mit dem Problem der Anhörung eines Studentenvertreters.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Das wollen wir jetzt nicht erörtern.</p>
				<p>[9. Berichte aus den Arbeitskreisen]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: (ohne Mikrophon) Bericht aus dem Arbeitskreis II.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name>: Ich möchte zur Verdeutlichung nur ein Bild sagen. In meinem Wahlkreis mit 230 000 Einwohnern, 58 Prozent CDU-Wählern, Ballungsrandzone. Wir haben keinen Pfennig aus der dreiprozentigen Mineralölsteuer bekommen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN040" type="comment"><p>Mit dem Steueränderungsgesetz 1966 wurde der Mineralölsteuersatz um 3 Pfennig je Liter angehoben. Das Mehraufkommen an Mineralölsteuer war nach Richtlinien der Bundesregierung, die mit Zustimmung des Bundesrates erlassen wurden, »für Maßnahmen zur Verbesserung der Verkehrsverhältnisse in den Gemeinden zu verwenden«. Für den Wortlaut vgl. »Zweites Gesetz zur Überleitung der Haushaltswirtschaft des Bundes in eine mehrjährige Finanzplanung (Steueränderungsgesetz 1966)« vom 23. Dezember 1966, BGBl. 1966 I S. 702.</p></note></seg> Und ähnlich geht es allen Landkreisen in Nordrhein-Westfalen.</p>
				<p>Zur Formulierung ist vorgeschlagen im Einvernehmen mit dem Landkreistag, daß es in der bisherigen Form heißt: Folgende Straßen in der Baulast von Gemeinden und Landkreisen sollen Zuwendungen bekommen, a) innerörtliche Hauptverkehrsstraßen und verkehrswichtige Zubringerstraßen zum überörtlichen Verkehrsnetz. Dort soll es in Zukunft heißen, innerörtliche Hauptverkehrsstraßen und andere Straßen mit besonderer Verkehrsbelastung, damit wären die Landkreise insgesamt darin enthalten, und in dem Punkt b), in dem es bisher heißt, verkehrswichtige zwischenörtliche Straßen in zurückgebliebenen Gebieten und im Zonenrandgebiet, soll es jetzt heißen, verkehrswichtige zwischenörtliche Straßen in zurückgebliebenen Zonen, im Zonenrandgebiet und in Ballungsrandzonen, denn bisher hieß zum Beispiel in Baden-Württemberg, in NRW und in einigen Landkreisen von Hessen, ihr seid weder Ballungsrandzone noch Zonenrandgebiet und könnt daher das Geld nicht bekommen. Das hat seine besondere Begründung in der besonderen Belastung durch die Pendler in Ballungsrandzonen. Zum Schluß wäre es noch sehr zu wünschen, und das gilt für die kleineren Landkreise in Baden-Württemberg und auch in Bayern, wo überhaupt zu erwähnen ist, daß es nach der Meinung des Landkreistages das einzige Land ist, in dem diese Richtlinien tadellos funktionieren, in Absatz 5 die zuwendigen Kosten bei Vorhaben auf 300 000 DM zu begrenzen, es kann auch 500 000 DM sein, damit man dort einigermaßen zurechtkommt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> (Bad Schwalbach): Wir haben mit der Verteilung und den Richtlinien für die Verteilung erhebliche Schwierigkeiten gehabt, denn im Gesetz steht, daß das die Bundesregierung zusammen mit dem Bundesrat tun muß. Der Katalog, der Schwerpunkte setzen sollte für relativ wenig Geld im Verhältnis zur Aufgabe, war schon sehr weit. Wenn wir ihn noch erweitern, sollten wir ihn lieber ganz wegstreichen. Die Auftragsverwaltung der Länder hat ihr Recht dadurch gesichert, daß bis zu 500 000 DM im Einzelfall in die Freiheit der Länder gestellt ist. Und die Diskussion gehört eigentlich in die Landtage, wie die Regierungen, in Bayern geht es ja, die Verteilung im einzelnen bei kleineren Objekten vornehmen. Wir sollten uns meines Erachtens davor hüten, die mögliche Wirksamkeit dieser Gelder von uns aus zu verwässern. Ich halte den Katalog persönlich für zu groß. Und deshalb sollten wir jetzt dazu keine Entscheidung fällen. Lieber noch einmal darüber sprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: Ich darf noch einmal berichten, daß der Arbeitskreis heute morgen übereinstimmend der Auffassung war, daß dem Anliegen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name> entsprochen werden sollte. Der Arbeitskreis hatte übereinstimmend die Forderung erhoben, diesen Antrag zum Fraktionsantrag zu erheben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>: Ich muß das unterstützen, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> sagte. Ursprünglich war doch wohl der Ausgangspunkt der, daß der Verkehrsnot in großen Städten abgeholfen werden sollte. Dann, als ihr Beschluß da war, wurde der Kuchen ausgeweitet. Und es kam dieses Projekt mit allen möglichen Plänen. Nun wird noch weiter ausgeweitet. Ich glaube, wir müßten doch erst einmal prüfen, ob überhaupt noch für ein Einzelvorhaben eine wirksame Förderung möglich ist. Die Mittel sollten doch konzentriert eingesetzt werden, damit das Hauptproblem der Verkehrsnot zunächst einmal an den Brennpunkten des Verkehrs erledigt werden kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name>: Ich glaube, es kommt darauf an, daß es bei der Änderung dieser Richtlinien möglich ist, daß zum Beispiel im Lande NRW, in der die SPD mit der FDP regiert, auch die CDU-Landkreise Mittel bekommen. Es ist doch ein unmöglicher Zustand, daß ein Landkreis mit 220 Einwohnern [sic!] durch diese Richtlinien keinen Pfennig bekommen kann, das muß geändert werden. Das gilt ja nicht nur für NRW, das gilt für viele andere Bereiche auch. Das hat mit der Wirkungsänderung nichts zu tun.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wenn ich mich recht erinnere, sind zwei Sachen festzuhalten, einmal, die Zuständigkeit ist bei der Regierung und Bundesrat, nicht bei uns. Zum zweiten, wir haben hier, bevor all diese Sachen kamen, Beschlüsse gefaßt, daß man auch die Randgebiete und die ländlichen Räume berücksichtigen soll. Ich lege deshalb eine solche Entschließung in der Linie dieser Fraktion. Darf ich denn fragen, wer bereit ist, dem Arbeitskreisvorschlag zuzustimmen? Mehrheit für Arbeitskreisvorschlag.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: Bericht aus dem Arbeitskreis II zur Verkehrsstruktur in den Zonenrandgebieten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN041" type="comment"><p>Im Arbeitskreis II erläuterte der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name> seinen Initiativantrag zur Änderung der Richtlinien für Bundeszuwendungen zur Verbesserung der Verkehrsverhältnisse in den Gemeinden, der das Ziel hatte, die Landgebiete zwischen den Ballungs- und Zonenrandgebieten an dem Mittelaufkommen aus der erhöhten Mineralölsteuer partizipieren zu lassen. Der Arbeitskreis II sprach sich dafür aus, den Antrag als Fraktionsantrag einzubringen. Zuvor sollte jedoch der Antrag in seinen Formulierungen abgestimmt werden mit dem Deutschen Landkreistag und dem Deutschen Gemeindetag. Vgl. Protokoll der Sitzung des Arbeitskreises II vom 14. November 1967, in: ACDP, 08-003-001/2.</p></note></seg></p>
				<p>Die Fraktion beschließt so.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>: Arbeitskreis III: Eingabe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name> zur Mehrwertsteuer<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN042" type="comment"><p>Im Arbeitskreis III begründete der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name> seine Eingabe betreffend Paragraph 30 des Mehrwertsteuergesetzes (Investitionssteuer) mit der Befürchtung, dass der deutsche Außenhandel und insbesondere die deutsche Stahlproduktion nach dem 1. Januar 1968 mit der Einführung der Mehrwertsteuer dadurch benachteiligt werde, dass Importwaren begünstigt würden. Die deutsche Wirtschaft sei durch die nicht volle Entlastung der Altvorräte, die Investitionssteuer und auch dadurch, dass die Altinvestitionen überhaupt nicht entlastet würden, benachteiligt. Deshalb schlug <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name> vor, die Investitionssteuer zu beseitigen und den Steuerausfall von 4,5 bis 5 Milliarden DM durch Erhöhung der Mehrwertsteuer auszugleichen oder aber – bei Beibehaltung der Investitionssteuer – die ab dem 1. Januar 1969 gegebene Ermächtigung zur Einführung einer Investitionsprämie vorzuziehen und den dadurch entstandenen Steuerausfall durch Kreditaufnahme auszugleichen. Der Arbeitskreis III kam überein, dass die Angelegenheit im Frühjahr 1968 nochmals aufgegriffen werden sollte, um anhand der Konjunkturlage und der Entwicklung des Preisgefüges zu prüfen, was geschehen müsse. Vgl. Protokoll der Sitzung des Arbeitskreises III vom 14. November 1967, in: ACDP, 08-004-001/2.</p></note></seg> – die Fraktion ist einverstanden.</p>
				<p>Exportkreditversicherung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN043" type="comment"><p>Mit Hinweis auf den ungünstigen Zeitpunkt wegen der hohen deutschen Exportüberschüsse und der angestrebten EWG-Regelung sowie wegen der bevorstehenden Veröffentlichung des Sachverständigengutachtens, in dem die Export- und Wechselkursproblematik angesprochen werde, empfahl der Arbeitskreis III der Fraktion, dem Antrag der Fraktion der FDP vom 28. Juni 1967 betreffend Richtlinien für die Exportkreditversicherung des Bundes – BT-Drucksache V/1981 – zu diesem Zeitpunkt nicht zuzustimmen und im Plenum zurückhaltend Stellung zu nehmen. Vgl. ebd.</p></note></seg></p>
				<p>Es wird entsprechend verfahren.</p>
				<p>Marktordnung Rohtabak<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN044" type="comment"><p>Der Arbeitskreis III plädierte hinsichtlich des Antrags der Abgeordneten Reichmann, Rutschke, Jung, Mauk, Schultz (Gau-Bischofsheim), von Gemmingen und der Fraktion der FDP vom 13. Oktober 1967 betreffend EWG-Marktordnung für Rohtabak – BT-Drucksache V/2175 – für Ausschussüberweisung. Vgl. ebd.</p></note></seg></p>
				<p>Das Wort wird nicht gewünscht.</p>
				<p>Einkommensteuergesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN045" type="comment"><p>Gemeint ist hier der Antrag der Abgeordneten Funcke, Moersch und der Fraktion der FDP vom 23. Februar 1967 zur Änderung des Einkommensteuergesetzes (BT-Drucksache V/1471). Bei Steuerpflichtigen über 18 Jahre sollten Sonderausgaben in Höhe von 1200 DM für die berufliche Aus- und Fortbildung – soweit nicht als Werbungskosten absetzbar – anerkannt werden. Dieser Antrag war vom Bundestag am 17. März 1967 an den Finanzausschuss – federführend – und an den Ausschuss für Arbeit zur Mitberatung sowie gemäß Paragraph 96 der Geschäftsordnung des Bundestages an den Haushaltsausschuss überwiesen worden. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 100. Sitzung am 17. März 1967, S. 4643. In seiner Sitzung am 14. November 1967 sah sich der Arbeitskreis III mit dem Antrag der Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> konfrontiert, diesen Gesetzentwurf zur Änderung des Einkommensteuergesetzes auf die Tagesordnung des Finanzausschusses zu setzen. Der Arbeitskreis III war der Auffassung, dass das Bundesfinanzministerium im Zusammenhang mit dem Berufsausbildungsgesetz das Anliegen des Gesetzentwurfs prüfen und Vorschläge ausarbeiten sollte. Der Antrag der Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>, die Sache im Finanzausschuss auf die Tagesordnung zu setzen, sollte mit dieser Begründung zurückgewiesen werden. Vgl. Protokoll der Sitzung des Arbeitskreises III vom 14. November 1967, in: ACDP, 08-004-001/2.</p></note></seg></p>
				<p>Es wird entsprechend verfahren.</p>
				<p>Gewerbesteuergesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN046" type="comment"><p>Gemeint ist der Antrag der Fraktion der SPD vom 13. Juni 1967 zur Änderung des Gewerbesteuergesetzes (BT-Drucksache V/1867). Bei der Ermittlung der Lohnsumme für die Lohnsummensteuer sollte der Arbeitnehmerfreibetrag nach Paragraph 19, Absatz 2 des Einkommensteuergesetzes einbezogen werden. Die Federführung für die Beratung dieses Antrags lag beim Finanzausschuss. Der Arbeitskreis III stimmte dem Anliegen der SPD zu. Gleichzeitig kündigte der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BremerRolf_1965-10-19">Bremer</name> an, dass er im Finanzausschuss den Antrag auf Freistellung der Alten- und Pflegeheime von der Gewerbesteuer stellen werde. Hiergegen bestanden nach Auffassung des Arbeitskreises III keine Bedenken. Vgl. Protokoll der Sitzung des Arbeitskreises III vom 14. November 1967, in: ACDP, 08-004-001/2.</p></note></seg></p>
				<p>Gasölverbilligungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN047" type="comment"><p>Der Arbeitskreis III war der Auffassung, dass die Regierungsvorlage für ein Gesetz über die Verbilligung von Gasöl für Betriebe der Landwirtschaft – BT-Drucksache V/2194 – erst dann im Finanzausschuss behandelt werden sollte, wenn hierzu das Votum des Ausschusses für Ernährung, Landwirtschaft und Forsten vorlag. Vgl. Protokoll der Sitzung des Arbeitskreises III vom 14. November 1967, in: ACDP, 08-004-001/2.</p></note></seg></p>
				<p>Aus den Arbeitskreisen IV und V gibt es nichts.</p>
				<p>[Arbeitskreis VI]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>: Am Donnerstag wird das Filmförderungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN048" type="comment"><p>Die Initiative für ein »Gesetz über Maßnahmen zur Förderung deutschen Films« ging auf einen interfraktionellen Antrag unter Führung der Abgeordneten Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ToussaintHans_1957-10-15">Toussaint</name>, Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name> und Wolfram <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> vom 15. März 1967 zurück. Nach der 1. Lesung wurde der Antrag zur weiteren Beratung an den Ausschuss für Wissenschaft, Kulturpolitik und Publizistik – federführend –, an den Ausschuss für Wirtschaft und Mittelstandsfragen – mitberatend – und an den Haushaltsausschuss nach Paragraph 96 der Geschäftsordnung des Bundestages überwiesen. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 103. Sitzung am 14. April 1967, S. 4823 in Verbindung mit der BT-Drucksache V/1545.</p></note></seg> in letzter Lesung im Kulturpolitischen Ausschuß sein. Da gibt es nur noch einen Punkt, der schwierig ist, das ist die sogenannte Sittenklausel. In [Paragraph] 7, Nr. 5 ist gesagt, daß Filme nicht gefördert werden, die gegen das sittliche oder religiöse Empfinden verstoßen. Das ist für uns ein kardinaler Punkt gewesen, einer der Ausgangspunkte für das Gesetz überhaupt. Wir hatten zwei wichtige Motive für ein Filmförderungsgesetz, nämlich erstens eine gewisse Ordnung in den deutschen Film hineinzubringen und zweitens ein außenpolitisches Motiv. Wir brauchen draußen gute Filme, die wir gegenwärtig nicht haben. Es muß klar sein, daß wir ohne diese Klausel das Gesetz nicht machen können. Die Kreise, die uns nahestehen, wären dann an der Sache nicht mehr interessiert. Wir müssen am Donnerstag sehen, was daraus wird. Die Abstimmung ist auch deshalb wichtig, weil sie ein Indikator ist für ganz andere Dinge, und zwar im Hinblick auf die Presse, Illustrierten usw. Und diese erste Runde müssen wir haben.</p>
				<p>Das zweite ist, wir haben heute morgen angefangen, uns mit dem Michelbericht<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN049" type="comment"><p>Gemeint ist der Bericht der Kommission zur Untersuchung der Wettbewerbsgleichheit von Presse, Funk/Fernsehen und Film vom 25. September 1967. Vgl. BT-Drucksache V/2120. Die Berufung dieser Kommission, die nach ihrem Vorsitzenden, Dr. Elmar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MichelElmar">Michel</name>, Vorsitzender des Vorstands der Salamander AG, auch Michel-Kommission genannt wurde, ging auf einen entsprechenden einstimmigen Beschluss des Deutschen Bundestages vom 29. April 1964 zurück. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 4. Wahlperiode, 124. Sitzung am 29. April 1964, S. 5983–5986 in Verbindung mit der BT-Drucksache IV/2158.</p></note></seg> zu befassen, Konzentration der Presse, und zwar in der Form von Anhörungen. Die ersten beiden waren Axel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringerAxel">Springer</name> und Dr. Johannes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BinkowskiJohannes">Binkowski</name>, dann kommt Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NauAlfred">Nau</name> und ein Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RonnebergerFranz">Ronneberger</name>, der davon etwas versteht. Dann nehmen wir die Unionspresse noch dazu. Das Gespräch heute morgen diente natürlich auch dazu, ein notwendiges Maß von Kontakt mit der kleinen oder mit der großen Presse herzustellen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringerAxel">Springer</name> hat sich ausführlich geäußert, erst in seinem eigenen Hause zu den Vorwürfen, die gegen ihn erhoben werden, ganz speziell zu der Frage des Konzentrations- und Machtmonopols in der Presse. Ich will das jetzt im einzelnen nicht ausführen. Vielleicht später zusammenhängend. Eins war eindrucksvoll, er hat an uns als Politiker appellieren wollen, indem er sagte, er hätte in seinem großen Hause eigentlich nur vier Gesichtspunkte, die er durchsetzen möchte. Das erste sei die Wiedervereinigung, 2. keine Anerkennung, 3. Aussöhnung des deutschen Volkes mit dem jüdischen Volk, und dann Betonung der sozialen Marktwirtschaft. Das sind auch die Dinge, die verfassungskonform sind, die unseren Staat tragen. Da ist natürlich auch so etwas wie ein Funken übergesprungen. Wir haben uns heute nicht eine Meinung gebildet im ganzen. Das war nicht die Absicht, sondern wir haben Gesichtspunkte gehört, Informationen bekommen. Das interessante ist, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BinkowskiJohannes">Binkowski</name>, der unabhängig von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringerAxel">Springer</name> sprach und ihn gar nicht gehört hatte, in der Sache, in der Beurteilung der Dinge weitgehend dasselbe vorgetragen hat. Ich würde Ihnen vorschlagen, wenn die ganze Runde erledigt ist, daß wir dann vielleicht einmal Zeit finden, diese wichtige Frage im Detail zu diskutieren und hier zu behandeln.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich danke dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> für den Bericht und auch für diese Initiative hinsichtlich der Verleger, die natürlich sehr hilfreich ist auch aus anderen Gründen. Was das Filmförderungsgesetz betrifft, so möchte ich alle Kollegen aus dem Ausschuß sehr herzlich ermuntern, alles in Ihren Kräften Stehende zu tun, daß diese Klausel dort drin ist, denn ohne solcherart begleitende Maßnahmen wird es nicht möglich sein, eine moderne Strafrechtsreform mit unseren Stimmen in diesem Bundestag zu verabschieden. Wir testen hier auch den Koalitionspartner in dieser Frage zugleich, was aber voraussetzt, daß wir selbst hier wirklich stehen. Ich möchte ausdrücklich fragen, ob hier jemand anderer Meinung ist, als was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> vorgetragen hat. Daß unser Interesse an diesem Gesetz insgesamt zusammenbricht, wenn diese Klausel fallen soll. Dazu wird das Wort nicht gewünscht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchoberKurt_1965-10-19">Schober</name>: Noch einige ergänzende Worte zu dem Auftreten von Herrn Axel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringerAxel">Springer</name>. Ich glaube, daß wir alle übereinstimmend der Meinung waren, daß die Frage der Konzentration und der Meinungsbildung in der Bundesrepublik Deutschland uns mit Sorge erfüllen muß, wir haben das Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringerAxel">Springer</name> auch gesagt. Er hat ja darauf erwidert, und wir haben das auch weitgehend akzeptieren müssen, daß er ja keineswegs ein Meinungsmonopol in der Bundesrepublik hat, sondern daß es auch viele andere Möglichkeiten gibt, sich heute zu informieren. Er wies darauf hin, wir haben es auch bestätigt, daß es das Fernsehen gibt, daß es den »Spiegel« gibt und daß es auch die Lokalzeitungen gibt. Wir haben Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringerAxel">Springer</name> aber auch klar gemacht, daß unsere Hauptsorge darin besteht, daß die mittlere und kleine Tageszeitung nicht verschwinden darf. Und da hat er die Zusicherung gegeben, daß er in das Geschäft der kleinen und mittleren Tageszeitung nicht hinein will, sondern daß er das respektiert. Er hat natürlich auf überörtlicher Ebene eine ganz starke Stellung. Darüber ist gar kein Zweifel, aber ich glaube, das muß man auch anerkennen, hinsichtlich der vier Pflöcke, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> eben gesetzt hat, hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringerAxel">Springer</name> das ihm gesetzte Maß noch nicht überschritten, vor allem wenn man es vom Standpunkt der Staatsloyalität sieht, die nun einmal auch von uns gefordert wird. Ich habe hinterher ein Interview geben müssen im Westdeutschen Rundfunk, im Fernsehen. Ich habe mich vor Axel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringerAxel">Springer</name> gestellt, als ich gefragt worden bin, ob ich die Konzentration, die Axel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringerAxel">Springer</name> auf sein Haus vereinigt habe, für bedrohlich hielte, habe ich gesagt: Nein!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeisendoerferIngeborg_1953-10-06">Geisendörfer</name>: Darf ich noch einmal zum Filmgesetz zurückkommen. Ich wollte eine Bitte an Sie richten, Herr Vorsitzender. Die Adressaten Ihres Appells sind nicht mehr im Saale, und deswegen wollte ich Sie bitten, ob Sie an die Mitglieder des Ausschusses ein Schreiben richten können, daß sie zu Beginn der Sitzung im Ausschuß anwesend sind und mit abstimmen, denn in Berlin ist die Abstimmung so knapp gewesen, daß sie nur durch die Stimme des Vorsitzenden entschieden werden konnte.</p>
				<p>Zu der Frage von Axel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringerAxel">Springer</name> darf ich vielleicht noch eine Bemerkung machen. Ich verstehe, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoberKurt_1965-10-19">Schober</name> bei einem Interview im Rundfunk kurz Nein gesagt hat, ob er es für bedrohlich hält, diese Konzentration. Ich glaube, wir hätten ihm heute im Ausschuß vielleicht doch noch einmal in camera caritatis die Frage vorlegen sollen, ob die Auswahl der Meldungen, die er vornimmt und die seine Zeitungen vornehmen, nicht die Meinungsbildung so stark und so einseitig beeinflußt, daß mit einiger Berechtigung die Frage erhoben werden kann, wieweit Meinung gemacht wird zuungunsten eines Teils der Bevölkerung, der auch gerne irgendwie berücksichtigt werden will. Wenn ich es ganz konkret sage. In Berlin ist diese Frage der Machtkonzentration ausgebrochen an den Studentenunruhen, und es ist damals die Frage erhoben worden von dem Otto-Suhr-Institut, ob die einseitige Berichterstattung über diese Vorgänge nicht einigen Schaden angerichtet hat, der vermeidbar gewesen wäre.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich glaube nicht, daß man irgendwo den Eindruck haben oder erwecken sollte, als säße da der große Zar, der auf die Knöpfe drückte und die Artikel schrieb (Beifall). Ich habe auch mit den Journalisten in Berlin gesprochen und ihnen gesagt, wie laßt ihr euch eigentlich besoffen schwatzen. Ich habe den Chef einer der Berliner Zeitungen gefragt, wenn sie heute weggehen, haben sie dann das Gefühl, daß sie als Journalist das ihnen unter den gegebenen Umständen bestmögliche Blatt gemacht haben? Antwort: Ja. Das ist doch ihr Blatt, wenn jetzt der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringerAxel">Springer</name> da bestreikt wird oder demonstriert wird, nehmen sie die Dinge in die Hand und gehen sie damit raus und sagen, das Blatt habe ich Maier, Schulze, Müller gemacht. Ich glaube, das ist das eine, was man hier feststellen kann.</p>
				<p>Das zweite, in diesen Studentensachen ist es nicht in Ordnung gelaufen in Berlin. Da gibt es einfach Expertisen, die das beweisen. Aber das liegt nicht an dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringerAxel">Springer</name>, der nun diese Zeitung etwa gemacht hätte. Das liegt an anderen Gründen, die, soweit ich weiß, inzwischen abgestellt worden sind. Ich möchte hier unabhängig von der Meinungsfrage noch einen wirtschaftspolitischen Aspekt ansprechen. Das gehört nämlich auch in diese Debatte. Wir können nicht Ja sagen zur sozialen Marktwirtschaft und fordern, seid mal schön risiko- und unternehmerfreundlich, und wenn sie dann groß genug sind, sagen wir, jetzt bekommst du die Strafe, Kopf ab. Das können wir nicht machen. Eines ist ganz klar, wenn der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringerAxel">Springer</name>-Verlag die hier skizzierte politische Haltung nicht hätte, würden ihn die Kreise, die ihn angreifen, wegen seiner Größe gar nicht angreifen. Denn die Größe ist doch durchaus vergleichbar mit anderen, was den Leuten nicht paßt ist die politische Richtung. Ich habe keinen Anlaß, mich über die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringerAxel">Springer</name>-Blätter besonders zu bedanken in meiner Vergangenheit, aber ich finde als Staatsbürger muß ich dafür eintreten, daß ein Mann, der nach den Spielregeln, die wir hier haben, angetreten ist und groß geworden ist, nicht deshalb bestraft werden darf von unserer Fraktion. Das hat Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeisendoerferIngeborg_1953-10-06">Geisendörfer</name> nicht gemeint, das, was sie aus Berlin dartat, ist längst besprochen. Und wie ich von Berliner Journalisten weiß, mit denen ich immer noch zusammenhänge, ist das auch besser geworden. Die eine Panne, die da war aufgrund von Taranteln – meine Damen und Herren, gucken Sie mal in den letzten 16 Jahren, was alle möglichen ehrenwerten deutschen Zeitungen aus Taranteln falsch nachgedruckt haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name> (Pullach): Ich finde, die ganze Aktion gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringerAxel">Springer</name> ist doch von denen unter dem Gesichtspunkt Entmonopolisierung der Presse geführt worden, die weitgehend selbst über Monopole verfügen, weitestgehend auf lokaler Basis, und bei der übrigen Meinungsbildung fast das Totalmonopol haben. Deshalb würde ich meinen, dürfte es unser Anliegen sein, das Monopol im Fernsehen und dort zu kritisieren, wo es für uns gefährlich ist. Ich möchte nur am Rande erwähnen, die gestrige Sendung im Fernsehen des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KogonEugen">Kogon</name>, »Kogons Perspektiven«, die ein einziger Angriff gegen die Bundesrepublik, gegen die Bundesregierung und gegen den Parlamentarismus waren und am Schluß dann ja endeten in der Aufforderung, wenn sich die Bundesregierung nicht ändert, werden die außerparlamentarischen Kräfte antiparlamentarisch werden müssen. Und wo eine Reihe unserer Regierungsmitglieder, obwohl sie gut sprachen, zu Statisten dieses Konzeptes des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KogonEugen">Kogon</name> wurden.</p>
				<p>Wenn wir das sehen, was im Fernsehen geschieht, die permanente Ausnützung des Monopols der politischen Sendungen in den letzten vier Wochen, obwohl wir hier kritisiert haben, dann machen wir uns doch einfach lächerlich, wenn wir uns über das Monopol des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringerAxel">Springer</name> unterhalten. Gott sei Dank hat er einen gewissen Einfluß, wenn wir die »Bild« nicht hätten oder einige seiner Zeitungen, wären wir völlig ohne Kommunikationsmittel. In dieser Richtung haben wir uns zu wenig angestrengt, als daß wir uns überlegen, was können wir tun, um die Verhältnisse im Fernsehen zu bessern. Hier haben wir versagt, und hier ist bisher noch nichts geschehen. Das ist die entscheidende Front, die auch der Bundeskanzler immer angesprochen hat. Ich habe in der Fragestunde seinerzeit die Frage aufgeworfen, die Antwort, die ich vom Innenminister bekam, war jämmerlich nichtssagend.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN050" type="comment"><p>In der Fragestunde des Bundestages am 4. Oktober 1967 stellte der Abgeordnete Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name> die Frage, ob die Bundesregierung bereit sei, eine Kommission ins Leben zu rufen, welche die Institution des deutschen Fernsehens im Hinblick auf die Gefahr einer gesetzwidrigen politischen Monopolisierung überprüfe und Vorschläge unterbreite, durch welche Maßnahmen eine Entmonopolisierung der Meinungsbildung im Fernsehen sicherzustellen wäre. In seiner Antwort wies Bundesinnenminister Paul <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> darauf hin, dass die Intendanten und Aufsichtsorgane bei der Auswahl der Redakteure und Mitarbeiter darauf zu achten hätten, dass die Sendungen nicht einseitig einer politischen Partei oder Gruppe, einer Interessengemeinschaft, einem Bekenntnis oder einer Weltanschauung dienten. Im übrigen habe die Bundesregierung Verständnis für die Sorge des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>, sie nehme diese Sorge ernst. Die Einrichtung einer Kommission werde geprüft. Auf die Zusatzfrage des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name>, ob die Bundesregierung nicht zum Beispiel in der Tatsache, dass sich fast alle einschlägigen Abendkommentare des Deutschen Fernsehens in den zurückliegenden Wochen für und fast keine gegen die Anerkennung der Oder-Neiße-Linie und zum Teil auch der sogenannten DDR ausgesprochen hätten, die Auswirkung eines Monopols erblicke, das eben nur einseitige politische Meinungen zulasse, und ob darin nicht ein Notstand insofern zu erblicken sei, als offenbar die Kontrollinstitutionen des Fernsehens nicht oder nicht genügend wirksam seien, um die gesetzlich vorgeschriebene Objektivität der Meinungsbildung durchzusetzen, antwortete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name>, er werde diese schwerwiegenden Vorwürfe nochmals prüfen und dem Abgeordneten die Antwort zuleiten. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 121. Sitzung am 4. Oktober 1967, S. 6125.</p></note></seg> Und ich meine, hier sollten wir uns zusammenfinden, sollten uns Gedanken machen. Was tun wir, um das eigentlich bedrohliche Monopol der Meinungsbildung vor allem in Fernsehen einigermaßen zu beseitigen. Leider sehe ich hier noch keine greifbaren Ansätze.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name>: Wenn ich hier noch etwas sage, dann deswegen, weil ich mich im Ausschuß auch zu Wort gemeldet hatte, und zwar deswegen, daß ich meine, wenn ein Herr Axel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringerAxel">Springer</name> vor einem politischen Gremium spricht, darf man ihm nicht unwidersprochen eine Illusion durchgehen lassen, die er uns verkaufen wollte, indem er sagte, eine Wirtschaftskonzentration wäre in Deutschland sowieso nicht zu verhindern, es könnten nur Großkonzerne bestehen bleiben. Da habe ich gefragt, ob er nicht meine, daß eine Wirtschaftskonzentration eines reinen Wirtschaftsunternehmens doch etwas anderes wäre als eine Konzentration eines Presseunternehmens. Dann habe ich widersprochen seinem Understatement, als er uns auch sagte, daß seine großen Zeitungsorgane keinen großen Einfluß auf die Meinungsbildung hätten. Ich darf, glaube ich, doch voraussetzen, daß wir alle wissen, in welch einem Maße die Zeitungen Einfluß haben, und ich finde es nicht ganz richtig, vor einem politischen Gremium eine solche Aussage zu machen. Deswegen habe ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringerAxel">Springer</name> diese beiden Fragen gestellt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Wenn wir über Presse und Rundfunk sprachen, sind wir ja ähnlich gut besetzt wie heute, infolgedessen hat das immer eine gute Wirkung für die Beteiligten, die wissen dann alle, was sie denken, die Presse- und Rundfunkfragen sind tatsächlich so nebensächlicher Art, daß es sich kaum für die Fraktion insgesamt und für die Partei wirklich nicht lohnt, daß wir das mal in einem etwas geschlosseneren Rahmen besprechen. Es gibt Dinge, die am Rande liegen, die für unsere Politik überhaupt nicht wichtig sind, infolgedessen ist das ganz richtig, so wie wir es machen. Trotzdem bin ich dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BecherWalter_1965-10-19">Becher</name> sehr dankbar, daß er das mal aufgegriffen hat.</p>
				<p>Was wir uns im Rundfunk und im Fernsehen und in der Presse erlauben als Union, ist schlechterdings nicht vorstellbar, das ist für mich außerhalb dessen, was ich mit meinem Verstand erfassen kann. Wenn ich mir überlege, daß wir in diesen Wochen und Monaten als Union durch den Untersuchungsausschuß »Hispano-Suiza«<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN051" type="comment"><p>Am 22. Februar 1967 beantragte die Fraktion der FDP die Einsetzung eines parlamentarischen Untersuchungsausschusses zur Überprüfung der Frage, ob bei Vertragsabschluss und Abwicklung des Projektes Schützenpanzer HS 30 Unregelmäßigkeiten vorgekommen seien. Vgl. BT-Drucksache V/1468. In seiner Sitzung am 15. März 1967 stimmte der Bundestag dem Antrag der Fraktion der FDP einstimmig zu. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 99. Sitzung am 15. März 1967, S. 4614.</p></note></seg> uns sehr betroffen fühlen, wenn wir dann mit Recht beklagen, daß die Presse und der Rundfunk sehr einseitig berichten und den Ausschußmitgliedern gewisse Vorwürfe gemacht werden, die zum Teil sogar berechtigt sein mögen. Ich bin auch in diesem Untersuchungsausschuß drin, dann wird gesagt, alle Presse berichtet, was »PPP« schreibt, der sozialdemokratische Pressedienst, die machen unterschwellig schwer Propaganda gegen uns, völlig richtig. Was soll die arme deutsche Presse eigentlich bringen, wenn es überhaupt keine Fassung der Union gibt über diesen Untersuchungsausschuß, während sich die SPD, seit der Untersuchungsausschuß eingesetzt wurde, intensiv um die wissenschaftliche und publizistische Vorbereitung bemüht hat, Kräfte dafür abgestellt hat, die besten »PPP-Leute« Berichte darüber machen, und ich darf feststellen, bei der gesamten Union Fehlanzeige. Wir haben keine Hilfskraft für unsere Leute. Es gibt keinen CDU- oder CSU-Bericht über die Ausschußsitzungen, infolgedessen werden die sozialdemokratischen Berichte gedruckt.</p>
				<p>Wir haben eben gehört eine scharfe Kritik an Rundfunk und Fernsehen. In den Aufsichtsorganen des Rundfunks und Fernsehens ist die CDU, CSU überall gut, zum Teil mehrheitlich vertreten. Dieses Gejammer über uns selber kann ich langsam nicht mehr hören. Es ist doch einfach so, daß wir unsere Leute drin haben, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DufhuesJosefHermann">Dufhues</name>, der Spitzenmann für NRW, ist seit vielen Jahren der mächtigste Mann des deutschen Rundfunks. Er ist Aufsichtsratsvorsitzender vom WDR, was nützt das ganze Gejammer über den WDR, wenn unsere Leute das nicht hinbringen, was sollen wir denn da machen. Na gut, er ist oft nicht da, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name> hat seine Funktion besser wahrgenommen, rein von der Präsenz besser wahrgenommen, immer wieder. Die Kontakte mit den Journalisten ganz anders hergestellt. Was sollen wir immer wieder klagen im kleinsten Kreis, in einer restlichen Versammlung. Das ist doch die Überlegung.</p>
				<p>Jetzt habe ich viel Kritik an mir gehört, weil ich gestern abend in der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KogonEugen">Kogon</name>-Sendung aufgetreten bin, übrigens <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Guttenberg</name> auch. Natürlich kann man sagen, wir waren Feigenblätter für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KogonEugen">Kogon</name>, aber warum sollten nicht in der Sendung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KogonEugen">Kogon</name> auch Leute von uns auftreten, wir können natürlich große publizistische Organe ganz dem Gegner überlassen. Ich würde das nicht für so günstig halten. Ich bin der Meinung, daß wir hoffen sollten, am Krieg in Europa vorbeizukommen. Damit hört die Auseinandersetzung mit dem Kommunismus nicht auf, sie verlagert sich geradezu auf die Felder der Propaganda und der Ideologie, das heißt, diese Auseinandersetzung wird ja so ernst, wie man sie überhaupt nur sehen kann. Tatsache ist, daß die Sowjetunion, die wahrscheinlich die mächtigste Militärmaschine der Weltgeschichte aufgebaut hat, in weiten Teilen der Welt, vor allem der Dritten Welt, als die Friedensmacht gilt. Wir haben nichts, was verteidigungsmäßig irgendwo Gewicht hat im Verhältnis zur Roten Armee. Wir sind die großen Kriegshetzer. Lassen Sie einen Hinterbänkler der CDU/CSU doch einmal sagen, wie wir uns um Abrüstung, um Frieden bemühen, alle Völker wollen nämlich Entspannung. Ich habe aber überall, wo ich das sage, sofort dazu gesagt, Einsparung wird daraus nur in Westeuropa. Die Sowjetunion macht Rüstungsrekorde.</p>
				<p>Und wenn ich in einer Sendung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KogonEugen">Kogon</name> immerhin sagen konnte, ich habe den Unterausschuß Abrüstung verlangt. Wir im gesamten Verteidigungsausschuß bemühen uns um diese Frage, und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KogonEugen">Kogon</name> sagt dann zu mir, ist das unserem Volk auch genug bekannt. Ich sage, leider nein, viel zu wenig, in der ganzen Welt ist das zu wenig bekannt. Aber selbst unserem eigenen Volk ist das zu wenig bekannt. Wir müssen vielmehr unserem Volk sagen, daß diese Bundesrepublik Deutschland wirklich die Spitzengruppe in der Abrüstung ist. Wenn ich dann in der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KogonEugen">Kogon</name>-Sendung sage, Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> dieser große Mann, Verzicht auf ABC-Waffen, einmalig in der Welt, leider ist uns kein einziger Staat der Welt gefolgt, war mir das eine Freude, und dann habe ich gesagt, ich bin dafür, daß wir nicht verzagen, sondern den Weg, den Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> gewiesen hat, weitergehen. Auch jetzt noch einmal einen einseitigen Schritt der Abrüstung riskieren, und zwar dann, wenn dieser einseitige Schritt unsere Sicherheit nicht vermindert, sondern erhöht, und ich habe dann noch hinzugefügt, das Ganze ist nur möglich zu beurteilen im Rahmen eines gesamten europäischen Verteidigungskonzeptes. Das heißt, ich habe in der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KogonEugen">Kogon</name>-Sendung ein europäisches Verteidigungskonzept verlangt, ein gemeinsames.</p>
				<p>Ich weiß nicht, was da manche Kollegen auszusetzen haben, vielleicht haben sie nur halb hingehört, und wenn die hören Abrüstung, dann werden bei uns manche wild. Wir müssen für die Abrüstung sein, wir müssen nur klar machen, daß die Sowjetunion Rüstungsrekorde macht. Das müssen wir dazu sagen und dürfen das nie vergessen, und ich hoffe, daß ich jetzt verstanden bin. Vielen Dank. Wir müssen uns um Rundfunk, Fernsehen, Presse viel mehr kümmern, wenn wir das nicht tun, verlieren wir Position um Position. Und wir sollten nicht immer wieder klagen. Das sollte für uns selber zu dumm sein. Wir haben die Positionen, aus denen etwas zu machen ist. Wir müssen sie nur nutzen. Daran fehlt es.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Ich habe mir gedacht, daß die gestrige Sendung hier auf den Tisch kommt. Ich habe sie gesehen. Sie haben gut gewirkt, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>, der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">von Guttenberg</name> hat hervorragend agiert. Aber Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>, damit schaffen wir aber nicht aus der Welt, daß, nachdem Sie und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">von Guttenberg</name> vom Bildschirm verschwunden waren, hämische Bemerkungen des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KogonEugen">Kogon</name> kamen, auf die Sie nicht mehr antworten konnten. Dann kommen diese hämischen Bemerkungen als Schlußbetrachtung, als eine Würdigung des Ganzen, was vorher passiert ist. Das ist das Gefährliche. Ich verstehe einfach nicht, daß neben »Panorama« jetzt eine weitere periodische Sendung, alle zwei Monate soll sie kommen, unter einer derart einseitigen Leitung kommt.</p>
				<p>Ich will Ihnen darüber etwas sagen: Ich habe meine Erfahrungen aus dem Fernsehen, sie rührt aus einer Sendung her, die sich mit unserer Leistung im Wohnungsbau befaßte. Ich gebe gerne zu, daß wir von einer bestimmten Stelle nach der Sendung angerufen worden sind, wir sollen uns dazu melden. Ich habe damals den Westdeutschen Rundfunk angerufen, und ich habe gesagt, ich betrachte die Sendung als eine grobe Volksverhetzung. Es haben weitere Leute angerufen mit dem Erfolg, daß der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WetzelNorbert">Wetzel</name> mit uns eine Sendung zu diesem Thema eigens machte. Und das müßte in der Tat nach meiner Meinung hier in der Fraktion koordiniert werden. Jeder sieht es, viele nehmen Ärgernis, aber keiner fühlt sich verantwortlich, nun konkret dagegen vorzugehen, weil jeder glaubt, entweder es macht die hohe Fraktionsführung, oder es macht der Vorsitzende oder die Mitglieder eines bestimmten Arbeitskreises. Und dann passiert eben nichts. Vielleicht nehmen Sie das mal in die Hand, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>, dann hätten Sie ganz schön den Ball in der Hand, den Sie hier in den Saal geschossen haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich möchte mich ganz kurz fassen, weil seit 17.30 Uhr ein Kreis von Kollegen auf mich wartet aus dem Finanzausschuß wegen der Panne, die da passiert ist.</p>
				<p>Ich möchte immer für praktische Dinge sein:</p>
				<p>1. Ich möchte Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name> bitten, die Information der Pressestelle in Fragen »HS-30« und des Untersuchungsausschusses selbst zu übernehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Das kann doch nicht ein Mitglied des Ausschusses machen, das ist doch völlig unmöglich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Das ist natürlich die zentrale Frage. Wir sind hier bisher in der Usance, daß aus den Ausschüssen ein dafür bestelltes Mitglied die Pressestelle informiert, die dann diese Dinge publiziert. Das ist die Arbeitsteilung bei uns.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Das kann für einen Untersuchungsausschuß aus vielen Gründen nicht gelten. Ich glaube, das muß ich nicht erklären. Es ist ganz ausgeschlossen, daß das Mitglied eines Untersuchungsausschusses den Bericht über die Ausschußsitzung schreibt. Das ist völlig ausgeschlossen. Im übrigen sind das Sitzungen, die sich über fünf, sechs Stunden erstrecken, da gehört ein Mann hin von der Pressestelle der Nassestraße<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-11-14-t1505_WZ_FN052" type="comment"><p>Gemeint ist die Pressestelle der CDU-Bundesgeschäftsstelle.</p></note></seg> oder vom Unionspressedienst, oder was wir alles haben. Wir haben genügend große Pressestellen, um das zu bewerkstelligen. Die haben es bisher nicht wahrgenommen, sie müssen es in Zukunft wahrnehmen. Das kann nicht einer nebenbei machen. Aber es wäre völlig ausgeschlossen, daß das Mitglied eines Untersuchungsausschusses die Berichte schreibt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wir wollen es unter uns erörtern. Ich will darauf jetzt nicht zurückkommen, wir wollen auch sehen, welche guten Dienste eventuell die Bundesgeschäftsstelle dazu leisten kann. Man kann natürlich niemanden zwingen, eine Arbeit zu tun.</p>
				<p>Ich würde eine Anregung aufnehmen, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> gegeben hat. Ich habe die Sendung nicht gesehen, ich komme dazu nicht. Wenn es so war, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> gesagt hat, daß die hämischen Schlußbemerkungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KogonEugen">Kogon</name> alles weggenommen haben, was Sie oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Guttenberg</name> gesagt haben, wüßte ich, was ich jetzt täte, wenn ich in der Sendung gewesen wäre. Ich würde Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KogonEugen">Kogon</name> für die nächste Sendung zu einer Diskussion auffordern aus Gründen der Fairness. Ich habe es einmal gemacht, seither bin ich in der Sendung nicht mehr gewesen, weil er mit mir nicht diskutieren möchte, aber er müßte dann diskutieren. Das glaube ich, wäre ein Hinweis. Das letzte, was ich sagen möchte zu dem Punkt Abrüstung, Frieden usw. Wir haben heute einen Kollegen, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">von Wrangel</name>, gebeten, hierzu eine Zusammenstellung zu machen für die Diskussion draußen im Lande. Ich werde darauf zurückkommen, sobald die Sache da ist.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
