<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-05_1966-11-07-t1508_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FranzCorinna"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PippelLaura"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 14. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 4 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/IV</title>
						<author>Corinna Franz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/968631657</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682360</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682646</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682670</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1011/1</idno>
							<objectName>[Nicht überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 7. November 1966</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>27 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1966-11-07"><time type="start" when="15:08:00"/><time type="end" when="18:40:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-01" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2021-11-12" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">360.</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP, VIII-001-1011/1.</p>
				<p>Zeit: 15.08 Uhr–18.40 Uhr. Vorsitz: Dr. Barzel.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1966-11-07-t1508_EP_div_SVP-1">
				<p>[1. Bericht des Fraktionsvorsitzenden]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> begrüßt den Vorsitzenden der CDU Hessen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-11-07-t1508_EP_FN001" type="comment"><p>Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FayFritz">Fay</name>.</p></note></seg> und beglückwünscht ihn zum Ausgang der Landtagswahl in Hessen. Sodann erläutert er, warum Fraktionsvorstand und Fraktion vorzeitig einberufen werden mußten. Im Ältestenrat sei eine neue Lage entstanden: Die SPD wünsche, ihren Antrag, der Bundeskanzler möge nach Art.68 GG die Vertrauensfrage stellen, am folgenden Tag im Plenum behandelt zu wissen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-11-07-t1508_EP_FN002" type="comment"><p>SPD-Antrag betr. Vertrauensfrage des Bundeskanzlers (Drs. V/1070 vom 31.10.1966).</p></note></seg> Die CDU/CSU habe dazu erklärt, sie halte diesen Antrag für unzulässig und verfassungswidrig. Die FDP habe dazu erklärt, daß sie zwar der Behandlung der Sache zustimme, sich in der Sache aber anders verhalten werde als die SPD. Der Präsident sehe sich nicht in der Lage, etwa schon dem Ausdrucken dieses Antrages zu widersprechen.</p>
				<p>Bei dieser Sachlage seien alle Mitglieder der Fraktion telegrafisch aufgefordert worden, um volle Anwesenheit zu gewährleisten; sonst könne man überhaupt nicht durchkommen. Über das Verhalten der Fraktion in dem Falle, daß dieser Antrag behandelt werden solle, werde später zu sprechen sein.</p>
				<p>Das Parteipräsidium habe am Vortage die anstehenden Fragen besprochen und sich auf folgende zwei Punkte geeinigt:</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>1.</label><p>Auf Vorschlag des CDU-Vorsitzenden, Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>, habe das Präsidium in seiner heutigen Sitzung beschlossen, dem für morgen einberufenen Bundesvorstand zu empfehlen, der Erklärung der Bundestagsfraktion vom 2.11.1966 zuzustimmen.</p></item>
					<item><label>2.</label><p>Das Präsidium der CDU stimmt ferner dem Vorschlag von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> zu, im Einvernehmen mit der CDU/CSU-Fraktion Verhandlungen mit der FDP und der SPD aufzunehmen, um die Voraussetzungen für die Bildung einer parlamentarischen Mehrheit zu klären.</p></item>
				</list>
				<p>Die Fraktion habe in dieser Sitzung vier Punkte zu erledigen, wenn nicht in dieser Sitzung, so doch jedenfalls in allernächster Zeit. Der erste Punkt sei der Haushalt, der zweite die parlamentarische Lage, der dritte, wie es überhaupt weitergehen solle, und der vierte sei die Frage, welche Antwort man sich selbst geben wolle auf die von SPD und FDP in der Öffentlichkeit bezogene Plattform für eventuelle Koalitionsverhandlungen.</p>
				<p>Was den Haushalt anbelange, so wolle er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, in diesem Augenblick nichts dazu sagen, man solle aber die Bundesregierung ermuntern, den Haushalt einzubringen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-11-07-t1508_EP_FN003" type="comment"><p>Gesetzentwurf über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1967 – Haushaltsgesetz 1967 – (Drs. V/1000 vom 2.11.1966).</p></note></seg> Zur parlamentarischen Lage werde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> noch Ausführungen machen. Für morgen sei so viel dazu zu sagen, daß man, wenn der Antrag der SPD morgen behandelt werde, mit einer Diskussion von ungefähr sieben Stunden rechne, die voll vom Fernsehen übertragen werden. Wenn es einen Weg geben sollte, diese Debatte zu vermeiden, ohne daß der Eindruck entsteht, der Bundeskanzler scheue sich vor dieser Debatte, dann sollte man versuchen, sie zu vermeiden. Diese Debatte könne nur dazu führen, daß alle koalitionspolitischen Möglichkeiten, insbesondere die Wiederaufnahme der alten Koalition, erschwert werden. Die Debatte werde auch nicht nützlich sein für die Absicht, die anstehenden Fragen fair und so zu regeln, wie man sich das vorgenommen habe. Wenn es zur Debatte komme, werde man in einer würdigen und notfalls offensiven Form vortragen, daß dieser Antrag unzulässig sei, da er eine Pression ausübe, da das Parlament den Art.67, der Bundeskanzler den Art.68 GG zur Verfügung habe, daß der Antrag unsachlich sei, weil er im Hinblick auf die Erklärung des Bundeskanzlers vom vorigen Donnerstag eigentlich gegenstandslos sei; weiter werde man rügen, daß die Ausführungen der Opposition den Respekt vor dem Kanzler und dessen Lebenswerk vermissen lassen.</p>
				<p>Sodann sei innerhalb der Fraktion zu klären, wie es denn weitergehen solle. Man müsse daran denken, daß am kommenden Tage die Gremien der CDU tagen und daß die CSU ihren Parteivorstand für Mittwoch nach München eingeladen habe. Man sei ja übereingekommen, daß weder die Fraktion die Partei präjudizieren werde noch etwa umgekehrt die Partei die Fraktion. Es müsse völlig klar sein, wer in wessen Auftrag wann mit wem verhandelt habe, und die darüber umlaufenden Gerüchte müßten beendet werden. Ganz klar sei, daß die Fraktion eigene Rechte habe; diese Fraktion sei das Gremium, das die wichtigsten Beschlüsse und Entscheidungen zu treffen habe; über diese Tatsache seien sich auch die Gremien der Partei im klaren.</p>
				<p>Die vierte Frage, die diskutiert werden müsse, sei, wie es sachlich weitergehen solle. In der Öffentlichkeit und auch hier in der Fraktion werde davon gesprochen, es müsse in der Außenpolitik, in den Gesamtdeutschen Fragen usw. etwas geschehen. Natürlich müsse man sich innerhalb der Fraktion über eine Linie verständigen, die man den Verhandlungsführern mitgeben könne. Es müsse darauf aufmerksam gemacht werden, daß man wegen der bekannten Finanzgesetze<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-11-07-t1508_EP_FN004" type="comment"><p>Entwurf eines Ersten Gesetzes zur Überleitung der Haushaltswirtschaft des Bundes in eine mehrjährige Finanzplanung – Finanzplanungsgesetz – (Drs. V/1067 vom 2.11.1966) sowie Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Überleitung der Haushaltswirtschaft des Bundes in eine mehrjährige Finanzplanung – Steueränderungsgesetz 1966 – (Drs. V/1068 vom 2.11.1966).</p></note></seg> unter Zeitdruck stehe, so daß man sich schnell um eine Mehrheit bemühen und darauf bedacht sein müsse, daß nicht neue Belastungen entstehen.</p>
				<p>Schließlich wolle er noch sagen, daß er nicht mehr den Eindruck habe, daß sich zwischen Sozialdemokraten und Freien Demokraten gar nichts abspiele. Auch dies solle man in die gemeinsamen Überlegungen einbeziehen. Die Fraktion sei vom Wähler beauftragt, als stärkste Kraft im Parlament die Führung zu beanspruchen, und das bedeute, zum richtigen Augenblick die Initiative zu ergreifen, damit nicht andere initiativ würden und die Entwicklung sich um die CDU/CSU herum oder vielleicht sogar an ihr vorbei vollziehe.</p>
				<p>[2. Erklärung des Bundeskanzlers]</p>
				<p>Bundeskanzler Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>: »Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen, nachdem ich nicht weiß, ob ich dann bei der Debatte noch anwesend sein kann, weil ich die Landesvorsitzenden zu mir gebeten habe, lege ich Wert darauf, hier vor Ihnen eine Erklärung abzugeben. Ich persönlich wünsche nicht, daß aus tatsächlicher und vermeintlicher Rücksichtnahme auf meine Person diese Debatte, dieser Schauprozeß, morgen nicht stattfindet. Von mir aus kann er stattfinden. Welche Entscheidung Sie treffen, aus welchen anderen Überlegungen, das sei Ihnen anheim gegeben, aber ich möchte nicht in der Welt stehen haben, daß ich diese Debatte gefürchtet habe oder gar einen Einfluß auf meine Fraktion ausgeübt habe, ihr aus dem Wege zu gehen. Alles andere liegt bei Ihnen, meine Damen und Herren.«</p>
				<p>[3. Bundeshaushalt]</p>
				<p>Bundeswirtschaftsminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> führt zur Haushaltslage aus<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-11-07-t1508_EP_FN005" type="comment"><p>Gesetzentwurf über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1967 – Haushaltsgesetz 1967 – (Drs. V/1000 vom 2.11.1966).</p></note></seg>, daß die rechnerische Nachprüfung ergeben habe, daß, von geringen Abweichungen abgesehen, die in der letzten Fraktionssitzung gegebene Darstellung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-11-07-t1508_EP_FN006" type="comment"><p>Siehe Fraktionssitzung vom 2 11.1966, TOP 3.</p></note></seg> aufrechterhalten werden könne. Wenn die Fraktion bei ihrem letzten Beschluß bleibe, brauche man sich also nur mit zwei Fragen auseinanderzusetzen.</p>
				<p>Die erste sei die des innerstädtischen Verkehrs und die Behebung dieser Nöte durch eine Anhebung der Mineralölsteuer. In der Fraktion sei unter Führung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> eine Initiative entwickelt worden, und manches spreche dafür, diese gesondert laufen zu lassen und gesondert zu behandeln.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-11-07-t1508_EP_FN007" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Förderung der Verbesserung der Verkehrsverhältnisse in den Gemeinden d. Abg. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> u.a. (Drs. V/1175 vom 1.12.1966).</p></note></seg> Wenn man diesen Komplex aber in der Regierungsvorlage mit aufnehme, stelle das neben anderen Punkten, die man nicht unbedingt als positiv bezeichnen könne, einen absolut und bemerkenswert positiven Punkt dar. Es liege auch eine einstimmig gefaßte Entschließung des Wirtschaftsausschusses vor, die eine solche oder eine ähnliche Regelung verlange. Weiter sei beim Hearing in Berlin zum Stabilisierungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-11-07-t1508_EP_FN008" type="comment"><p>Entwurf eines Gesetzes zur Förderung der wirtschaftlichen Stabilität (Drs. V/890 vom 2.9.1966).</p></note></seg> von den Vertretern der kommunalen Spitzenverbände gesagt worden, man wolle dem Stabilisierungsgesetz gern zustimmen, wolle aber doch, daß Mittel für die Behebung der dringendsten Finanznot gegeben würden, die aus den Problemen des innerstädtischen Verkehrs entstehen. Man könne die Meinung des Wirtschaftsausschusses nach diesem Hearing so zusammenfassen, daß dieser erwarte, daß für die Gemeinden erhebliches getan werde.</p>
				<p>Diese Überlegungen hätten dazu geführt, daß man dieses Problem mit in die Regierungsvorlage aufgenommen habe. Auch sei zu erwarten, daß gefragt werde, warum diese auf eine parlamentarische Initiative zurückgehende Veränderung des Haushaltsvolumens nicht in den Entwurf aufgenommen worden sei. So sei es auch im Interesse einer wahrhaften Aussage über die künftige Gestaltung des Haushalts zweckmäßig, diesen Punkt mit in die Vorlage der Bundesregierung aufzunehmen.</p>
				<p>Die zweite Frage sei, ob es dabei bleiben solle, den Ergänzungshaushalt, so wie er am Freitag von der Bundesregierung beschlossen wurde, noch heute dem Bundesrat zuzuleiten und ebenso die Gesetze mit finanzieller Auswirkung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-11-07-t1508_EP_FN009" type="comment"><p>Es ist unklar, ob der Nachtragshaushalt 1966 oder der Ergänzungshaushalt 1967 gemeint sind: Gesetzentwurf über die Feststellung eines Nachtrags zum Bundeshaushaltsplan für das Rechnungsjahr 1966 – Nachtragshaushaltsgesetz 1966 – (Drs. V/1110 vom 11.11.1966) bzw. Gesetzentwurf über die Feststellung einer Ergänzung zum Entwurf des Bundeshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1967 – Ergänzungshaushaltsgesetz 1967 – (Drs. V/1235 vom 14.12.1966), Entwurf eines Zweiten Gesetzes über das Beteiligungsverhältnis an der Einkommensteuer und der Körperschaftsteuer (Drs. V/1066 vom 2.11.1966), Entwurf eines Ersten Gesetzes zur Überleitung der Haushaltswirtschaft des Bundes in eine mehrjährige Finanzplanung – Finanzplanungsgesetz – (Drs. V/1067 vom 2.11.1966) sowie Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Überleitung der Haushaltswirtschaft des Bundes in eine mehrjährige Finanzplanung – Steueränderungsgesetz 1966 – (Drs. V/1068 vom 2.11.1966).</p></note></seg> Letzteres müsse man sicher tun, weil man den Bundesrat schlecht umgehen könne, wenn man auch wisse, daß diese Gesetze dann nicht mehr rechtzeitig eintreffen, um die Beratung im Ausschuß zügig in Angriff nehmen zu können. Um das aber zu erreichen, wäre eine Fraktionsinitiative notwendig, die jetzt hier beschlossen werden müßte, wenn auch nicht in voller Deckung mit der Regierungsvorlage, da man sicher noch einige Punkte der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>-Kommission mit aufnehmen wolle. Seine Bitte gehe dahin, daß die Fraktion diese Initiative beschließe, damit die Drucksachen bis zur Debatte vorliegen könnten und dann eine Haushaltsdebatte auf leidlich solider Basis geführt werden könne.</p>
				<p>In Anlehnung an ein Gespräch im Vorstand wolle er hier von vornherein betonen, daß es natürlich schwer sei, diesen Haushalt zu verfechten, weil gleichzeitig andere parlamentarische Verhandlungen geführt werden müssen; aber die sachlichen Begründungen seien nach seiner Meinung so überzeugend, daß man damit rechnen könne, daß der Haushalt, abgesehen von kleineren Abänderungen im einzelnen, doch in seinen Grundzügen beschlossen werden wird.</p>
				<p>Ganz besonders wichtig sei aber, daß man sich sofort an die Beratung dieser Gesetze begibt. Wenn man ihre Behandlung so verzögern würde, daß sie nicht zum 1.1.1967 in Kraft treten können, werde es kaum möglich sein, in den nächsten Jahren eine leidlich geordnete Haushaltspolitik zu betreiben. Im Zusammenhang mit der mittelfristigen Planung werde man sowieso sagen müssen, daß die bis 1970 zu erwartende Wachstumssteigerung von rund 13 Mrd. DM aufgezehrt werde von den konsumtiven Ausgaben innerhalb der Bundesrepublik und der EWG. Wenn man diese Bedürfnisse befriedige, habe man also keinen Pfennig übrig für die Außenpolitik, die Verteidigungspolitik, die Wissenschaftspolitik und ähnliches. Man werde sich also auch in den nächsten Jahren sehr um die Umschichtung im Haushalt bemühen müssen, wenn das auch nicht bedeute, daß man in allen Bereichen zu erheblichen Minderungen der heutigen Leistungen kommen müsse, sondern daß man zu Umschichtungen kommen müsse, auch was die Aufbringung der Mittel anbelange.</p>
				<p>Wenn man das alles bedenke, sehe man, daß es dringend geboten ist, sofort an die Beratung dieser Gesetze heranzugehen. Sonst werde nicht nur nicht die Zuwachsrate gerade noch ausreichen, um die Konsumsteigerung zu verkraften, sondern man werde schon jetzt in ein ganz erhebliches Defizit geraten, die Fortschreibung in anderen Bereichen gar nicht eingerechnet.</p>
				<p>Er bitte also noch einmal nachdrücklich, die Frage des innerstädtischen Verkehrs zu entscheiden und auch die finanzwirksamen Gesetze zu verabschieden, damit sie rechtzeitig vorliegen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> erläutert, daß er zwar der Meinung gewesen sei, im Vorstand der Fraktion habe die Auffassung geherrscht, daß alle Vorlagen über den Bundesrat gehen sollten. Aber darüber könne man ja nun reden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> erklärt, er habe volles Verständnis für die schwierige Lage, in der sich der amtierende Finanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> befinde, wenn er jetzt den Versuch mache, mit einem Ergänzungshaushalt Einnahmen und Ausgaben in einen gewissen Ausgleich zu bringen. Aber die Aufforderung an die Fraktion, sich durch die Einbringung der finanzwirksamen Gesetze in vollem Umfange mit der Vorlage der Bundesregierung zu identifizieren, veranlasse ihn, einige Bedenken vorzubringen. Was die Bundesregierung mache, stehe in ihrer eigenen Verantwortung, was aber die Fraktion tue, sei natürlich auch schon im Hinblick auf kommende Koalitionsverhandlungen von großer Bedeutung.</p>
				<p>Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> habe mit Recht auf den einstimmigen Beschluß des Wirtschaftsausschusses und auf das Ergebnis des Hearings in Berlin hingewiesen. Soweit bestehe völlige Übereinstimmung, und daß die Mineralölsteuer angehoben werden müsse, werde selbst von den Sozialdemokraten und den Freien Demokraten hinter der vorgehaltenen Hand bejaht.</p>
				<p>Feinfühligerweise habe Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> aber etwas unter den Tisch fallenlassen, das die Bundesregierung jetzt vorschlage, drei Pfennige auf die Mineralölsteuer draufzuschlagen und dann einen Pfennig davon zum Stopfen ganz anderer Haushaltslöcher zu verwenden. Es gebe auch Vorschläge, die fünf Pfennig aufschlagen, um davon die Hälfte in den allgemeinen Haushaltstopf und die andere Hälfte für die Probleme des innerstädtischen Verkehrs zu geben. Zwar sei auch sicher, daß man für diesen Vorschlag bei jedem Partner im Parlament, gleich wer es sei, keine Unterstützung finden werde.</p>
				<p>Die Mineralölsteuer sei im Gegensatz zur Tabak- und Branntweinsteuer nicht ausschließlich eine Verbrauchsteuer. Bei denen, die beruflich auf das Kraftfahrzeug angewiesen sind, stelle sie einen echten Kostenfaktor dar, vor allem beim ganzen Kraftverkehrsgewerbe. Wenn man bedenke, daß in den Niederlanden die Dieselsteuerbelastung etwa 1,5 Pfennig je Liter betrage und in der Bundesrepublik 31 Pfennig, dann bedeute eine Erhöhung um 3 Pfennig wirklich ein Opfer, auch das Wettbewerbsverhältnis der deutschen Seehäfen zu den Beneluxseehäfen werde entscheidend mitbetroffen. Sicherlich seien die Betroffenen gewillt, diese Opfer auf sich zu nehmen, sie wollten aber, daß sich das auch lohnt und Auswirkungen auf die Verbesserung des innerstädtischen Verkehrs hat.</p>
				<p>Durch das Steueränderungsgesetz entfalle die Mischumsatzsteuer für Mineralöl und werde gleichmäßig durch die 4%ige Umsatzsteuer ersetzt. Die Mehrbelastung des Verbrauchers mache 500 Mio. DM aus. Und die Umlage bringe für Benzin eine weitere Erhöhung um 1,3 Pfennig und für Dieselkraftstoff von 2 Pfennig je Liter. Man könne seiner Meinung nach von den Kraftfahrern dieses zusätzliche Opfer verlangen, aber es sei politisch und sachlich schwierig, diese Lösung in einem Zeitpunkt durchzusetzen, in dem von dem durch Gesetz festgelegten Mineralölsteueraufkommen, das dem Straßenbau zugeführt werden soll, für das Haushaltsjahr 1967 ohnehin 500 Mio. DM zweckentfremdet werden. Deswegen habe er Bedenken gegen diesen Vorschlag. Als Ausweichbasis könnte man den von ihm vorgelegten Entwurf einbringen, der eine Gesprächsbasis für einen eventuellen Koalitionspartner sein könnte. Aber es sei unmöglich, neben dem Regierungsvorschlag auch noch einen Gruppenantrag einzubringen. Als derjenige, der für die Verkehrsfragen verantwortlich sei, habe er Bedenken dagegen, daß die Fraktion die Regierungsvorlage selbst einbringe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name> bittet den Vorredner, seine Bedenken zurückzustellen. Auch er halte es für notwendig, für den innerstädtischen Verkehr etwas zu tun, aber der Ausgleich des allgemeinen Haushalts sei ein ebenso erstrebenswertes Ziel.</p>
				<p>Man sollte die Absichten der Bundesregierung unterstützen. Im übrigen sollte man die Mineralölsteuer um 5 Pfennig anheben und sie wie bisher verteilen; das wäre die sauberste Lösung und würde auch draußen verstanden. Er rede zwar nicht gern Steuererhöhungen das Wort, aber nachdem in den letzten Monaten das Benzin billiger geworden sei, biete sich die Mineralölsteuer geradezu an, weil der Verbraucher nicht mehr belastet sei und die Wettbewerbsfähigkeit nicht stärker verschlechtert werde, als das bisher der Fall gewesen sei. Es sei leider notwendig, die so gewonnenen Mittel zum Haushaltsausgleich heranzuziehen. Man müsse auch bedenken, daß 60% der Mineralölsteuer echte Verbrauchsteuer seien und daß der Anteil des privaten Verbrauchs bei Benzin ständig steige. Man solle also das Konzept des Ministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> von der Fraktion aus unterstützen und übernehmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> bringt zunächst seine Bewunderung für Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> zum Ausdruck, daß er sich in zehn Tagen so in die ungeheuere Problematik des Haushalts eingearbeitet habe. Den jetzt vorgeschlagenen Weg solle man auch aus einer politischen Überlegung heraus mitgehen. Der Haushalt, der jetzt eingebracht werde, sei ein Haushalt ohne dahinter stehende Mehrheit, und deshalb wäre es problematisch, jetzt über Details zu reden. Man höre, daß sich die Finanzexperten der SPD und FDP bereits über einen Deckungsvorschlag für den Haushalt geeinigt hätten, wenn man auch nicht wisse, ob das wahr ist. Aber mit der Möglichkeit müsse man rechnen. Es sei gefährlich, sich jetzt auf einzelne Dinge festzulegen, von denen man dann vielleicht in einer Woche wieder zurückweichen müsse, wenn sich diese Notwendigkeit bei Koalitionsgesprächen ergäbe. Man sollte sich überhaupt nicht allzustark auf eine bestimmte Lösung fixieren, da man ja erst am Anfang der Diskussion stehe. Bis jetzt seien – und das sei nicht Schuld des jetzigen Finanzministers, sondern seines Vorgängers – diese Haushaltsberatungen zweimal mit Haushaltssicherungsgesetzen betrieben worden, da ja auch das Finanzplanungsgesetz nichts anderes als ein neues Haushaltssicherungsgesetz sei.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-11-07-t1508_EP_FN010" type="comment"><p>Haushaltssicherungsgesetz vom 20. 12. 1965, BGBl. I, S. 2065 sowie Entwurf eines Ersten Gesetzes zur Überleitung der Haushaltswirtschaft des Bundes in eine mehrjährige Finanzplanung – Finanzplanungsgesetz – (Drs. V/1067 vom 2. 11. 1966).</p></note></seg> Wenn das so weitergehe, komme im nächsten Jahr ein drittes Haushaltssicherungsgesetz, und das sei einfach unerträglich. Eine dritte Wiederholung dieser Finanzdiskussion könne man sich einfach politisch nicht leisten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> glaubt, daß es nicht der Wunsch besonders vieler Fraktionsmitglieder sei, sich in diesen Fragen schon so festzulegen, wie das durch die Einreichung eines Fraktionsantrages zum Ausdruck komme. Er frage, ob nicht auch ein Gruppenantrag genüge, um diese Vorlagen auf den Tisch zu bringen, wodurch eine so starke Bindung der Fraktion vermieden wäre. Er halte ein solches Verfahren deswegen für besser, weil man ja im Augenblick gar nicht wisse, in welcher Richtung man später vielleicht modifizieren müsse. Für den Haushalt und die vorgesehenen Gesetze brauche man doch eine Mehrheit. Solange eine solche durch Koalitionsbildung noch nicht hergestellt ist, nütze es ja auch nichts, wenn diese Vorlagen in den Ausschüssen liegen. Deshalb habe er die Bitte an alle Verantwortlichen, die Frage der Regierungsneubildung so schnell wie nur möglich voranzutreiben, damit endlich die Voraussetzung für weitere Arbeit gegeben ist. Gewiß brauche man im Augenblick die Frage der Koalition nicht entscheiden. Aber er wolle doch bemerken, daß doch die Ursache für den Schrecken, den der Erfolg der NPD hervorgerufen habe, an sich das Verhalten der FDP in den letzten Jahren gewesen sei, die die ganze Unsicherheit der Bonner Verhältnisse herbeigeführt habe. Wenn es gelinge, so bald wie möglich klare Mehrheitsverhältnisse in dem Sinn zu schaffen, daß man über ein neues Wahlrecht bei der nächsten Bundestagswahl diese Krebskrankheit der Demokratie beseitigen könnte, dann hätte man für die Dauer dem deutschen Volk und Land am besten gedient.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name> setzt sich dafür ein, die Initiative der Bundesregierung allein zu überlassen. Schon jetzt zahle man, wenn man für 1 DM Benzin kaufe, 0,55 DM Mineralölsteuer plus Zoll, und wenn die gemachten Vorschläge durchgeführt würden, würde dieser Betrag auf 0,60 DM ansteigen. Dazu komme, daß ja die Bundesregierung außerdem erwäge, die Fahrtkostenpauschale einzuschränken, was sich wiederum als Verteuerung des Betriebs eines Motorfahrzeuges auswirke. Die Regierung solle diese Vorschläge allein einbringen, damit man sich in Ruhe das alles überlegen könne.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name> befürchtet, daß es um die Anhebung der Mineralölsteuer zu einer ähnlichen Diskussion kommen werde wie um die Kilometerpauschale. Man solle sich diesen Angriffen nicht aussetzen, sondern nach einer Möglichkeit suchen, wie man die 200 Mio. DM, um die es geht, anders ausgleichen könne.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoossHeinrich_1961-10-17">Stooß</name> erklärt, er habe für das Anliegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermanns</name> immer großes Verständnis gehabt und sei deshalb auch jetzt für eine Anhebung der Mineralölsteuer um drei Pfennige. Stärkste Bedenken habe er aber, über diesen Betrag hinauszugehen. Das Verkehrsgewerbe mache erhebliche Einwendungen und rege sogar an, man solle es überhaupt herausnehmen; das sei ja wohl nicht möglich. Aber die Regierung sollte doch davon Abstand nehmen, einen größeren Betrag dieses Aufkommens für den allgemeinen Haushalt zu nehmen. Die Verkehrsbedürfnisse seien so groß, daß man alle anfallenden Mittel dafür verwenden müsse. Es könne aber nicht nur darum gehen, den innerstädtischen Verkehr zu verbessern, sondern der Straßenverkehr in allen Teilen der Bundesrepublik müsse berücksichtigt werden. Darum wolle er mit Nachdruck bitten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> führt aus, daß es im Augenblick darum gehe, ob man der Minderheitsregierung zumuten könne, einen Haushalt einzureichen, wenn die Fraktion vielleicht gar nicht gewillt ist, dabei mitzuwirken. In der vergangenen Woche sei man sich einig gewesen, daß es darauf ankomme, die Möglichkeiten zu schaffen, die Finanzen wieder in Ordnung zu bringen. Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> schlage nun vor, die Entwürfe der Bundesregierung als Fraktionsinitiative zu übernehmen, um damit wertvolle Zeit zu sparen. Der größte Teil der Gesetze müsse zum 1. 1. 1967 in Kraft treten, sonst seien sie wirkungslos. Wenn das nicht gelinge, sondern sie erst zum 1. 5. 1967 in Kraft treten könnten, dann würde eine weitere Deckungslücke von 3 bis 4 Mrd. DM entstehen. Das könne man nicht verantworten.</p>
				<p>Zur Frage der Mineralölsteuer habe er die Meinung der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>-Kommission in der vergangenen Woche vorgetragen, und er bleibe bei dieser Meinung. Aber auch diese Frage müsse man unter dem Gesichtspunkt sehen, wie die gesamten Finanzen wieder in Ordnung gebracht werden können. Selbst wenn man alle vorgeschlagenen Maßnahmen durchführe, werde es noch nicht möglich sein, über die konsumtiven Steigerungen hinaus politisch in den nächsten Jahren etwas zu tun, weil das Geld fehlen werde. Man solle also jetzt den Vorschlägen der Bundesregierung folgen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> erklärt, daß es ihm gar keinen Spaß mache, diese Vorschläge vorzutragen. Aber es gehe ja nicht nach seinen eigenen Vorstellungen, sondern er müsse prüfen, was sich durchsetzen lasse; nur das könne er vorlegen.</p>
				<p>Es sei eine sehr schwierige Sache, den innerstädtischen Verkehr vorzuziehen, und man habe ja über das Pro und Kontra gesprochen. Er setze sich dafür ein, den Vorschlägen der Bundesregierung zu folgen. Zwar seien die Angaben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermanns</name> richtig, man müsse sie aber anders interpretieren. Gerade weil die Beseitigung des Mineralölsteuerprivilegs bei der Umsatzsteuer vorgesehen sei, könne man nicht auf 5 Pfennige gehen, sondern müsse auf 3 Pfennigen bleiben. Er wolle auch erklären, daß es sich nicht darum handele, die Hälfte des Betrages wegzunehmen. Wenn man aber nicht nach den Vorschlägen verfahre, bleibe die Frage, wo das Geld hergenommen werden soll. Da werde dann immer auf den Verteidigungshaushalt und die Entwicklungshilfe hingewiesen. In den bisherigen Kürzungen sei aber der Verteidigungshaushalt bereits mit 200 Mio. und die Entwicklungshilfe um 100 Mio. DM enthalten. Man müsse aber sehen, daß die Einengung, die man mit solchen Kürzungen in Kauf nehme, bis in die Bereiche der Deutschlandpolitik reichen.</p>
				<p>Wenn die Anregung gegeben werde, die Bundesregierung einen Alleingang machen zu lassen oder einen Gruppenantrag einzubringen, so müsse er nun an das erinnern, was die Fraktion beschlossen habe. Die Fraktion habe beschlossen, daß man nach außen kundtun wolle, daß diese Fraktion und die von ihr getragene Minderheitsregierung handlungsfähig sei. Er werde aber nicht ins Plenum gehen, wenn man so verfahre, daß jetzt eine Gruppe die Vorschläge der Bundesregierung übernimmt und die Fraktion sich davon distanziere. Er erfülle ja nicht einen Auftrag der Regierung, sondern einen Auftrag der CDU/CSU. Diesen könne er aber nur erfüllen, wenn die Fraktion die Kraft habe, mit Augenmaß das Richtige zu treffen und sich zusammenzufinden, und wenn nicht jeder seine einzelnen noch so berechtigten Bedenken in den Vordergrund stelle. Es komme darauf an, sich zu einigen und in der Einigung der Öffentlichkeit zu beweisen, daß man politisch aktionsfähig ist. Wenn man durch Auseinanderfallen in dieser Frage feststelle, daß dem nicht so ist, dann müsse man sich das eingestehen. Dann müsse sich die Fraktion aber auch einen anderen Sprecher in dieser Frage suchen; er sei das dann nicht.</p>
				<p>Er verschließe sich keiner Diskussion und werde auch im Plenum erklären, daß das, was vorgeschlagen wird, nicht der Weisheit letzter Schluß sei, sondern daß es darauf ankomme, die Beratungen überhaupt beginnen zu können, um sich schließlich in einem Konzept zusammenfinden zu können. Er sei bereit, auch andere Vorschläge zu vertreten, wenn man sich in der Fraktion darüber einigen könnte, weil auch ihm einzelne Vorschläge nicht angenehm seien. Aber es komme ihm auf das gesamte Ergebnis an und darauf, daß er eine durchsetzbare Sache dem Parlament vortrage. Nach seiner Meinung gehe es nicht anders, als daß sich die Fraktion zu einer geschlossenen Meinung so oder so durchringe; er sei auch bereit, andere Vorschläge zu vertreten, wenn sich die Fraktion nur darauf einigte. Aber die Fraktion müsse einheitlich sein, sonst sei eine Vertretung morgen nicht möglich.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> unterstreicht, daß es der oberste Gesichtspunkt sei, daß die Fraktion ihre Einmütigkeit betonen müsse. Man müsse sagen, was man wolle, damit andere sich anlehnen könnten. Weiter müsse man aber sachlich und ruhig prüfen, welche Gesetze eventuell aus welchen Gründen von der Fraktion eingebracht werden müssen. Klar sei, daß der Ergänzungshaushalt nicht von der Fraktion einzubringen sei. Man sollte aber noch einmal ruhig überprüfen, wie es mit den anderen Gesetzen stehe. Dann wolle man sehen, wie man entscheide. Er frage Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name>, für dessen schwierige Situation er volles Verständnis habe und dem man dankbar sein müsse für die Arbeit, die er geleistet habe, ob die Bundesregierung die [die] Steuererhöhungen betreffenden Vorschläge in einer Vorlage zusammenfasse oder in mehreren Vorlagen aufteile.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> trägt unter Bezugnahme auf seine Äußerungen in der letzten Fraktionssitzung noch einmal die Einnahmeverbesserungen und Kürzungen vor. Bei den Kürzungen seien zu erwähnen 200 Mio. [DM] im Verteidigungshaushalt, der darüber hinaus 500 Mio. DM zusätzlich zur Deckung des Offset-Abkommens übernehme. Dabei handele es sich allerdings um eine Umschichtung, die man wohl nur im Augenblick als Einsparung bezeichnen könne. Dann würden die Baransätze für die Entwicklungshilfe um 100 Mio. DM gekürzt. In der Kriegsopferversorgung würden 120 Mio. DM dadurch eingespart, daß bei der Rentenkapitalisierung ein Umbau erfolge; dieser koste 140 Mio. DM. Man wolle nun 20 Mio. DM für Zinshilfen und für Risikoabsicherungen einsetzen und ein Verfahren entwickeln, nach dem unter bestimmten Voraussetzungen die Beleihbarkeit der Renten eingeführt wird. Allerdings bedeute das gleichzeitig eine Frage des Kapitalmarkts. Weiter werde vorgeschlagen, die Bundesrückerstattung um 100 Mio. DM zu kürzen. Das sei zwar außenpolitisch eine sehr schwierige Sache, müsse aber versucht werden, weil man auch in diesen Bereichen deutlich machen müsse, in welch schwierigen finanziellen Verhältnissen man sich befindet. Wer die Empfindlichkeit auf diesem Gebiete kennt, werde sicher sagen, daß hier eine sehr mutige Einsparung vorgenommen wird. Hinzu kämen noch 40 Mio. DM an Einsparungen, die auf die Vorschläge des Bundesrats zurückgehen, d.h. auf die Beratungen in den Ausschüssen des Bundesrates. Das alles mache zusammen ohne die 500 Mio. [DM] für das Offset-Abkom-men 560 Mio. DM an Einsparungen aus.</p>
				<p>Da man damit nicht auskomme, brauche man noch Einnahmeverbesserungen. Es werde als erstes der Abbau einer Steuervergünstigung, nämlich des Mineralölsteuerprivilegs bei der Umsatzsteuer, vorgeschlagen. Wenn auch darauf hingewiesen worden sei, daß dabei Härten entstehen könnten, so seien doch die Schätzungen so unterschiedlich, daß man das wohl mitverkraften könne. Aber diese Maßnahme müsse man in Beziehung setzen zu den Maßnahmen Mineralölsteuererhöhung und Mineralölsteuerprivileg bei der Umsatzsteuer für den innerstädtischen Verkehr. Insgesamt bedeute der Abbau dieses Privilegs eine Summe von 240 Mio. DM. Es werde auch vorgeschlagen, die Tabaksteuer zu erhöhen. Aber bei allen Steuererhöhungen müsse man sich fragen, durch welche Steuererhöhungen die wirtschaftlichen Notwendigkeiten, vor denen man steht, am wenigsten beeinträchtigt werden. Unter Berücksichtigung dieses Gedankens und wohl in Übereinstimmung mit der großen Mehrheit der Fraktion habe sich die Bundesregierung entschlossen, die Tabaksteuer zu erhöhen. Da diese Erhöhung erst am 1.7.1967 in Kraft tritt, könne man das Aufkommen aus dieser Maßnahme nur mit 500 Mio. DM für 1967 ansetzen. Allerdings sei das eine Schätzung, weil kein Mensch wisse, welche Verbrauchergewohnheiten sich dann einspielen. In diesem Punkt würden viele Spekulationen angestellt, beweisen könne aber niemand etwas.</p>
				<p>Das zweite sei eine Branntweinsteuer. Er habe hier zwar große Bedenken gehabt wegen der Maßnahme der letzten Jahre und wegen der Belastung der billigeren Sorten gegenüber den teueren und auch wegen der Wettbewerbsunterschiede, die sich dann möglicherweise einstellen zwischen den billigen Schnapssorten und den aufgeschnapsten Weinen und dem Wein und Bier insgesamt. Aber diese Maßnahme dürfe im Gesamttableau nicht fehlen, wenn man schon von der Bevölkerung einen Beitrag zur Stabilisierung der Lage verlange.</p>
				<p>Die Mineralölsteuer solle um 3 Pfennige erhöht werden, von denen 2 Pfennige zweckgebunden sein sollen. Dieser Schlüssel entspreche dem Vorschlag des Finanzgutachtens und bedeute ein weitgehendes Entgegenkommen. In diesem Zusammenhang wolle er aber nachdrücklich darauf hinweisen, daß man schnell von jeglicher Zweckbindung der Steuern wegkommen müsse, sonst könne man weder Haushaltspolitik noch Politik überhaupt mehr machen. Er werde auch im Plenum vertreten, daß man einen Beschluß fassen sollte, einen gesetzlichen Beschluß, daß alle Gesetze mit Finanzauswirkungen unter den Generalvorbehalt gestellt werden, daß die Mittel nur im Rahmen der haushaltlichen Möglichkeiten gezahlt werden können. Erst dann bekomme man wieder eine Basis unter die Füße, erst dann könne man für die Dauer planen. Die Mineralölsteuererhöhung bringe etwa 220 Mio. DM für den Haushaltsausgleich und etwa 440 Mio. DM für die Gemeinden.</p>
				<p>Der Vorschlag, bei der Umsatzsteuer einen erhöhten Satz für Großbetriebe festzusetzen, sei noch entstanden, bevor er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name>, das Amt des Finanzministers übernommen habe. Mit der Einführung der Mehrwertsteuer<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-11-07-t1508_EP_FN011" type="comment"><p>CDU/CSU-FDP-Entwurf eines Umsatzsteuergesetzes (Drs. V/48 vom 24.11.1965).</p></note></seg>, die ja gerade eine gleichmäßige Besteuerung zum Ziele habe, ergebe sich sowieso eine Mehrbelastung der größeren Betriebe. Alle Umsätze, die über 15 Mio. DM hinausgehen – der Freibetrag bleibe also erhalten –, würden für jedermann mit 4,25% besteuert. Diese Maßnahme hebe sich natürlich mit der Einführung der Mehrwertsteuer von selbst wieder auf. Nach den Unterlagen des Finanzministeriums mache das etwa 800 Mio. bis 1 Mrd. DM aus. Wenn man an die Organschaft herangegangen wäre, dann wäre zu zwei Dritteln die Stahlindustrie betroffen gewesen, die im Moment gar nicht in der Lage sei, eine solche Belastung zu tragen, ja im Gegenteil infolge ihrer Belieferung mit deutschen Kohlen und Koks einen Ausgleich verlange, von dem man hoffen müsse, daß er in Luxemburg gelinge. Außerdem wären vermutlich unter dem Druck einer solchen Regelung überhastet die an sich notwendigen Fusionen durchgeführt worden. Bei der gegebenen Lage hätte man die auf den Stahl zukommenden Belastungen wieder auf den Bund übernehmen müssen, so daß nichts gewonnen gewesen wäre. Diese Maßnahmen erbringen insgesamt eine Einnahmeverbesserung von 1,96 Mrd. DM. Zur Deckung des Defizits sollten gegenüber den bisherigen Plänen, die bei 1,1 oder 1,2 Mrd. ständen, nur 500 Mio. DM aufgenommen werden. Diese Schonung des Geld- und Kapitalmarktes sei wirtschaftlich wohl vernünftig, denn die Wirtschaft sei mehr auf diese Mittel angewiesen, um die dringend notwendigen Investitionen durchführen zu können. Sie könne aber diese Mittel nur bekommen, wenn sie einen funktionsfähigen Kapitalmarkt vorfindet. Dafür könnte sie die eintretenden Belastungen in Kauf nehmen.</p>
				<p>Er empfehle, daß sich ein kleiner Kreis aus der Fraktion mit diesen Vorlagen, die gleich gebracht würden, beschäftigt und sich von der Richtigkeit der Dinge überzeugt und daß man dann je nach der Entscheidung der Fraktion die Anträge einbringe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> fragt Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name>, was passieren würde, wenn diese Entwürfe nicht initiativ eingebracht würden. Die andere Frage richte sich an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, ob denn der Finanzausschuß neben Finanzplanungs- und Steueränderungsgesetz diese Sache in diesem Jahre noch verabschieden könne, vorausgesetzt man habe bald wieder eine Mehrheit. Diese Fragen müßten beantwortet werden, um der Fraktion die Entscheidung zu ermöglichen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> antwortet, die Vorlagen kämen zu spät, wenn sie über den Bundesrat gingen. Damit würde der errechnete Betrag im kommenden Jahr ausfallen, und man hätte dann die doppelte Summe zu bewältigen. Eine Verabschiedung ohne Mehrheit sei allerdings unmöglich. Noch einmal wolle er sagen, daß die Einbringung noch heute notwendig sei, weil sonst die Zeit zu knapp werde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> weist darauf hin, daß die kommende Woche sitzungsfrei sei, also keine Möglichkeit bestehe zu tagen. Die erste Tagungsmöglichkeit sei wohl am 24.11., und zwar nur einen halben Tag, dann wieder am 1. und 2.12. Die Verabschiedung im Parlament müsse in der Woche vom 5.–9.12. erfolgen, weil sonst der Bundesrat seine Entscheidung nicht am 15.12. fällen könnte. Aber diesen technischen Fragen messe er nicht so großes Gewicht zu wie der Frage, ob die Fraktion wirklich in diesen Dingen einig sei. Aber so optimistisch könne man nicht ohne weiteres sein; es komme darauf an, daß die ganze Fraktion auf diese unpopulären Maßnahmen eingeschworen wäre. Deshalb sei er der Meinung, daß der Finanzausschuß alle diese Dinge nur verabschieden könne, wenn eine Regierung vorhanden ist, zu der sich eine Mehrheit des Parlaments politisch bekennt. Man müsse also alles daransetzen, eine solche politisch verantwortliche Basis zu schaffen. Das sei die erste Voraussetzung, wenn diese Gesetze noch zum 1.1.1967 in Kraft gesetzt werden sollen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> regt an, die sitzungsfreie Woche zur Arbeit innerhalb der Fraktion zu benutzen. Eine sachverständige Kommission müsse sich um eine Einigung in diesen Fragen bemühen.</p>
				<p>Man stehe vor dem Dilemma, bei der Einbringung der Vorlage als Initiative sich festlegen zu müssen. Das sei wohl ein gewisses Risiko, weil in fast jeder Koalition sicher da und dort Abstriche erfolgen würden. Trotzdem sei die Einbringung besser als Nichtstun. Eine Einbringung etwa nur durch eine Gruppe empfehle sich auch nicht.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> hält es von der Sache her für bedenklich, sich durch die Einbringung zu sehr die Hände zu binden, bevor man eine Koalition habe. Es sei zunächst Sache der Regierung zu handeln.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> erklärt, durch die Einbringung könne sich die Fraktion natürlich in keiner Weise binden. Kein Mensch habe diese Vorlage vor Augen und könne die Tragweite ihrer Auswirkungen überblicken. Es komme nur in Frage, der Bundesregierung eine verfahrensmäßige Hilfestellung zu geben, damit diese Vorschläge beraten werden können. Das sei die äußerste Konzession, weil ja ganz sicher sei, daß es in jeder zu bildenden Koalition harte Auseinandersetzungen um diese Fragen geben werde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> setzt sich dafür ein, der Bundesregierung die Möglichkeit zu verschaffen, so schnell wie möglich ihre Vorschläge in den Ausschüssen vorzutragen. Dazu sei die Einbringung durch die Fraktion notwendig, nicht etwa durch eine Gruppe. Nur so werde die Möglichkeit geschaffen, noch im Laufe dieses Jahres den Haushalt und den Ergänzungshaushalt zu verabschieden.</p>
				<p>Natürlich liege ein gewisses Mißbehagen über manche Vorschläge vor. Sicher dürfe keine Demontage der wirtschaftlichen Ertragskraft erfolgen, weil sonst ja alles nicht mehr bezahlt werden kann. Im Augenblick könne man aber nicht anders, als diesen Versuch des Ausgleichs vorzunehmen, gleichgültig welche Koalition sich nachher ergeben wird. Der Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> sollte bei dieser Lage zurückgestellt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> meint, daß man die Ergänzungsvorschläge ruhig einbringen könne, weil das nur die Voraussetzungen des weiteren Verfahrens schaffe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> fragt, ob es gesetzestechnisch nicht möglich wäre, die jetzt vorgetragenen Ergänzungen bei der Beratung des Steueränderungsgesetzes in der Form von Anträgen im Ausschuß einzufügen. Vielleicht gehe das wegen des Sachzusammenhangs. Möglicherweise eröffne das einen Ausweg aus den Schwierigkeiten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> weist darauf hin, daß in der Vorlage ja schwerwiegende Probleme angeschnitten seien, die in den anderen Gesetzen überhaupt noch nicht angesprochen seien. Er habe geschäftsordnungsmäßige Bedenken, dies alles als Anträge im Ausschuß einzubringen.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name> führt aus, wenn nicht der Termindruck wäre, dann würde beim Vorhandensein einer Minderheitenregierung im Augenblick niemand auf die Idee kommen, vor Abschluß der Koalitionsverhandlungen sich auf einen Haushalt festzulegen. Das sei gegen jede parlamentarische Übung und Gepflogenheit und außerdem eine Illusion. Das hindere aber nicht, dem Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> zu danken, daß er es auf sich genommen habe, zur Fristwahrung sachlich Vorschläge zu machen. Aber er halte es für unglücklich, diese Vorschläge als Fraktionsinitiative zu übernehmen, ganz gleich welche Koalition kommen werde, es werde Änderungen geben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> weist auf den Termindruck hin und auf die Tatsache, daß man keine Mehrheit habe. Der Haushalt könne am kommenden Tage nur eingebracht werden, wenn Fraktion und Regierung einer Meinung sind. Wenn das nicht der Fall wäre, müßte versucht werden, die Sache im Plenum abzusetzen. Er verstehe die Skepsis gegenüber den gemachten Vorschlägen. Gegen die Einbringung spreche, daß keine Mehrheit für die Regierung vorhanden sei, so daß ihr Sturz jederzeit möglich ist; auch erschwere die Einbringung eine spätere Mehrheitsbildung. Wie schon gesagt, sei die Einbringung nur möglich, wenn man geschlossen hinter die Regierung tritt. Wenn das aber nicht der Fall wäre, dann habe es keinen Sinn, ihn in die Schlacht zu schicken; das mache er nicht mit.</p>
				<p>Die Öffentlichkeit verlange von der CDU/CSU, daß sich diese zusammenfinde. Das sei auch notwendig, weil sonst der Eindruck entstehen könnte, daß der Austritt der FDP aus der Koalition doch gerechtfertigt gewesen sei.</p>
				<p>In der Verfassung stehe nicht, daß ein Haushalt von der Bundesregierung vorgelegt werden müsse, es stehe dort nur, daß der Haushalt durch Gesetz festzustellen ist. Dies sei also Aufgabe der gesetzgebenden Körperschaften, und zwar eine unabweisbare Pflicht. Die Erörterung seines Haushalts werde außerdem den Bundestag zu einer sachlichen Behandlung der Termine bringen, was sehr notwendig sei. Dies seien die Gründe, warum er für die Vorlage des Haushalts eintrete, und die Fraktion sei diesem Antrag mit drei Gegenstimmen bereits gefolgt gewesen. Wenn man diesen Beschluß nun umstoßen wolle, habe man ihm die Berechtigung entzogen, diesen Haushalt vorzulegen. Deshalb müsse jetzt beschlossen werden, ob man den eingeschlagenen Weg fortsetzen wolle oder nicht. Natürlich müsse er einräumen, daß er in den zur Verfügung stehenden zehn Tagen nicht alles in allen Einzelheiten her überprüfen könne. Wenn das aber hätte geschehen sollen, dann wäre es Januar geworden, und das sei ja auch nicht möglich. Jetzt gehe es darum, geschlossen aufzutreten. Darauf könne nicht verzichtet werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name> erklärt, daß er trotz dieser beschwörenden Worte diesen Weg nicht mitgehen könne. Er könne aus Gewissensgründen einen Gesetzentwurf nicht akzeptieren, dessen Einzelheiten er nicht kenne. Wenn man eine Initiative unterschreibe, dann müsse diese sachlich in Ordnung sein; dafür aber habe er in diesem Fall keine Gewähr.</p>
				<p>Bundesratsminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name> würde es für einen großen Fehler halten, wenn man den Haushalt und Ergänzungshaushalt nicht einbringen würde. Gewiß sei es nicht schön, wenn die Fraktion die Initiative für den unangenehmen Teil des Ergänzungshaushalts übernehmen solle, aber das gehe gar nicht anders, weil man sonst den Weg über den Bundesrat gehen müsse. Dieser könnte sich dann am 2.12. mit der Sache befassen. In der Zwischenzeit könnte man sich aber inoffiziell mit dem Thema beschäftigen und erst nach der Beschlußfassung des Bundesrates offiziell tätig werden. Dann könnte man in ganz kurzer Zeit zu Beschlüssen kommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name> glaubt, daß die Öffentlichkeit vor allem die Bildung einer von einer Mehrheit getragenen Regierung erwarte. Deshalb halte er das, was sich jetzt hier abspiele, für politisch irreal und rate von der Einbringung der Vorlagen ab. Nur weil man sich schon soweit festgelegt habe, sehe er sich gehindert, direkt den Antrag zu stellen, man solle auf die Einbringung verzichten. Es sei ja auch nicht sehr politisch klug, vor dem 20.11. allein diese unpopulären Lasten auf sich zu nehmen, sondern was hier geschehen solle, müsse das Ergebnis einer neuen Koalition sein. Wie diese aussehen solle, lasse er völlig offen, und er würde es auch sehr bedauern, wenn eine Festlegung nach irgendeiner Richtung jetzt erfolgen würde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WilhelmiHans_1957-10-15">Wilhelmi</name> bittet darum, den Vorschlägen von Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> zu folgen. Sicher werde man vieles wieder ändern müssen, um die notwendige Freiheit in der Koalition zu bekommen, aber man könne ja auch die notwendigen Ergänzungsanträge stellen, wenn nur erst eine Mehrheit dafür geschaffen sei. Diese Dinge könnten sicher in Ordnung gebracht werden, wenn man jetzt nur die politische Entscheidung gefällt hätte, diese Vorlagen einzubringen. Und wenn von Gewissensbedenken die Rede gewesen sei, so wolle er ein Wort des Altbundeskanzlers hier anführen, das dieser in den Kabinettssitzungen gesagt habe, wenn alle anderer Meinung wären als er: »Meine Herren Kollegen, überlegen Sie sich doch einmal, ob Sie Ihr Gewissen nicht veranlassen können, sich meiner Meinung anzuschließen.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ToussaintHans_1957-10-15">Toussaint</name> erklärt, er könne den eben gemachten Ausführungen nicht folgen. Es sei noch keine Antwort darauf gegeben, wie sich das von Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> vorgetragene Programm auf die Lösung der politischen Krise auswirken würde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> erläutert, er habe seine Fragen gestellt, um allen das Urteil in dieser schweren Sache zu erleichtern. Leider könne man wegen der den Haushalt begleitenden Gesetze nicht bis zum 20. 11. warten, weil diese Gesetze zum Ende des Jahres in Kraft treten müßten. Sonst würde ein weiteres Milliardendefizit entstehen, die durch das Haushaltssicherungsgesetz stornierten Dinge würden wieder aufleben und müßten dann wieder außer Kraft gesetzt werden, was auch staatspolitisch eine schlechte Sache sei. Kein Mensch erwarte wohl, daß der Bundeshaushalt bis Ende des Jahres fertig sei, aber man werde alle Kraft daran setzen, ihn so bald wie möglich festzustellen. Aber das Steueränderungsgesetz und das Finanzplanungsgesetz dürfen nicht an der Fraktion scheitern. Das wichtigste bei dieser Lage sei, daß man einig ist und Führungswillen zeige, nur dann werde man Chancen für Majoritäten im Hause haben. Man habe versucht, zwei Wege zu erörtern, wie man nun vorwärtskommen könnte. Die Absicht, die notwendigen Dinge durch Änderungen am Steueränderungsgesetz durchzusetzen, habe sich als nicht möglich erwiesen. So sei man auf den zweiten Weg, nämlich den der Initiative gekommen mit jenem Vorbehalt, den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> darlegen werde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> schlägt ungefähr folgende Formulierung vor: »Im Interesse der Sicherung der haushalts- und finanzpolitischen Grundlagen der Bundesrepublik hat die CDU/CSU-Fraktion vorbehaltlich der sachlichen Prüfung im einzelnen die mit dem Ergänzungshaushalt 1967 verbundenen Steuer- und Finanzvorlagen heute auch im eigenen Namen der Fraktion unmittelbar eingebracht, um die sofortige Beratung der Gesamtvorlage zu ermöglichen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-11-07-t1508_EP_FN012" type="comment"><p>CDU/CSU-Gesetzentwurf zur Ergänzung des Zweiten Gesetzes zur Überleitung der Haushaltswirtschaft des Bundes in eine mehrjährige Finanzplanung – Ergänzungsgesetz zum Steueränderungsgesetz 1966 – (Drs. V/1096 vom 8. 11. 1966). Im Falle des Finanzplanungsgesetzes und des Zweiten Gesetzes über das Beteiligungsverhältnis an der Einkommensteuer und der Körperschaftsteuer erfolgte keine Initiative der Fraktion.</p></note></seg> Der Bundesrat behält auf diese Weise seiner verfassungsmäßigen Stellung entsprechend die Möglichkeit, parallel zum Bundestag die endgültige Verabschiedung des Haushalts 1967 vorzubereiten.« Diese Formel sei so interpretierbar, daß man sie vertreten könne.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> glaubt, daß man auf diese Basis treten könnte. Er frage, ob man so verfahren könne.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> beanstandet die vorgetragene Formulierung (ohne Mikrophon).</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> erwidert, der Minister sei mit einer wirklich ausreichenden Basis für seine Haushaltsrede ausgestattet. Er stelle also die vorgeschlagene Prozedur noch einmal zur Abstimmung.</p>
				<p>(Bei drei Neinstimmen und vier Enthaltungen wird die Verfahrensweise gebilligt.)</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> greift noch einmal die Formulierung »vorbehaltlich der sachlichen Prüfung im einzelnen« an. Das bedeute doch in der Praxis, daß alle Fragen offenbleiben. Es solle aber doch wohl gesagt werden, daß die Gesamtheit des Programms angenommen werde und nur Einzelfragen offenbleiben. Nur so könne er einverstanden sein, umgekehrt aber nicht.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> wirft beschwichtigend ein, man werde wohl zusammenkommen, und wenn man es ruhig mache, werde man sich zusammenfinden.</p>
				<p>Bundesforschungsminister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> setzt sich dafür ein, Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> in der Formulierung etwas entgegenzukommen, wenn dieser seine Bedenken aufrechterhalte. Tatsächlich könnte man diesen Beschluß als reinen Verfahrensbeschluß auffassen, der im Grunde gar nichts aussage, und so könne man nach den früheren Beschlüssen der Fraktion und nach den Empfehlungen der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>-Kommission nicht gut verfahren. Er halte es für unmöglich, in dieser Sache mit einem Gegenvotum des amtierenden Finanzministers auseinanderzugehen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> erläutert, er habe eben mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> darüber gesprochen, ob man nicht sagen könnte »vorbehaltlich der sachlichen Prüfung von Einzelfragen«. Das genüge aber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> nicht. Vielleicht könnte man in einer kleinen Kommission die Sache klären.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> warnt davor, wiederum zu versuchen, mit einer Verfahrensweise Sachfragen zu lösen. Was von Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> vorgetragen worden sei, das seien ganz umfassende Probleme mit weittragenden wirtschaftlichen Folgen. Aber man habe nicht eine schriftliche Unterlage vor sich und könne sich deshalb die Tragweite dieser Diskussion nicht vorstellen. Er denke nur an die Branntweinsteuer zum Beispiel; wolle man diese Frage völlig isoliert lösen, oder werde sie im Zusammenhang mit der Berlinpräferenz gelöst werden, wie er das seit fünf Wochen ständig erbitte? Die Berlinpräferenz habe doch die Branntweinwirtschaft des Bundesgebietes völlig ausgehöhlt, so daß nur noch ein permanentes Minus herauskomme. Über alle diese Fragen müßte man miteinander sprechen. Unmöglich könne man einfach zustimmen, ohne daß der Sache nach eine Prüfung möglich sei. Deshalb könne er diese Vorschläge nicht blindlings unterschreiben. Ähnlich sei es bei der Umsatzsteuer, bei der die Unternehmen mit 15 Mio. DM und mehr mit einer Umsatzsteuer von 0,25% mehr belastet werden sollen. Und das mitten in der Diskussion um die Mehrwertsteuer. Dabei besage doch der Umsatz qualitativ gar nichts. Wenn man dies in der Konsequenz durchüberlege, dann komme man zu dem Ergebnis, daß der Satz von 10%, um den man gekämpft habe und der eine enorme politische Bedeutung habe, nicht mehr aufrechterhalten werden könne. Über solche Fragen müsse man doch zumindest sprechen können. Er sei nicht mehr bereit, in dieser Fraktion einfach alles anzunehmen und hinterher so festgelegt zu sein, daß man überhaupt nicht mehr herauskommen könne.</p>
				<p>Er sei in jeder Hinsicht loyal und bereit, an der Verabschiedung dieser Vorlagen mitzuwirken. Aber man dürfe ihm auch kein intellektuelles Opfer zumuten, das bei bestem Willen nicht mehr erbracht werden könne. Deshalb schlage er vor zu sagen »sachliche Prüfung im einzelnen«. Die gesamte Vorlage müsse im einzelnen geprüft werden. Diesen Vorbehalt mache er. Er bedauere, wenn er seinem Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> damit Ungelegenheiten bereite, die er gerade habe vermeiden wollen. Man mache sich doch die Sache zu billig, wenn man sich wieder mit Verfahrensregelungen an der Sache selbst vorbeidrücke, was man schon viel zu lange Zeit tue. Hier liege doch die Ursache der politischen Krise. Aus dieser Betrachtungsweise heraus bitte er den Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name>, doch jetzt nicht Konsequenzen zu ziehen, die einem eine Haltung zumuten würden, die beim besten Willen politisch nicht verantwortet werden könne.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> bemerkt, daß man jetzt »normalerweise eine Kommission einsetzen« würde. Das solle man aber jetzt nicht tun, sondern versuchen, in dieser großen Fraktion einen Weg zueinander zu finden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> erklärt, er habe in der Sache viel Verständnis für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>. Aber in der gegebenen Lage komme es darauf an zu zeigen, daß man zu einer politischen Entscheidung fähig ist. In dieser Richtung sei ja auch der eben gefaßte Beschluß ergangen. Die Diskussion sei nur wieder aufgelebt durch die Intervention des Ministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name>, über die man nicht einfach hinweggehen könne. Es bestände doch die Möglichkeit, für die Formulierung einzutreten, in der gesagt werde »vorbehaltlich der sachlichen Prüfung von Einzelfragen«. Wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> diese Formulierung akzeptieren würde, dann schlage er vor, daß sich die Fraktion das zu eigen mache; dann bestehe in der Sache überhaupt keine Divergenz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> führt aus, daß er alles das, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> vorgetragen habe, sich auch durch den Kopf habe gehen lassen, bevor er seinen Vorschlag gemacht habe. Aber er habe vor der zwingenden Notwendigkeit gestanden, ja oder nein zu sagen. Er sei bereit, ja zu sagen, wenn die Fraktion das auch tue, wenn sie es nicht tue, könne er das nicht, weil es ja gar keinen Sinn habe. Wenn er hier etwas sage, was die Fraktion nicht schlüssig mittrage, dann sei das doch sinnlos; denn schließlich habe man ja ein Minderheitskabinett. Seine erste und wesentliche Bitte sei, daß die Beratungen in den Ausschüssen aufgenommen würden und daß man dort nach sachlichen Gesichtspunkten fristgerecht entscheide. Parlament und Regierung – ganz gleich, wie sie zusammengesetzt sei – hätten diese Beschlüsse notwendig, um ihre Arbeit fortsetzen zu können. Es komme ihm in erster Linie darauf an, diese Vorlagen den Ausschüssen zu überweisen. Aber dabei müsse er natürlich diese Vorlagen verteidigen. Aus dem Vorschlag des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> gehe hervor, daß sich die Fraktion zwar nicht näher mit den Vorlagen befaßt habe, aber sie bringe diese erst einmal ein. Wenn man sagen würde, »eine Festlegung im einzelnen ist damit nicht verbunden«, dann könne er einer solchen Formel zustimmen. Das sei ein Entgegenkommen, das ihm möglich sei. Auch ihm selbst gefalle ja diese Art des Verfahrens nicht besonders, aber er sehe keinen anderen Weg. Jedenfalls sollte eine Äußerung vermieden werden, durch die er, der amtierende Minister, desavouiert würde; wenn man nachher etwas Besseres wisse, werde man seine Hilfe dabei haben.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> stellt fest, daß an sich abgestimmt gewesen sei, daß man aber wegen der Neinstimme des Ministers noch einmal in die Debatte eingetreten sei. Jetzt sei aber eine Formel entstanden, der alle Beteiligten zustimmen könnten. Er stelle fest, daß die zwei vorliegenden Wortmeldungen zurückgezogen seien. Er frage die Fraktion noch einmal, wer nun dieser neuen Formel zustimmen wolle. (Vier Neinstimmen, acht Enthaltungen.)</p>
				<p>Damit sei der Punkt Haushalt, soweit er heute habe erledigt werden können, erledigt. Bevor man nun in die geschäftsordnungsmäßigen Fragen eintreten wolle, sollte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FayFritz">Fay</name> seinen Bericht über die hessischen Wahlen geben.</p>
				<p>[4. Landtagswahlen in Hessen]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FayFritz">Fay</name> (Landesvorsitzender des Landesverbandes Hessen der CDU) erstattet einen Bericht über die Wahlen in Hessen, die er im ganzen als positiv für die CDU bezeichnet.</p>
				<p>[5. Antrag auf Vertrauensfrage des Bundeskanzlers]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> bringt seinen Dank für diesen Bericht zum Ausdruck und wendet sich dann dem Antrag der SPD zu, der Bundeskanzler möge von Art. 68 GG Gebrauch machen und die Vertrauensfrage stellen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-11-07-t1508_EP_FN013" type="comment"><p>SPD-Antrag betr. Vertrauensfrage des Bundeskanzlers (Drs. V/1070 vom 31.10.1966).</p></note></seg> Hinterher könnte dann der Bundespräsident Neuwahlen ausschreiben. Der Bundeskanzler habe dazu erklärt, er würde einen Weg, der zu Neuwahlen führen würde, nicht initiieren.</p>
				<p>Er selbst halte die bevorstehende Debatte für gefährlich, besonders hinsichtlich der Verhärtung der Koalitionsmöglichkeiten und vor allem hinsichtlich der Möglichkeiten für eine kleine Koalition. Die FDP habe sich trotz der vielfachen Äußerungen noch nicht in allen Fragen völlig fixiert. Je nach Ablauf der Debatte – und die SPD werde ihren Teil dazu beitragen – werde sich der frühere Koalitionspartner härter festlegen, als dies für die Entwicklungstendenzen im Hause förderlich wäre.</p>
				<p>Natürlich werde der Versuch unternommen, den Bundeskanzler und diese Fraktion in Schwierigkeiten zu bringen. Ob es eine Majorität für diese Debatte gebe, hänge von dem endgültigen Beschluß der FDP-Fraktion ab und außerdem von der Präsenz der CDU/CSU-Fraktion. Bisher habe man durch Anwesenheit bewiesen, daß es an der CDU/CSU vorbei keine Politik gebe. Wenn dies am kommenden Tag ebenso wäre, dann wäre dies ein schönes Ergebnis. Der Fraktionsvorstand mache der Gesamtfraktion folgende Empfehlungen:</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>1.</label><p>Die CDU/CSU-Fraktion hält den Antrag, der Bundeskanzler möge von Art.68 GG Gebrauch machen, für unzulässig. Sie vertritt die Auffassung, daß der Bundestag die Möglichkeit habe, von Art.67 GG (konstruktives Mißtrauen) Gebrauch zu machen, daß aber der Versuch, über Art. 68 GG den Bundeskanzler zum Stellen der Vertrauensfrage zu bewegen – was ausschließlich eine Frage seiner souveränen Entscheidung sei –, unzulässig ist.</p></item>
					<item><label>[2.]</label><p>In der Geschäftsordnungsdebatte, die für jeden Standpunkt fünf Minuten vorsehe, werde sich entscheiden, ob es zu dieser Verhandlung komme oder nicht. Wenn es nicht dazu komme, werde Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> den Haushalt einbringen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-11-07-t1508_EP_FN014" type="comment"><p>Gesetzentwurf über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1967 – Haushaltsgesetz 1967 – (Drs. V/1000 vom 2.11.1966).</p></note></seg> Unterliege man in dieser Abstimmung, dann werde eine weitere Geschäftsordnungsdebatte folgen, ob zuerst der Haushalt oder dieser Antrag behandelt werden solle. Die Fraktion sei dafür, zuerst den Haushalt zu behandeln. Komme man mit diesem Standpunkt nicht durch, dann folge zuerst die Fragestunde. Während dieser Fragestunde müsse dann die Fraktion zusammentreten und versuchen, zu einer gemeinsamen Erklärung zu diesen Vorgängen zu kommen. Diese Erklärung wolle der Fraktionsvorsitzende nicht ohne vorherige Abstimmung in der Fraktion abgeben. Dabei werde nur folgendes vorgetragen:</p>
						<list type="undefined">
							<item><label>a)</label><p>Dieser Antrag sei verfassungsrechtlich unzulässig (Begründung durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>);</p></item>
							<item><label>b)</label><p>dieser Antrag sei unsachlich im Hinblick auf die Erklärung des Bundeskanzlers, daß er sich um eine Mehrheit bemühe, daß an seiner Person nichts scheitere und er nicht an seinem Sessel kleben werde;</p></item>
							<item><label>c)</label><p>dieser Antrag lasse den Respekt vor der Leistung dieses Bundeskanzlers vermissen.</p></item>
						</list></item>
					<item><label>[3.]</label><p>Der Vorstand habe auch überlegt, wie man sich verhalten solle, wenn diese Lage eintrete. Die Idee, aus dem Plenum auszuziehen, habe man wieder verworfen, weil das Ausziehen der stärksten Fraktion in dieser Lage nicht das beste wäre. Es sei aber noch in der Prüfung, ob man nicht etwa bei der Abstimmung durch Nichtteilnahme die Beschlußunfähigkeit des Hauses herbeiführen wolle; für diese Frage sei eine Kommission eingesetzt. Neben diesen Dingen sei immer noch zu bedenken, wie man den Haushalt und die ihn begleitenden Gesetze<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-11-07-t1508_EP_FN015" type="comment"><p>Entwurf eines Zweiten Gesetzes über das Beteiligungsverhältnis an der Einkommensteuer und der Körperschaftsteuer (Drs. V/1066 vom 2.11.1966), Entwurf eines Ersten Gesetzes zur Überleitung der Haushaltswirtschaft des Bundes in eine mehrjährige Finanzplanung – Finanzplanungsgesetz – (Drs. V/1067 vom 2.11.1966) sowie Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Überleitung der Haushaltswirtschaft des Bundes in eine mehrjährige Finanzplanung – Steueränderungsgesetz 1966 – (Drs. V/1068 vom 2.11.1966).</p></note></seg> ohne Mehrheit – und das sei besonders zu bedenken – auf die Tagesordnung und in die Ausschüsse bekommen könne.</p></item>
				</list>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> legt dar, daß zur Abstimmung über die Vertrauensfrage auch die schwerkranken Fraktionsmitglieder bereit seien, im Plenum zu erscheinen. Weiter werde man die Auffassung vertreten, daß zuerst der Haushalt zu lesen sei. Einem Antrag der SPD, die Beratung des Haushalts, der beiden Finanzgesetze abzulehnen, werde man zusammen mit der FDP widersprechen, so daß also der Haushalt auf der Tagesordnung bleibe. Nach der Haushaltsrede erfolge jedenfalls keine Abstimmung.</p>
				<p>Beim Antrag der SPD, der Bundeskanzler möge die Vertrauensfrage stellen, gebe es zwei Verfahrensmöglichkeiten.</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>a)</label><p>Man könnte zu einem Zeitpunkt, den man für richtig halte, Übergang zur Tagesordnung verlangen und damit klarmachen, daß man den Antrag der SPD für verfassungswidrig hält,</p></item>
					<item><label>b)</label><p>der zweite Vorschlag sei, sich nicht an der Abstimmung zu beteiligen. Diese Sache habe aber zwei Schwierigkeiten: Finde die Debatte vor der Haushaltsrede statt, dann müsse man damit rechnen, daß vielleicht zehn Minuten später eine neue Sitzung einberufen werden müßte, die schon wieder mit einer Debatte und Abstimmung darüber beginnen würde, wie die Tagesordnung gestaltet werden soll. Wäre das Haus aber beschlußunfähig, dann stünde man am Donnerstag vor ganz genau der gleichen Sachlage. Deshalb sollte man unter allen Umständen versuchen, den Beschluß auf Übergang zur Tagesordnung durchzusetzen. Diese Fragen werde man in der erwähnten Kommission noch einmal im Detail prüfen, aber jetzt stehe schon fest, daß Beschlußunfähigkeit die Sache nur bis Donnerstag verschieben würde, wogegen Übergang zur Tagesordnung die Sache ein für allemal erledigen würde. In der FDP sei die Stellungnahme noch nicht entschieden. Da die SPD aber den Antrag auf Übergang zur Tagesordnung zu jedem Zeitpunkt der Beratung des Haushalts stellen könne, sei es notwendig, daß die Fraktion während dieser ganzen Beratung vollzählig präsent sein müsse; sonst seien vielleicht die ganzen Bemühungen gegenstandslos.</p></item>
				</list>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name> fragt, ob alle Möglichkeiten – auch persönliche Gespräche – erschöpft seien, um diese Sache vielleicht ersparen zu können. Man könne doch wirklich zweifeln, ob die SPD nicht auch daran interessiert sei, jeden Schaden für die Demokratie fernzuhalten, nachdem nun in Hessen die NPD in den Landtag gekommen sei.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> bittet, davon auszugehen, daß alle – den Bundeskanzler eingeschlossen – alles unternommen hätten, was zu tun gewesen sei. Auch wolle er an den Beschluß des Parteipräsidiums erinnern, in dem gesagt sei, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> Verhandlungen mit der FDP und SPD aufnehmen wolle, um die Voraussetzungen zur Schaffung einer parlamentarischen Mehrheit zu klären. Dieser Beschluß habe einen konkreten Sinn gehabt.</p>
				<p>Bundestagspräsident Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name>: »Meine Damen und Herren, vor dem Hintergrund dieses Beschlusses des Präsidiums und mit diesem Text wurde ich gebeten, in meiner Eigenschaft als Bundestagspräsident mit den Fraktionsvorsitzenden dieses Hauses zu sprechen. Was unseren eigenen verehrten Fraktionsvorsitzenden anbelangt: Das war verhältnismäßig einfach, denn er hat an diesem Beschluß mitgewirkt. Ich habe mich daraufhin mit den beiden anderen Herren kurz unterhalten und bedauere, sagen zu müssen, daß mir der derzeitige Fraktionschef der SPD – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> ist ja krank –, also Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, gesagt hat, daß er von sich aus und für seine Fraktion, so wie die Dinge jetzt stehen, keine Möglichkeit habe, den Antrag zurückzunehmen, daß ihm aber nicht daran gelegen sei, eine emotionale Debatte und große Auseinandersetzung heraufzubeschwören. Nun, meine Damen und Herren, also, ich sage das eigentlich etwas ungern – wissen Sie, warum? Weil es sich um ein Gespräch des Bundestagspräsidenten mit einem Fraktionsvorsitzenden handelt, und diese Gespräche sollten natürlich unter uns bleiben – aber wir müssen uns ja doch einigermaßen darauf einrichten: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat mir auch noch gesagt, er werde sich große Mühe geben, seine Fraktion auf dieser Linie zu halten, und vielleicht kann ich es doch vor dem gesamten Haus vertreten, wenn ich Ihnen das hier sage, weil ich mir die Bitte erlauben würde – weil ich mich in völliger Übereinstimmung mit dem Bundestagspräsidenten wie mit dem Fraktionsmitglied Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> fühle –, wenn ich sage, ich würde also dafür plädieren, daß auch wir, soweit das menschenmöglich ist, dann diese Sache, wenn sie unvermeidbar ist – nun, wir sollten vorher in der Tagesordnungsabstimmung das Äußerste tun, um überhaupt diese Diskussion zu vermeiden –, aber wenn es unvermeidlich ist, dann sollten wir also mit geradezu kalter Gelassenheit diese Sache eben anhören, und ich zweifele nicht daran, daß nachher eine schnittige Erklärung des Fraktionsvorsitzenden der CDU/CSU kommen wird.</p>
				<p>Ich habe auch mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann-Stumm</name> gesprochen. Da ist die Sache deshalb so schwierig, weil Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name> sich jedenfalls Mühe geben würde, also die Sache auch nun nicht gerade auf die höchsten Touren zu bringen. Kurz und gut, so steht es bis jetzt an diesem Nachmittag. Vielleicht ereignet sich bis morgen früh etwas, daß wieder alles anders<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-11-07-t1508_EP_FN016" type="comment"><p>Von der Bearbeiterin korrigiert aus: andere.</p></note></seg> ist. Aber, meine Damen und Herren, darf ich allem zustimmen, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> gesagt hat, zur Geschäftsordnung – und damit verwandele ich mich in ein Mitglied der Fraktion wieder –, allem zustimmen, aber doch sagen, daß es nach meiner Überzeugung mit Sicherheit zu einem Hammelsprung kommen wird. Daß es dabei natürlich die Möglichkeit, leicht die Möglichkeit geben würde, das Haus beschlußunfähig zu machen, daß ich aber nach reiflicher Überlegung ganz genau zum gleichen Ergebnis gekommen bin, daß, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> vorgetragen hat, wir nichts davon haben. Denn wir bringen die Sache damit allenfalls nur auf eine Nachmittagssitzung oder auf eine Sitzung am Donnerstag, möglicherweise sogar auf Mittwoch; und davon haben wir nichts. Also müssen wir es durchstehen. Kurz und gut, auf jeden Fall morgen früh um 9.00 Uhr, und außerdem, was viel, viel härter ist, die ganze Fraktion am Donnerstag und Freitag! Wir müssen den Haushalt an die Ausschüsse bringen, und das kann nur verhindert werden dadurch, wenn er schon eingebracht ist, das kann nur noch dadurch verhindert werden, daß einer aufsteht und sagt, Herr Präsident, ich bezweifele die Beschlußfähigkeit des Hauses. Und dann, das wäre übel!«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: »Ich danke dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> für diese hilfreiche Erklärung. Wird das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall.</p>
				<p>[6. Koalitionsverhandlungen]</p>
				<p>Dann, meine Damen und Herren, haben wir eine dritte Frage, von der ich nicht sicher bin, ob wir sie heute beginnen sollen, von der ich nur sicher bin, daß wir sie nicht zu einem Ende bringen dürfen, das etwa die Parteigremien präjudiziert; das haben wir ja beschlossen.</p>
				<p>Die dritte Frage: Wie geht es weiter? Meine Damen und Herren, der Bundeskanzler wird heute abend, oder sonst wahrscheinlich morgen, ein Gespräch mit den Freien Demokraten führen. Zu dieser Stunde tagen unsere Landesvorsitzenden. Morgen um 17.00 Uhr, das ist verschoben – für die Kollegen, die dazugehören, verschoben wegen der Ungewißheit der Lage hier im Hause –, tagt der Bundesvorstand der Partei. Wann und ob morgen eine Fraktionssitzung möglich ist, wird sich ergeben; eins ist ganz sicher, wenn wir unterliegen in der Debatte, daß wir uns über die Erklärung verständigen müssen und dann auch vielleicht darüber, wie es weitergeht.</p>
				<p>Und der vierte Punkt, den wir auch irgendwann besprechen müssen, ist nun die Sachplattform, mit der wir Verhandlungen eines Tages – wie wir alle meinen, sicher bald – führen müssen; und wir werden dann auch entscheiden müssen, wer die Verhandlungen führt. Wir werden entscheiden müssen – ich nehme an, daß wir der Partei folgen –, daß nach beiden Seiten die Verhandlungen offen geführt werden müssen; sonst können wir uns ja gleich beerdigen. Aber es muß natürlich klar sein, meine Damen und Herren, was auch für uns – und auch hier müssen wir eine Führung übernehmen – in der einen oder anderen Frage unabdingbar ist.</p>
				<p>Ich will Ihnen jetzt nur einmal zwei Fragen nennen aus den Plattformen der potentiellen Koalitionspartner. Das eine ist die Forderung nach dem Verzicht, Verzicht auf atomaren Mitbesitz, das andere ist die Forderung, in den Gesamtdeutschen Dingen Klarheit zu schaffen, wieweit hier auch ohne Salvatorische Klausel und solche Dinge gegangen werden kann. Es gibt also außer der Steuerfrage und den Fragen des Eintritts – sagen wir es offen – des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> in die Bundesregierung eine Fülle von Fragen. Wir müssen mit einer Gesamtdeutschen Aussage da hereingehen, mit einer verteidigungspolitischen Aussage da hereingehen, mit einer außenpolitischen; das kann keine Filigranarbeit sein. Aber wenn wir nicht etwa in Verhandlungen gehen wollen, um nur zu sagen, na, was habt Ihr denn, kommt Ihr mal, dann sind wir fertig, sondern wir müssen von uns aus mit einer Plattform in die Sache hineingehen. Das sind die beiden Fragen, die noch vor uns stehen.</p>
				<p>Die müssen heute nicht entschieden werden. Aber ich glaube, daß jeder, der die Finanzdebatte noch im Ohr hat, nun nicht meint: jetzt sei eine andere Abteilung. Es ist ja eine unteilbare Gesamtpolitik hier im Haus.</p>
				<p>Es muß bald mit den Verhandlungen begonnen werden. Mit Verhandlungen beginnen kann man nur, wenn man auch weiß, wer Verhandlungen führen soll. Meine Damen und Herren, die Idee, man könne ja mal verhandeln und erst hinterher unsere Personalfragen entscheiden, geht nicht. Jeder Partner will wissen, mit wem haben wir es denn zu tun. Auf der anderen Seite haben wir die große, einmalige Geschichte, daß der Kanzler im Amt ist. Der sollte im Amt bleiben, und wir sollten nur jemand designieren, der die Verhandlungen führt, allerdings, wenn er zu einem Ergebnis kommt, dann auch natürlich die Geschäfte übernimmt. Alles das wird nur gehen, überhaupt nur gehen, wenn vor dem Punkt, der irgendwann sein wird – wenn es schnell gehen muß, bald sein muß –, wir hier durch Entscheidung endlich auch personell Klarheit schaffen, wenn vorher klar ist, daß wir alle und in Sonderheit alle die Genannten eines in aller Form hier sagen: Wer immer aus diesen Abstimmungen oder weiß ich wie als der Gewählte hervorgeht, alle anderen stehen dahinter, helfen ihm und stehen ihm zur Verfügung!</p>
				<p>Wenn das nicht klar ist, können wir in die Sache überhaupt nicht reingehen. Dann sind wir in der Democrazia Cristiana oder noch schlimmeren Geschichten. Das muß völlig klar sein!</p>
				<p>Meine Damen und Herren, zum zweiten muß völlig klar sein, daß niemand daran denkt – und ich kann dies, glaube ich, sagen –, nach Vorgesprächen und nach den Sitzungen auch des Präsidiums –, daß niemand daran denkt – bitte immer rebus sic stantibus; ich weiß nicht, was morgen noch woanders passiert, ich weiß ja nicht, was noch alles so tagt –, daß niemand daran denkt, dieser Fraktion die ihr allein zukommende Rolle abzunehmen. Zugleich wünschen wir – so war dies immer –, daß die Partei dabei die ihr zukommende Rolle spielt und natürlich, wenn es dann zu Beratungsgremien etwa kommt oder Verhandlungskommissionen – wie immer wir uns entscheiden werden, und dies beides ist ja ein Unterschied –, natürlich da ein ausgewogenes Verhältnis CDU/CSU, Unionscharakter, unter uns bestehen muß; ich brauche das nicht näher zu beschreiben, daß die Berücksichtigung von Partei und Fraktion notwendig sein wird. Ich glaube, dies alles ist ganz, ganz klar.</p>
				<p>Nun, bevor ich Sie frage, ob das Wort gewünscht wird dazu, rufe ich in Erinnerung den Beschluß vom 2. November<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-11-07-t1508_EP_FN017" type="comment"><p>Siehe Fraktionssitzung vom 2. 11. 1966, TOP 2.</p></note></seg> und rufe ich in Erinnerung das, was heute mittag das Präsidium in der Ziffer 2 beschlossen hat, was ich Ihnen eben zum zweiten Male vorgelesen habe. Der Kanzler möchte gerne – das hat er uns erklärt am vorigen Donnerstag, glaube ich – ein Gespräch mit der FDP führen. Wir haben morgen wahrscheinlich diese Debatte, so daß wir heute eventuell die Debatte zu Ziffer 3, wie geht es weiter, beginnen können. Ich würde mich aber wehren, aus Rücksicht auf den Tag morgen, aus Rücksicht auf unseren Beschluß, die Partei nicht zu präjudizieren, heute etwa durch die Debatte doch zu Präjudizien zu kommen. Das ist die Lage, wie ich sie hier zu dieser Ziffer 3 schildern möchte.</p>
				<p>Und die Ziffer 4, Sachplattform: Ich habe zwar hier eine Vorbereitung und bin natürlich jederzeit bereit, die vorzutragen, aber ich hatte keine Gelegenheit, sie in irgendwelchen kleineren Gremien vorher zu erörtern, weil ich gestern eben den ganzen Tag daran gearbeitet habe und es keine Zeit heute gab, sie mit irgend jemand abzustimmen, und vielleicht wäre dies auch nicht ganz fair, weil wir vielleicht die Frage des Vortrages von Sachplattformen doch noch ein bißchen abwarten können, so scheint mir, meine Damen und Herren. Nun, soweit zu diesen beiden Punkten.</p>
				<p>Ich nehme an, daß in den Punkten, wo ich sage, die Fraktion wünscht, ihr Recht gewahrt zu sehen, es völlig klar ist und daß die Fraktion wünscht, nicht überrascht zu werden von anderen Sachen, und es muß also bald mit Verhandlungen begonnen werden; darüber sind wir uns, glaube ich, einig, das brauchen wir nicht in aller Form zu beschließen, das haben wir, glaube ich, eben aus dem Beitrag gesehen. Ich würde nun fragen, ob wir hier debattieren wollen.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>: »Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, wer den Auftrag bekommt zu verhandeln und wer ernstlich verhandeln will, braucht Spielraum für die Verhandlung, und ich muß Ihnen sagen, daß ich nicht sehr glücklich war über dieses 8-Punkte-Programm der SPD und über die Tonart, mit der es Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> im Fernsehen erläutert hat. Ich weiß nicht, ob Sie das erlebt haben. Jedenfalls schien mir diese Methode nicht sehr förderlich zu sein; und auch wie sich die FDP beeilt hat, nun schon wieder gewisse Plattformen zu schaffen, das spricht alles gar nicht dafür, daß man mit einiger Gelöstheit und Freiheit und Offenheit im Anhören des Partners versucht, nach vorne den Weg zu finden.</p>
				<p>Deshalb weiß ich nicht, ob es uns in dieser Stunde und in dieser Verfassung der Fraktion wirklich gelingen könnte, etwas Vernünftiges zu erarbeiten, denn wissen Sie, wenn ich an all die Fragen denke, die unter uns offen geblieben sind und über die wir dann mit einigen Ad-hoc-Beschlüssen und Tagesentscheidungen hinweggegangen sind, die uns dann unaufgearbeitetes Material im Rücken lassen, das uns im Grunde genommen immer wieder stört, dann weiß ich nicht, ob so eine ganz unverbindliche Plattform überhaupt eine politische Bedeutung hat, während auf der anderen Seite, glaube ich, die politischen Aufgaben auch unterschiedlich sind, je nachdem, an wen man sich wendet und mit wem man spricht.</p>
				<p>Ich würde jedenfalls es für eine lebenswichtige Frage der Nation halten, wenn wir nach der SPD-Seite hin verhandeln, daß wir dann die beiden großen Komplexe, die mit Verfassungsentscheidungen verbunden sind, in den Vordergrund stellen würden und versuchen würden, wenigstens soweit das nach dieser Seite hin möglich ist, sich auf Dinge zu einigen, die wir bisher zurückstellen mußten, weil wir einfach keine entsprechenden Mehrheiten hatten. Und ich denke da eben an die Notstandsfrage und auf dem Gebiet, das ich nun [in] besonderer Weise betreue, an das Gebiet der Finanzreform.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-11-07-t1508_EP_FN018" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Ergänzung des Grundgesetzes (Drs. V/1879 vom 13.6.1967) und Entwurf eines … Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des Grundgesetzes – Finanzreformgesetz – (Drs. V/2861 vom 30.4.1968).</p></note></seg> Wenn es in dieser Legislaturperiode einer Mehrheit gelingen würde, solche Probleme wirklich zu lösen, dann würde diese Regierungskrise einen Sinn gehabt haben, und so könnte man auf anderen Gebieten, z.B. auf dem Gebiete der Strafrechtsreform<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-11-07-t1508_EP_FN019" type="comment"><p>Entwurf eines Strafgesetzbuches d. Abg. Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Diemer-NicolausEmmy_1957-10-15">Diemer-Nicolaus</name> u.a. (Drs. V/32 v. 11.11.1965).</p></note></seg>, vielleicht auch zu einer gemeinsamen Entschließung kommen, eine solche Sache sich besonders auf die Hörner zu nehmen. Ich bin jedenfalls sehr dankbar zu hören, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> einen Entwurf gemacht hat, und ich möchte eigentlich im Namen von uns allen sehr freimütig darum bitten, uns das doch vorzulesen, damit wir uns mit seinen Gedankengängen in dieser Hinsicht vertraut machen können.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: »Meine Damen und Herren, ich möchte nicht hier in einen falschen Verdacht kommen und deshalb eigentlich lieber darauf verzichten, in diesem Augenblick. Ich habe das alles fix und fertig, ich habe zum Wochenende gearbeitet, ich habe versucht, aufgrund der anderen Einlassungen mal zu formulieren und auch zu sehen, wie man an den streitigen Punkten nicht nur durch eine Formel, meine Damen und Herren – mit Formeln ist nun nichts mehr zu machen –, sondern durch eine Sachaussage zu einem Ergebnis kommt. Geben wir uns keiner Illusion darüber hin, wir finden in diesem Hause keine Majorität, wenn wir nicht in der einen oder anderen Frage – drei nannte ich Ihnen – uns ganz präzis äußern, ja vielleicht auf dem einen oder anderen Gebiet sogar bewegen, allerdings nicht in den Prinzipien.</p>
				<p>Aber vielleicht, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, sparen wir uns miteinander Zeit, denn es kann ja sein, daß plötzlich etwas Eiliges passiert, wenn Sie mir eben erlauben – es dauert nicht sehr lange –, die beiden so von mir so bezeichneten Plattformen der anderen Parteien zu verlesen. Ich glaube, das ist ganz hilfreich. Sind sie alle bekannt? Meine Damen und Herren, ich glaube, dann wollen wir das erst einmal machen, weil das für uns alle wichtig ist. Ich lese aus der SPD-Fraktions-Geschichte überhaupt nicht die Polemik vor, die heißt, wir seien am Ende und so weiter. Es heißt dann am Schluß: Jede neue Bundesregierung steht vor folgenden Aufgaben:</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>1.</label><p>Die Bundesregierung muß um unserer äußeren Stabilität und Sicherheit willen das Verhältnis zu Washington und Paris wieder in Ordnung bringen.</p></item>
					<item><label>2.</label><p>Um der Stabilität des Bündnisses willen und als Beitrag zur Entspannung muß sie den Ehrgeiz auf atomaren Mitbesitz aufgeben.</p></item>
					<item><label>3.</label><p>Sie muß aktiv für die Normalisierung unseres Verhältnisses zu den östlichen Nachbarvölkern und für die Versöhnung mit ihnen eintreten.</p></item>
					<item><label>4.</label><p>Sie muß Klarheit schaffen über unseren inneren Handlungsspielraum gegenüber den Ost-Berliner Machthabern; sie muß diesen Handlungsspielraum ausfüllen.</p></item>
					<item><label>5.</label><p>Die Wirtschaft der Bundesrepublik Deutschland ist durch die politischen Versäumnisse der bisherigen Regierung in die Gefahr der Stagnation und des Rückschlages geraten. Durch sofort einzuleitende Maßnahmen muß der deutschen Wirtschaft die Möglichkeit geschaffen werden, in einen neuen Aufschwung einzutreten, damit in Zukunft Stabilität und Wachstum gleichermaßen gesichert sind.</p></item>
					<item><label>6.</label><p>Die Ordnung der Staatsfinanzen ist hierzu unabdingbare Voraussetzung. Die neue Bundesregierung muß die Haushaltskatastrophe für 1967 abwenden. Sie darf die bisherige Augenwäscherei nicht fortsetzen, die für das Jahr 1968 das Defizit verdoppeln würde.</p></item>
					<item><label>7.</label><p>Bund, Länder und Gemeinden sind die gleich notwendigen tragenden Säulen unseres Staates. Die finanzielle Neuordnung muß allen dreien gleichberechtigt die Voraussetzung für die Lösung ihrer jeweiligen Aufgaben verschaffen. Die Bundesregierung muß für eine allgemeine Rangordnung sorgen, die sich an den wirtschafts- und sozialpolitischen Notwendigkeiten orientiert.</p></item>
					<item><label>8.</label><p>Wirtschaftliches Wachstum, finanzielle Ordnung und soziale Stabilität sind die innenpolitischen Grundlagen für den Fortschritt unserer Gesellschaft und für eine kontinuierliche Politik nach innen und außen.</p></item>
				</list>
				<p>Das sind die acht Positionen der SPD. Sie sehen, sie sind sehr allgemein und geben deshalb natürlich Spielraum, und entsprechend müssen unsere Formulierungen natürlich auch allgemein sein und Spielraum enthalten und nicht Filigran von allen letzten Dingen enthalten.</p>
				<p>FDP, das ist also dpa, was ich hier habe, weil es da eine andere Verlautbarung nicht gibt:</p>
				<p>›Mit einem außenpolitischen Programm‹ – die Beschlüsse von Gießen sind das –, ›das eine Vertiefung des deutsch-französischen Verhältnisses anstrebt‹ – also hier das auch vorne –, ›und Deckungsvorschlägen in Höhe von so und soviel Mrd. für den Bundeshaushalt haben die Freien Demokraten in zweitägigen Beratungen in Gießen ihre Position nach dem Austritt aus der Bonner Regierungskoalition umrissen. Gleichzeitig unterstrichen führende Politiker der FDP, daß die Freien Demokraten bei kommenden Koalitionsverhandlungen nach allen Seiten offen sind. Der stellvertretende Fraktionsvorsitzende, Friedrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name>, wandte sich entschieden gegen die Vorstellung, daß eine Koalition aus FDP und SPD im Bundestag zu schwach sein würde. Entsprechend hatte sich der Parteivorsitzende, Dr. Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>, in vorsichtiger Form am Vortage in Frankfurt geäußert. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZoglmannSiegfried_1957-10-15">Zoglmann</name> sagte vor der Presse: Ich sehe nicht ein, warum nicht in Bonn mit sechs Stimmen Mehrheit regiert werden soll. Er erinnerte daran‹ – usw., das ist hier nicht wichtig. –</p>
				<p>Teil zwei: ›Der Fraktionsvorsitzende, Knut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Freiherr von Kühlmann-Stumm</name>, betonte vor der Presse‹ – und jetzt kommen eigentlich die Sachpunkte –, ›nach Ansicht der FDP müsse vor allem das Verhältnis zu Paris enger und konstruktiver gestaltet werden‹. – Das war auch der erste Punkt bei der SPD. – ›Der deutsch-französische Freundschaftsvertrag solle voll ausgefüllt werden. Andererseits bedürfe Europa des Schutzes der Amerikaner. Hier gelte es, das Bündnis auszubauen und zu vertiefen und auch die NATO den neuen Gegebenheiten anzupassen. Zu den Dreier-Verhandlungen zwischen den USA, Großbritannien und der Bundesrepublik sagt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Kühlmann-Stumm</name>, sie könnten nur vorbereitenden Charakter haben. Er begrüßt es, daß NATO-Generalsekretär M. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrosioManlioGiovanni">Brosio</name> an den Gesprächen teilnimmt. Schließlich komme es darauf an, ein Gesamtkonzept der NATO zu erarbeiten. Die FDP tritt ferner für eine Ausweitung der osteuropäischen Beziehungen der Bundesrepublik ein, an ihrem Ende müßten volle diplomatische Beziehungen stehen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">Kühlmann-Stumm</name> äußerte ferner die Hoffnung, daß der deutsch-sowjetische Handelsvertrag bald verabschiedet werden könne. Ferner strebt die FDP eine Politik der innerdeutschen Verklammerung an. Es müsse alles unterhalb der Anerkennungsschwelle getan werden, um das Zusammenleben der Deutschen zu stärken, die Wiedervereinigung müsse auf menschlicher Ebene vorbereitet werden.‹</p>
				<p>Jetzt kommt was über Haushalt, das haben Sie in der Presse gelesen und ist von der ›Frankfurter‹ ja als dürftig kritisiert worden. Es ist da noch einmal gesagt worden – das ist wichtig –, ›<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann</name> wandte sich gegen langfristige neue Devisenabkommen, zur Koalitionsfrage unterstrich er noch einmal, daß für die FDP die Außen- und Sicherheitspolitik, die Deutschlandpolitik und Fragen des Bundeshaushalts maßgebend für eine Entscheidung seien. Hier müßten klare und unausdeutliche Beschlüsse möglich sein, wenn es in Gesprächen mit den anderen Parteien zu keiner Einigung in dieser Frage kommen sollte, werde die FDP in die Opposition gehen.‹</p>
				<p>Sie werden mir zugeben, meine Damen und Herren, daß beide Plattformen so flexibel sind, daß es uns möglich sein sollte, mit einem etwas präziseren Konzept die Führung auch in diesen Verhandlungen zu ergreifen; das glaube ich, sollte möglich sein. Soweit dies, meine Damen und Herren, wird das Wort gewünscht?«</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DeldenRembert_1961-10-17">Van Delden</name>: »Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, Herr Vorsitzender, Sie haben in der Vergangenheit mit Recht oft an die Fraktion appelliert, zusammenzustehen und eine Einheit darzustellen. Das ist gut und richtig, aber leider habe ich, und nicht nur ich allein, den Eindruck, daß Sie diesen Appell oft an die verkehrte Adresse gerichtet haben; denn es ist doch so, daß aus der Fraktion in diesem Dilemma, in das wir hier hineingeraten sind, am wenigsten noch Öl hineingegossen worden ist, sondern das kam leider, ich muß sagen leider, oft von unserer Vorstandsebene.</p>
				<p>Und damit bin ich gleich bei einem anderen Thema, nämlich, Wahlen zum Vorstand. Ich bin der Auffassung, und damit stehe ich nicht alleine da, daß wir möglichst bald, nachdem wir über diese Krise hinweggekommen sind, auch einmal an eine Reorganisation des Vorstandes in der Zusammensetzung herangehen müssen. Und zwar ist, ebenfalls nach meiner und nach einiger Kollegen Auffassung, der Vorstand in der jetzigen Zusammensetzung viel zu groß, und wir sollten doch auch nicht immer nur das Proporz- und Landsmannschafts- und sonstige System zur Anwendung bringen, sondern im Vorstand wirklich die führenden Köpfe unserer Fraktion, und da gibt es zur Genüge welche, hineinwählen, so daß wir einen aktionsfähigen Vorstand bekommen.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: »Meine Damen und Herren, ich leugne nicht, daß diese wichtige Frage hier hereingehört. Die Wahlen zum Vorstand sind nach der Satzung vorgesehen, ein Jahr später, ich weiß nicht, wir haben wahrscheinlich gewählt im Dezember oder im Januar. Es ist dann ohnehin fällig, und ich glaube, es ist ganz klar, daß wir hier neu wählen müssen. Meine Damen und Herren, ich bitte aber auch um eines, wenn hier die eine oder andere Disziplinlosigkeit von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeldenRembert_1961-10-17">van Delden</name> mit Recht gerügt worden ist, bitte ich auch zur Kenntnis zu nehmen, daß die Fraktionsführung hier gesessen hat, von Montag bis jetzt, und keine öffentliche Stellung abgegeben hat, etwa zu den Gerüchten, Herr X trifft Herrn Y dort und Herr Z macht einen Königsmacher und der hat den und den ausgeschaltet. Wir haben hier geschwiegen und haben uns bemüht, die sachliche Arbeit vorzubereiten, soweit sie hier gekommen ist. Ich sage das also, damit wir auch da ganz klar wissen, wo wer und was gemeint ist.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>: »Meine lieben Kolleginnen und Kollegen, ich glaube über unser Fortbestehen als Mehrheitspartei entscheidet nicht so sehr, welche Koalition gebildet wird und wer in Zukunft Bundeskanzler wird oder ob Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> bleibt, das wollen wir alles offenlassen. Ich möchte nur zu Verfahrensfragen sprechen, nicht darüber, wer aus diesem Verfahren, aus dieser Prozedur herauskommt, sondern was, wenn wir draußen sind. Und das wird Ihnen in den letzten drei Tagen genauso gegangen sein, es bestehen darüber die verschiedensten Meinungen, aber was von uns erwartet wird, das ist, daß wir als Fraktion in Zukunft an einem Strick ziehen, ich möchte es mal ganz einfach sagen. Das wurde immer wieder betont – auch der Fraktionsvorsitzende hat es gesagt –, aber es genügt mir nicht, daß wir uns das so beiläufig versichern. Das hat in der Vergangenheit nicht geklappt; wir müssen nach Wegen suchen, wie wir das sicherstellen. Darum wird es in Zukunft gehen, ob wir vor unserem Volk bestehen können, und wenn uns das nicht gelingt, kann aus diesem Verfahren rauskommen, was will, dann wird das gleiche Theater wieder beginnen. Das ist das eine. Ich habe persönlich keinen praktikablen Vorschlag, wie das gemacht werden könnte, aber darüber sollten wir uns verfahrensmäßig, glaube ich, unterhalten.</p>
				<p>Das zweite ist, meine Damen und Herren, wir sollten doch sicherstellen können, daß man hier im Vorstand oder in der Fraktion noch was sagen kann, ohne daß es morgen wortwörtlich im ›Spiegel‹ oder irgendwo erscheint. Wenn wir das nicht hinkriegen, dann können wir überhaupt nicht mehr offen miteinander sprechen, dann müssen wir jeweils taktieren und überlegen, was können wir unter taktischen Gesichtspunkten überhaupt noch sagen.</p>
				<p>Ein drittes, und das betrifft auch das Verfahren. Ich habe so leicht den Eindruck, daß wir bereits einen kardinalen Fehler machen in unserer Diskussion. Es entsteht bereits bei einigen von uns die Neigung – ich habe das im privaten Gespräch, aber auch schon öffentlich gehört, und wir lassen uns darauf ein –, unsere eigenen Leute in der Fraktion, im Fraktionsvorstand, oder wer es auch sei, zum Kanzlermörder zu machen. Meine Damen und Herren, das ist eine ganz große Gefahr, daß wir uns das von den anderen aufreden lassen. Ich weiß, da gibt es verschiedene Meinungen und Schwierigkeiten. Aber das ist politisch und taktisch ein kardinaler Fehler, wenn wir uns darauf einlassen. Was heute im ›Spiegel‹ steht, ›schmutzige Hände‹ und so, wenn wir uns darauf einlassen, machen wir diese Fraktion kaputt, mag sie führen, wer will. Und deshalb möchte ich groß davor warnen, daß hier aus falscher Pietät oder Sentimentalität oder was weiß ich, bei aller Hochachtung für Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> persönlich, daß man hier plötzlich so tut, als ob wir alle der Meinung sind, hier dürfe sich nichts ändern usw. Ich will nicht deutlicher werden. Das wäre eine große Gefahr, die Koalition ist an der FDP gescheitert, und das wollen wir ihr nicht abnehmen!«</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>: »Ich hatte mir nicht vorgenommen, hierzu etwas zu sagen, weil es uns sicher alle gleichermaßen bedrückt, was wir nicht nur im ›Spiegel‹, sondern auch in unseren Heimatblättern lesen können und was wir gestern, soweit Sie, meine Kollegen und Kolleginnen, Gelegenheit hatten, das Fernsehen zu sehen, als Schauspiel mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> erlebt haben. Ich kann nur sagen, wer sich so wenig beherrscht in seiner Enttäuschung dessen, was er erwartet hat, nämlich den restlosen Tod der CDU in Hessen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-11-07-t1508_EP_FN020" type="comment"><p>Landtagswahlen in Hessen.</p></note></seg> und das billigste Geschäft bei den Koalitionsverhandlungen, der sollte wenigstens für die alle abschreckend sein, die noch davon träumen, daß wir jetzt und gleich und bald mit der SPD unter einem neuen Kanzler alle die Probleme lösen können, um die es doch im Grunde geht, um die Sachfragen. Ich habe jedenfalls sehr sorgfältig gehört und gelesen, daß die Freien Demokraten, lieber Kollege, nicht etwa uns den Gefallen tun werden zu sagen, sie hätten die Regierung stürzen lassen wegen des Herrn Bundeskanzlers. Im Gegenteil, ich kenne ein halbes Dutzend Erklärungen in der Öffentlichkeit, im Fernsehen und im Rundfunk, in denen Männer der FDP – und nicht irgendwelche, sondern vom Fraktionsvorstand – sagen, das ist keineswegs das Problem, der Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>. Nun, Gott, wenn ich in der FDP wäre, würde ich mich auch dagegen verwahren, der CDU, der zerrissenen und zerstrittenen CDU das Geschäft zu machen. Die Schuld, daß solche Dinge in den Zeitungen stehen, trägt ganz allein jeder einzelne der Männer, der hier eben sich einmal übertaktiert hat oder nicht geschickt genug taktiert hat und die gemeinsam, die mit dem Bundeskanzler in einer Form sprechen, in der sie nun das erreicht haben, was im Augenblick geschehen ist.</p>
				<p>Ich habe das in der letzten Sitzung gesagt. Ich will nichts wiederholen von dem, aber ich habe mich immer nur gefragt, ich habe an mich gehalten, Telegramme zu schicken, wer hat eigentlich wen beauftragt, in Form und Inhalt am letzten Wochenende mit dem Bundeskanzler zu verhandeln, wer hat eigentlich unserem geheimnisvollen Gremium, unserem Elfer- oder Fünfzehnerrat Aufträge gegeben über Inhalt der Gespräche? Ich frage mich immer, ist das die Aufgabe? Vielleicht bin ich trotz der Länge der Zeit, die ich im Parlament bin, nicht erfahren genug, um zu wissen, wie so etwas eigentlich zustande kommt. Wenn man Sie hier eben hört, wir wollten nun alle einig sein, und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> hat so schöne Worte gesprochen, es wäre doch ganz klar, daß wir in aller Form sagen müßten, wer gewählt wird, hinter dem müssen alle stehen, ich kann nur sagen, lieber Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, schön wär’s!«</p>
				<p>Zwischenruf Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: »Wenn wir das nicht schaffen, machen wir den Laden zu!«</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>: »Aber darf ich nur sagen: schön wär’s! Hätten wir es geschafft, hinter dem Kanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> zu stehen und dann in einer richtigen Form die Ablösung mit ihm zu besprechen, wäre manches so nicht gelaufen, auch wenn Sie anderer Meinung sind.</p>
				<p>Lassen Sie mich das noch sagen: Unsere Bevölkerung ist ganz anderer Meinung und unsere Wähler auch, nicht nur in NRW. Ich kann Ihnen ein Dutzend Briefe bringen allein von den zwei letzten Tagen. Und ich glaube, der Fraktionsvorstand kennt diese Briefe auch. Meine Freunde, es geht jetzt hier nicht um irgendwelche Gefühle, es geht jetzt darum, daß diese Fraktion sich in den großen Sachfragen, in denen wir noch keine Meinung haben, verständigen muß. Ich glaube, daß es unabänderlich notwendig ist, daß in der kommenden Woche, selbst wenn wir unsere Termine absagen müssen – ich bin auch in einer großen Schwierigkeit –, die Arbeitskreise zusammentreten müssen und wir die schwierigen Fragen erörtern; Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name> weiß, wie sehr der AK V danach drängt, diese schwierigen Fragen unter uns klären zu können. Es kann doch so keine Kommission, die wir wählen, in ein Gespräch hineingehen – und ich gebe Ihnen völlig recht, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, das war meine Frage in der vergangenen Woche –: Diejenigen, die hier irgendwie interessiert sind – und wir alle müssen doch interessiert sein daran, daß wir dieses Problem lösen –, müssen erst Farbe bekennen. Das gilt auch für alle, die noch ein Amt haben in dem Minderheitenkabinett. Ich hatte erst mein Wort zurückgezogen, aber wir können doch weder Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> im Stich lassen, noch können wir damit einverstanden sein, daß der Außen- und [der] Verteidigungsminister nun nicht mit uns diskutieren und mit uns – nicht wir allein, sondern in unseren Arbeitskreisen –, mit uns eine gemeinsame Linie finden [wollen], die wir dann gemeinsam vertreten wollen.</p>
				<p>Von den acht Punkten der SPD ist nach meiner Sicht der Dinge, so lauwarm wie sie formuliert sind, nur einer strittig, das ist der zweite, nämlich der Ehrgeiz der atomaren Mitwirkung oder Mitbestimmung. Nur der ist strittig, über alles andere kann man reden, und ich bin erstaunt, wie billig diese Forderungen sind. Nach dem Ausgang der Wahlen in Hessen werden wir eine bessere Verhandlungsposition sowohl mit der einen wie mit der anderen Partei haben, und nach dem Ausgang der Wahlen in Bayern wird die Verhandlungsposition mit der FDP noch billiger sein. Und wenn der Streit weitergeht, dann habe ich nur noch eine Frage – wir haben es doch fast alle miterlebt –: Wie hat es Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> geschafft, mit einer Stimme Mehrheit und einigen Getreuen, die noch dazukamen und seine Freunde waren, ganz schwierige Dinge mit einem tobenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name>, der viel schlimmer war als der die Nerven und das Gesicht verlierende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, nun zu meistern? Denn, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> in diesen Tagen geboten hat, da haben Sie völlig recht, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, das sollte einem also alles über den Rücken laufen, wenn man sich nur an diese Bilder erinnert.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name>: »Meine Damen und Herren, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, ich verstehe sehr gut, daß Sie in die kommenden Verhandlungen mit einer Plattform und auch mit einer Personalvorentscheidung hineingehen möchten. Ich weiß aber nicht, ob Sie sich dadurch nicht die Verhandlungen sehr erschweren. Wir haben immer wieder erlebt, wie schwer es ist, Plattformen, die vorher unabhängig voneinander formuliert worden sind, hinterher zusammenzubringen. Das führt dann immer wieder – Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> hat das eben mit Recht gesagt – zum Schluß zu Formulierungen, die nur Meinungsverschiedenheiten verkleistern und die Schwierigkeiten vor uns herschieben.</p>
				<p>Ich würde also vorschlagen, daß man anders verfährt, daß man möglichst offen in die Verhandlungen hineingeht, aber unsere Verhandlungskommission so groß macht, daß sie ein echter Spiegel der Meinung in der Fraktion ist. Meine Damen und Herren, ich kann Ihnen sagen, ich verstehe etwas von Verhandlungen, ich mache das berufsmäßig, und wenn, sagen wir mal, zwei Großkonzerne fusionieren wollen, sind die Verhandlungskommissionen sehr groß, und nur wir in der Fraktion bringen das nicht fertig, mit großen Kommissionen zu verhandeln. Wir müssen das lernen, und wir müssen darüber hinaus auch lernen, daß diese Verhandlungen sehr viel Zeit kosten. Wir können sie also nicht auf wenige Stunden beschränken, wie das leider in der Vergangenheit häufiger geschehen ist. Ich würde also, ein erster Vorschlag, möglichst offen verhandeln, und der zweite Vorschlag – ich habe das Gefühl, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> –, auch die Personalentscheidung hängt ein wenig von der Plattform ab. Wir müssen nach beiden Richtungen parallel miteinander verhandeln, und ich würde sagen, die endgültige Festlegung können wir hier in dieser Fraktion überhaupt erst treffen, wenn das Ergebnis beider Verhandlungen vorliegt und wir wissen, der Preis für die Lösung a) ist so und der Preis für die Lösung b) ist so, sachlich und personell.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: »Meine Damen und Herren, darf ich, da keine weiteren Wortmeldungen vorliegen, am Schluß dieser Debatte in aller Kürze ein paar Sätze sagen. Ich möchte Wert darauf legen, zunächst festzuhalten, wenn hier gesagt worden ist, alle an einem Strick, prima, wir haben bisher in all den Fragen einstimmige Beschlüsse gefaßt. Und es ist doch einfach nicht wahr, wenn der eine oder andere so tut, und sei es selbst eine renommierte Zeitung, als sei hier willkürlich etwas vom Zaune gebrochen worden. Es ist doch einfach so, daß bei der Debatte des Haushalts<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-11-07-t1508_EP_FN021" type="comment"><p>Gesetzentwurf über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1967 – Haushaltsgesetz 1967 – (Drs. V/1000 vom 2.11.1966).</p></note></seg> das Loch deutlich wurde und wir dann nicht wollten, daß ein Ergänzungshaushalt für Offset allein und mit Steuererhöhungen gemacht würde, das war doch der ganze politische Punkt. Und, meine Damen und Herren, ich bin gerne bereit für den Fall, daß auf diesem Gebiet irgendwo ein falscher Eindruck entstanden sein sollte – allerdings in einem kleineren Kreise –, noch umfassender zu berichten und vorzutragen.</p>
				<p>Darf ich folgendes aber sagen, ich glaube, das ist für uns sehr wichtig, in dieser Stunde festzuhalten: Es ist grob fahrlässig, finde ich, und unredlich und ungerecht zu sagen, Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> sei an allem schuld. Er hat auch manche Belastung übernommen, und er hat, meine Damen und Herren, die Regierungsgeschäfte geführt unter immer objektiv schwerer werdenden Bedingungen der deutschen Politik. Ich habe verschiedentlich im Bundestag auf diese Erschwernisse hingewiesen und ja in Bremen dazu eine Rede gehalten, die ich deshalb allen Kollegen zugänglich gemacht habe.</p>
				<p>Mir scheint aber, genauso unredlich, grob fahrlässig und ungerecht ist es, etwa zu sagen, daß diese Fraktion und diese Partei insgesamt nicht genügend Unterstützung gegeben hätten. Meine Damen und Herren, ich erinnere an die Debatten, die wir hier seit dem 12. September hatten. Die wird doch nun keiner rückgängig machen können, und ich bitte die Kollegen, die der Regierung angehören, mir nicht übelzunehmen, wenn ich an jene nächtliche Abstimmung hier erinnere, in der außer dem Fraktionsvorsitzenden nur noch der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> von dieser Bank und natürlich Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>, aber keiner von den Ministern, hier gekämpft habt für das, was wir nachher beschlossen haben. Und ich habe im Parteivorstand in Abwesenheit des Kanzlers und in einer nächtlichen Konferenz der Landesvorsitzenden die entsprechenden Beschlüsse durchgesetzt, weil ich sie meinte, und der Kanzler hat hier aus sich – und dies sollte, meine Damen und Herren, hier unter uns ganz klar sein – an jenem Dienstag, als wir von dem letzten erfolglosen Koalitionsgespräch mit der FDP zurückkamen in diese Fraktion, aus sich heraus hier erklärt, er wolle ausdrücklich feststellen, daß die Zusammenarbeit zwischen Fraktionsführung und ihm nicht nur ohne Dissonanzen, sondern naht- und fugenlos gewesen sei. Dies wollen wir hier bitte festhalten, damit sich hier keine Märchen bilden, meine Damen und Herren!</p>
				<p>Und das, was ich nun als letztes zu sagen habe, gnädige Frau: Wenn wir das nicht schaffen, daß wir alle hier von jedem, um den hier geredet wird für irgendein höheres Amt – nicht nur für eines, für irgendein höheres Amt –, vorher verlangen, du spielst mit, egal wer hier gewählt wird, wenn wir das nicht schaffen, dann ist die CDU in Deutschland tot, dann ist die Idee einer christlichen Politik in Deutschland nicht wiederzuerwecken, weil sie dann gescheitert ist, ich hätte beinahe gesagt, im primitivsten, sagen wir lieber im essentiellsten menschlichen Bereich.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, und nehmen Sie mir bitte als Schlußsatz diesen Satz hier ab! Ich klebe nicht an meinem Amt – und ich bin an sich auf vier Jahre gewählter Fraktionsvorsitzender –, aber ich werde am Schluß all dieser Sachen, wie immer das ausgeht, auch dieses Amt in dieser Fraktion, obwohl es nicht nötig ist, natürlich einer Abstimmung unterstellen. Ich gebe Ihnen ganz offen zu, ich sitze gern auf diesem Stuhl, aber ich erwarte von allen, daß sie bereit sind, das konstruktiv Nötige gemeinsam, notfalls auch durch Verzicht auf persönliche Wünsche, zu erreichen. Dies erwarte ich als Nächstes von allen, meine Damen und Herren, von allen! Nur dann stimmt die menschliche Basis unter uns, und ich sage Ihnen dies, wir können hier eine personelle Entscheidung treffen, wie wir wollen, wir können die Sachentscheidung treffen, wie wir wollen, wenn es so weitergeht, daß jeder nicht hört, was sagt er, sondern, warum könnte der das wohl sagen, dann haben wir den Keim in die nächste Sache hineingelegt.</p>
				<p>Deshalb brauchen wir, meine Freunde, eine Regierung – und lassen Sie das das letzte sein, und ich sage das jetzt mit großem Bedacht –, die den Fehler – und einige wissen, was ich damit meine – der letzten Regierungsbildung vermeidet. Bei der letzten Regierungsbildung ist ein Fehler gemacht worden, und ich rechne ihn jetzt keinem an vor der ganzen Fraktion. Ein wichtiger Fehler war, daß wir einen Teil der Spannung, die unter uns ist, nicht in die Regierung verlegt haben, sondern die ganze Spannung hier außen vor gelassen haben. Und ich habe damals erklärt, das dauert 10 Monate, bis es eine Spannung Fraktion gegen Regierung gibt. Wir brauchen deshalb eine Regierung auf der menschlichen Basis, von der ich eben sprach, die als erstes die Aussöhnung und Integration unter uns bewirkt.</p>
				<p>Das ist das, was ich in dieser abendlichen Stunde dazu noch sagen wollte, meine Damen und Herren. Ich weiß nicht, ob das Wort noch gewünscht wird. Dann darf ich noch einmal bitten, für morgen früh um 9.00 Uhr in voller Kampfstärke da zu sein, und sollten wir unterliegen, dann ist Fraktionssitzung nach all den Abstimmungen, um uns zu verständigen über die Erklärung, die wir abgeben.«</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
