<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-05_1968-03-12-t1730_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#MarxStefan"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juli 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1966-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/V</title>
						<author>Stefan Marx</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno>https://d-nb.info/999060686</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1010550721</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1016/1</idno>
							<objectName>[Nicht überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 12. März 1968</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>15 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1968-03-12">
					<time type="start" when="17:30:00"/>
					<time type="end" when="19:09:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">05</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-05_1968-03-12-t1730_WZ_SVP-1" corresp="#cdu-csu-05_1968-03-12-t1730_WZ_div_SVP-1">A. Einziger TOP: Vorbereitung der Agrardebatte im Deutschen Bundestag am 13. März 1968.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1968-03-12-t1730_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>[Einziger Tagesordnungspunkt: Vorbereitung der Agrardebatte im Deutschen Bundestag am 13. März 1968]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Meine Damen und Herren, wir mußten noch einmal zu einer Fraktionssitzung zusammentreten. Von Seiten der SPD und der FDP-Fraktion sind Gesetzentwürfe eingebracht worden<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-03-12-t1730_WZ_FN001" type="comment">
							<p>Gemeint sind die Gesetzentwürfe der Fraktion der FDP vom 11. März 1968 betreffend die Errichtung eines »Deutschen Agrarfonds für Absatzförderung« (BT-Drucksache V/2663) sowie vom 12. März 1968 betreffend Förderung landwirtschaftlicher Investitionen (BT-Drucksache V/2665) und der Fraktion der SPD vom 12. März 1968 betreffend die Gewährung von Umstellungshilfen und Umschulungsbeihilfen zur Verbesserung der Agrarstruktur (BT-Drucksache V/2672).</p>
						</note></seg>, und von Seiten unserer landwirtschaftlichen Kollegen in Zusammenarbeit mit dem Arbeitskreis II sind uns zwei Vorlagen unterbreitet worden, zum einen ein Entschließungsantrag, der im wesentlichen dem entspricht, was wir in der internen Beratung in Berlin erarbeitet hatten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-03-12-t1730_WZ_FN002" type="comment">
							<p>Gemeint ist der Entschließungsantrag der Fraktion der CDU/CSU vom 13. März 1968 betreffend Beratung des Berichts der Bundesregierung über die Lage der Landwirtschaft gemäß Paragraph 4 des Landwirtschaftsgesetzes und der Maßnahmen der Bundesregierung gemäß Landwirtschaftsgesetz und EWG-Anpassungsgesetz. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 159. Sitzung am 13. März 1968, S. 8262 f. (Umdruck 366).</p>
						</note></seg>, zum anderen ein Gesetzentwurf für die Errichtung eines Strukturfonds für die Land- und Ernährungswirtschaft.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-03-12-t1730_WZ_FN003" type="comment">
							<p>Vgl. Gesetzentwurf der Fraktion der CDU/CSU vom 13. März 1968 betreffend die Errichtung eines Strukturfonds für die Land- und Ernährungswirtschaft (BT-Drucksache V/2678).</p>
						</note></seg> Ich würde empfehlen, daß zuerst der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauknechtBernhard_1949-09-07">Bauknecht</name> die beiden Vorlagen begründet. Vielleicht empfiehlt es sich, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauknechtBernhard_1949-09-07">Bauknecht</name>, wenn wir zunächst mit dem Entschließungsantrag anfangen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauknechtBernhard_1949-09-07">Bauknecht</name>: Zu dem, was in dem Entschließungsantrag steht, der heute früh von dem Arbeitskreis II und dem Arbeitskreis IV, was den Abschnitt 3 anbelangt, behandelt wurde, ist folgendes zu sagen: Als Grundlage hat gedient der Entschließungsantrag, den unsere Fraktion in Berlin einstimmig bei zwei Stimmenthaltungen verabschiedet hatte.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-03-12-t1730_WZ_FN004" type="comment">
							<p>Gemeint ist die ganztägige Sitzung der Fraktion der CDU/CSU vom 5. März 1968 in Berlin. Im Mittelpunkt der Beratungen stand die Landwirtschaftspolitik. Vgl. Dok. 50 u. 51.</p>
						</note></seg> Es ist darüber hinaus in dem Abschnitt 3 an Neuem nur folgendes drin, daß die Bundesregierung ersucht wird, eine Novelle zum Altershilfegesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-03-12-t1730_WZ_FN005" type="comment">
							<p>Vgl. »Gesetz über eine Altershilfe für Landwirte« in der Fassung vom 14. September 1965, BGBl. 1965 I S. 1449.</p>
						</note></seg> vorzulegen mit dem Ziel, das Altersgeld auf 200 DM beziehungsweise 135 DM anzuheben. Der Arbeitskreis II hat dieser Konzeption zugestimmt. Nun höre ich eben vor wenigen Minuten, daß sich der Arbeitskreis III ebenfalls mit der Materie beschäftigt hat und gegen diesen Passus Bedenken erhoben hat. Diese 50 DM, die hier für das Ehepaar, beziehungsweise die 35 DM, die für die alleinstehende Person mehr gefordert werden, sind darauf zurückzuführen, daß die Frage der Pflichtversicherung in der Landwirtschaft damit zusammenhängt und daß sich praktisch diese Erhöhung deckt etwa mit dem Betrag, den wir erhoffen aus dem Beitrag, der ungefähr dem der Rentenversicherung entspricht, etwa 45 DM je Monat. Weil aber diese Pflichtversicherung nicht so leicht durchzuführen ist, das heißt, eine ganze Reihe von Gesetzen muß geändert werden – vielleicht kann sich Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name> dazu noch äußern –, haben wir diese Sache vorweggenommen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, dann darf ich daran erinnern, daß die Höhe des Altersgeldes seit mehr als drei Jahren nicht geändert wurde und daß dazwischen einiges sich bei den anderen Altersgeldern getan hat. Also, das ist der Grund für diese Sache, und ich darf darauf hinweisen, daß die SPD ja bekanntlich auch einen Gesetzentwurf eingebracht hat, der sich allerdings mit den auslaufenden Betrieben bei der freiwilligen Abgabe beschäftigt. Wir haben das abgelehnt. Das wäre also der Punkt b), und zwar mit der Begründung, weil bei einem Gesetz ein Rechtsanspruch entstehen würde. Wir aber glauben, daß die Zahl derer, die davon Gebrauch machen wollen, daß sie eine zusätzliche höhere Altersrente bekommen, wenn sie mit 60 Jahren sich ihres ganzen Betriebes an Fremde entäußern, also an solche, die aufstocken wollen, daß man das mit den Richtlinien zum Titel 573 zur Verbesserung der Agrarstruktur durchaus machen kann. Ich glaube, daß der Bedarf für solche Anliegen verhältnismäßig klein sein wird, und zwar aus dem sehr einfachen Grunde, weil zur Zeit die Ansiedlungsmöglichkeiten neuer gewerblicher Betriebe auf dem flachen Lande gering sind. Infolgedessen werden nicht so sehr viele, hier auch Ältere, bereit sein, auszusteigen, weil sie sich dann an ihren kleinen Besitz oder ihren kleinen Umtrieb noch klammern, solange sie keine andere Möglichkeit eines Erwerbes haben. Ich glaube, das könnte man mit Richtlinien betonen.</p>
				<p>Die andere Sache mit der Erhöhung des Altersgeldes, da bitte ich doch dringend, daß Sie diesem Antrag zustimmen. Es wird ja nur verlangt, »die Bundesregierung wird ersucht, eine Novelle zu machen.« Wie das im einzelnen dann aussehen wird, das ist ja eine cura posterior, die später kommt. Aber es ist eine der Angelegenheiten, der wichtigen, die zu einer Beruhigung der Atmosphäre beitragen könnten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>: Ich darf Ihnen mitteilen, daß der Arbeitskreis III, nachdem er heute mittag die Vorlage des Entschließungsantrages aus den übrigen Arbeitskreisen erhalten hatte, sich von Mittag bis jetzt mehrere Stunden mit dieser Materie beschäftigt hat. Dabei hat der Arbeitskreis III, in dem eine äußerst lebhafte Debatte stattgefunden hat, gegen drei Punkte dieser Entschließung Bedenken, die ich hier vortragen möchte, wobei ich mich besonders freue, daß Herr Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> vom Bundesfinanzministerium hier anwesend ist, der den Standpunkt des Bundesfinanzministers<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-03-12-t1730_WZ_FN006" type="comment">
							<p>Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>.</p>
						</note></seg> vortragen wird, und der Berichterstatter, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoehnerPaul_1965-10-19">Röhner</name>, und auch der stellvertretende Obmann des Haushaltsausschusses, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, im Saale sind, die sich an dieser Debatte rege beteiligt haben und ebenfalls Rede und Antwort stehen werden.</p>
				<p>Der Arbeitskreis hat keine Bedenken, den unter 1 aufgeführten Punkten zuzustimmen. Bedenken ergaben sich gegen 2 b), 2 c), 3 a) und 3 b). Um es gleich zu sagen: Der Arbeitskreis ist der Ansicht, daß der Punkt 2 c), gegen den dieselben Anstände erhoben werden, die auch in der Berliner Fraktionssitzung angeklungen sind, ruhig passieren soll. Wir können also davon ausgehen, daß sich das Gespräch hier in der Fraktion nur noch um drei Punkte dreht, nämlich 2 b), 3 a), 3 b).</p>
				<p>Punkt 2 b): Der Arbeitskreis hat gegen die Formulierung dieses Punktes im Hinblick auf Paragraph 6 der Reichshaushaltsordnung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-03-12-t1730_WZ_FN007" type="comment">
							<p>Vgl. »Reichshaushaltsordnung« vom 31. Dezember 1922, RGBl. 1923 II S. 17.</p>
						</note></seg> rechtliche Bedenken und war der Ansicht, daß diese Ziffer, wie folgt formuliert werden soll. Die alte Formulierung lautet: Die Bundesregierung wird ersucht, durch bessere Koordinierung der allgemeinen Wirtschafts- und Strukturpolitik dafür zu sorgen – Anstand im Arbeitskreis, daß es in der Berliner Formulierung geheißen hat: Die Bundesregierung wird ersucht, zu prüfen, und hier heißt es jetzt: Wirtschafts- und Strukturpolitik dafür zu sorgen, und</p>
				<p>b) daß die volle Ausschöpfung der angesetzten Haushaltsmittel im Etat des Bundesernährungsministers durch gegenseitige Deckungsfähigkeit und Übertragbarkeit der Titel 10.02 und 10.03 gebilligt wird – Sie werden sich erinnern, daß diese Frage bereits in Berlin angesprochen worden ist. Ich brauche hier auf die Einzelheiten dieser Unterhaltung im Arbeitskreis III nicht zu sprechen kommen.</p>
				<p>Der Umformulierungsvorschlag also, es tut mir leid, daß dieser Entschließungsantrag, der seitens des Arbeitskreises verteilt worden ist an den Arbeitskreis III, der Plenarversammlung nicht schriftlich vorliegt. Das liegt aber an der Kürze der Zeit. Ich lese noch einmal vor: durch bessere Koordinierung der allgemeinen Wirtschafts- und Strukturpolitik dafür zu sorgen, und</p>
				<p>b) daß die volle Ausschöpfung der angesetzten Haushaltsmittel im Etat des Bundesernährungsministeriums durch gegenseitige Deckungsfähigkeit und Übertragbarkeit der Titel 10.02 und 10.03 gebilligt wird. – Der Arbeitskreis III hatte gegen die Formulierung dieses Punktes insbesondere im Hinblick auf Paragraph 6 der Reichshaushaltsordnung rechtliche Bedenken und war der Ansicht, daß die Ziffer wie folgt formuliert werden sollte: Daß die volle Ausschöpfung der angesetzten Haushaltsmittel im Etat des Bundesernährungsministers gewährleistet ist.</p>
				<p>Zusätzlich soll und wird der Bundesfinanzminister persönlich oder der Staatssekretär in der Plenarsitzung die Erklärung abgeben, daß, soweit Mittel aus diesem Etat übrigbleiben, diese Mittel lediglich und nur zu agrarischen Zwecken verwendet werden. Der Arbeitskreis meinte, daß durch diese Erklärung des Bundesfinanzministers, zu der er grundsätzlich bereit ist, den Zwecken genüge getan ist, die hier in Ziffer 2 b) angesprochen werden sollen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauknechtBernhard_1949-09-07">Bauknecht</name>: Darf ich noch, was wahrscheinlich die meisten noch nicht wissen oder, ich kann jetzt im Augenblick nicht entscheiden, Herr Staatssekretär, hat man das in Berlin vorgebracht oder nicht? Tatsache ist, daß in den letzten drei Jahren zusammen 1,2 Milliarden – in diesen drei Jahren zusammen, also jedesmal ungefähr 400 Millionen – aus verschiedenen Gründen nicht ausgegeben werden konnten, diese Summe uns aber jeweils angerechnet wurde als Subvention für die Landwirtschaft. Und das ist fürchterlich. Und das weiß man. Und das regt natürlich die Leute sehr auf. Also, was hier verlangt wird, auch in dem Abschnitt III, das kostet den Bund nichts Neues, wenn diese Möglichkeit hier eröffnet wird, daß für diese Positionen, die, ob wir das wünschen oder nicht, eben praktisch in ihrer Höhe nicht von vornherein genau definiert werden können wegen der Unsicherheiten, die erforderlich sind in Brüssel, nicht wahr, wenigstens gesichert wird, daß dieses Geld nicht verfällt und dann so auf den sozialen Sektor hier übergeleitet wird.</p>
				<p>Ich möchte hier jetzt nicht etwa das sagen, was ich morgen im Plenum sagen werde. Die SPD hat in dieser Richtung eine Gesetzesvorlage, die FDP hat zwei Gesetzesvorlagen, und wenn die CDU morgen nackt dasteht und die Hosen herunter hat, dann können Sie sich alle vorstellen, was in der Öffentlichkeit passiert.</p>
				<p>Zweitens darf ich noch folgendes sagen, was hier zum Ausdruck kommt, ist ja nur unser politischer Wille, die Bundesregierung möge eine solche Novelle vorlegen. Wie diese Novelle dann im einzelnen aussieht und was hinein gepackt werden soll oder nicht, das ist ja in die Zuständigkeit des Bundestages gelegt, aber wenn Sie hier nichts beantragen, weiß ich nicht, wie wir dann vor der Öffentlichkeit bestehen sollen.</p>
				<p>Ich will jetzt auch nicht Feuer ins Öl gießen, sonst müßte ich Ihnen folgendes sagen: Bei der Abteilung Kohle ist es so, daß hier Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, Bundesfinanzminister, bekennen mußte – es war im November oder Dezember –: »Meine Herren, ich habe heute morgen einen Revers unterschrieben, 238 Millionen mehr für die Kohlestruktur als im Haushalt 1967 vorgesehen war.« Und jetzt, für dieses Jahr, offenes Geheimnis, 400 Millionen mehr als in der mittelfristigen Finanzplanung war. Sie werden das schlucken, ganz klar, weil wir die Kohlegeschichte regeln müssen</p>
				<p>Und es ist doch genauso allen bekannt, daß etwas Ähnliches in der Landwirtschaft ist. Ja, wenn wir nicht einmal das hier beantragen, dann kann ich mir nicht mehr helfen. Ich sage noch einmal, das kostet nicht neue Mittel wie bei der Kohle, sondern nur Ausschöpfung der alten. Und ich bitte Sie dringend, daß Sie der Formulierung, die von uns gewählt worden ist, zustimmen.</p>
				<p>Parlamentarischer Staatssekretär <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Ich glaube, es ist ein Wort fällig, auch zu dem übrigen Teil der Entschließung. Da gibt es eine Ziffer I, und da, glaube ich, nicht alle Kollegen die Entschließung vorliegen haben, ist es notwendig, daß man wenigstens die Stichpunkte sagt, was darin eigentlich gesagt ist, denn das scheint mir politisch das Wichtigste zu sein, wenn das erreicht wird.</p>
				<p>Das ist erstens die Frage des Milcherzeugerrichtpreises, was in der EWG eine Rolle spielt. Herr Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> ist ja heute, wenn ich recht informiert bin, noch in Brüssel, um gerade in dieser Frage den Standpunkt, der in Berlin so deutlich unseren Landwirten geltend gemacht worden ist, durchzusetzen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-03-12-t1730_WZ_FN008" type="comment">
							<p>Am 11. und 12. März 1968 berieten die Landwirtschaftsminister der EG über Preis- und Strukturmaßnahmen zum Abbau der Buttervorräte und zur Vermeidung der Überproduktion, ohne dass es zu einem Beschluss kam. Diskussionsgrundlage war ein Bericht der Kommission über »Herstellung des strukturellen Gleichgewichts auf dem Milchmarkt auf mittlere Sicht«, in dem eine Senkung des Butterpreises und eine Herabsetzung des Interventionspreises für Butter befürwortet wurden. Vgl. EA 1968, Z 75.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Dann ist die zweite Frage die der Marktordnung für Rindfleisch. Auch hier Orientierungspreise, also auch was sehr Wichtiges, wobei man sagen muß, daß beides dann, Milch und Rindfleisch, in irgendeiner Relation zueinander stehen und so gesehen werden müssen.</p>
				<p>Das dritte, was unter dieser Ziffer I steht, ist die Frage der Wiederherstellung des Getreidepreisniveaus, die Forderung nach seiner Wiederherstellung. Sie wissen, daß die Bundesregierung bereits für das Jahr 1967/68 das gefordert hat, aber, wenn ich recht informiert bin, noch nicht erreicht hat. Das soll jetzt wiederum politisch durchgesetzt werden.</p>
				<p>Und schließlich der vierte Punkt unter der Nr. 1, das ist die Frage, daß eine Gesetzesinitiative in Brüssel gestartet wird wegen der Veredelungsprodukte. Auch eine Geschichte, die politisch sehr wichtig ist. Wenn Sie diese 4 Punkte nehmen und es wäre – ich setze jetzt mal den Fall – möglich, das zu erreichen, was da darin steht, wäre meiner Meinung nach sehr viel erreicht und damit sehr viel unserer Landwirtschaft geholfen.</p>
				<p>Nun kommt die zweite Reihe der Punkte, die angeschnitten worden sind unter II. Das ist einmal die Frage der Regionen, das heißt der Strukturpolitik, wie sie betrieben werden soll, und zweitens, daß bei dieser Strukturpolitik dafür gesorgt werden soll, daß in Regionen, wo landwirtschaftliche Arbeitskräfte im Rahmen der Strukturänderung frei werden, zusätzliche notwendige Verdienstmöglichkeiten im außerlandwirtschaftlichen Bereich geschaffen werden. Eine Forderung sicherlich zu Recht; wenn sie erfüllbar ist, sicherlich auch wirksam.</p>
				<p>Die Ziffer b) ist das, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> eben angesprochen hat, das ist die Frage der gegenseitigen Deckungsfähigkeit zweier großer Kapitel. Und nun, meine Damen und Herren, lassen Sie mich das jetzt aussprechen. Der Bundesfinanzminister führt hier nichts im Schilde, sondern er ist bereit, und das will er ja erklären, zu gewährleisten, was auch rein soll in diese Entschließung, in diese Ziffer, daß diese Mittel, die in irgendeiner Form frei werden, entweder schon im Laufe des Jahres verwendet werden mit Übereinstimmung des Bundesfinanzministers und des Bundesernährungsministers für agrarpolitische Zwecke, oder aber am Ende des Rechnungsjahres – meistens ist erst dann ersichtlich, wieviel frei wird oder ob überhaupt etwas frei wird. Er garantiert also die Verwendung dieser im Haushaltsplan vorgesehenen Mittel.</p>
				<p>Warum läßt sich eine gegenseitige Deckungsfähigkeit nicht durchführen? Sie stößt erstens auf rechtliche Bedenken. Lassen Sie mich einen Passus verlesen eines Paragraphen, an den der Bundesfinanzminister gebunden ist. Da heißt es: Die gegenseitige Deckungsfähigkeit von Ausgabemitteln ist auf das wirtschaftlich notwendige Maß zu beschränken. Sie ist nur zu beantragen, wenn ähnliche und verwandte Aufgaben zu erfüllen sind und die Wahl – das ist jetzt wichtig – des einen oder anderen Titels nicht von grundsätzlicher Bedeutung ist.</p>
				<p>Wir sind nach Prüfung der Meinung, daß es nicht möglich ist, zwei Kapitel gegeneinander deckungsfähig zu machen. Ein weiterer Gesichtspunkt kommt hinzu. Diese beiden Titel 02 und 03 des Ernährungshaushalts betragen in ihrem finanziellen Volumen von insgesamt 5,4 Milliarden des gesamten Agraretats 5,3 Milliarden, das heißt, wenn es so gemacht würde, wie hier angeregt war, gegenseitige Deckungsfähigkeit dieser zwei Titel, daß eine Summe von 5,3 Milliarden vollkommen aus der Hand des zuständigen Finanzministers und aus der Kontrolle des Parlaments geht.</p>
				<p>Das ist der Grund, warum wir sagen, wir gewährleisten das Volumen, wir suchen jede Möglichkeit. Aber haben Sie soviel Verständnis, daß das andere einfach in dieser Sicht von Seiten des Finanzministers unmöglich ist. Das ist diese Frage. Ich glaube aber, so wie sie jetzt gefaßt ist, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> es vorgetragen hat, mit der Erklärung des Finanzministers, wird genau das, was von Ihnen mit Recht gewünscht wird, auch erreicht, daß nämlich die Mittel nicht wie in der Vergangenheit für andere, allgemeine Haushaltszwecke verwendet werden.</p>
				<p>Ich glaube, ich kann mich darauf beschränken, auf den Punkt 3 werden wir noch kommen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>: Die Frage der Austauschbarkeit ist in Berlin ja letzten Endes im Vorstand in Gegenwart von Bundeskanzler und Bundesfinanzminister diskutiert worden. Und, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, da Sie hier von 5 Milliarden reden, muß ich Ihnen entgegenhalten, daß überhaupt keine zwei Meinungen bestehen über den ganzen 10.02, wo die ganzen Förderungsmittel für die Agrar- und Siedlungsstruktur enthalten sind. Aber 10.03 ist aufgebaut auf eine Konzeption, nach der in Brüssel mit Stichtag 1. April die Marktordnung für Milch und Rindfleisch in Kraft treten soll, und ich schätze, daß etwa eine Milliarde von 10.02 verlagert ist in 10.03. Aber dieses Geld kann überhaupt nicht ausgegeben werden, weil der Bundesminister gerade vor einer Viertelstunde telefonisch mitgeteilt hat, daß man in Brüssel heute abend wieder auseinandergeht und nichts entschieden wird. Mit anderen Worten, die Marktordnungen treten gar nicht in Kraft.</p>
				<p>Wir sind also wieder vor einer völlig neuen Lage, und die Mittel, die Sie dort eingesetzt haben, ausgehend von der Überzeugung, in Brüssel wird die Sache mit dem 1.4. verabschiedet, müssen Sie alle zurück verlagern nach 10.02, weil der Bundesminister schon erklärt hat, selbstverständlich, wenn das nicht geht, da ist meinetwegen eine Magermilchprämie von 5,5 Pfennig vorgesehen, müssen wir die 1,3 Pfennig von 10.02 weiter gewähren, und zwar solange, bis diese Dinge in Ordnung sind. Es hängt unser Anliegen einzig und allein zusammen mit dem, was in Brüssel entschieden beziehungsweise leider nicht entschieden wird. Und deshalb kann die Diskussion gegenüber der Fraktion nur so geführt werden. Es geht um die gegenseitige Übertragung all der Mittel, die mit den Brüsseler Marktordnungen zusammenhängen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauerJosef_1953-10-06">Bauer</name> (Wasserburg): In der Tat scheint es mir um die Form zu gehen. Aber wir haben ja nun einmal eine Form vor uns liegen, die, glaube ich, uns auch verpflichtet, uns daran zu erinnern, daß dieser Formulierung drei Entscheidungen vorausgegangen sind:</p>
				<p>Einmal war da ein Gespräch beim Herrn Bundeskanzler drüben im Bundeskanzleramt, bei dem die Austauschbarkeit deutlich und klar angesprochen wurde und auch unwidersprochen blieb. Das ist der erste Vorgang gewesen. Es war genau dasselbe Kapitel, nämlich wie man aus den Schwierigkeiten herauskommt. Ich glaube, ich brauche den Sachverhalt nicht mehr weiter zu schildern, nachdem der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> nun die besondere Lage im Übergang unserer Land- und Ernährungswirtschaft von der bisherigen nationalen Gesetzesregelung zur EWG-Regelung aufgezeigt hat, die eben besondere Dinge und Verhältnisse mit sich bringt.</p>
				<p>Wir haben, wie Sie wissen, Herr Vorsitzender, zweitens im Vorstand der Fraktion in Berlin das gleiche Thema in der gleichen Weise und in der gleichen Diktion nicht anders erörtert.</p>
				<p>Wir haben drittens dann am Nachmittag des nächsten Tages in der Fraktion so beschlossen. Und jetzt – ganz abgesehen davon, ob in beiden Fällen, wie der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> meint, dasselbe erreicht werden kann – muß ich Ihnen gestehen, daß ich erstens zutiefst bedauere, daß Sie die Diskussionen führen müssen, ohne daß Sie die Vorlage vor sich haben, denn dann würde manches sehr schnell ausgeräumt sein.</p>
				<p>Aber wir haben ja auch diese Frage der Austauschbarkeit nunmehr verkündet, über mehrere Phasen hinweg, auch von unserer Berliner Tagung her. Und ich darf doch noch einmal auf die Bescheidenheit dieses Anspruchs aufmerksam machen: die Landwirtschaft bittet Sie und bat Sie auch in Berlin in dieser Frage um nichts anderes, als daß die Mittel, die ihr nun plakativ im Haushaltsgesetz angeblich zustehen und die ja auch beim Grünen Bericht immer wieder vorgehalten werden, in der Zeit dieses schwierigen Übergangs ihr wirklich auch zur Verfügung stehen. Das ist der Kern des ganzen Anliegens! Und hier möchte ich fast ein bißchen zur Vorsicht mahnen, gegenüber der ursprünglichen Fassung nunmehr zurückzuweichen, zurückzuweichen angesichts unserer derzeitig desolaten Lage draußen in unserer praktischen Landwirtschaft.</p>
				<p>Auch eine nur scheinbar andere Formulierung würde uns möglicherweise draußen sofort ausgelegt werden als ein teilweises Zurückweichen von einem Beschluß, den wir erst vor wenigen Tagen gefaßt haben; und davor muß ich Sie aus rein psychologischen Gründen – ich will jetzt auf die Einzelheiten gar nicht eingehen – warnen. Sosehr ich Verständnis für alles Wenn und Aber habe, aber ich habe mal gelernt, als ich vor 14 Jahren in dieses Parlament eingetreten bin, daß eigentlich über die Souveränität dieses Parlaments niemand erhaben ist. Der erste Mann in diesem Staat ist also unser Bundestagspräsident [sic!] und wir seine Abgeordneten. Und wenn wir hier nun von dieser Souveränität in einer solchen Entschließung Gebrauch machen und sagen, so wollen wir es und ihr Bürokraten habt uns das so zu ordnen, daß das so geht, dann, meine ich, sollten wir eigentlich nichts anderes tun, als uns das Kreuz steif zu machen, um es auch so durchzusetzen. Das aus diesem einen Grund!</p>
				<p>Und zweitens, sehr verehrter Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, lieber Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, darf ich hinzufügen, ganz bestimmt versichere ich Ihnen, daß auch wir keine sündhaften Hintergedanken haben. Es ist so sehr betont worden, daß unser Bundesfinanzminister und sein Haus hier keine sündhaften Gedanken hätten. Auch wir, die Kollegen von der Landwirtschaft, die das formuliert und zum Ausdruck gebracht haben, haben sie nicht. Ich muß Sie aber in diesem Stadium, meine sehr verehrten Kollegen, noch einmal bitten, überlegen Sie gründlich, welche Wirkung wir erzielen könnten, wenn wir jetzt – und sei es auch nur in der Formulierung – scheinbar hinter den kleinen Anlauf, den wir in Berlin genommen haben, nun schon wieder zurückziehen und den Eindruck erwecken, so, jetzt haben sie einen Anlauf genommen und jetzt wissen sie nicht mehr, was sie wollen. Davor warne ich dringend.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Ich würde dringend darum bitten, daß wir diesen Antrag hier unter 2 b) in der Umformulierung annehmen, die vom Arbeitskreis III vorgeschlagen ist. Sie haben ja nun, Gott sei Dank, diesen ganzen Antrag in Händen und Sie sehen daraus, daß der große erste Teil, die Ziffer I, von uns überhaupt nicht tangiert ist, daß wir also nur in einigen Punkten eine Änderung vorschlagen.</p>
				<p>Ich darf noch einmal betonen, das, was der Herr Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> gesagt hat, heißt doch, daß wir uns in der Sache einig sind. Es besteht kein Streit darüber, daß die Mittel, die dem Einzelplan 10 zur Verfügung stehen, auch ausgeschöpft werden sollen. Wenn aber mein lieber Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauerJosef_1912-03-15">Bauer</name> sich jetzt eben darauf berufen hat, daß der Abgeordnete souverän sei, dann ist das genau der Punkt, der den Arbeitskreis III zu seinem Bedenken veranlaßt hat.</p>
				<p>Bitte, stellen Sie sich folgendes vor: Dieses Parlament hat bis jetzt noch das Recht, in einem solchen Einzelplan 10 zu sagen, ich möchte in der Sache erhöhen, dort ermäßigen, das ist das Gestaltungsrecht des Parlaments, das Sie jetzt in den nächsten Wochen in der 2. und unter Umständen auch in der 3. Lesung ausüben. Wenn Sie diese Formulierung gegenseitiger Deckungsfähigkeit von Kapitel 10.02 und Kapitel 10.03 annehmen, dann heißt das in der Praxis, daß Sie bei der 2. und bei der 3. Lesung beschließen können, was Sie wollen, daß hinterher aber die Bürokratie die Befugnis hat, dort wegzunehmen und dort einzusetzen, und Sie wissen überhaupt nicht, wie der Vollzug des Haushalts dann aussieht.</p>
				<p>Ich möchte meinen, wir sollten uns nicht in dieser Form von der Exekutive entmachten lassen. Wenn sich die Gefahr ergibt, daß wegen einer bestimmten Entwicklung Mittel nicht ausgegeben werden können, dann ist immer die Möglichkeit da, daß die Exekutive noch einmal ins Parlament kommt, daß die Ansätze umgesetzt werden können, und so erreichen wir das gleiche Ziel. Ich möchte aber in allem Ernst Sie darauf hinweisen, wenn wir hier beginnen, der Exekutive eine Blankovollmacht zu geben, aus dem Gesamtansatz von 5 Milliarden hinterher zu schalten und zu walten, wie es ihr beliebt, dann gehen wir wieder einen Schritt weiter in der Entmachtung unserer eigenen Befugnisse.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Wir hören eben vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> und einigen anderen, daß unsere Freunde erwägen, dann lieber einen Gruppenantrag einzubringen. Ich möchte auf das Dringendste davor warnen, bei der jetzigen Situation in der Landwirtschaft einen Gruppenantrag einzubringen, hinter dem nur unsere agrarpolitischen Freunde stehen. Und wenn diese Fraktionssitzung noch zwei Stunden dauert, aber das darf unter gar keinen Umständen geschehen, daß morgen zwei Fraktionen sich in dieser Frage geeinigt haben und wir – erkennbar – einen, na sagen wir mal, bäuerlich aufgeschlossenen und bäuerlich weniger aufgeschlossenen Flügel in unserer Fraktion haben. Wischen Sie den Gedanken eines Gruppenantrags von vornherein weg; dann lieber gar nichts als einen Gruppenantrag!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Das Formale hat sicherlich gerade in dieser Problematik schon seine besondere Bedeutung, aber ich meine doch, daß wir das politische Gewicht mit Vorrang versehen müssen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, vielleicht kann man doch gewisse Bedenken zurückstellen.</p>
				<p>Parlamentarischer Staatssekretär <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Meine lieben Kollegen, ich habe ja hier die Pflicht, auf etwas aufmerksam zu machen. Das tue ich. Mehr kann ich ja gar nicht. Aber ich muß jetzt das aufgreifen, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> sagt. Wenn es so ist, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>, wie Sie sagten, daß heute die Verhandlungen in Brüssel nicht weitergeführt haben und das zur Folge hat, daß ein Teil der Mittel, die jetzt vorgesehen sind in diesem einen Kapitel 03, in diesem Jahr nicht gebraucht werden können, dann ist das genau der Fall, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>, wo wir auch noch Zeit hätten, wenn die zusätzlichen Ressorts sich die Mühe geben, zu sagen, wieviel wird frei auf Grund dessen, was nicht erreicht worden ist, und wo wird das nun in der 2. Lesung des Haushalts bereinigt, damit das Versprechen, das der Finanzminister ja gibt, gehalten wird, daß die Gewährleistung der Ausgabe der Mittel für landwirtschaftliche Zwecke auch tatsächlich eintritt.</p>
				<p>Es dreht sich hier doch nur um die Bedenken, die ich vorbringen muß wegen der rechtlichen Möglichkeit oder Unmöglichkeit der Entscheidungen von Berlin. Als ich von Berlin aus nach Hause kam, habe ich noch einmal überprüfen lassen, was möglich ist. Und wir haben dann die Anregungen den Berichterstattern gegeben. Und auf dieser Grundlage werden sie morgen im Haushaltsausschuß beantragen, noch vier oder fünf Titel, die gerade wichtige Titel sind, in diesem Kapitel, das angesprochen worden ist, zusätzlich gegenseitig deckungsfähig zu machen, weil das gerade noch rechtlich vertretbar ist.</p>
				<p>Ich könnte sie hier aufzählen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoehnerPaul_1965-10-19">Röhner</name> wird es morgen im Haushaltsausschuß beantragen, also mehr als ursprünglich vorgesehen war. Es wurde nochmals geprüft. Ich hätte also die Bitte, noch einmal zu überlegen, ob nicht die Formulierung in der Entschließung, daß zu sorgen ist dafür, daß die Mittel auch wirklich ausgegeben werden für landwirtschaftliche Zwecke, das Petitum voll erfüllt. Und ob es nicht die Bewegungsmöglichkeit – zumindest jetzt noch – für uns, auch für unsere landwirtschaftlichen Freunde offener läßt als das andere, die gegenseitige Deckungsfähigkeit herzustellen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name>: Ich würde unsere Freunde aus der Landwirtschaft doch auch bitten, nicht etwa die Dinge so darzustellen, daß die, die für die Deckungsfähigkeit sind, für die Landwirtschaft und die anderen gegen die Landwirtschaft sind, sondern wenn das hier so geschieht, wie das hier in der Entschließung steht, dann bedeutet das, daß 5,3 Milliarden für die Landwirtschaft auszugeben sind. Die nähere Verteilung auf die Wasserwirtschaft, Siedlung und Marktstruktur bestimmt der Landwirtschaftsminister. Ich muß sagen, das ist eine Entmachtung des Parlaments, die ich hier in dieser Form nicht mitmachen kann.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Was hier richtig zu sein scheint, ist, daß der Haushaltsausschuß als Vertretung des Gesamtparlaments hier seine Hand mit dabei behält. Kann man das denn nicht hier mit einfügen, daß die volle Ausschöpfung der angesetzten Haushaltsmittel nach Empfehlung des Haushaltsausschusses durch gegenseitige Deckungsfähigkeit und Übertragbarkeit der Mittel gebilligt wird?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name> (Kassel): Wenn in der Vergangenheit Mittel, die für die Landwirtschaft bereitgestellt waren, nicht in vollem Umfang verbraucht worden sind, so war es doch bestimmt nicht die Schuld des Parlaments, sondern es lag bei der Bürokratie. Und jetzt wollen Sie ausgerechnet der Bürokratie, die dafür verantwortlich ist, daß die Mittel nicht abgerufen worden sind, auch noch ermächtigen, daß sie von sich aus darüber verfügen kann! Es hieße doch, gerade die, die in der Schuld sind, auch jetzt noch feierlich zu ermächtigen!</p>
				<p>Wir sollten doch, bitte, als Parlament nicht abtreten gegenüber der Bürokratie, sondern wir sollten uns doch vorbehalten, nach wie vor unsere Hand da im Spiel zu halten. Ich sehe in der gegenseitigen Deckungsfähigkeit dieser beiden Kapitel ein völliges Abtreten des Parlaments gegenüber der Bürokratie, die letztlich ja es doch verschuldet hat, auf irgendeine Weise verschuldet hat, daß die für die Landwirtschaft bereitgestellten Mittel nicht voll verbraucht worden sind. Also, mir kann man nun wirklich nicht vorwerfen, daß ich den landwirtschaftlichen Anträgen gegenüber sehr zurückhaltend gewesen sei. Aber hier muß ich Sie doch herzlich bitten, dem Votum des Arbeitskreises aus wohlüberlegten Gründen und auch in Ihrem eigenen Interesse zuzustimmen!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauknechtBernhard_1949-09-07">Bauknecht</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>, es war eben nicht so, daß ein Verschulden der Bürokratie vorlag, sondern das Problem ergab sich einzig und allein dadurch, daß die Titel nicht gegenseitig deckungsfähig waren, die einen waren ausgeschöpft, konnten aber das nicht erreichen, was damit beabsichtigt war, weil das Geld einfach nicht gereicht hat, und das andere mußte zwangsläufig verfallen, weil die Deckungsfähigkeit nicht gegeben war. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>, darf ich noch folgendes sagen zur Ausräumung Ihrer Bedenken. Durch diese Formulierung, die wir hier vorgeschlagen haben, wollen wir uns doch nicht selber entmachten. Das wäre völlig falsch. Ich kann mir vorstellen, daß bei der gegenseitigen Deckungsfähigkeit das sicherlich, wenn die vorgenommen wird, und zwar in einem erheblichen Umfange, dem Haushaltsausschuß vorgetragen wird. So haben wir uns die Dinge auch vorgestellt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Darf ich Ihnen nach einer kurzen Rücksprache mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> eine Empfehlung geben, daß wir vielleicht folgende Formulierungen vorsehen: Daß die völlige Ausschöpfung der angesetzten Haushaltsmittel im Etat des Bundesernährungsministers nach Anhörung des Ernährungsausschusses bei entsprechender Empfehlung durch den Haushaltsausschuß durch gegenseitige Deckungsfähigkeit und Übertragbarkeit der Mittel gebilligt wird. Da ist ja das Parlament sowohl über den Haushaltsausschuß wie auch den Ernährungsausschuß eingeschaltet.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>, es kann nicht die Rede sein, daß irgendein Mißtrauen gegen den Haushaltsausschuß als Ganzes oder gegen einzelne besteht, keineswegs. Es kann auch nicht die Rede davon sein, daß die Bürokraten absichtlich etwas zurückhalten. Aber Tatsachen sind es nun einmal, daß in jeder regionalen Zeitung zu lesen ist, daß in den letzten drei Haushaltsjahren 1,3 Milliarden DM vom Haushalt, vom Deutschen Bundestag im Haushaltsgesetz verankerte Ausgaben nicht ausgegeben wurden und verfallen sind. Es hängt zum Teil sehr stark zusammen mit dem Zusammenwirken im Bund-Länder-Verhältnis. Die Richtlinien kommen zu spät, aber es hat wenig Zweck, nach Schuldigen zu suchen. Und nun ist unser politisches Argument, unser Ausgangspunkt im Gespräch mit dem Bundeskanzler, in Gegenwart von Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, in Gegenwart von Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrundWalter">Grund</name>, gewesen, wir wollten von der Landwirtschaft keine Mark mehr beantragen, als was im Haushaltsvoranschlag verankert ist, aber wir möchten endlich, daß das, was dort veranschlagt und vom Parlament bewilligt ist, auch ausgezahlt wird.</p>
				<p>Und nun bitte ich, auf die Einzelheiten zu achten. Hier in dieser Entschließung ist unter anderem vorgesehen die Erhöhung des Altersgeldes – es kostet etwa 114 Millionen, wenn das am 1. Juli in Kraft tritt. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, wir möchten endgültig sicherstellen, daß diese 114 Millionen mit aus den Mitteln der Novelle, die am 1. Juli in Kraft tritt, genommen werden, da sie aus 10.03 einfach nicht ausgegeben werden können, weil die Brüsseler Marktordnung nicht kommt, oder jedenfalls ganz bestimmt nicht zum 1. April kommt, vielleicht zum Juli, vielleicht zum Oktober, ich weiß es nicht.</p>
				<p>Und verstehen Sie doch bitte unser politisches Anliegen. Es ist heute weder einem Ernährungsminister noch einem Finanzminister möglich, die Ansätze in unserem Etat so präzise zu formulieren, wie in jedem anderen, weil wir doch mit in diese Brüsseler Marktordnung verstrickt sind. Zu 95 Prozent sind unsere Einnahmen durch Brüsseler Gesetze und nicht durch Bonner Gesetze bestimmt. Und wenn die nun vertagen und vertagen, dann liegen doch die ganzen Mittel, die hier unter Umständen einstimmig vom Parlament genehmigt sind, brach. Und das möchten wir eben sicherstellen. Das haben wir mit den Leuten besprochen, und die Leute haben uns das zugesagt.</p>
				<p>Was hier in dem Entschließungsantrag steht, ist auch noch kein Gesetz. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, dann formulieren Sie es später im Haushaltsausschuß so, daß es Gesetzestext ist, aber helfen Sie uns doch jetzt wenigstens politisch so viel aus der Patsche, daß wir uns überhaupt sehen lassen können. Denn das kann ich Ihnen sagen, morgen wird uns schon der Ostwind entgegenschlagen mit den Gesetzesinitiativen der SPD, die die Kleinbauern frontal angreifen, und von der FDP. Was wir hier machen, das ist doch noch kein Gesetz. Das ist eine politische Aussage, und diese politische Aussage muß sich mindestens decken mit dem, was wir in Berlin ausgesagt haben. Wenn wir das aber nicht wollen und nicht können, und wenn wir uns hinter rechtlichen Sachen verkriechen, dann wundern Sie sich bitte nicht, wenn uns die letzten Leute auch noch weglaufen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Ich habe jetzt wieder noch einige Wortmeldungen zu dem Punkt 2 b). Ich habe den Eindruck, daß wir uns in der Sache und wohl auch in der Form jetzt sehr weit entgegengekommen sind und eigentlich in der Lage sind, über die Sache eine Entscheidung herbeizuführen, wenn wir so formulieren. Hinter »Bundesernährungsminister« wird eingefügt »nach Anhörung des Ernährungsausschusses bei entsprechender Empfehlung des Haushaltsausschusses«.</p>
				<p>Parlamentarischer Staatssekretär <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>, es sieht so aus, als wenn ich also hier so manche Dinge nicht politisch begreifen würde. Ich glaube, das kann man mir nicht nachsagen nach dem, wie ich an diesen Dingen mitgewirkt habe. Ich mache folgenden Kompromißvorschlag: Daß die volle Abschöpfung der angesetzten Haushaltsmittel im Etat des Bundesernährungsministeriums gewährleistet ist, und dann der Zusatz »bei nicht voller Ausschöpfung einzelner Titel des Gesamthaushalts«, das ist ja noch viel weitgehender als das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> sagt, »befinden Haushalts- und Ernährungsausschuß über die Verwendung«.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GleissnerFranz_1953-10-06">Gleissner</name>: Ich würde mich hier jetzt auf keine Einfügung mehr einlassen. Ich glaube auch, daß der Eindruck entstanden ist, als ob es dauernd um Milliarden ginge, die wir der Bürokratie morgen und übermorgen überlassen. Das ist ja gar nicht wahr. Es geht doch nur um den Überlauf, der jedes Jahr da ist, und ist kein Überlauf da, dann haben wir nichts. Ich sehe es gar nicht ein, warum dieser falsche Eindruck erweckt wird. Vom Grundsatz her mag man in der Nähe von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> sein, aber von der Praxis her, die hier gegeben ist, dürfte es richtig sein, dem Antrag zuzustimmen. Ich bitte darum, und zwar ohne wesentliche Einschränkung!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Ich frage, wer ist für die Empfehlung von Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>? Danke – die Gegenprobe – Enthaltungen? Danke! Wir kommen zum Punkt 3 a) – wer will dazu noch etwas sagen? Herr Stecker, bitte schön.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name>: Bei 3 a) hat der Arbeitskreis darum gebeten, den a) zu streichen, weil eine Deckungsmöglichkeit im Rahmen der mittelfristigen Finanzplanung nicht gesehen wird, und zwar würde das im Jahre 1968 nach den Vorlagen, die uns das Finanzministerium gemacht hat, 235 Millionen Mehrausgaben, 1969 261 Millionen, und so steigend bis zum Jahre 1971, ergeben. Das Nähere dazu wollen vielleicht auch die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoehnerPaul_1965-10-19">Röhner</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> sagen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauerJosef_1953-10-06">Bauer</name> (Wasserburg): Wenn uns noch nicht klar geworden ist, daß es bei dieser Entschließung wirklich um eine politische Aussage vorrangig geht, dann wird es dies bei den Ausführungen vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name>. Meine Damen und Herren, glauben Sie eigentlich, daß einer von uns morgen, ich jedenfalls nicht, das kann ich Ihnen jetzt ankündigen, runtergeht und auftritt im Rahmen der Aussprache zum Grünen Bericht mit der Begründung, mit der der Arbeitskreis III hier diese Ziffer a) abgelehnt hat, wenn die SPD ihren Gesetzentwurf eingebracht hat, in dem einwandfrei steht – und das bringt unser Koalitionspartner ein –, die Kosten des Gesetzes hat der Bund zu tragen – ich nicht! Ich möchte nicht härtere Worte gebrauchen. Ich melde mich von jetzt ab nicht mehr zu Wort. Ich ziehe auch meinen Beitrag für morgen hiermit zurück. Ich bin am Ende mit meiner Kraft, ich kann es nicht mehr!</p>
				<p>Ich sage es Ihnen noch einmal, wenn ich Bauernvertreter wäre, hätte ich in Berlin noch ein bißchen anders gesprochen. Aber vielleicht haben meine Kollegen mich vorgeschickt, weil ich so ein bißchen Mittelstellung habe. Ich komme aus der Wirtschaft, bin Wirtschaftler und Landwirt zugleich. Aber wenn man nun glaubt, so einen für die morgige Debatte ins Gefecht schicken zu können, dann bitte ich herzlich darum, sollen das die Vertreter des Arbeitskreises III machen. Als Sprecher für die Agrarpolitik sehe ich mich außerstande. Ich würde allerdings bitten, Herr Fraktionsvorsitzender, unverzüglich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> zu verständigen und zu sagen, daß wir dann heute noch ein Gespräch beim Herrn Bundeskanzler wünschen, um klarzustellen, ob diese Fraktion in einem so desolaten Zustand morgen in die Debatte gehen muß. Ich kann es nicht mehr. Bitte, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>, nehmen Sie mir das in aller Freundschaft ab, ich bin der Meinung, daß das, was in der Entschließung steht, bereits weit weniger ist als das, was die Fraktion in Berlin gebilligt hat. Und jetzt, in der dritten Phase verlangen Sie von uns, daß wir wieder von dieser Entschließung auf eine dritte Variation zurückgehen. Machen Sie es, aber ohne mich!</p>
				<p>Parlamentarischer Staatssekretär <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Ich darf mir erlauben, dieselbe Erklärung wie in Berlin abzugeben, nämlich daß sich die Fraktion darüber klar sein muß, und das trifft nicht nur hier zu, sondern das gilt allgemein, daß alle Beschlüsse, die zu Mehrausgaben führen, irgendwo gedeckt werden müssen. Das ist die Erklärung, die ich abgegeben habe, und es sollte jeder sich darüber bewußt sein, alles andere ist die politische Entscheidung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Ja, es ist eine politische Entscheidung. Die Prämisse kennen wir. Ich würde empfehlen, daß wir der Anregung des Arbeitskreises II folgen. Wer dieser Meinung ist, bitte ich um ein Handzeichen, also 3 a) in der Fassung anzunehmen als Fraktionsinitiative. Wer dagegen ist, bitte ich um ein Handzeichen. Danke, Enthaltungen – damit ist das beschlossen, es wird in der Form eingebracht!</p>
				<p>3 b) hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> schon vorgetragen, daß da auch Bedenken bestehen, daß man sie aber nicht zu einem Thema der Entscheidung machen will.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name>: Bei 3 b) braucht man am allerwenigsten erhebliche finanzielle Bedenken zu haben, denn die ganze Angelegenheit wird sehr langsam anlaufen. Aber ich möchte auf eines aufmerksam machen. Wenn wir von seiten der Bundesregierung und bei Einführung des Grünen Planes von seiten des Bundesernährungsministers öffentlich qua Regierung erklärt haben, daß der Strukturwandel fortgehen muß und daß die einzige Möglichkeit für den kleinen Betrieb in der Zukunft die sein wird, daß er aufgibt – das ist zwar nicht ganz so deutlich gesagt worden, das steht aber sehr deutlich drin –, dann müssen wir auch demjenigen, den wir veranlassen, daß er aufgibt, eine Möglichkeit geben, hinterher zu existieren.</p>
				<p>Das sehen wir in anderen Bereichen als eine Selbstverständlichkeit an, das sehen wir im Bereich der Landwirtschaft aber anscheinend nicht mehr in allen Teilen unserer Fraktion als eine Selbstverständlichkeit an, sondern hier geht man praktisch den Weg: Sieh zu, wo du bleibst! Daß das für uns als Fraktion eine völlige Unmöglichkeit ist, darüber sollte man sich eigentlich in unserer Fraktion klar sein. Und wenn Sie heute draußen in Versammlungen einmal in der Landwirtschaft die Dinge betrachten, dann wird nicht danach gefragt, was wir versprechen. Das ist überhaupt nicht mehr interessant, sondern was wir an konkreten Vorschlägen für die Änderung der Struktur und an konkreten Vorschlägen für diejenigen bringen, denen wir zumuten, ihren Betrieb aufzugeben.</p>
				<p>Dieser 3 b) muß allerdings redaktionell noch etwas verändert werden. Ich würde vorschlagen, daß man es redaktionell so ändert, daß es nur gilt für Landwirte, die Beitragszahler der Alterskasse sind, bei Veräußerung oder langfristiger Verpachtung des Betriebes an Nachbarn oder Nichtfamilienangehörige. Wenn man es unverändert stehen läßt, hätte nämlich jeder praktisch bei einer Betriebsabgabe den Anspruch. Und das wollen wir nicht, das will kein Mensch innerhalb der Landwirtschaft, innerhalb der Fraktion. Deshalb müßte man das noch umformulieren, daß dieses Mißverständnis ausgeräumt wird. Ich bin gern bereit, es nachher noch etwas genauer zu formulieren, aber so darf man es nicht stehen lassen, weil es sonst zu ganz erheblichen Mißverständnissen führt. Ich muß noch einmal genau formulieren, damit es paßt. So kann es nicht stehen bleiben, weil es dann für alle Betriebe, die abgeben, gelten würde, und das wollen wir ja nicht. Wir wollen hier nur die Abgabe zur Strukturverbesserung prämieren, aber nicht die Betriebsabgabe als solche.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Falls ein Nichtlandwirt überhaupt noch etwas sagen darf zu diesen Dingen, möchte ich darauf hinweisen, daß im Arbeitskreis III folgendes Argument aufgetaucht ist. Man hat gesagt, die Aufgabe wird natürlich gesehen. Wie ist es aber, wenn jemand seinen Betrieb aufgibt nicht zur Aufstockung anderer landwirtschaftlicher Betriebe, sondern seine Grundstücke lukrativ zur Bebauung oder sonst was verkauft? Das ist in der Formulierung bisher auch nicht ausreichend betont, das müßte also noch berücksichtigt werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ExnerKarl-Heinz_1964-11-30">Exner</name>: Darf ich das, was hier in 3 b) ausgesagt wird, so verstehen, daß derjenige, der also mit dem sechzigsten Lebensjahr seinen Betrieb vorzeitig aufgibt, nur den Betrag von 100 DM bekommen soll, der soll also alle Leistungen zusätzlich haben? Dann fühle ich mich, meine Damen und Herren, einfach verpflichtet, Sie darauf aufmerksam zu machen, daß diese Regel eine sehr stark präjudizierende Wirkung für alle Einrichtungen der Alterssicherung haben wird.</p>
				<p>Wir haben über diesen Punkt heute im Arbeitskreis gesprochen und da sind von verschiedenen Kollegen diese Bedenken sehr deutlich hervorgehoben worden, und ich fühle mich verpflichtet, hier daran zu erinnern, damit man später nicht sagen kann, das sei nicht ausgesprochen worden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name>: Die Bedenken vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ExnerKarl-Heinz_1964-11-30">Exner</name> sind, sobald man umformuliert, nicht mehr vorhanden. Wenn man generell die Bezugsgröße für das Altersgeld auf 60 Jahre heruntersetzen würde, wie es angeregt wurde, hätte Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ExnerKarl-Heinz_1964-11-30">Exner</name> Recht. Das wollen wir ja aber nicht, sondern hier geht es darum und dafür würde ich jetzt folgende Formulierung vorschlagen: »Eine ergänzende Richtlinie im Rahmen des Titels 573 zu erlassen, wonach für Landwirte, die Beitragszahler der Alterskasse sind, bei Betriebsabgabe zum Zwecke der Strukturverbesserung in der Regel ab dem sechzigsten Lebensjahr ein vorzeitiges Altersruhegeld in Höhe von grundsätzlich 100 DM zu gewähren ist.«</p>
				<p>Dadurch würde dieses Bedenken ausgeräumt werden, und es wäre nicht die Möglichkeit, daß jemand an seinen Sohn oder Enkel einen Betrieb abgibt und dann dieses zusätzliche Altersgeld in Anspruch nimmt. Das wollen wir nicht, das können wir auch überhaupt nicht finanzieren im Rahmen unserer Finanzplanung, sondern wir müssen in diesem Umfang einschränken. Und noch ein weiteres, wenn wir diese Dinge mit einer Richtlinie machen, dann kann über die Einzelheiten, wie man es durchführen muß, gesprochen werden. Wir können aber doch in diesem Entschließungsantrag nicht die ganzen Richtlinien, die notwendig sind, einbauen. Ich mache darauf aufmerksam, wenn wir diesen Weg der Richtlinien nicht gehen, wird der SPD-Antrag, der sehr viel radikaler und weitergehend ist, im Plenum des Bundestages, in den Ausschüssen und im Plenum eine Mehrheit bekommen. Darauf darf ich die Fraktion mit aller Deutlichkeit hinweisen. Solange wir nach Richtlinien arbeiten, können wir auch die Zahl, die Millionen, die wir dafür ansetzen, begrenzen. Schaffen wir eine gesetzliche Grundlage, wie es die SPD will, dann entsteht ein Rechtsanspruch für jeden, der die Voraussetzungen dieses Gesetzes erfüllt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>: Es ist wirklich nicht notwendig, daß wir hier so lange diskutieren. Die SPD bringt speziell an diesem Punkt morgen ein Gesetz ein. Dieses Gesetz wird gegen uns gesetzt werden, wenn wir nicht mitmachen. Morgen kommt es nur darauf an, daß wir politisch diesem Gedanken der Gesetzgebung den der Richtlinien noch einmal entgegensetzen. Wie oder was Sie hier formulieren, ist da nicht von Bedeutung; von Bedeutung ist, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name> morgen noch einmal in der Debatte dazu aussagt und nachher die Richtlinie, die von der Bundesregierung dann erlassen wird. Da müssen selbstverständlich diese Einzelheiten alle rein. Ich würde sagen, wir sollten ruhig so zustimmen, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name> es eben sagte. Aber morgen geht es gar nicht darum. Morgen stehen sich zwei Dinge gegenüber: die SPD sehr massiv mit dem Gesetz, was nach meinem Dafürhalten von der FDP bestimmt unterstützt wird, und wir setzen noch einmal den Gedanken der Richtlinien dem entgegen.</p>
				<p>Parlamentarischer Staatssekretär <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Ich halte diesen Punkt für einen sehr guten Punkt, da ich meine, daß dabei etwas erreicht wird, und ich hätte auch nur die Einschränkung vorgeschlagen, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name> sagte, der dies so formulierte, Betriebsabgabe und -aufgabe zur Aufstockung anderer Betriebe, wobei ich persönlich mir noch gar nicht darüber im klaren bin, ob ich nicht 55 Jahre sage oder 60 – das wäre die andere Frage, darüber müßte man sich schlüssig werden.</p>
				<p>Zwischenbemerkung: Das Arbeitsministerium ist dringend gebeten, statt 55, die wir hatten, 60 zu nehmen, die hätten sonst große Sorgen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name> (Kassel): Diese Bestimmung präjudiziert ja gar nicht, denn im Grunde handelt es sich um gar keine Sache der Altershilfe, sondern eine Stillegungsprämie zum Zwecke der Übertragung und Weiterführung bei anderen. Eigentlich müßten wir ja praktisch an jedermann so eine kleine Prämie bezahlen, wenn er zum Zwecke der Aufstockung Land abgibt. Aber wir müssen es halt begrenzen. Es ist keine Präjudizierung für andere Ruhestandsbezüge.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ExnerKarl-Heinz_1964-11-30">Exner</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>, ich darf Ihnen gleich antworten, ich meine, Sie hätten völlig Recht, wenn das Wort Altersgeld nicht ausdrücklich hier in diesem Antrag noch stünde. Ich meine, von der Sache her verstehen wir uns vollständig, aber das ist doch ein Widerspruch in sich. Ich meine, wir beraten ja hier kein Gesetz, und wenn der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> darauf aufmerksam macht, daß also morgen von Seiten der SPD ein entsprechender Gesetzentwurf initiativ eingebracht wird, und Sie machen darauf aufmerksam, dieser Entwurf würde also im Plenum auch seine Mehrheit finden, na gut! Ich möchte meinerseits noch einmal sagen, das Präjudiz ist undeutbar, und ich möchte dann zumindest den Sprecher unserer Fraktion, der zu diesem Sachbereich morgen unten Stellung nehmen wird, sehr herzlich und eindringlich darum bitten, daß er also mit allem Nachdruck, zu dem er fähig ist, darauf hinweist, daß es sich hier eben um eine Strukturmaßnahme handeln soll und nicht um ein vorgezogenes Altersgeld. Ich würde dankbar sein, wenn wir uns doch wenigstens dahingehend verständigen könnten, daß wir dieses Wort mit dem vorgezogenen Altersruhegeld, wenn möglich, noch hier herausnehmen könnten, damit die strukturelle Maßnahme, der Charakter der Strukturmaßnahme noch deutlicher würde.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Ich glaube, daß wir uns in der Sache einig sind, daß wir den Absatz 3 b) akzeptieren mit der Einschränkung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name>, und ich glaube, daß die Empfehlung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ExnerKarl-Heinz_1964-11-30">Exner</name>, bei der endgültigen Formulierung dieses zweite Wort »Altersgeld« durch ein anderes Wort zu ersetzen, geprüft werden sollte. Ich glaube, da ist etwas dran bei dem, was Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ExnerKarl-Heinz_1964-11-30">Exner</name> sagt. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name>, können Sie das übernehmen? Übergangsgeld oder Abfindungsgeld oder so.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauknechtBernhard_1949-09-07">Bauknecht</name>: Wenn ein Teil sich stört an Altersgeld, dann könnte man sagen, eine Stilllegungsprämie in Form einer Rente von 300 DM. Aber wesentlich ist, daß wir wissen, was wir wollen, daß nur der bekommt, der sein Land auf Dauer abgibt an Aufstockungswillige. Das hat praktisch mit dem Altersgeld nichts zu tun.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>: Ich würde es sehr unterstützen, jetzt nicht ad hoc, sondern in Ruhe in einem kleinen Kreis zu überlegen, um eine Formulierung zu finden, die deutlich macht, daß es sich um eine Strukturleistung handelt. Ich würde das Wort Leistung nehmen, und ich würde dann auch keine Bedenken haben, wenn Sie nicht sagen »200 plus 100«, sondern sagen »eine Strukturleistung von 300«. Dann wirkt das auch politisch anders.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoehnerPaul_1965-10-19">Röhner</name>: Ich bin der Meinung, daß hier die Verbindung zum Altersgeld durchaus zum Ausdruck kommen soll, ja muß, einfach deswegen, weil der Sinn dieser Bestimmung der ist, der 55 oder 60 Jahre alt gewordene Bauer – die Söhne, die Kinder sind längst abgewandert – muß stillegen, will stillegen. Er kann ja von den 100 Mark nicht leben. Das weiß doch jedermann, sondern die 100 DM sollen zusätzlich zu diesem vorzeitigen Altersgeld es ihm ermöglichen, seinen Lebensabend zu verbringen. Damit soll gleichzeitig Land freigesetzt werden für die Aufstockung von Quellbetrieben. Warum wollen wir denn hier etwas verschweigen, Stillegungsprämie, das klingt wie Grabgeläut oder ähnliches. Ich möchte dringend darum bitten, daß hier das Junktim zum Altersgeld in der Vorlage erhalten bleibt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name>: Ich teile die Auffassung von Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoehnerPaul_1965-10-19">Röhner</name>. Im übrigen würde ich noch bemerken, daß das kein Gesetz ist, sondern daß das eine Entschließung ist, bei der wir also die Modifikation im einzelnen noch durchaus vornehmen können. Ich würde nur vorschlagen, daß das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name> sagte, da hineinkommt, daß das der Landwirtschaft erhalten bleiben soll, damit wir eben die Grundstücksspekulanten ausschalten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ExnerKarl-Heinz_1964-11-30">Exner</name>: Verzeihen Sie mir, ich muß noch einmal darauf hinweisen, daß es, wenn wir diese Regelung so treffen, eine ganz erheblich präjudizierende Wirkung gibt. Sie müssen wissen, daß es die Diskussion um die Herunternahme der Altersgrenze für die Leistungen der Rentenversicherung seit geraumer Zeit gibt. Wir werden schon seit einigen Jahren bedrängt, und jetzt im Zusammenhang mit den Strukturkrisen im Bergbau von seiten der Knappschaftsversicherten ganz erheblich. Wenn das so durchkommt, dann gibt es also gar keinen Zweifel mehr darüber, dann haben wir binnen kürzester Zeit einen entsprechenden Antrag und einen entsprechenden Druck von seiten der knappschaftlichen Rentenversicherten zu erwarten. Ich würde noch einmal bitten, Herr Vorsitzender, nehmen wir hier unten dieses eine Wort »Altersgeld« heraus und setzen dafür rein »eine vorzeitige Übergangsleistung«.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Also, über das Materielle sind wir uns einig, es dreht sich jetzt um die Formulierung eines Wortes, und das sollten wir möglichst rasch machen oder zwei oder drei Kollegen den Auftrag geben, sich über die Formulierung zu verständigen. Ich würde empfehlen, daß Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name>, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ExnerKarl-Heinz_1964-11-30">Exner</name> und Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauknechtBernhard_1949-09-07">Bauknecht</name> sich nachher zusammensetzen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RoehnerPaul_1965-10-19">Röhner</name>: Die Darstellung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ExnerKarl-Heinz_1964-11-30">Exner</name> hinkt insofern, als ja hier Land, das heißt die bisherige Existenz, abgegeben werden muß. Da kann doch keiner etwas dabei finden, wenn das Altersgeld eben zur Lebensabsicherung mit dazukommt. Ich möchte noch einmal, und ich erhebe es unter Umständen zum Antrag, sagen, daß das Junktim Alterssicherung in dieser Formulierung enthalten bleibt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Abstimmung über den Antrag vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoehnerPaul_1965-10-19">Röhner</name>, es bei der Formulierung Altersgeld zu lassen! Handzeichen – Gegenprobe – das Erste war die Mehrheit. Es bleibt bei der Formulierung mit der Einschränkung vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name>: Darf ich noch einmal verlesen: Das heißt also, die Beitragszahler der Alterskasse sind bei Betriebsaufgabe zur Aufstockung zum Zwecke der Strukturverbesserung in der Regel ab dem sechzigsten Lebensjahr usw.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Ich nehme damit an, daß dies gebilligt wird. Wir kommen dann zum Strukturförderungsgesetz. Herr Bauknecht, bitte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauknechtBernhard_1949-09-07">Bauknecht</name>: Das, was hier vorgelegt wird in diesem Gesetzestext, das nennt sich Strukturförderungsgesetz. Die SPD hat vor einem Jahr, am 11. März, ein Marktstrukturgesetz eingebracht, das zur Zeit im Ernährungsausschuß beraten wird.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-03-12-t1730_WZ_FN009" type="comment">
							<p>Gemeint ist der Antrag der Fraktion der SPD vom 14. März 1967 betreffend Gesetz zur Anpassung der landwirtschaftlichen Erzeugung an die Erfordernisse des Marktes (BT-Drucksache V/1544).</p>
						</note></seg> Es stellt sich von Mal zu Mal, je öfter beraten wird, immer mehr heraus, daß dessen Inhalt sehr mäßig ist, was der SPD auch langsam zum Bewußtsein kommt.</p>
				<p>Die FDP hat den Braten gerochen und ist sofort auf unser Tableau gesprungen, als wir im Ernährungsausschuß gesagt haben, wir werden ein eigenes Marktstrukturfondsgesetz einbringen. Die FDP hat eines dem Bundestag bereits vorgelegt und hat große Teile von unserem Entwurf abgeschrieben.</p>
				<p>Um was handelt es sich? Es handelt sich hier praktisch nur um etwas, das unseren Wettbewerb in der EWG erst möglich macht. In Frankreich und in Holland, bei Ländern mit Überschüssen, haben sie solche Fondseinrichtungen, die dazu dienen, den Agrarexport im wesentlichen wettbewerbsfähig mit anderen Ländern zu machen. Die Franzosen haben die »Forma«, die Holländer die sogenannten »Produktschaften«. Beide Institutionen werden von der Brüsseler Kommission und sicherlich nachher vom Ministerrat auch sanktioniert. Es handelt sich hier darum, daß man eine Körperschaft des öffentlichen Rechts auf die Beine stellt, die mit dem Ziel, die Marktstruktur zu verbessern, eigene Beiträge aufbringt, und zwar aufgrund von Abgaben je Einheit.</p>
				<p>Ich darf Ihnen nur zwei Beispiele nennen: Sagen wir mal 0,1 Pfennige je Kilogramm abgelieferter Milch, das gibt 17 Millionen; ein anderes Beispiel, 1 DM pro abgeliefertem oder verkauftem Schwein gibt bei 27,5 Millionen ebenfalls 27,5 Millionen – das ist der eine Teil. Beim anderen Teil sollen Zuschüsse des Bundes effektuiert werden. Zuschüsse des Bundes, die aber häufig schon stehen im Gesetz zur Verbesserung der Marktstruktur. Man will also die staatlichen Aufgaben und das, was man selber erbringt, hier kombinieren, um einfach etwas ähnliches zu erstellen, was all die anderen Staaten schon haben, weil wir sonst praktisch bei der neuen Sachlage, die sich uns jetzt gegenüberstellt – wir waren ja bisher nur ein Importland, jetzt sind wir neuerdings ein Agrarexportland, was die anderen schon früher waren –, im Nachteil sind. Es geht also darum, uns hier die Wettbewerbsfähigkeit zu erhalten.</p>
				<p>Wenn wir die gleichen Einrichtungen hätten wie diese beiden uns gegenüberstehenden Partnerländer, hätten wir heute wesentlich mehr Absätze in die anderen Staaten, aber wir sind dort nicht präsent und unsere Ernährungsindustrie und unsere bisherige Marktorganisation, Agrarexport und alles, was wir haben, ist mit den bißchen Geldern, die wir bisher haben, dazu einfach nicht imstande. Es dreht sich also um eine Eigenleistung des Berufsstandes. Die Gelder, die im Haushalt bereits stehen, zusammenzubinden, um hier etwas zu effektuieren.</p>
				<p>Sie können mit dem Inhalt des Gesetzes einig gehen. Sie brauchen nicht mit allen Positionen einig sein. Das wird eine Frage der Beratung des Gesetzes sein. Wir haben im Bundestag schon viele Gesetzentwürfe eingebracht, die kaum mehr wiederzuerkennen waren, als sie das Plenum verließen. Aber maßgebend ist, nachdem der Bundesausschuß für Agrarpolitik seit einem ganzen Jahr über diese Sache berät und jetzt ein Gesetz erstellt hat, daß uns jetzt die Butter nicht mehr von den anderen vom Brot genommen wird, daß wir wegen einer Saumseligkeit mit diesem Gesetzestext nicht präsent werden. Das ist das Ganze.</p>
				<p>Ich darf noch einmal sagen, und es geht hier wirklich auch um die Schau, hat die CDU was, leistet sie was oder nur die anderen? Obwohl die anderen im wesentlichen nur Propaganda machen und wir die ganze Last zu tragen haben. Ich bedauere selber, Ihnen das zumuten zu müssen, aber es handelt sich um eine Arbeit, die sehr sorgfältig erstellt wurde, die aber in jeder Hinsicht noch geändert werden kann. Ich bitte Sie, daß Sie hier Ihre Zustimmung geben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PortenJosef_1961-10-17">Porten</name>: Wenn den ganzen Nachmittag an unser politisches Gewissen appelliert wird, gestatten Sie doch einem, der aus dem Ernährungshandwerk kommt und der Landwirtschaft sehr nahesteht, zumindest noch einige Fragen, die uns vielleicht dann auch die Vertretung der Sache außerhalb der Landwirtschaft in den politischen Versammlungen möglich macht.</p>
				<p>Meine erste Frage: Warum Anstalt öffentlichen Rechts? Dann in Paragraph 2 heißt es »ernährungswirtschaftliche Erzeugnisse«, das möchte ich einmal etwas näher interpretiert wissen, und zwar außerhalb der Beispiele, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauknechtBernhard_1949-09-07">Bauknecht</name>, die Sie vorhin erwähnten. Und was heißt »Vermarktungseinrichtungen«, was ist damit gemeint und was soll damit geschehen?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReinhardCarl_1957-10-15">Reinhard</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PortenJosef_1961-10-17">Porten</name>, Sie haben natürlich Recht, wenn Sie Fragen stellen, und wir müssen schon zugeben, daß wir dieses Gesetz lieber zunächst in den Geschäftsgang gegeben und über die Arbeitskreise eingehend beraten hätten, den Arbeitskreis Mittelstand gehört hätten, dann wäre das alles sehr viel leichter. Aber es ist so, daß heute wirklich die Zeit drängt. Wir haben den Gesetzentwurf, den wir schon einmal eingebracht haben, überarbeitet. Wir glauben, daß wir die Einwände, die ihre Gruppe gemacht hat, weitgehend ausgeschaltet haben. Wir sind uns darüber klar, daß wir noch darüber sprechen müssen.</p>
				<p>Wie liegen die Dinge heute? Wir haben uns heute morgen dazu entschlossen, dieses Gesetz morgen vorzulegen, und zwar unter dem Zwang der Verhältnisse. Das Marktstrukturgesetz der SPD liegt bereits vor seit einem Jahr und wird beraten. Die FDP hat jetzt einen sehr viel schlechteren Entwurf eingebracht. Wir können uns jetzt nicht in Erklärungen ergehen, wir müssen etwas tun. Wir sichern Ihnen zu, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PortenJosef_1961-10-17">Porten</name>, daß wir uns über die einzelnen Dinge unterhalten wollen und unterhalten müssen. Und Sie haben ja auch Einwirkungsmöglichkeiten genug, den Gesetzentwurf mit zu beraten und das endgültige Gesetz gestalten zu helfen. Deshalb bitte ich Sie ganz herzlich und dringlich, tun Sie es uns nach. Wir müssen diesen Gesetzentwurf bringen, wir müssen der Landwirtschaft etwas zeigen, es ist unbedingt notwendig.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StillerGeorg_1953-10-06">Stiller</name>: Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReinhardCarl_1957-10-15">Reinhard</name> hat selbst bedauert, daß diese Angelegenheit nicht im Diskussionskreis Mittelstand behandelt worden ist, es wird nämlich durch dieses Gesetz der Mittelstand sehr stark berührt. Wir haben nun doch allerhand vorzuweisen, nachdem wir jetzt die anderen Dinge hier angenommen haben, diese Sache aber sollten wir nach meiner Meinung jetzt noch nicht annehmen, sondern sollten sie noch sorgfältiger beraten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReinhardCarl_1957-10-15">Reinhard</name>: Nur ein Wort möchte ich dazu noch sagen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StillerGeorg_1953-10-06">Stiller</name>, die Materie wird beraten durch den Gesetzentwurf der FDP. Ich meine, das Gesetz wird beraten und die Materie in den Ausschüssen behandelt. Warum sollen wir da nicht unseren Entwurf einbringen? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StillerGeorg_1953-10-06">Stiller</name>, wir wollen uns nicht mit Ihnen auseinandersetzen, sondern zusammen etwas machen. Wie viele Gesetzentwürfe werden eingebracht und wie sehen dann die endgültigen Gesetze aus? Also, ich muß sagen, hier stehen wir unter einem ganz massiven politischen Druck, dem wir nicht folgen dürfen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ElbraechterAlexander_1953-10-06">Elbrächter</name>: Ich möchte meine Freunde vom Mittelstandskreis bitten, diesem Gesetzentwurf in der vorliegenden Form zuzustimmen, und zwar aus folgender Überlegung heraus: Es ist nicht nur politisch notwendig, sondern auch seit langem von der Sache her notwendig, daß für landwirtschaftliche Erzeugnisse und bearbeitete Erzeugnisse etwas mehr Werbung sowohl im Inland als auch im Ausland geschieht. Ich darf auf eine Analogie hinweisen. Im Weinwirtschaftsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-03-12-t1730_WZ_FN010" type="comment">
							<p>Vgl. »Gesetz über Maßnahmen auf dem Gebiete der Weinwirtschaft (Weinwirtschaftsgesetz)« in der Fassung vom 9. Mai 1968, BGBl. 1968 I S. 471.</p>
						</note></seg>, das wir in verbesserter Form vor kurzem, vor einigen Monaten verabschiedet haben, war zunächst auch der Widerstand des Weinhandels ganz erheblich, so daß diese Abgaben nur die Erzeuger zu tragen hatten. Das Weinwirtschaftsgesetz hat sich aber als so wirksam erwiesen, daß auch der Handel jetzt bereit war, die Abgaben mit zu tragen. Er ist zwar mit der Form nicht ganz zufrieden gewesen, aber im Grunde genommen hat sich dies als ein wirksames Instrument erwiesen. Ich sehe hierin eine Analogie, mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PortenJosef_1961-10-17">Porten</name> weiß ich, das, was ausgeräumt werden muß, auch hinsichtlich der Höhe der Abgaben, 1 Prozent, würde, wenn man die gesamte Ernährungswirtschaft einbezieht, einen Betrag bis zu 350 Millionen bringen. Darüber muß diskutiert werden. Und daher meine Bitte, daß nicht nur der Ernährungsausschuß, sondern daß bei der Behandlung auch der Wirtschaftsausschuß gehört wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PortenJosef_1961-10-17">Porten</name>: Ich bin dankbar für das Eingeständnis, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReinhardCarl_1957-10-15">Reinhard</name>, aber auf meine Frage habe ich keine Antwort bekommen, das stelle ich einmal nüchtern fest. Aber es ist dauernd von dem politischen Druck aus der Landwirtschaft gesprochen worden. Ich habe hier die grünen Blätter des Zentralverbandes des Deutschen Handwerks, die vor wenigen Tagen noch sehr vorsichtig zu den ganzen Fragen des CDU-Ausschusses Stellung genommen haben. Ich habe hier, ich zeige es Ihnen schwarz auf weiß, eine Ausarbeitung des Zentralverbandes des Deutschen Handwerks, wo es mir aufgrund meines Einflusses gelungen ist, die noch der Öffentlichkeit fernzuhalten. Wenn wir jetzt nicht mindestens in dem Gesetzentwurf die Vermarktungseinrichtungen streifen – das muß doch klargestellt werden –, dann sage ich Ihnen, erscheint dieses Papier morgen in der Presse. Dann haben Sie neben der Unruhe in der Landwirtschaft die Unruhe im Handwerk – und ob wir uns das im Hinblick auf die Landtagswahlen in Baden-Württemberg erlauben dürfen, dahinter mache ich ein großes Fragezeichen. Ich bitte meine Freunde von der Landwirtschaft, an diese Dinge auch zu denken.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KlinkerHans-Juergen_1962-12-10">Klinker</name>: Ich glaube, es herrschen hier mancherlei Mißverständnisse vor, denn letzten Endes bedingt es ja, wenn man die Agrarstruktur, die Vermarktungsstruktur modernisieren will und auf einen besonderen Markt ausrichten will, daß alle Zweige, die mit der Land- und Ernährungswirtschaft verbunden sind, und dazu gehören natürlich auch gewisse Teile des Mittelstandes, auch diesem Rationalisierungsprozeß zwangsläufig unterworfen werden. Und deswegen bin ich der Meinung, braucht man in dieser ganzen Vorlage keine mittelstandsfeindliche Vorlage zu sehen, sondern sie ist so angelegt, daß der Mittelstand echt mit eingebaut wird, daß er, wenn er dieselben Bedingungen erfüllt, über eine moderne vertragliche Abnahme (Zwischenruf), ja, er kann ja mitreden in dem Verwaltungsrat. Das ist ja dort drin. Lesen Sie es doch mal genau durch!</p>
				<p>Aber ich darf Ihnen sagen, Sie haben die Frage gestellt: Warum Anstalt des öffentlichen Rechts? Wegen der Umlage! Es muß natürlich ein rechtlicher Status geschaffen werden, um die Umlage der Landwirtschaft einbringen zu können. Deswegen Körperschaft des öffentlichen Rechtes. Sehen Sie mal, wir haben früher die Landwirtschaftskammern gehabt, um die Produktivität zu steigern; jetzt ist das agrarpolitische Problem Nummer 1 der Absatz, der Markt und danach muß ausgerichtet werden. Und weil wir alle politisch beschlossen haben, daß der Gemeinsame Markt früher beginnt, muß die deutsche Landwirtschaft dasselbe Instrumentarium haben wie die Landwirtschaft der anderen Länder. Und das ist das Problem. Wir wollen nicht mehr – und das steht da drin. Ich bin der Meinung, daß im Laufe der weiteren Beratungen Sie alle einsehen werden, daß das auch im Zuge der modernen Strukturentwicklung des Handwerks, soweit es mit landwirtschaftlichen Grundstoffen zu tun hat, auch eine positive Wirkung hat.</p>
				<p>Im übrigen möchte ich Sie doch bitten, da es eine politische Grundsatzfrage auch unserer Partei ist, auf allen Parteitagen immer wieder darauf hingewiesen worden ist, daß wir analog der Entwicklung jetzt im Hinblick auf die beschlossenen Marktordnungen der EWG von der CDU aus initiativ werden, um hier politisch auch einen Punkt zu setzen und uns nicht von den anderen das Gesetz des Handelns vorschreiben zu lassen. Es ist meines Erachtens eine eminent politische Frage, und wir sollten alle anderen sachlichen Detaildiskussionen dann nachher durchführen.</p>
				<p>Es kommt darauf an, daß wir morgen bei der Debatte diesen Entwurf als Fraktionsentwurf einbringen können, damit auch nach außen hin jedenfalls etwas positiv argumentiert werden kann von uns, wenn wir uns nun nachher in verschiedenen Wahlkämpfen stellen müssen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PortenJosef_1961-10-17">Porten</name>, die Vorlage ist eine Vorlage der Bundespartei, die wir übernommen haben auf Bitten eines Schreibens der Bundespartei.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-03-12-t1730_WZ_FN011" type="comment">
							<p>Nicht zu ermitteln.</p>
						</note></seg> Sie ist nach den uns gemachten Aussagen auch abgestimmt mit allen Beteiligten. Aber ich habe auch den Eindruck, daß im Ernährungshandwerk im Gegensatz zu einigen andern Bereichen, noch einige Fragen offen sind. Sie haben gefragt: Anstalt des öffentlichen Rechtes? Antwort: Damit wir die Umlagen auf einer Rechtsgrundlage haben, damit wir die Beiträge von der Milch beziehungsweise von dem verkauften Schwein einziehen können. Ob das aber das letzte Wort ist, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PortenJosef_1961-10-17">Porten</name>, ein Jahr Beratung sage ich Ihnen im voraus sowieso schon zu, darüber können wir später noch reden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PortenJosef_1961-10-17">Porten</name>: Nummer c), Vermarktungseinrichtungen auf den Gebieten der Erfassung, der Lagerung – und jetzt kommt es – der Be- und Verarbeitung sowie des Absatzes zu fördern. Was heißt das auf deutsch?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KlinkerHans-Juergen_1962-12-10">Klinker</name>: Das heißt auf deutsch, daß wir durch die Europäische Wirtschaftsgemeinschaft Erzeugergemeinschaften bekommen, wo nun bestimmte Produkte ausgerichtet werden, und daß diese Erzeugergemeinschaften nun mit dem freien Handel, dem Landhandel, mit den Viehkaufleuten, den Großschlachtern meinetwegen oder mit den Genossenschaften Verträge abschließen und bestimmte Vorschriften für die Produktion erlassen werden. Diese Dinge sind die Folgen der EWG. Wenn wir das jetzt nicht erkennen, dann laufen wir quer, dann können wir nicht weiterkommen. Wir haben doch praktische Erfahrung auf diesem Gebiet; es würde zu weit führen, hier in dem großen Fraktionskreise jetzt in eine Fachdiskussion einzusteigen. Wir haben aus der politischen Sicht die Pflicht, auch etwas zu tun. Und das ist nämlich mit ein Grund für die Unruhe im Augenblick draußen, daß man nämlich das Gefühl hat, man will alle Zustände erhalten und nur die Landwirtschaft will man hineinführen in eine völlig ungewisse Zukunft. Und das ist etwas, was wir politisch nicht im Raum stehen lassen können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Ich empfehle, daß dieser Entwurf eines Strukturfondsgesetzes als Fraktionsinitiative eingebracht wird und der Wirtschaftsausschuß als mit beratender Ausschuß von uns bestimmt wird. Wer ist dafür? Gegenstimmen? – eine Gegenstimme, zwei, drei Gegenstimmen. Enthaltungen? – zwei! Gut, damit sind wir auch mit dieser Sache fertig.</p>
				<p>Noch eine formale Sache: Eine Kleine Anfrage betreffend Erziehungsberatungsstellen ist vom Arbeitskreis VI eingebracht worden, unterschrieben von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name> und Genossen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1968-03-12-t1730_WZ_FN012" type="comment">
							<p>Vgl. Kleine Anfrage der Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name> (Kassel), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnFriedrich_1961-10-17">Kühn</name> (Hildesheim), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name> und Genossen vom 13. März 1968 betreffend Erziehungsberatungsstellen (BT-Drucksache V/2681).</p>
						</note></seg> Wir nehmen das zur Kenntnis. Die Sitzung ist geschlossen!</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
