<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FranzCorinna"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PippelLaura"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 22. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 4 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/IV</title>
						<author>Corinna Franz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/968631657</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682360</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682646</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682670</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1011/1</idno>
							<objectName>[Nicht überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 12.September 1966</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>67 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1966-09-12"><time type="start" when="15:05:00"/><time type="end" when="20:22:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-01" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2021-11-12" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">349.</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP, VIII-001-1011/1.</p>
				<p>Zeit: 15.05 Uhr–20.22 Uhr. Vorsitz: Dr. Barzel, [Dr. Strauß].</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_div_SVP-1">
				<p>[1. Eröffnung]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: »Ich eröffne die Fraktionssitzung, begrüße herzlich den Herrn Bundeskanzler und hoffe, daß Sie sich alle gut erholt haben, meine Damen und Herren. Ich freue mich, daß wir uns endlich wiedersehen. Ich hoffe, daß wir alle nicht nur gute Nerven mitgebracht haben aus den Ferien, sondern auch die entsprechende Entschlossenheit zum Handeln. Wir werden beides brauchen. Wir sollten uns vornehmen, mit den gesundheitlichen Reserven, die wir aufgetankt haben, schonend umzugehen und uns einander das Leben zu erleichtern und nicht zu erschweren; dazu gehört, daß wir hier die Debatten durch Zuhören erleichtern, meine Damen und Herren.</p>
				<p>[2. Bericht des Fraktionsvorsitzenden: allgemeiner Teil]</p>
				<p>Nach allem, was ich sehe und höre, habe ich den Eindruck, daß es für diese Sitzung zwei Maximen geben sollte. Die eine ist: Aufregung ist kein Programm; und die zweite ist: Die Lage erfordert Konsequenzen. Sie ist nicht zu meistern durch verbale und faule Kompromisse oder durch Gesundbeterei. Sie ist auch nicht zu meistern durch taktische Manipulationen. Sondern, ich glaube, allein durch dies und zuerst durch dies: daß wir nicht übereinander und gegeneinander – und das auch noch möglichst öffentlich – reden, sondern dadurch, daß wir miteinander reden und miteinander arbeiten, meine Damen und Herren, und ich glaube, es ist sehr wichtig, in welchem Geist gerade wir an diese wichtige Sitzung herangehen und daß wir nicht, wenn einer irgend etwas sagt, zunächst fragen, warum der dies wohl sagt und aus welchen persönlichen Gründen, sondern daß wir ihm das abnehmen als seine persönliche Meinung zur Sache. So meine ich, brauchen wir als erstes – und dies war auch der Sinn und die erste, wenn Sie so wollen, Beschlußfassung der Sitzung des Parteipräsidiums nach den Ferien – den Geist der Kameradschaft und der Sachgerechtigkeit unter uns. Und ich denke, wir haben sicher alle den Wunsch, das einzustellen, was der eine oder andere von uns als eine Art internen Wahlkampf empfindet. Und ich glaube, wir sollten uns alsbald finden, um den Kampf endlich aufzunehmen, um den es geht, nämlich den Kampf mit und gegen die Sozialdemokraten, meine Damen und Herren. Das setzt voraus, daß wir auch wieder zur Disziplin untereinander finden. Disziplin aber setzt voraus, daß wir eine gemeinsame Linie hier gemeinsam erarbeiten; und der Verzicht auf kontroverse Interviews setzt voraus, daß wir hier in der Fraktion das offene und freimütige Gespräch über alles führen, was uns auf dem Herzen liegt. Nur wenn das hier geschieht, können wir verlangen, daß dann draußen von kontroversen Interviews Abstand genommen wird.</p>
				<p>Ich halte nichts davon – um gleich auf den Zwischenruf des verehrten Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeißlerHeiner_1965-10-19">Geißler</name> zu antworten, wir haben ja einige Erfahrung durch viele Jahre –, etwa jetzt zu sagen, die Presse hinaus. Ich habe die Bitte an unsere Kollegen von der Presse, die hier Zutritt haben, mit der besonderen Rücksicht, die wir verabredet haben, auch hinsichtlich dieser Sitzung sich zu verhalten. Die alte Erfahrung ist, daß das, was nachher wirklich Schwierigkeiten macht, nicht zunächst und vor allem von den Herren ausgeht, die für die Presse hier sitzen.</p>
				<p>Lassen Sie mich noch etwas sagen, in der ruhigen Weise, wie ich hoffe, daß ich zunächst einmal hier berichten darf: Ich glaube, daß wir hier also offen und redlich und freimütig und um Sachlichkeit bemüht miteinander sprechen sollten, verzichten sollten auf alle Empfindlichkeiten und falschen Rücksichten. Wir sollten uns daran erinnern, daß es um keinen von uns geht, daß jeder von uns ersetzbar ist und unsere Wahlparole allein hieß: ›Es geht um Deutschland‹. Ich meine, daß wir in diesem Geiste zunächst uns schonungslos Klarheit verschaffen müssen über unsere Lage. Diese Lage ist zum Ausdruck gekommen im Wahlergebnis von Nordrhein-Westfalen und auch zum Ausdruck gekommen in den Ihnen sicher durch die Presse inzwischen bekannten Zahlen von Allensbach. Dies ist, meine Damen und Herren, eine ganz, ganz ernste Lage für die Union und in dem einen oder anderen Bereich eine ernste Lage für unser Land.</p>
				<p>Ich halte in dieser Lage nichts davon, kurzfristige Lösungen in Schlagzeilen für morgen zu suchen. Ich halte alles davon, durch sachliche Arbeit, geleistet im Geiste der Kameradschaft, des Miteinander, Vertrauen zurückzugewinnen und der Bevölkerung schon für den 6. November in Hessen und den 20. in Bayern zu sagen: Die CDU/CSU hat wieder Tritt gefaßt. Sie steht miteinander und löst die anstehenden Sachfragen zügig. Ich sage dies nicht, weil ich glaube, daß es überhaupt keine personellen Probleme gäbe. Aber ich meine, man muß sich überlegen, wann man was anpackt, ob Kraft und Zeit reichen, alles zugleich anzupacken, und daß man sich überlegen muß, nicht nur wie man in eine Sache rein-, sondern auch wie man herauskommt. Ich bitte, bei all dem auch zu bedenken, daß wir eine Koalition haben.</p>
				<p>In der Frage der Notwendigkeit personeller Veränderungen jetzt gehen auch im Fraktionsvorstand, der das am Donnerstag erörtert hat, die Meinungen auseinander. Wie auch immer, ob wir für oder gegen personelle Veränderungen jetzt sind, gemeinsam sollten wir uns finden, öffentlich darüber zu schweigen. Aber hier kann man natürlich darüber reden. Der Herr Bundeskanzler ist auch insoweit über die Ausführungen und die Stimmungen in dem Fraktionsvorstand unterrichtet. Und ich meine, es muß so sein, daß die Initiative allein bei ihm bleibt. So haben wir es hier immer gehalten.</p>
				<p>Mir braucht heute niemand zu sagen, daß man vielleicht irgendwann auch Überlegungen auf sachlichen und anderen Gebieten für 1969 haben kann. Aber man sollte das alles, glaube ich, in einer anderen, etwas ruhigeren Atmosphäre erörtern. Meine Damen und Herren, in diesem allgemeinen Teil nur noch einen einzigen Punkt, und dann komme ich zu dem Bericht im einzelnen. Ich glaube, daß es dringend ist, daß wir uns bemühen, den Kampf aufzunehmen, den die SPD ja mit uns führt. Und auch zu durchdringen, wenn ich so sagen darf, die Schallmauer in der veröffentlichten Meinung und bei den großen Meinungsbildern. Es wird uns dies wahrscheinlich nur gelingen, wenn wir so viel wie möglich mit großen Debatten in das Plenum des Bundestages gehen; denn daran kann auch der Übelwollenste nicht vorbeigehen. Dies gibt außerdem die Chance, die Fülle der Begabungen bei uns in diesen Debatten deutlich zu machen, und wir sollten das nutzen, um hier mit der Sozialdemokratie wieder in die notwendigen klaren und kontroversen Gespräche zu kommen. Soweit, meine Damen und Herren, in diesem – um Ruhe bemühten – Einführungsvortrag der allgemeine Teil.</p>
				<p>Ich glaube, auf den zweiten Teil, den Bericht über die wichtigsten Ereignisse seit unserer letzten Zusammenkunft, kann ich jetzt im Augenblick verzichten, falls es nicht gewünscht wird. Ich will Ihnen nur die Stichpunkte sagen – wir haben das auch im Fraktionsvorstand erörtert –, also: Nordrhein-Westfalen; warum keine Gremien während der Ferien; die letzten Kontroversen nach der letzten Sitzung; die positiven Punkte der Ferienbilanz möchte ich aber auch ausdrücklich nennen. Ich finde sie im Besuch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulles</name>, in der Einigung in der EWG, in der Bundesratssitzung über das Stabilitätsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN001" type="comment"><p>Entwurf eines … Gesetzes zur Änderung des Grundgesetzes (Drs. V/890 vom 2.9.1966) sowie Entwurf eines Gesetzes zur Förderung der wirtschaftlichen Stabilität (Drs. V/890 vom 2.9.1966).</p></note></seg> und in den Anzeichen für eine verbesserte außenwirtschaftliche Situation. Der fünfte Punkt ist der Koalitionspartner, der sechste Punkt Parteienfinanzierung und der siebte sind interne Sachen. Ich glaube, ich kann darauf jetzt verzichten.</p>
				<p>[3. Bericht des Fraktionsvorsitzenden: spezifischer Teil]</p>
				<p>[3 a. Verteidigungspolitik. Krise im Verteidigungsministerium]</p>
				<p>Im dritten Teil dieser Einführung, die ich übereinstimmend mit dem Vorstand und auch mit dem Bundeskanzler gebe, möchte ich mich den dringendsten Fragen zuwenden, die jetzt vor uns liegen, und zwar den sachlichen Fragen. Das heißt nicht, daß wir das andere, was ich unter allgemeinem Teil hatte, nicht erörtern wollen, sondern ich versuche, durch diese Einführung zugleich eine Gliederung für unser Gespräch nachher zu geben. Da ist, glaube ich, zunächst zu nennen der Punkt Bundeswehr, Verteidigungsbereich insgesamt, der ja in Unruhe ist seit einiger Zeit, bis hinein auch in die Fragen des Herrn Wehrbeauftragten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN002" type="comment"><p>Matthias <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoogenMatthias_1949-09-07">Hoogen</name>.</p></note></seg> und des Verteidigungsausschusses. Wir sollten dankbar anerkennen, daß die Personalien, die zu entscheiden waren, zügig, rasch und – wie ich meine – gut entschieden worden sind. Zugleich sollten wir anerkennen, daß der Bundeskanzler Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> gebeten hat, alsbald mit den entsprechenden Sachvorschlägen, die zu lösen jetzt wichtig geworden ist<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN003" type="comment"><p>Von der Bearbeiterin korrigiert aus: sind.</p></note></seg>, und das ist jedermann sichtbar geworden, hier hervorzutreten. Ich meine, es ist dringend, daß wir dann auch alsbald diese Vorschläge hier erörtern.</p>
				<p>Ich möchte hier in diesem Zusammenhang zwei Dinge mitteilen, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> heute morgen im Fraktionsvorstand auf meine Fragen hin klargestellt hat. Erstens: Es gibt Gerüchte, die sich bis zu Schlagzeilen und Aufmachungsmeldungen in der vergangenen Woche verdichtet hatten, die zum Inhalt haben, daß nun einige hohe Beamte des Verteidigungsministeriums zurückzutreten gedenken, weil angeblich die neuen Inspekteure größere Vollmachten als die alten bekommen haben, und dies aus Bereichen, die bisher der zivilen Verwaltung unterstanden haben, und diese Dinge seien nicht mit den Herren Beamten abgestimmt. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> hat heute morgen dazu erklärt, diese Meldungen seien Unfug und gegenstandslos. Ich habe ihn gebeten, dies in der Öffentlichkeit dann auch deutlich zu machen. – Die zweite Frage betraf folgendes: Unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">von Guttenberg</name> hat in einem sehr beachteten Interview sich geäußert zu dem Waffensystem Starfighter unter gewissen Konditionen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> hat erklärt – und das, glaube ich, ist sehr wichtig –, es werde kein Starfighter denuklearisiert. Ich habe ihn gebeten, auch dies dann in der Öffentlichkeit klarzustellen. Ich will im einzelnen dazu jetzt nicht mehr sprechen. Ich denke, das wird nachher in der Debatte geschehen.</p>
				<p>[3 b. Finanzwesen. Finanzverfassung]</p>
				<p>Der zweite Punkt – und ich gliedere jetzt eigentlich nur die Probleme und versuche, so ein bißchen die Tendenz der Lösung aufzuzeichnen –, der zweite Punkt betrifft die ökonomischen Dinge. Und dazu gehört zunächst das Stabilitätsgesetz.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN004" type="comment"><p>Entwurf eines … Gesetzes zur Änderung des Grundgesetzes (Drs. V/890 vom 2.9.1966) sowie Entwurf eines Gesetzes zur Förderung der wirtschaftlichen Stabilität (Drs. V/890 vom 2.9.1966).</p></note></seg> Wir sollten versuchen, alles in unseren Kräften Stehende zu tun, dieses wichtige Gesetz, das auch des Zusammenhangs mit der Bundesbank und der Restriktionspolitik wegen besonders wichtig ist, soweit es an uns liegt, bis Ende Oktober zu verabschieden. Wir haben die Ferien des Bundestages verkürzt; wir sollten hier führend tätig sein. Dies ist dringend, und wir sollten so weit kommen, daß wir nicht nur erklären können, wir stimmen dieser Sache grundsätzlich zu, und das ist eine gute Diskussionsgrundlage, sondern wir sollten so weit kommen, daß wir eine sehr weitgehende Zustimmungserklärung am Mittwoch abgeben können und daß wir, falls die SPD dies wünscht – und dies ist eine neue Lage, die wir nachher erörtern, aber ich will das in den Bericht gleich einfließen lassen –, einem Sonderausschuß hier zustimmen; wenn es nicht dazu kommt, dann wollen wir die Zahl der Ausschüsse begrenzen.</p>
				<p>Wir werden diese Sache, zu der wir die Opposition brauchen, nur schaffen, wenn auch nicht der Schatten eines Verdachtes mangelnder Unterstützung aus CDU/CSU in Bund und Ländern erhoben werden kann. Und deshalb müssen wir hier wirklich geschlossen und zügig auftreten. Und ich meine, indem wir dies tun, beseitigen wir schon ein ganzes Stück, natürlich nicht das ganze, der sogenannten Malaise.</p>
				<p>Wir freuen uns, feststellen zu können, daß die von uns regierten Länder eine positive Haltung zu dieser Gesetzgebung einnehmen. Was den Bundesrat insgesamt betrifft, so kann man, glaube ich, sagen, daß er abwartet, welche Kraft sich hier im Hause entwickelt und durchsetzen wird. Die FDP ist, glaube ich, auf einer ähnlichen Linie wie wir, sie wird uns tatkräftig unterstützen. Was die Sozialdemokraten machen, ist unklar. Unklar nach dem Interview von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> dazu und, glaube ich, auch noch nicht ganz klar nach den Gesprächen mit dem Bundeskanzler und dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> – die Herren werden sicher darüber berichten.</p>
				<p>Die Sozialdemokraten werden uns sicher nicht den Gefallen tun, diese Sache besonders leicht zu erledigen. Sie können sich auf der anderen Seite auch nicht den Vorwurf gefallen lassen, das Gesetz nicht zu wollen. Deshalb sollten wir aufgeschlossen sein für solche Anregungen der Sozialdemokraten zum Verfahren wie zur Sache, die die Substanz und die beschleunigte Verabschiedung dieses Gesetzes nicht berühren. Deshalb sollten wir auch bereit sein, wenn sie einen Sonderausschuß wollen; selbst wenn der Preis ist, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> den Vorsitz bekommt, sollten wir dies machen. Wir brauchen doch ihre Stimmen.</p>
				<p>Aber natürlich wollen wir nicht etwa das ›einkaufen‹ um den Preis einer Verschärfung etwa der privatwirtschaftlichen Bestimmungen oder die Sache am Schluß machen durch Aufteilung des öffentlichen und des privaten Teils; das Ganze wollen wir, und das Ganze brauchen wir.</p>
				<p>Der Fraktionsvorstand hat empfohlen, über Ersatzlösungen für den Fall des Neins der SPD zwar nachzudenken, aber nicht zu reden und insbesondere nicht laut zu reden.</p>
				<p>Was die Debatte hierzu betrifft, die wir Mittwoch haben werden, so wird sie möglicherweise eine der schwersten sein. Und deshalb muß bis Mittwoch natürlich hier auch ein Stück – wie soll ich sagen – Luftbereinigung erfolgen. Und das wird ja wohl gleich geschehen durch eine freimütige Aussprache. Aber am Mittwoch müssen wir uns doch hinstellen und diese Stabilitätspolitik dieser unserer Bundesregierung gemeinsam vertreten können. Wie sonst soll es gehen? Die Debatte ist so angelegt, daß Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> den Gesetzentwurf einbringt, daß dann der Herr Bundeskanzler eine darüber hinausgehende Begründung gibt, um das Gesamtprogramm, den Sachzusammenhang, von dem das Gesetz ja nur ein Teil ist, darzutun, und daß wir dann ausnahmsweise, um den Sozialdemokraten eine Höflichkeit zu erweisen, sie zuerst in die Debatte eingreifen lassen; dann entscheidet sich unser Verhalten entsprechend. Wird die Sozialdemokratie polemisch gegen diese Regierung, wird der Fraktionsvorsitzende sich hinstellen; gibt es einen politischen Umgang, wird der Fraktionsvorsitzende sich hinstellen [sic!]. Wird es gleich wirtschaftspolitisch, dann werden natürlich unsere wirtschaftspolitisch vorbereiteten Kollegen die Debatte beginnen. Wir sind hier in Ungewißheit. Sicher ist nur, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> nicht da sein kann, weil er leider Gottes erkrankt ist.</p>
				<p>[3 c. Bundeshaushalt]</p>
				<p>Hierher gehört, meine Damen und Herren, nun das nächste: der Haushalt 1967 und der Haushalt 1966.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN005" type="comment"><p>Gesetzentwurf über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1967 – Haushaltsgesetz 1967 – (Drs. V/1000 vom 2.11.1966) und Gesetzentwurf über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1966 – Haushaltsgesetz 1966 – (Drs. V/250 vom 16.2.1966).</p></note></seg> Wir hier hatten verlangt, daß der Haushalt 1967 in seinen ökonomisch bedeutsamen Konturen in der Nähe der ersten Lesung des Stabilitätsgesetzes sichtbar sein sollte. Dies ist geschehen. Wir hatten verlangt, daß der Haushalt 1967 eine mittelfristige Finanzplanung enthalten und sichtbar machen soll; dies ist noch nicht sichtbar. Und wir hatten verlangt, daß dieser Haushalt sich konjunkturgerecht und so verhalten soll, daß er dem Buchstaben und dem Sinn der Stabilitätsgesetze entspricht. Hierüber werden wir noch zu diskutieren haben. Aber eines ist ganz klar: Das Stabilitätsgesetz werden wir nicht durchbringen, wenn nicht der Haushalt 1967 und die Haushaltsgebarung 1966 dem Geist und dem Gedanken dieser gesamten Stabilitätspolitik auch entsprechen und entsprechende Konsequenzen ziehen. Und wir werden die so wichtige Politik der Bundesbank, der Tarifpartner, der Länder und Gemeinden sicher dann nicht ändern, wenn wir etwa im Bund einen zu großen Schluck aus der Flasche nehmen sollten.</p>
				<p>Was den Haushalt 1966 betrifft, den wir gerade erst vor wenigen Monaten verabschiedet haben, so ist, wie Sie aus der Presse orientiert sind, im Ist mehr angefallen, als nach dem Soll sein sollte. Wie dies möglich war, brauchen wir jetzt nicht zu diskutieren. Es geht insgesamt um 1,2 Milliarden DM. Das kann sicher von der Regierung im einzelnen vorgetragen werden. Die Bundesregierung hat beschlossen – und das sollten wir unterstützen –, nicht die zusätzlichen Mittel bei uns anzufordern durch einen Nachtragshaushalt, sondern diese Mittel durch Streichungen im bisher verabschiedeten Volumen aufzubringen. Ich glaube, dies ist gar nicht deutlich genug geworden, was das für ein Kraftakt war.</p>
				<p>Bleibt offen folgendes: Wir alle kennen konkret den Haushalt 1967 noch nicht, und es gibt deshalb bis zur Stunde aus dieser Fraktion und auch aus der Führung dieser Fraktion keine Erklärung, keine verbindliche Erklärung zu diesem Haushalt, weil das niemand kann.</p>
				<p>Wir wissen weder das Beteiligungsverhältnis Bund–Länder<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN006" type="comment"><p>Entwurf eines Zweiten Gesetzes über das Beteiligungsverhältnis an der Einkommensteuer und der Körperschaftsteuer (Drs. V/1066 vom 2.11.1966).</p></note></seg>, noch kennen wir die 30 Gesetze, die nach Pressemeldungen im Zusammenhang mit dieser Politik von uns verändert werden sollen. Was das Beteiligungsverhältnis betrifft, so hatten wir eine Sitzung des Parteipräsidiums mit den Ministerpräsidenten. Wir sind noch nicht zu einem Ergebnis gekommen. Der Herr Bundeskanzler hat aber erklärt, er wolle einen Vorschlag vorlegen, und der Fraktionsvorstand hat ihn heute ermuntert, alles zu versuchen, um diese Einigung alsbald zu erreichen, d.h. bevor in den Parlamenten endgültig Beschlüsse zu den Haushalten der Länder und des Bundes getroffen werden, d.h. auf jeden Fall zu erreichen, daß das nicht erst hinterher im Vermittlungsausschuß gemacht wird.</p>
				<p>Aus meiner Sicht, aber dies ist eine persönliche Bemerkung, ist das Allerwichtigste in der Lage, in der wir uns befinden, nicht ob 37% oder 36% oder 38%, sondern das Allerwichtigste ist, daß auch die Länder in ihren Ausgaben nicht über das hinausgehen, was der Bund als konjunkturvernünftig betrachtet. Das sollten wir erreichen, und wenn wir zugleich erreichen, daß die armen Länder, wie man sagt, im Finanzausgleich<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN007" type="comment"><p>Bundesratsvorlage Gesetzentwurf zur Änderung des Gesetzes über den Finanzausgleich unter den Ländern vom Rechnungsjahr 1965 an – Länderfinanzausgleichsgesetz 1965 – (Drs. V/511 vom 6.4.1966).</p></note></seg> oder durch Art.107 GG etwas bessergestellt werden, dann glaube ich, wäre dies gut.</p>
				<p>Ich muß aber zum Haushalt 1967 noch eine politische Bemerkung machen, und ich kann mir nicht verkneifen, hier auch etwas, wenn auch sehr vorsichtig, an die Adresse von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> zu sagen. Er hat nun zum dritten Mal einen Bundeshaushalt angefangen, in dem er anfing mit den imaginären Hoffnungen und Wünschen der Ressorts. Und dann beginnt er zu ›sparen‹, bei 90 Milliarden und senkt das auf 74 Milliarden und hat dann 16 Milliarden DM gespart. So meint die Öffentlichkeit. Die Öffentlichkeit meint, die haben gar nichts mehr. Ich habe ihm schon im vorigen Jahr im Plenum scherzhaft gesagt, er hätte einen neuen Begriff des Sparens eingeführt, nämlich: verzichten auf das, was man sowieso nicht hat.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, das gibt psychologisch eine ganz schlechte Situation, alle denken, die haben gar nichts mehr. In Wirklichkeit wollen wir viele Milliarden mehr ausgeben. Und ich meine deshalb, daß aus der Sicht der Fraktion an den Haushalt 1967 nur so herangegangen werden kann, daß jedes Mehr für 1967 zunächst auch verglichen werden muß mit der Restantenliste des Haushaltssicherungsgesetzes.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN008" type="comment"><p>Haushaltssicherungsgesetz vom 20.12.1965, BGBl. I, S. 2065.</p></note></seg> Nur so werden wir Glaubwürdigkeit gewinnen und Vertrauen wiederherstellen. Ich glaube, daß das dazugehört.</p>
				<p>In den ökonomischen Teil gehört noch, daß wir uns über die Sozialenquete alsbald hier in der Fraktion unterhalten wollen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN009" type="comment"><p>Bericht der Sozialenquete-Kommission über die »Soziale Sicherung in der Bundesrepublik Deutschland« (Drs. V/961 vom 3.10.1966).</p></note></seg> Uns schwebt vor, für die ganze Fraktion offen einen Abend nach dem Abendessen zu machen mit einem Glas Wein, um sowohl mit den Professoren wie auch zu einem späteren Termin mit den Ministerien oder in der umgekehrten Reihenfolge die Fragen zu diskutieren.</p>
				<p>[3 d. Außenpolitik]</p>
				<p>In meinem Bericht kommen nun zwei außenpolitische Fragen. Ich bin verpflichtet, in diesem Dringlichkeitskatalog als dritten Punkt die Berlin- und Deutschlandfrage zu nennen. Ich mache es ganz kurz. Die letzte Passierscheinrunde wurde während unserer Parlamentsferien, die für uns hier sehr kurz waren, negativ beendet, obwohl unsere Seite bereit war, sich mit einem mündlichen Vorbehalt bei der sogenannten ›Salvatorischen Klausel‹ zu begnügen. – Gleichwohl: Weihnachten kommt, schon gibt es einen Druck von kirchlichen Kreisen. Wir müssen hier alsbald unsere Position beziehen, die muß dann so sein, daß sie auch im Schatten der Weihnachtsbäume noch hält. Ich begrüße deshalb, daß der Bundeskanzler den Regierenden Bürgermeister von Berlin zu einem Gespräch eingeladen hat, damit wir einmal in dieser Frage die Initiative haben und die Drängenden sind und nicht die Gedrängten.</p>
				<p>Ein weiterer Punkt, der beantwortet werden müßte, sind die Kreditwünsche der SBZ. Weiter haben wir schon in den Drucksachen eine Große Anfrage der SPD über Europäische Sicherheit und Abrüstung;<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN010" type="comment"><p>Große SPD-Anfrage betr. Vorschläge zur Rüstungsbegrenzung und Sicherung des Friedens (Drs. V/775 vom 29.6.1966).</p></note></seg> auch dies bringt die deutsche Frage ins Gespräch. Wir sollten, glaube ich, festhalten, daß die Fernsehansprache von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> vom 14. Juli und seine beiden letzten großen Interviews in einigen Punkten mit uns nicht übereinstimmende Positionen beziehen. Das sollten wir sorgfältig im Arbeitskreis V herausarbeiten. Ferner ist festzustellen, daß die Frage des Redneraustausches wieder auf die Tagesordnung gekommen ist durch den Gewerkschaftstag und den Telegrammwechsel und alles, was damit passiert ist.</p>
				<p>Im Hinblick auf die Europameisterschaften in Budapest müssen wir eine Lösung auch im Sport suchen, die mindestens bis 1972 auch trägt und hält. Meine Damen und Herren, dies alles ist dringend, ich meine, wir müssen hier zu klaren Konturen finden, zu gemeinsamen harten Aussagen, zu der ganz klaren Aussage, daß es überhaupt nicht in Frage kommt, etwa hineinzuschlittern in Konföderation oder Anerkennung der SBZ als ›DDR‹, und daß auch nicht in Frage kommt etwa, den Alleinvertretungsanspruch der Bundesrepublik Deutschland irgendwo aufzugeben.</p>
				<p>In diesen Zusammenhang gehört dann ein weiterer Punkt. Wir hatten uns im Präsidium der Partei und auch im Fraktionsvorstand aus konkretem Anlaß erneut mit europäischen Dingen beschäftigt und haben dann eine Erklärung, die ich eben verlesen will, abgegeben, weil wir gerne hätten, daß die Fraktion dem beitritt – am Schluß, heute abend:</p>
				<p>›Der Vorstand der Fraktion der CDU/CSU hält im Einvernehmen mit dem Bundeskanzler am Aufbau einer politischen Union der Mitgliedsstaaten der EWG als einem Hauptziel der Unionspolitik fest. Er verweist auf die Vorschläge der Bundesregierung zur Europapolitik vom 4. November 1964. Er ersucht die Bundesregierung, den weiteren Fortschritt im Aufbau des Gemeinsamen Marktes auf der Grundlage der Römischen Verträge in den Dienst dieses Zieles zu stellen. Das gleiche gilt für den deutsch-französischen Vertrag. Die politische Einigung der Staaten des Gemeinsamen Marktes mit offener Tür für den Beitritt anderer Staaten zu gleichen Bedingungen ist die Voraussetzung für die Lösung der großen Lebensfragen des europäischen Kontinents und eine Vorbedingung für seine politische, wissenschaftliche, technische und wirtschaftliche Stellung in der Welt der Zukunft. Es gibt auch keine bessere europäische Sicherheitspolitik als die konsequente Arbeit für die Einheit Europas.‹</p>
				<p>Der Vorstand wird Ihnen empfehlen, nachher im Zusammenhang dem zuzustimmen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, dann gibt es noch ein viertes Gebiet, das ich nur eben anreißen kann, damit wir ungefähr wissen, was alles vor uns liegt. Der Bundeskanzler wird in 12 Tagen in die USA reisen zu sehr wichtigen Gesprächen; auch deshalb muß klare Luft sein. Der Fraktionsvorstand wird am nächsten Montag mit dem Herrn Bundeskanzler auch solche Fragen erörtern. Die Sozialdemokraten erwägen, in der nächsten Woche eine außenpolitische Debatte zu verlangen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN011" type="comment"><p>Große SPD-Anfrage betr. Vorschläge zur Rüstungsbegrenzung und Sicherung des Friedens (Drs. V/775 vom 29.6.1966).</p></note></seg> Ich will versuchen, ihnen klarzumachen, daß dies vor der Reise wenig Sinn habe. Der Herr Bundeskanzler wird bereit sein, wenn die SPD dies wünscht, sie zu einem Gespräch zu empfangen, und wir sind bereit, dann nach der Reise eine außenpolitische Debatte natürlich zu akzeptieren.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN012" type="comment"><p>Nach seiner Rückkehr aus den Vereinigten Staaten gab <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> vor dem Bundestag eine Erklärung über seine Gespräche in Washington ab, der sich eine allgemeine Aussprache anschloß. Sten. Ber., 60. Sitz. am 5.10.1966, S. 2940–2989.</p></note></seg> Meine Damen und Herren, ich glaube, ich brauche heute hier dazu nichts mehr zu sagen, aber ich denke, wir sind besorgte Zuhörer der inneramerikanischen Debatte über Abzug von Truppen usw., und ich glaube, wir sollten uns mit aller Kraft wehren gegen das Junktim ›Geld, oder ich gehe‹.</p>
				<p>Das, was noch zu sagen ist in diesem Bericht, sind zwei konkrete Punkte: Das eine ist die Reise des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> nach Rumänien. Ich glaube, eine sehr gute Sache, zu der wir den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> beglückwünschen können, und hier ist nun auf der einen Seite ein Zeitpunkt nicht zu verpassen; auf der anderen Seite eine politische Antwort zu geben, Sie wissen wovon ich spreche. Dabei sind, bevor wir sie geben, alle denkbaren Konsequenzen sorgsam zu erörtern, alle denkbaren Konsequenzen. Und ich meine, dies sollten wir auch alsbald im Arbeitskreis V tun und die Regierung ermuntern, uns dazu auch vertraulich zu sagen, was wir hier wissen müssen. – Ähnliches gilt für Prag.</p>
				<p>Ein weiterer Punkt ist die Frage der Non-Proliferation, die hochgekommen ist durch das Kommuniqué beim Besuch des Kanzlers in Schweden. Wir werden darüber sicher im Arbeitskreis sprechen. Dazu hat ja der Arbeitskreis noch vor den Ferien, oder besser in den Ferien, mir ein Papier, in dem nur noch eine Unterfrage strittig ist, zugeleitet. Ich habe es dem Bundeskanzler zugeleitet. Er ist selbst zum Gespräch darüber bereit. Aber ich meine, hier muß noch im Arbeitskreis gesprochen werden.</p>
				<p>[3 e. Zusammenfassung]</p>
				<p>Meine Damen und Herren, dieser Bericht zur Lage war im Eilgalopp gegeben und trotzdem länger, als ich sonst hier spreche. Ich glaube, es war gut, im Teil A hier schon einiges zu sagen und in dem dritten Teil eben doch einige der Sachfragen, die vor uns stehen, zu erörtern. Wie immer wir stehen mögen in der Frage personeller Veränderungen jetzt, die SPD arbeitet weiter, die Uhr der Sachfragen tickt weiter, und nur wenn unsere Kraft für beides reicht, können wir beides zugleich optimal lösen und anfassen.</p>
				<p>Ich möchte zusammenfassen: Meine Damen und Herren, hier muß heute ein offenes Gespräch geführt werden. Ein ganz freimütiges Gespräch, dessen Freimut adäquat ist der ernsten Lage, in der wir uns befinden. Dieses muß aber zugleich geführt werden im Geiste der Kameradschaft und im Geist der Grundlagen, die uns verbinden. Und das Ziel dieses Gespräches muß nicht sein Destruktion und Aufregung, sondern das Ziel kann nur sein, einen neuen Anfang zu setzen. Der Fraktionsvorstand würde es begrüßen, wenn wir im sachlichen Teil heute so weit kämen, uns in fünf Punkten zu verständigen; die Öffentlichkeit sieht auf diese Sitzung:</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>1.</label><p>Zustimmung zu der Erklärung über die Europapolitik.</p></item>
					<item><label>2.</label><p>Zustimmung zum Stabilitätsgesetz und Bereitschaft, das ganze Gesetz, also beide Teile, bis Ende Oktober im Bundestag durchzusetzen.</p></item>
					<item><label>3.</label><p>Zum Haushalt 1967</p>
						<list type="undefined">
							<item><label>a)</label><p>Stellungnahme zu den Einzelheiten – das ist eine Marschrichtung für uns alle – ist nicht möglich, da wir ohne Vorlage sind;</p></item>
							<item><label>b)</label><p>ein Ja zur konjunkturgerechten, der Stabilitätspolitik entsprechenden Begrenzung des Gesamtvolumens;</p></item>
							<item><label>c)</label><p>Bundesanteil alsbald regeln vor der Behandlung in den Landtagen und im Bundestag, auf jeden Fall vor dem Vermittlungsausschuß und</p></item>
							<item><label>d)</label><p>Haushaltssicherungsgesetz 1966 nicht vergessen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN013" type="comment"><p>Haushaltssicherungsgesetz vom 20.12.1965, BGBl. I, S. 2065.</p></note></seg></p></item>
						</list></item>
					<item><label>4.</label><p>Bundeswehr: Wir erwarten die zügige Vorlage der sachlichen Vorschläge, die wir dann hier diskutieren wollen, und sagen ja zur Erörterung aller dieser Fragen auch im Plenum des Deutschen Bundestages.</p></item>
					<item><label>5.</label><p>Personelle Dinge: Wir werden auch darüber zu sprechen haben. Ich kann Ihnen nur sagen, die Initiative liegt beim Kanzler.</p></item>
				</list>
				<p>Lassen Sie mich zum Schluß ganz wenige Sätze noch sagen. Herr Bundeskanzler, hier sitzt keiner, der Ihre Verdienste nicht kennt und nicht würdigt, keiner, der den Wahlkampf 1965 vergessen hat, keiner, dem es nicht zuerst um unser gemeinsames Werk geht, und ich füge hinzu, keiner, der nicht bereit ist, Ihnen zu helfen. Bitte helfen Sie uns durch das, was Sie jetzt sagen, was Sie tun, was Sie und Ihre Regierung entscheiden, und helfen wir einander durch ein freimütiges Gespräch mit dem Ziel eines guten Anfangs.«</p>
				<p>[4. Bericht zur Lage]</p>
				<p>[4 a. Wirtschaftspolitik]</p>
				<p>Bundeskanzler Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>: »Herr Vorsitzender, meine verehrten Kolleginnen und Kollegen. Ich werde nicht umhin können, das eine oder andere Thema anzuschlagen, das bereits in der Diskussion, in der Einleitung von Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> angeklungen ist. Aber ich glaube doch, aus meiner Sicht vielleicht da oder dort noch ein besonderes Licht aufstecken zu müssen. Einig sind wir uns darin, daß Partei und Fraktion und Regierung schwierige Aufgaben zu lösen haben. Schwierig nicht nur aus der Sache heraus, sondern schwierig, weil wir gegen eine Welle des Unmuts anzukämpfen haben, die von seiten der SPD bewußt genährt und weiter geschürt wurde. Nun, meine Damen und Herren, es geistert das Gespenst der Krise durch die deutschen Lande. Darf ich daran erinnern, daß wir nicht zuletzt deshalb als Partei strahlend in die Wahlkämpfe gingen, weil wir von einem Optimismus, von einer Zuversicht in die Zukunft erfüllt waren. Und das hat ansteckend gewirkt für das deutsche Volk, genau wie jetzt das Krisengerede ansteckend wirkt.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ist denn das richtig, dieses Gerede von der Krise? Und ich spreche jetzt nicht allein von der wirtschaftlichen Situation, wir wollen auch über die anderen Dinge sprechen, die politisch uns den Wind von vorne ins Gesicht wehen lassen. Was ist denn eigentlich geschehen? Wir hatten die Landtagswahlen am 10. Juli<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN014" type="comment"><p>Landtagswahlen in Nordrhein-Westfalen.</p></note></seg>, und es wäre töricht zu leugnen, daß sie für uns eine Niederlage gebracht haben, ebenso wie am 19. September 1965 der Sieg der CDU uns etwas überraschend gekommen ist. Man kann allen möglichen Gründen nachgehen. Aber ich glaube, daß das deutsche Volk von einem Gefühl der Unsicherheit befallen worden ist, und dieses wird natürlich genährt nicht nur durch die durchsichtige Taktik der Opposition, sondern auch durch Einzelerscheinungen, wie sie z.B. bei den Wahlen in Nordrhein-Westfalen im Bereich der Kohle, auch des Stahls und in einigen Textilbereichen sichtbar geworden sind. Meine Damen und Herren, wenn wir nicht den Mut haben, diesen Problemen der Strukturanpassung gerecht zu werden, dann werden wir in unserer wirtschaftlichen Leistung zurückfallen, und das wird dann auch zurückschlagen auf das Maß unserer sozialen Sicherheit und der Geltung der deutschen Volkswirtschaft in der Welt. Ich darf hier z.B. auf Premierminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilsonHarold">Wilson</name> hinweisen, der sagt, unsere Maßnahmen zielen nicht auf die Schaffung von Arbeitslosigkeit hin, sondern auf eine Umverteilung von Arbeitskräften, um den dringenden Bedarf der Export- und anderer Schlüsselindustrien zu decken. Ich meine, auch wir müßten den Mut zur Strukturänderung haben, wenn wir gleichzeitig die Verpflichtung übernehmen, mit dieser Strukturänderung soziale Härten von den Menschen fernzuhalten, und ich glaube, das, was wir für die Kohle getan haben, ist ein eindeutiger Beweis dafür, daß wir uns dieser Verpflichtung bewußt sind.</p>
				<p>Ob und inwieweit bei der Wahl am 10. Juli – ich sage das als evangelischer Christ mit aller mir gebotenen Zurückhaltung – die Auswirkungen des Vatikanischen Konzils auf die katholischen Wähler einen Einfluß ausgeübt haben, das will ich nicht ausschließen, aber es wird so oft genannt, daß ich glaube, es als Erinnerungsposten immerhin hier anmerken zu müssen.</p>
				<p>Natürlich, die moderne Technik und der industrielle Fortschritt bringt natürlich auch Erscheinungen mit sich, die der einzelne als störend empfindet. Nehmen Sie die Verunreinigung der Luft und des Wassers, nehmen Sie den Lärm, nehmen Sie das alles, das sind Erscheinungen, die sozusagen den Menschen nicht positiv ansprechen, sondern eher ihn geneigt sein lassen, mit einem Mißmut diesen Erscheinungen zu begegnen. Aber das hilft uns nicht weiter. Wir sind in diese Welt gestellt, und wir müssen in dieser Welt bestehen. Meine Damen und Herren, wenn ich jetzt andere Länder heranziehe, wenn ich einen Vergleich anstelle nicht mit Zahlen, dann dient das nicht dazu, irgend etwas zu entschuldigen, was wir vielleicht falsch gemacht haben, was wir vielleicht versäumt haben, sondern nur dazu, deutlich zu machen, daß wir in einer weltpolitischen Entwicklung stehen, der wir uns nicht entziehen können. Es sind heute fast alle Länder, die mit den gleichen Erscheinungen, mit den gleichen Mißlichkeiten zu kämpfen haben, wie sie uns begegnet sind. Wenn ich an der Spitze Großbritannien nenne, dann sage ich das in der Hoffnung, daß es Großbritannien gelingen wird, sein Haus wieder in Ordnung zu bringen und das Pfund Sterling wieder gesund zu machen. Aber was in diesem sozialistischen Land verfügt werden mußte – Preisstopp, Lohnstopp, eine weitgehende Devisenbewirtschaftung, Steuererhöhungen für alle die Dinge, die heute in der zivilisatorischen Welt eben anziehend wirken –, meine Damen und Herren, dahin wollen wir nicht kommen, den Weg wollen wir nicht gehen. Und so weit ich zu sehen vermag, ist die Bundesrepublik das erste Land, das mit einem Stabilitätsgesetz in Erscheinung getreten ist.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN015" type="comment"><p>Entwurf eines … Gesetzes zur Änderung des Grundgesetzes (Drs. V/890 vom 2.9.1966) sowie Entwurf eines Gesetzes zur Förderung der wirtschaftlichen Stabilität (Drs. V/890 vom 2.9.1966).</p></note></seg> In Kanada, in den Vereinigten Staaten macht man sich die gleichen Sorgen. Die Vereinigten Staaten erlassen jetzt auch ein Stabilitätsgesetz, in dem wesentliche Vorteile für den einzelnen Staatsbürger verlorengehen, neue Belastungen in Erscheinung treten. Und wenn ich an Europa denke: Ich komme von Skandinavien zurück, auch dort mußte man von Staats wegen eingreifen, um Entartungserscheinungen zu begegnen. Meldungen aus Italien, aus Brüssel und aus den Niederlanden besagen das gleiche. Aber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetheJohannWolfgangvon">Goethe</name> hat offenbar recht, wenn er sagt, die Deutschen hätten die Neigung, entweder himmelhochjauchzend oder zu Tode betrübt zu sein. Wenn die anderen Länder über diese Hindernisse hinwegkommen, dann sollten wir nach 20 Jahren ununterbrochenen Wiederaufbaus auch die Kraft finden und das Vertrauen in uns selbst, daß wir dieser Dinge Herr werden. Ich glaube überhaupt, das ist das Grundelement der Stimmung draußen in der Öffentlichkeit. Meine Damen und Herren, auch eine Wahlniederlage sollte man in geschlossener Solidarität hinnehmen. Wenn Sie bedenken, daß die Sozialdemokraten fünf Bundestagswahlen hintereinander verloren haben und nicht am Boden zerstört worden sind, dann wollen wir nicht so tun, als ob eine unglückliche Landtagswahl schon sozusagen den Untergang für unsere Partei bedeuten würde. Wir wollen dem, jedenfalls dieser Polemik und dieser Art der Beeinflussung der öffentlichen Meinung, ganz bestimmt keinen Vorschub leisten.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, die Zeichen der wirtschaftlichen Entwicklung – und das ist doch das, was den Menschen am ursprünglichsten berührt – sind gar nicht so schlecht. Der Arbeitsmarkt hat eine Auflockerung erfahren, obwohl immerhin noch 1,4 Millionen Gastarbeiter anwesend und 600 000 offene Stellen nicht zu besetzen sind. Meine Damen und Herren, von dieser Seite aus, von dieser Sicht aus von einer Krise zu sprechen, das ist geradezu grotesk. Aber schon die Tatsache, daß jeder einzelne, und das sagt ja unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SabelAnton_1949-09-07">Sabel</name> von Nürnberg aus, daß der einzelne nicht mehr absolut sicher weiß, ob gerade sein Arbeitsplatz gewährleistet ist, hat fruchtbare und positive Wirkungen gezeitigt. Und die Maßnahmen, die wir ergriffen haben, und ich finde auch, schon die Ankündigung des Stabilitätsgesetzes hat ihre<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN016" type="comment"><p>Von der Bearbeiterin korrigiert aus: seine.</p></note></seg> Wirkung gehabt zusammen mit der Politik der Bundesbank und hat in unserer Außenwirtschaft doch eine sichtliche Wende gebracht. Wenn Sie bedenken, daß im vergangenen Jahr unsere Handelsbilanz nur noch einen Überschuß von 1,1 Milliarden DM erbracht hat – viel zu wenig, viel zu wenig, um die Passivposten unserer Zahlungsbilanz auszugleichen mit der Wirkung, daß Währungsreserven dahinschwinden –, dann hat die Entwicklung in diesem Jahr gezeigt, daß das keine grundsätzliche Erscheinung auf Dauer ist, sondern wir haben in den ersten sieben Monaten dieses Jahres einen Überschuß von 3,7 Milliarden DM erzielt, also wir haben eine gute Hoffnung, daß wir am Ende des Jahres einen Überschuß von etwas über 5 Milliarden DM erreichen werden, und damit ist auch die Zahlungsbilanzposition sehr viel besser. Das erlaubt es uns, freizügig zu sein, wo andere die Freizügigkeit bereits verloren haben. 5 Millionen Deutsche haben ihren Urlaub im Ausland verbracht, und vielleicht tragen die auch etwas dazu bei, wenn sie zurückkommen und über die Preisverhältnisse sprechen, daß es bei uns nicht so schlecht geartet ist, daß man nur noch von Krise und von Krise hört. Meine Damen und Herren, nun zu den besonderen Erscheinungen und zu den Aufgaben, die die Bundesregierung in Angriff genommen hat.</p>
				<p>[4 b. Finanzwesen. Finanzverfassung]</p>
				<p>Meine Damen und Herren, das erste ist das Stabilitätsgesetz.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN017" type="comment"><p>Entwurf eines … Gesetzes zur Änderung des Grundgesetzes (Drs. V/890 vom 2.9.1966) sowie Entwurf eines Gesetzes zur Förderung der wirtschaftlichen Stabilität (Drs. V/890 vom 2.9.1966).</p></note></seg> Und ich sage, das Stabilitätsgesetz heilt natürlich nicht alle Wunden. Es bringt sozusagen mit einem Gesetz alle Probleme der Wirtschaft nicht wieder in Ordnung, aber es bringt doch entscheidende Probleme zu einer besseren Lösung hin. Denn, meine Damen und Herren, das Stabilitätsgesetz dient zuerst einmal der Herstellung einer besseren Ordnung auf dem Kapitalmarkt. Sie kennen die Verhältnisse auf dem Rentenmarkt, Sie wissen um die Unergiebigkeit des Kapitalmarktes, mindestens im Hinblick auf die Anforderungen, die an ihn gestellt werden. Wir können mit Befriedigung feststellen, daß die Sparneigung im deutschen Volk immer noch auf einer erfreulichen Höhe ist. Im vergangenen Jahr hatten wir 12%, in absoluten Beträgen macht das 35 Milliarden DM aus, und wenn das in dem Jahr auf 11% abgesunken ist, so ist doch mindestens der absolute Betrag in etwa gehalten worden. Aber 35 Milliarden DM reichen eben nicht hin, wenn 50 oder 60 Milliarden DM gefordert werden. Und ich glaube, in dem Zusammenhang ist es wichtig, und ich möchte mich bei den Ministerpräsidenten der von der CDU und CSU verwalteten Länder ausdrücklich bedanken, daß sie sich nicht als falsche Hüter eines mißverstandenen Föderalismus aufgespielt haben, sondern aufgeschlossen waren und Sinn bezeugt haben für diese unsere moderne Welt und für die Erscheinungen einer Volkswirtschaft, die darangeht, sich immer enger mit den übrigen zu verbinden.</p>
				<p>Wenn heute die SPD sich so gebärdet, als ob sie die Hüter[in] des Grundgesetzes wäre, meine Damen und Herren, sie spottet ja ihrer selbst. Ich möchte sagen, sie wissen ja nicht mehr, was sie tun. Denn wir wissen, wir sind gesetzestreu, aber niemand kann annehmen, daß dieselbe Situation, wie sie bei dem Zustandekommen des Grundgesetzes gegeben war, auch heute noch hinreicht, um den Problemen einer modernen Wirtschaft und Gesellschaft, den Anforderungen des Staates zu entsprechen. Seinerzeit standen wir unter dem Trennungsbefehl, und der war ganz bestimmt nicht eingeführt und uns aufgezwungen worden, um uns zu helfen, sondern seinerzeit wollte man ganz bewußt die Gewalten auseinandersprengen und damit in Rückerinnerung an tragische Situationen vorher Gefahren von Deutschland abwälzen. Die SPD wird, wie ich aus den bisherigen Verhandlungen mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> und seinen Kollegen entnommen habe, dabei einmal darauf zu sprechen kommen, daß eine Grundgesetzänderung gar nicht erforderlich ist, sondern daß man das durch Staatsverträge, die der Bund mit allen Ländern und Stadtstaaten schließt, ersetzen könnte. Meine Damen und Herren, das ist ein grandioser Irrtum. Dann ist das Gesetz praktisch wertlos. Denn es beruht darauf, daß, wenn mit der notwendigen Zweidrittelmehrheit die Grundgesetzänderung angenommen worden ist, dann für die Rechtsverordnungen, die aufgrund dieses geänderten Art. 109 GG zur Anwendung kommen, nur eine einfache Mehrheit erforderlich ist. Die Staatsverträge hätten zur Konsequenz, daß in jedem Falle zwei oder drei Länder, aus welchen Gründen auch immer, abspringen können, nein sagen, und wir hätten kein Instrument, um sie wieder sozusagen in die Reihe zu stellen. Und ich möchte wissen, was dann geschieht, ob dann alle anderen Länder, die bereit waren, Zucht und Disziplin zu wahren, ob die dann bei ihrer Haltung bleiben, wenn sie gleichzeitig sehen, daß eine Reihe von anderen Ländern den Kapitalmarkt dann für sich alleine abgrasen können. Also, seien wir da vorsichtig.</p>
				<p>Und das zweite, was unter Umständen eine Rolle spielen kann – ich mache Sie vorher darauf aufmerksam, weil ich vor der Einbringung im Bundesrat auch Sitzungen mit den Ministerpräsidenten hatte –, das war das, daß sie sagten, uns genügt dieses Gesetz nicht. Ich habe dann sehr insistiert, was daran unzureichend ist, und habe dann erfahren, daß man dem Bund, der Regierung die Vollmacht geben wollte, gegebenenfalls, wenn zuviel Kaufkraft am Markte ist, die die Preise hochtreibt, dann durch Steueränderungen, durch Steuererhöhungen oder neue Steuern sozusagen die Überschüsse, das Zuviel an Kaufkraft, abschöpfen zu können. Das hätte folgendes zur Konsequenz: Meine verehrten Kollegen, wir alle wissen, daß unsere Wirtschaft kopflastig geworden ist, daß zu viel an Kaufkraft unmittelbar in den zivilen Konsum hineingeht, daß damit die sozialen Investitionen nur unzureichend bedient werden können und daß zudem die Wirtschaft für produktive Investitionen nicht ausreichend genährt wird. Das sehen wir alles ganz deutlich. Wir sehen, daß die Entscheidungen der Sozialpartner heute Forderungen stellen, die das Doppelte ungefähr des Produktivitätsfortschritts ausmachen. Wir sollen also sehenden Auges die Entstehung des Mehr an Kaufkraft hinnehmen, natürlich, das ist das süße Gift, das man noch verabreichen kann.</p>
				<p>Aber wenn sich die naturnotwendigen Folgen zeigen, nämlich Preissteigerungen, dann ist die Regierung oder die Fraktion oder die Koalition daran schuld, und dann haben wir noch einmal das Vergnügen, das deutsche Volk mit Steuererhöhungen zu beglücken. Ich habe gesagt, für diese Art von Arbeitsteilung habe ich kein Verständnis. Aber damit sei’s mit dem Stabilitätsgesetz zu Ende.</p>
				<p>[4c. Bundeshaushalt]</p>
				<p>Ich möchte weiter kommen auf den Haushalt 1967.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN018" type="comment"><p>Gesetzentwurf über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1967 – Haushaltsgesetz 1967 – (Drs. V/1000 vom 2.11.1966).</p></note></seg> Ich glaube, über den Haushalt 1966 ist nach den Ausführungen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> wenig mehr zu sagen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN019" type="comment"><p>Gesetzentwurf über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1966 – Haushaltsgesetz 1966 – (Drs. V/250 vom 16.2.1966).</p></note></seg> Meine verehrten Kolleginnen und Kollegen, die einen sagen, der Haushalt 1967 ist zu hoch, mit einem nominellen Mehr von 7,2% trägt er nicht zur Stabilität bei, und die Opposition behauptet natürlich, der trägt schon wieder den Keim der Inflation in sich und wir wären damit schon am Anfang schuld an den Preissteigerungen, die sich im Jahre 1967 vollziehen werden.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, es würde hier zu weit führen, wenn ich etwa eine haushaltsrechtliche Vorstellung veranstalten wollte, nein, meine Damen und Herren, die Einnahmen von 73,9 Milliarden DM fließen uns zu aus der Vermehrung des Sozialprodukts, aus der Progression der Einkommensteuer, aus zusätzlichen Einnahmen aus der Umsatzsteuer, die aus steigenden Preisen resultiert. Meine Damen und Herren, das können wir gar nicht vollständig abstoppen, obwohl wir ganz bestimmt nicht Umsatzsteuermehreinnahmen aus steigenden Preisen resultiert sehen wollen.</p>
				<p>Aber es kommt auf die Ausgabenseite an. Und für die Debatte und das Stabilitätsgesetz ist es allein wichtig zu wissen, ob wir im Haushalt 1967 das Maß an Disziplin geübt haben, daß von dort aus keine störenden inflationären Elemente in die Volkswirtschaft hereingetrieben werden. Und da kommt es dann allein auf die Ausgabenseite an. Meine Damen und Herren, wir haben uns bemüht, die Ausgabenseite so zu gestalten, daß möglichst viele konjunkturneutrale Aufwendungen im Haushalt mit enthalten sind. Wenn wir z. B. Schulden aus dem Jahre 1965 voll abdecken – das sind noch etwa 250 Millionen DM –, das ist genau so, als ob Sie das Geld zerreißen; oder wenn es uns gelungen ist, mit den sozialen Versicherungsträgern – und das ist das Verdienst von Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> – dafür zu sorgen, daß die 700 Millionen DM, die wir nach Gesetz bezahlen müssen, neben den 1,2 Milliarden DM Schuldverschreibungen, die sie aufnehmen bei der Notenbank, stillgelegt werden, also konjunkturneutral angelegt sind, im Gegenteil konjunkturmindernd, konjunkturdämpfend, meine Damen und Herren, und dazu kommen noch andere Ausgaben, Aufwendungen, die ins Ausland fließen und mindestens für das Jahr 1967 die innere Nachfrage nicht steigern, dann haben wir eben auf der Ausgabenseite 62,2 Milliarden DM vom konjunkturpolitischen Standpunkt aus, und der allein ist mit dem Stabilitätsgesetz in Vergleich und in Parallele zu stellen; das sind dann 4,8% – also habe ich doch noch eine Zahl genannt.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich bin sehr interessiert daran, daß wir möglichst schnell den Haushalt 1967 beraten können, denn ich glaube, dann werden Sie sehr bald erkennen, daß es ungeheurer Kraftanstrengung bedarf, um den Haushalt in den Grenzen zu halten. Von den 5 Milliarden DM, die darin mehr verzeichnet sind auf der Einnahmenseite, kommen 3 Milliarden DM sozusagen aus Bindungen aus früheren Gesetzen. Meine Damen und Herren, dann müssen wir uns auch klar werden, daß wir von Anfang an eine Methode eingeschlagen haben, die in Zeiten stürmischen Aufstiegs, in der jedes Jahr Steigerungsraten des Sozialprodukts von 8 bis 10% zu verzeichnen waren – seit 1949 haben wir im Durchschnitt jährlich Steigerungen des Sozialproduktes von 7,2% –, wohl möglich war. Die sind natürlich zurückgegangen mit der Erschöpfung des Arbeitsmarktes, mit der sich verdichtenden Konkurrenz, die vom Ausland zu uns hereinschlägt. Meine Damen und Herren, das ist ein Faktum, das wir zu verzeichnen haben, und ich verzeichne es auch noch nicht einmal negativ, sondern ich weiß auch, was damit an positiven Wirkungen verbunden ist. Das heißt also, die Manipulationsmasse, in der wir uns frei bewegen können, ist außerordentlich gering; wenn also von 5 Milliarden DM Mehreinnahmen 3 Milliarden DM durch Gesetze gebunden sind und auch der Haushalt im ganzen in einer überwältigenden Größe sozusagen diese gesetzlich gebundenen Aussagen enthält, dann ist natürlich für eine Beweglichkeit des Haushalts im Sinne einer Setzung von Rangordnungen, von Wertigkeiten usw. nur noch ein relativ beschränkter Raum.</p>
				<p>Ich glaube, wir sollten gerade auch im Zusammenhang mit der Aufteilung der Einkommen- und Körperschaftsteuer auf Bund und Länder<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN020" type="comment"><p>Entwurf eines Zweiten Gesetzes über das Beteiligungsverhältnis an der Einkommensteuer und der Körperschaftsteuer (Drs. V/1066 vom 2.11.1966).</p></note></seg> das Problem noch einmal erörtern, weil im Verhältnis zwischen Bund und Ländern sich vielleicht hier eine neue Möglichkeit eröffnet. Wir sollen den Haushaltsausgleich und überhaupt die Haushalte in ihrer Dringlichkeit nach der Ausgabenseite hin nicht allein vom Bundeshaushalt her isoliert, nicht von einzelnen Länderhaushalten her isoliert betrachten, sondern auch als ein Ganzes, nämlich auch die Möglichkeiten der Rangordnung, die Art der Zusammenarbeit in der vertikalen Richtung vom Bund herunter zu den Ländern und auch zu den Gemeinden.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wir haben die Rangordnung in diesem Haushalt also in dieser Begrenzung, die ich eben deutlich gemacht habe, dadurch gesetzt, daß wir nach dreijährigem Stillstand wieder an die Kriegsopferversorgung herangegangen sind.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN021" type="comment"><p>Entwurf eines Dritten Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des Kriegsopferrechts – Drittes Neuordnungsgesetz KOV – (Drs. V/1012 vom 19.10.1966).</p></note></seg> Das kostet uns rund eine Milliarde DM. Da sind auch unterschiedliche Auffassungen aufgekommen, aber wir waren nicht zuletzt auch aus leidvoller Erfahrung der Meinung, daß hier daran nicht gerüttelt werden sollte, denn es scheint hier eine politische Notwendigkeit von hohem Rang vorzuliegen.</p>
				<p>Wir haben 280 Millionen DM mehr gegeben für Wissenschaft und Forschung, und wir brauchen ja 1967 noch einmal zur Sanierung der Kohle, zur Verstromung und zu einem allmählichen Ausgleich zwischen Bedarf und Deckung in der Kohlewirtschaft 200 Millionen DM Hilfe für den Bergbau.</p>
				<p>Über die Zusammenarbeit zwischen Bund und Ländern in bezug auf die Anteile hat Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> schon gesprochen. Ich habe die Ministerpräsidenten schon eingeladen, und ich hoffe, daß wir zu einer friedlichen Lösung kommen, die natürlich immer, wenn sie einen Kompromiß darstellt, auch zu einer gewissen Veränderung der Haushaltsansätze führt, so daß also der Haushalt, so wie er jetzt für 1967 vorliegt, je nach dieser Entscheidung noch eine gewisse Variation erfahren wird, ja erfahren muß.</p>
				<p>[4d. Außenpolitik]</p>
				<p>Lassen Sie mich in ganz kurzen Zügen sprechen über die Außenpolitik. Sie wissen, wir hatten den Besuch von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name>, und ich glaube, was wir im bilateralen Verhältnis tun konnten, um das Verhältnis zu Frankreich wieder durchsichtig und freundschaftlich zu gestalten, das haben wir besorgt. Wir wissen aber auch, daß mit der NATO andere Probleme verbunden sind, die alle angehen. Schließlich möchte ich hinweisen auf meinen Besuch in Skandinavien, und ich glaube, Sie sollten anerkennen, daß dieser Besuch ein großer Erfolg war; denn noch nie haben diese beiden Länder, vor allem Schweden, so deutlich zum Ausdruck gebracht, daß in der Deutschlandpolitik, in all den Fragen der Wiedervereinigung, die Charta der Vereinten Nationen, d.h. das Selbstbestimmungsrecht der Völker, unter allen Umständen Anwendung finden muß und daß keines dieser Länder etwa sich mit dem Gedanken trägt, die SBZ anzuerkennen.</p>
				<p>Damit leite ich über zu Amerika, meine Damen und Herren. Es wird eine sehr schwierige Reise werden. Denn neben den Problemen der NATO einschließlich der besonderen Frage der Nichtverbreitung [von Atomwaffen] stehen hier zwei Fragen an, die uns besondere Sorge machen; und zwar einmal im Verhältnis zu den Vereinigten Staaten, das andere Mal zu Großbritannien.</p>
				<p>Mit Großbritannien ist eine besondere Lage gegeben; das [Devisen]abkommen läuft bis zum 31. März, und wir können heute schon mit Sicherheit voraussagen, daß wir dieses laufende Abkommen bis zum 31. März einhalten können. Die Schwierigkeit beginnt dort ab 31. März nach der Aussage, noch nicht amtlichen Aussage von Großbritannien, daß sie auf einem vollen Devisenausgleich bestehen müssen. Da sind eine Reihe von Einzelfragen mit verbunden, die ich hier nicht darlegen kann, aber ich habe das aufgezeigt, um das Verhältnis zu den Vereinigten Staaten zu beleuchten.</p>
				<p>Ich habe in einem Gespräch mit dem Botschafter<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN022" type="comment"><p>George C. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#McGheeGeorgeC">McGhee</name>.</p></note></seg> die sehr ernsten Worte gebraucht: Um Gottes willen, kommen wir nicht dahin, daß Soldaten gegen Devisenleistungen aufgewogen werden. Das würde noch den letzten Glanz von der NATO nehmen und von der Glaubwürdigkeit dieses Bündnisses. Aber trotzdem werden es schwierige Verhandlungen sein, und zwar ist die Sache dort in den Vereinigten Staaten umgekehrt; hier sehen wir keine Aussicht, das laufende [Devisen]abkommen, das bis zum 30. Juni 1967 läuft, voll zu erfüllen, wobei wir annehmen können, daß das daran anschließende Abkommen für uns lockerer und freier werden wird. Ich sage das mit allem Vorbehalt, aber von der Schwierigkeit der Aufgabe können Sie sich ja ein Bild machen, wenn Sie die inneren Auseinandersetzungen in den Vereinigten Staaten selbst kennen, die nicht zuletzt auch diesen Gegenstand betreffen.</p>
				<p>In der Frage der Ostpolitik – ich meine jetzt nicht die Deutschlandpolitik, in der wir uns, glaube ich, einig sind; ich stimme dem voll zu, was hier Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> sagte – ist es notwendig, daß wir dort, wenn wir unsere Stimme in Europa geltend machen wollen, versuchen müssen, zu den ost- und südosteuropäischen Ländern bessere Kontakte zu finden, um damit auch die Möglichkeit zu haben, Verständnis für unsere deutsche Position, d. h. für die Position der Bundesrepublik, zu wecken und bei allen nicht lösbaren Fragen doch versuchen, in einem laufenden Kontakt, in einem laufenden Gespräch zu bleiben. Das wird unterschiedlich zu werten sein in bezug auf die einzelnen Länder, und ich freue mich, daß Sie Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> schon den Dank hier abgestattet haben für seinen Besuch in Bukarest, der zweifellos erkennen läßt, daß in dem einen oder anderen Land – hier mehr, hier weniger – eine gewisse Geneigtheit besteht, sich uns auch in politischer Hinsicht zu nähern, nicht im System des Kommunismus, nicht in der Preisgabe irgendeiner Ideologie, nicht in der Unterminierung etwa des kommunistischen Blocks Sowjetrußland und Satellitenstaaten, aber doch in Richtung einer engeren Zusammenarbeit, die sich zunächst ja nur auf wirtschaftlichem Gebiet und auf kulturellem Gebiet sichtbar machen läßt. Die Friedensnote hat zweifellos ihre Wirkung getan. Natürlich hat sie nicht die Bresche geschlagen, aber die unterschiedliche Bewertung der Friedensnote ist doch ganz offenkundig, und ich glaube, daß gerade unser Angebot, auch bilaterale Gewaltverzichtabkommen zu treffen, dazu beigetragen hat, daß hier möglicherweise in den weiteren Gesprächen ein Fortschritt erzielt werden kann.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, von Skandinavien habe ich schon gesprochen, und hier ist ein Mißverständnis aufgetreten, das ich nur bedauern kann, weil es natürlich auch Rückwirkungen in den skandinavischen Ländern selbst haben wird. Sie werden sich entsinnen, daß ich, als ich als Bundeskanzler im Jahre 1963 mein Amt antrat, sofort sagte, daß aus dem automatischen Ablauf der EWG, so wie es sich nach den Römischen Verträgen darstellt, nie die europäische politische Union entstehen wird, sondern daß es dazu einer originären Anstrengung bedarf. Ich bin seinerzeit durch alle Hauptstädte der sechs Mitgliedstaaten gereist, allein mit diesem Anliegen, wo könnte man wieder ansetzen. Denn nach dem Scheitern von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FouchetChristian">Fouchet</name>-Plan I und II war keine Kraft mehr sichtbar, um überhaupt einen neuen Ansatz für Europa zu wagen. Und bei jedem Gespräch, das ich mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> führte, war immer wieder das politische Problem Europa stark im Vordergrund gestanden. Ich kann also nicht in den Verdacht geraten, daß ich das politische Europa nicht möchte, aber ich sage dazu, daß ich unter allen Umständen der Meinung bin, daß ein weiteres wirtschaftliches Auseinanderleben in Europa nicht hinzunehmen sein wird. Wir haben immer erklärt – sei es von der Kommission und vom Ministerrat in Brüssel, sei es von der Bundesregierung her –, daß wir großen Wert darauf legen, wenn andere Länder sich der EWG anschließen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, gerade im Verhältnis zu den nordischen Staaten darf ich darauf hinweisen, daß es ein lebenswichtiges deutsches Interesse zu vertreten gilt, die enormen Handelsbilanzüberschüsse, die wir gerade mit diesen Ländern erzielen, mit in die Waagschale werfen zu können. Bei den 1,2 Milliarden DM Überschüssen der Handelsbilanz im vergangenen Jahr hatten wir mit den nordischen Ländern einen Handelsbilanzüberschuß von 7 Milliarden DM.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN023" type="comment"><p>Es ist unklar, worauf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> die zweite Angabe gründete. Laut Statistischem Jahrbuch erbrachte der Handel mit Norwegen, Schweden, Finnland, Dänemark und Island 1965 einen Überschuß von rund 3,1 Mrd. DM. Vgl. Statistisches Jahrbuch 1966, S. 318 und 332.</p></note></seg></p>
				<p>Wo wären wir geblieben, wenn wir auf diese Überschüsse hätten verzichten müssen oder wenn durch ein Auseinanderleben die wirtschaftlichen Wege in Europa sich trennen würden?</p>
				<p>Ich möchte doch sagen, daß das auch in der Erklärung über die Europapolitik eine Würdigung findet. Wir wollen den Graben nicht vertiefen, wir wollen uns nicht auseinanderleben, sondern wir wollen dafür sorgen, daß unbeschadet der politischen Lösung, die wir finden – und da werde ich treu zur Fahne stehen –, aber die wirtschaftliche Zusammenarbeit in Europa, die für uns, für ein modernes Industrieland, das nicht in der Enge der EWG Bescheidung finden kann, von geradezu schicksalhafter Bedeutung ist, nicht in Gefahr gerät.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wir haben in diesem Ablauf des letzten Jahres auch die EWG-Krise überwunden. Das war zweifellos eine politische Krise. Und wir haben noch vieles andere in Angriff genommen, das zu fad wäre, wenn ich es hier herunterleiern wollte; aber ich werde der Fraktion eine Übersicht geben, was die Regierung seit der Bundestagswahl am 19. September 1965 alles in Angriff genommen hat, und diese Bilanz kann sich durchaus sehen lassen; und am allerwenigsten dürfen wir sie durch die SPD herabwürdigen lassen.</p>
				<p>[4e. Krisenstimmung]</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich komme also nochmal auf die vermeintliche Krise. Seien Sie überzeugt, wo auch der Ansatz bei der SPD liegt, er dient immer nur dazu, uns selbst zu verwirren, Unruhe und Unsicherheit in die eigenen Reihen zu tragen und dem deutschen Volke vor Augen zu führen, wie schlecht und handlungsunfähig diese Regierung geworden ist, wie die CDU als solche schon im Inneren am Zusammenbrechen sei, und, meine Damen und Herren, gestehen wir uns, vielleicht haben wir manchmal nicht richtig und vor allen Dingen nicht hart genug reagiert auf diese durchsichtige Politik der Opposition. Meine Damen und Herren, es gibt keine nationalen Katastrophen. Ich will nicht sagen, daß die Welt beruhigt wäre, nein, ganz bestimmt nicht, und ich habe auch Verständnis dafür, daß im Leben des deutschen Normalverbrauchers es natürlich immer eine Erregung gibt, wenn er von den Auseinandersetzungen in Vietnam z. B. hört, wenn er von dem großen Ringen und den Positionskämpfen der drei Weltmächte, der Vereinigten Staaten, Sowjetrußland[s] und Rotchina[s], immer wieder täglich mit neuen Nachrichten genährt wird. Das alles schlägt natürlich auch zu uns nach Deutschland über, und wir können uns stimmungsmäßig dessen nicht ganz erwehren, es sei denn, daß wir selbst die Kraft haben, dem deutschen Volke vor Augen zu führen, wir sind nicht der Nabel der Welt, aber innerhalb des Weltgeschehens werden wir das Unsere tun, um eine friedliche Zukunft in Freiheit und in Sicherheit herbeizuführen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, bei dem Stabilitätsgesetz habe ich den gleichen Wunsch, wie Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> sagte: Wir müssen zügig diese Dinge behandeln. Wir dürfen uns hier nicht irremachen lassen. Denn es ist ganz bestimmt, und ich glaube, das kann ich ohne Übertreibung sagen, natürlich doch mindestens der Verdacht gerechtfertigt, daß die SPD die Verabschiedung dieses Gesetzes so lange hinausziehen wird, daß es in seinen schlimmen Auswirkungen der eben noch nicht erkennbaren Lösung auch auf die Wahl in Hessen und in Bayern einen Einfluß ausüben soll. Dem sollten wir energisch begegnen. Meine Damen und Herren, von Alternativen ist schon gesprochen worden, die wir zwar im Kopfe haben mögen, aber nicht laut aussprechen; denn wir fordern die Opposition ja geradezu heraus: Legt eure Karten einmal vollständig auf den Tisch! Ich glaube, das wäre eine schlechte Lösung. Das Kabinett wird also diesen Haushalt am 28. September verabschieden. Wir werden vorher noch die Gelegenheit haben, in der Fraktion, im Fraktionsvorstand vor allen Dingen und vielleicht in noch kleineren Gremien, dieses Gesetz in seinen Einzelheiten nun einmal zu analysieren, und ich glaube, wenn das geschehen ist, dann wird eine stärkere Bereitschaft zu einer Verständigung vorhanden sein, als es heute der Fall ist, wo vielleicht noch manche subjektiv wohlbegründet erscheinenden Einwendungen erhoben werden.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, über die Sozialenquete darf ich nur sagen: Wir werden sie sorgfältig beraten müssen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN024" type="comment"><p>Bericht der Sozialenquete-Kommission über die »Soziale Sicherung in der Bundesrepublik Deutschland« (Drs. V/961 vom 3.10.1966).</p></note></seg> Wir haben ja auch eine Reihe von anderen Gutachten vorliegen über die Familie und über die Finanzreform und dergleichen mehr, aber ich möchte hier als Bundeskanzler und für mich persönlich auch als Person sagen, die Sozialenquete soll uns dazu dienen, nicht etwas von unserer bisherigen Sozialgesetzgebung abzustreichen, sondern wir bleiben auf diesem Wege; aber diese Grundsatzerklärung kann natürlich nicht bedeuten, daß wir nun in jedem einzelnen Falle, in jeder angewandten Methode schon der Weisheit letzten Schluß erblicken.</p>
				<p>[4f. Verteidigungspolitik. Krise im Verteidigungsministerium]</p>
				<p>Über die Verteidigung, meine Damen und Herren, ist hier gesprochen worden. Ich habe – gerade weil ich das in Oslo und Stockholm erlebt habe – den Eindruck, daß die Veränderung an der Spitze notwendig war im militärischen Bereich; denn man hatte Sorge, es könnte in Deutschland vielleicht wieder eine Kaste von Militärs aufkommen, die mit das politische Schicksal unseres Landes bestimmen wollte. Insofern gesehen war das auch wichtig und war auch richtig. Ich erwarte die Vorschläge des Herrn Verteidigungsministers zur Organisation oder Reorganisation sowohl des Ministeriums wie im militärischen Bereich überhaupt. Meine Damen und Herren, auch hier möchte ich sagen, die SPD wird auch hier versuchen, in der Frage der Diskussion um die Verteidigung Verzögerungen zu erreichen, um möglichst die Unruhe im deutschen Volk in den nächsten Wahlkampf mit hineinzutragen. Also, ich möchte Sie wirklich aus langer Erfahrung bitten – und ich weiß, was Optimismus und Pessimismus bedeuten können, auch als politischer Wert, auch als politische Entscheidung des einzelnen Wählers –: Hören wir auf mit dem Gerede um die Krise, meine Damen und Herren, und vor allen Dingen hören wir auf, nach irgendwelcher Schuld oder nach einem Schuldigen zu suchen. Meine Herren, das schadet nur uns selbst, wenn wir glauben, wir könnten die verlorene Wahl am 10. Juli<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN025" type="comment"><p>Landtagswahlen in Nordrhein-Westfalen.</p></note></seg> dadurch wettmachen, daß wir jetzt Sündenböcke in den eigenen Reihen so der Öffentlichkeit vorstellen. Das wäre das schlechteste, was wir tun könnten. Wir müssen wieder glaubhaft werden in der Führungskraft der Union und in der Autorität der Regierung.</p>
				<p>[4g. Regierungsbildung]</p>
				<p>Und noch ein Wort zur Regierungsbildung. Meine Damen und Herren, es ist ganz sicher, wir werden die Unruhe meiner Ansicht nach noch ein weiteres Mal beträchtlich verstärken, wenn wir neben den Sachaufgaben, von denen wir im letzten doch glauben, daß wir sie glücklich lösen können, nämlich die Stabilisierungsgesetze und den Haushalt 1967, uns noch belasten wollten mit Diskussionen um Personen. Ich halte das für schlecht, und aus dem Grunde möchte ich für diesen Augenblick darauf verzichten, ohne aber – und das habe ich auch wiederholt in der Öffentlichkeit gesagt – damit etwa aussagen zu wollen, daß zu einem geeigneten Zeitpunkt natürlich auch Kabinettsumbildungen nicht etwas Besonderes und nicht etwas Sensationelles darstellen, sondern eine natürliche demokratische Erscheinung sind. Aber darüber werden wir uns dann gesondert unterhalten, vor allen Dingen mit den Spitzen der Partei und Fraktion.</p>
				<p>Also noch einmal: Notwendig ist, daß wir Vertrauen im Volke wiedergewinnen trotz allem, was hier durch demoskopische Umfragen an Stimmungsbild an uns vorübergeht; das ist alles zu überwinden, wenn wir nur selbst die Kraft aufbringen, dieses Bild zu wandeln. Und dann möchte ich Ihnen sagen, dann habe ich auch für die kommenden Landtagswahlen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN026" type="comment"><p>Landtagswahlen in Hessen und Bayern.</p></note></seg> nicht die geringste Besorgnis. Es wird an unserer Geschlossenheit, an unserer Kraft liegen, die Fährnisse zu überwinden. Ich danke Ihnen.«</p>
				<p>[5. Aussprache zum Bericht zur Lage]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: »Meine Damen und Herren, ich danke dem Herrn Bundeskanzler. Damit liegen die Berichte vor, und wir können in die allgemeine Aussprache eintreten. Ich möchte sagen, zunächst daß 80 Kollegen fehlen trotz des wichtigen Tages, dann daß die zeitlichen Dispositionen so getroffen werden sollten, daß, falls wir um 7 Uhr nicht fertig sind, wir von 7 bis 8 Uhr Pause machen für das Abendbrot und dann von 8 bis längstens 10 Uhr weitertagen. Darüber hinaus kommt nichts mehr aus der Sache heraus.</p>
				<p>Ich würde die Damen und Herren von der Presse herzlich bitten, die Aussprache zunächst als geheim und vertraulich zu behandeln. Wir verständigen uns nachher, was wir damit machen. Wenn wir so verbleiben können.</p>
				<p>Ich schlage Ihnen vor, meine Damen und Herren, daß wir die Aussprache in zwei Abteilungen gliedern, wobei wir beide Abteilungen heute zu einem Ende bringen sollten, soweit uns das möglich ist. Zunächst in den allgemeinen Teil und dann in den besonderen Teil, den ich gliedern würde nach den fünf Vorschlägen, die der Fraktionsvorstand zu den einzelnen Bereichen Ihnen gemacht hat. Aber so weit sind wir noch nicht. Ich eröffne also zunächst die Aussprache, die uns am Schluß auch ermöglichen soll, auf Einzelinterviews kontroverser Art zu verzichten. Ich bitte um Wortmeldungen.«</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BayernKonstantin_1965-10-19">Prinz von Bayern</name>: »Herr Bundeskanzler, ich habe die Ehre, dieser Fraktion jetzt ein Jahr anzugehören, und ich glaube, ich habe mich der Zurückhaltung befleißigt, die einem jungen Abgeordneten zusteht. Herr Bundeskanzler, Sie haben vor einem Jahr, fast genau vor einem Jahr, eine Versammlung in München mit mir zusammen abgehalten, und es ist uns beiden – möchte ich sagen – gelungen, diesen einen Wahlkreis München-Mitte – was nicht so einfach war – für die Union direkt durchzubringen. Herr Bundeskanzler, ich spreche jetzt mit der Freimütigkeit, die angezeigt ist.</p>
				<p>Ich spreche in dem Bewußtsein, daß die Verantwortung der jungen Abgeordneten die gleiche ist wie die der ältesten Abgeordneten dieser Fraktion und daß die Loyalität des Abgeordneten gebietet, freimütig jetzt zu sagen, was ich Ihnen zu sagen habe:</p>
				<p>Ich könnte heute den Wahlkampf in München nicht mehr gewinnen. Der Popularitätsschwund Ihrer Person und damit unserer Partei kann auch durch die größte Tüchtigkeit eines Abgeordneten, dessen Wahlkreis in einer ähnlichen Situation ist wie meiner, nicht aufgeholt werden. Ich glaube, die Gründe dafür Ihnen einigermaßen richtig darstellen zu können.</p>
				<p>Erstens einmal eine weitgehende Enttäuschung in unserem Volk. Warum ist diese Enttäuschung so tief? Herr Bundeskanzler, weil die Erwartung von Ihrer Person so hoch war; Sie haben nach wie vor das Image des Mannes, der das Wirtschaftswunder gebracht hat. Man erwartete also von Ihnen ein ähnliches politisches Wunder, und das in den schwierigen Situationen, die von außen auf uns zukommen, auf die wir vielleicht oft nur sehr indirekt Einfluß haben. Man erwartete, daß Sie in solchen Situationen Entscheidungen mit der Klarheit, der Entschlossenheit und der Tragweite treffen, wie Ihre damalige Entscheidung DM war.</p>
				<p>Es gibt einen zweiten Grund. Das sind diese Ängste, die bei unseren Wählern vorhanden sind, und ich weiß, daß ich Sie jetzt nicht wörtlich zitiere, aber dem Sinn nach. Sie sprachen davon, unsere Leute sollten doch nicht so einen Sicherheitskomplex haben, ein übertriebenes Sicherheitsbedürfnis. Herr Bundeskanzler, dieser Sicherheitskomplex, glaube ich, ist legitim. Denn er ist doch darauf zurückzuführen, daß unsere Leute zweimal ihr Geld verloren haben. Sie haben also eine übertriebene Angst vor einem Währungsschwund. Dieser sogenannte Sicherheitskomplex ist auch legitim nach außen, weil man ja schließlich zwei Kriege verloren hat, weil man immer auf der falschen Seite stand, weil man zum Schluß zwischen beiden Stühlen saß und weil also nach außen dieses Sicherheitsbedürfnis Bündnissicherheit bedeutet.</p>
				<p>Es gibt einen dritten Grund. Es hat sich leider in der Öffentlichkeit der Eindruck festgesetzt, durch eigene Fehler und festgesetzt durch die Propaganda, durch die Aktionen der Opposition, die diese unsere Fehler von ihrer Seite aus gesehen sehr geschickt aufgegriffen hat, der Eindruck nämlich daß die Richtlinienkompetenz des Kanzlers, die dem Kanzler aufgrund unserer Verfassung zusteht, ungenügend ausgeübt werde. Wenn einmal dieser Eindruck entstanden ist – ich untersuche ja nicht, ob er zu Recht oder zu Unrecht entstand –, dann ist ein Abgeordneter in folgender Situation: Entweder er sagt nichts; dann sagen die Wähler, aha, dem fällt auch nichts mehr ein. Oder er redet; dann vermehrt er den Eindruck des Meinungsdurcheinanders. In beiden Fällen ist das Resultat gleich negativ, und diese negative Auswirkung kann nur von Ihnen, Herr Bundeskanzler, gelöst werden, nur Sie können diesen Knoten, der wirklich entstanden ist, heute durchschlagen.</p>
				<p>Ich möchte jetzt nicht darüber nachdenken, und das ist auch jetzt unwichtig geworden, ob es eine richtige Entscheidung oder eine falsche Entscheidung war, in Personalunion den Kanzler und den Parteivorsitzenden zu installieren, ob man dadurch nicht das Instrumentarium beschränkt hat und ob man mit zwei Instrumenten weiter gekommen wäre. Das ist jetzt uninteressant. Wesentlich, Herr Bundeskanzler, scheint mir der Zeitfaktor zu sein. Diese Entscheidungen, die offensichtliche und klar erkenntliche Entscheidungen sein müssen, müssen in diesem Jahr gefällt werden. Und erlauben Sie mir jetzt eine Übertreibung: Vom Standpunkt eines direkt gewählten Abgeordneten in einem so schwierigen Wahlkreis wie von meinem aus gesehen, ist es jetzt fast besser, Fehlentscheidungen zu treffen, als gar keine Entscheidungen zu treffen.</p>
				<p>Herr Bundeskanzler, es sind, wenn ich mich zum allgemeinen Teil ganz kurz äußern darf, es sind Laufmaschen im Gang, Laufmaschen, politische, die wir nur mit Ihrer Hilfe auffangen können. Das ist einmal die Laufmasche nach innen, die ich ganz verallgemeinert darstellen darf als Lohn-Preis-Spirale, steigende Löhne, steigende Preise – ich untersuche jetzt nicht, welche Windung die andere nach sich zieht –; sinkender Export, Gott sei Dank können wir jetzt nachweisen, im Augenblick wenigstens sinkt er nicht, steigt er; Währungsverfall. Für mich bleibt als für einen Nichtfachmann auf wirtschaftlichem Gebiet nur die Erkenntnis, die die Mehrheit meiner Wähler und der Bürger in meinem Wahlkreis mir vortragen, nämlich das, daß sie es sagen, wir sehen vollkommen einen sehr einfachen Lehrsatz ein, der heißt, der Haushalt steige nur in dem Maß, wie die Zuwachsrate des Bruttosozialprodukts ist. Wenn wir also selber diese Regeln nicht eindeutig ausführen, dann sind hier halbe Maßnahmen mehr als schädlich, und ich erkenne vollkommen an, ich wiederhole, als Nichtfachmann auf diesem Gebiet, daß man Prioritäten setzen muß, daß wir Kürzungen nach Schwerpunkten verschieden vorgenommen haben. Wenn wir nun weiter kürzen müssen, dann könnte ich mir vorstellen, daß lineare Kürzungen leichter verständlich werden.</p>
				<p>Herr Bundeskanzler, die weitere Laufmasche, die eine außenpolitische Laufmasche, eine militärpolitische Laufmasche ist, halte ich deshalb für so viel gefährlicher, weil wir sie im Gegensatz zur wirtschaftlichen Situation nur bedingt selber steuern können. Diese Laufmasche heißt: der militärisch bedingt einsatzfähige Starfighter, also bedingt eine einsatzfähige Bundeswehr, also die bedingt einsatzfähige Bundesrepublik. Das scheint mir die wirkliche und ganz große Gefahr zu sein, ins Politische übersetzt. Die Reaktion darauf: nationalistisch, zentralistisch, neutralistisch, Bündniszerfall.</p>
				<p>Herr Bundeskanzler, ich glaube das ganze Thema Bundeswehr muß unter diesen Gesichtspunkten gesehen werden. Ich glaube deshalb, daß die personellen Maßnahmen, die wir ausdrücklich gebilligt haben, selbstverständlich richtig waren, daß aber im Bereich Verteidigung die organisatorischen Maßnahmen vor den persönlichen Maßnahmen kommen müssen, und, wenn ich mir erlauben darf, eine Warnung auszusprechen, ich sehe durchaus ein, daß wir aus Kollegialität verpflichtet sind, den Verteidigungsminister und den Staatssekretär<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN027" type="comment"><p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GumbelKarl">Gumbel</name>.</p></note></seg> zu stützen – wir tun das auch –, aber ich möchte warnen, im weiteren Verlauf, der die Organisation zum Thema haben wird, dieses Paket Verteidigungsminister und Verteidigungs-Staatssekretär als eine zusammengeschnürte, untrennbare Einheit aufzufassen, einfach deshalb, weil ich mir vorstellen kann, daß wir unter Umständen hier in einer stufenweisen Überführung von den alten zu neuen Organisationsvorstellungen und auch in einem personellen Ablauf organischer, kontinuierlicher und für die Truppe gesünder vorgehen können.</p>
				<p>Herr Bundeskanzler, der Organisationsentwurf, so weit ich ihn kenne – und die endgültigen Vorstellungen wird uns ja der Herr Verteidigungsminister erst vorlegen –, der Organisationsentwurf hat eine meiner Ansicht nach wesentliche Schwäche, daß er sich nämlich nur beschränkt auf die Vorstellung Verteidigung, militärische Verteidigung, und dabei vollkommen außer acht läßt die Tatsache, daß es eine Gesamtverteidigung gibt, also ein militärisches und ein politisches Bein. Das ist übrigens auch die Schwäche der Gegenvorstellungen, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>-Schnauze erhebt. Auch hier sind die Vorstellungen politische Organisation, Stabsabteilung im Verteidigungsministerium, vorgesehen, also angesiedelt bei dem militärischen Teil, während der politische Teil dadurch meiner Ansicht nach nicht gleichwertig vertreten ist. Ich glaube, daß unter diesen Gesichtspunkten gesehen die Überlegungen, der Meinungsstreit um den militärischen Staatssekretär völlig untergeordneter Natur sind, denn wesentlich ist nur eines, ob nämlich das Primat der Politik gewährleistet ist. Wenn das Primat der Politik gewährleistet ist, dann ist die Frage, ob der Generalinspekteur ein vollwertiger Staatssekretär ist oder nur den Rang eines Staatssekretärs hat oder darunter, nur interessant unter dem Gesichtspunkt, ob die Schlagkraft der Truppe gestärkt wird, denn der Wähler draußen sagt folgendes: Dieses Instrument kostet soundsoviel Milliarden. Ist es schlagkräftig? Das ist der primäre Punkt. Der politische muß dem untergeordnet werden, solange das Primat der Politik gewahrt ist.</p>
				<p>Herr Bundeskanzler, wenn ich kurz zu Ihren europäischen Vorstellungen Stellung nehmen darf. Es ist mehr als begrüßenswert, daß Sie Erfolg in Schweden hatten, aber unsere Beziehungen zu Schweden sind doch in diesem Moment nicht das entscheidende. Sie sind mißverstanden worden, das ist sehr bedauerlich, aber Sie können dieses Mißverständnis nur korrigieren, indem Sie jetzt auch in der Außenpolitik ganz klare und präzise Formulierungen als Ihre Maximen darstellen, und ich glaube, wenn ich davon ausgehe – ich nehme an, daß das allmählich unbestritten ist –, daß die deutsche Wiedervereinigung ein Bestandteil der europäischen, der gesamteuropäischen Wiedervereinigung ist und daß es folglich im nationalen Interesse ist, eine gesamteuropäische Politik zu treiben, und daß wir folglich die Öffnung nach Osteuropa brauchen, und die brauchen wir, dann kann das doch nur geschehen in dem Maße, wie im freien Teil Europas, in unserem unmittelbaren Bereich Europas, eine Vereinheitlichung stattfindet. Ich glaube also, daß man sagen müßte, auch in der Außenpolitik, in der Europapolitik gibt es Prioritäten, die heißen: erstens, Kern Deutschland – Frankreich, zweitens, das Fleisch, das angesetzt werden muß, EWG-Raum zu einer politischen Union führen, drittens, dann der Brückenschlag zur EFTA. Aber nicht das kann der Vorgang sein, von der Schale her zu einem Kern vorzustoßen, der womöglich dann nicht mehr tragfähig genug ist.</p>
				<p>Herr Bundeskanzler, ich habe mir erlaubt, die Gesichtspunkte Ihnen darzulegen, und ich möchte Sie bitten und ich wäre glücklich, wenn Sie jetzt die Weichen stellen, die jetzt gestellt werden müssen. Sonst laufen uns nämlich die Wähler bis zu den nächsten Wahlen weg, und das ist nicht nur zum Schaden unserer Partei, sondern es wäre der Schaden Deutschlands. Ich danke Ihnen!«</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>: »Herr Bundeskanzler, meine Damen und Herren! Ein altes Sprichwort sagt: ›Das größte Leid ist das, was man sich selbst angedeiht‹. Und ich möchte Ihnen zustimmen, Herr Bundeskanzler, wenn Sie vielleicht heute bei Ihren Ausführungen unterstrichen haben, daß wir trotz allem keine Untergangsstimmung zu haben brauchen. Aber wir müssen, wenn wir hier eine Bilanz ziehen, doch erkennen, daß trotz der vielen Erfolge, die Sie auch heute hier aufzeigten, wir als Partei an Ansehen verloren haben. Und das liegt an der Führung, und es liegt nicht am Fußvolk oder auch an den Wählern, sondern es liegt an der Führung, und deshalb müssen wir überlegen, wie wir die Dinge besser machen können.</p>
				<p>Wir haben in Rheinland-Pfalz im April Wahlen. Die wollen wir gewinnen selbstverständlich, wie jede Wahl vorher. Und wir wollen Sie natürlich als unseren Kanzler herausstellen. Aber bitte, das sage ich Ihnen als Parteivorsitzendem und in diesem Falle auch als Kanzler, sagen Sie nicht, uns bliebe nichts anders übrig, denn dann ist der Wert unserer Bekenntnisse zu Ihnen als Kanzler gegenstandslos.</p>
				<p>Nun, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, Sie haben heute einen Appell gegeben, dem wollen wir gern nachkommen. Wenn Sie also sagen, miteinander reden, bitte gehen Sie auch mit einem guten Beispiel voran. Es ist für uns nicht angenehm, wenn man als Abgeordneter morgens in der Tageszeitung beispielsweise liest, Sie haben einen Brief an den Kanzler geschrieben. Mir ist es viel lieber, wir wissen, Sie haben zusammengesessen und haben die Differenzen besprochen, viel besser heißt es, Sie haben ein Gespräch gehabt, zwar hart, Sie haben ein paar gute Flaschen Wein getrunken, aber Sie haben einen Weg gefunden. Ich glaube, ich werde von den Kollegen verstanden, das Miteinanderreden, was Sie hier gesagt haben, unterstreichen wir. Meine Bitte: selbst anfangen!</p>
				<p>Zu Ihrer Frage, bezüglich Personen könnte man hier über die Dinge reden, da bin ich anderer Meinung, da sage ich nein. Ich sage das nicht wegen der Presse, das sind doch nicht die Schlimmsten, unsere eigenen Kollegen, die schlagen doch das Porzellan draußen kaputt. Ich will Ihnen ein kleines Beispiel geben, wie das dann praktisch aussehen wird; ein Parteifreund schreibt mir also per Karte unter anderem: ›Auf in den Kampf nach Bonn für den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GumbelKarl">Gumbel</name> mit Deinem Kumpel‹. Wir würden also bald hier zwei Lager finden, die einen für den, die anderen für den. Das ist nicht unsere Aufgabe. Hier sitzt der Bundeskanzler, der bestimmt die Richtlinien, und die Minister sollen sehen, daß sie ihren Laden in Ordnung haben.</p>
				<p>Nun meine Damen und Herren, was aber wichtig ist: Ich möchte also sagen: nicht jetzt, das wäre der falsche Zeitpunkt, und Ihr Appell, daß wir jetzt zu den Sachfragen kommen sollen, das ist m.E. die Voraussetzung, daß wir draußen wieder an Boden gewinnen. Darauf wartet man, und darum glaube ich, das Ja – Sie werden das auch von den anderen Kollegen hören – zu den Stabilitätsgesetzen, das wird kommen, das muß kommen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN028" type="comment"><p>Entwurf eines … Gesetzes zur Änderung des Grundgesetzes (Drs. V/890 vom 2.9.1966) sowie Entwurf eines Gesetzes zur Förderung der wirtschaftlichen Stabilität (Drs. V/890 vom 2.9.1966).</p></note></seg>, und Ihr letzter Vorschlag, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> – wenn Sie noch einmal bitte zuhören wollen, weil ich den für so wichtig halte –, ein Abend mit einem Glas Wein – bitte verstehen Sie das nicht falsch, wenn ich besonders als Rheinland-Pfälzer das wieder unterstreiche –, ich sage Ihnen z.B. und ich will mal hier auch gerade unseren Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">Hassel</name> in diesem Punkt ansprechen – ich habe es auch im Ausschuß<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN029" type="comment"><p>Ausschuß für Verteidigung.</p></note></seg> erwähnt, in einem Ausschuß, in dem ich seit 13 Jahren mitarbeite – ich sage dem Herrn Minister: Wenn Sie mit den Herren der Generalität oder wenn unsere Staatssekretäre mit der Generalität manches Gespräch mit einer Flasche Wein abends versucht hätten zu klären, wir wären bestimmt besser vorwärtsgekommen.</p>
				<p>Der menschliche Kontakt in der Fraktion und auch in manchem Ministerium ist nicht so, wie er sein soll, und ich sage Ihnen daher: Hier ist der gute Anfang, und das habe ich auch so verstanden: Versuchen wir, den menschlichen Kontakt hier in der Fraktion zu bessern. Wir sind doch heute so weit, daß einem mitunter ein Kollege irgendwo in einem TEE begegnet, daß er dann überlegt, den habe ich schon mal gesehen. Also mir persönlich passiert das weniger, weil ich meistens einigen auf den Wecker gefallen bin, aber wir kennen doch die Dinge, und das können wir nur bessern, indem wir wirklich versuchen, daß in dieser großen Fraktion die Verhältnisse auch untereinander gebessert werden; und nicht nur in der Fraktion, ich würde sagen, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, auch im Parlament; denn ich bin der Meinung, auch das Parlament hat eine Schlacht verloren. In manchen Dingen haben auch wir im Gewicht verloren, und da sind wir interessiert, gerade weil wir uns für diese junge Demokratie so eingesetzt haben, daß wir auch da wieder das Ansehen gewinnen, und daher ist es auch erforderlich, daß das Verhältnis von Partei zu Partei, und zwar von Mensch zu Mensch, gebessert wird. Ich glaube, wenn uns das gelingt, dann hat das Volk den Gewinn, und wir haben dann die beste Aussicht, führende Partei zu bleiben.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: »Meine sehr verehrten Damen und Herren, nach dem sehr temperamentvollen Auftritt des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name> kann ich sozusagen entgegen meinem Ruf die Rolle des Moderators spielen. Der Fraktionsvorsitzende hat mit Recht gefragt, seit wann ich in Konzilsterminologie rede: Seit der Bundeskanzler in der Deutung des Wahlergebnisses von Nordrhein-Westfalen einen Teil des Konzils in das Palais Schaumburg verlegt hat. Aber der Fraktionsvorsitzende hat gerade von seiner Position aus mit Recht gesagt, in den Sachfragen und in den eventuellen Personalfragen muß man sowieso und auch jetzt, wie die Dinge sind, dem Bundeskanzler die Initiative und Prärogative überlassen. Wenn dem nicht so wäre, dann müßte man ganz andere Beschlüsse fassen. Ich glaube, an der Logik und Richtigkeit dieser Aussage kann man nicht vorbeigehen.</p>
				<p>Wenn Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name> – ich sage das nur wie eine Randbemerkung – den Brief an den Bundeskanzler beanstandet hat, dann darf ich seine Kritik auf mich ausdehnen. Nicht deshalb, weil ich die Kritik für gerechtfertigt halte – sonst halte ich manche Kritik für gerechtfertigt –, sondern deshalb, weil auch für den Bundeskanzler die Verfolgung gewisser Dinge aufgrund einer schriftlichen Vorlage wesentlich leichter ist, als wenn er nach einer noch so ausführlichen Unterredung dann erst das zu Papier bringen muß, was in dieser Unterredung an Problemen und Themen aufgekommen ist. Ich habe zwei ausführliche Briefe geschrieben, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> hat einen anderen Brief geschrieben; ich gehe gleich auf die Frage der Öffentlichkeit ein, wen es trifft, ist eine andere Frage, vermutlich sitzt er hier in diesen Reihen oder fehlt heute, aber er gehört zu unseren Reihen hier. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> hat also einen ausführlichen Brief geschrieben, und ich kann mit Dank und mit Anerkennung vermerken, daß der Bundeskanzler beide Briefe ebenso ausführlich nach offensichtlich eingehendem Studium beantwortet hat, wie er von meiner Seite aus geschrieben war. Sicherlich habe ich manches gebracht, was nicht gerade seine Meinung war, und umgekehrt genauso. Aber ich glaube auch, daß das nicht ein Versuch ist, Alibis zu schaffen etwa in dem Sinne, ich habe ja einen Brief geschrieben, salvavi animam meam, das weitere geht mich nichts mehr an, sondern auch das dient der sachlichen Klärung. Ich weiß aber von einer Reihe von Kollegen – einige haben mich darum gebeten –, daß sie von den Briefen, die keinerlei polemischen Charakter haben, weder der Brief von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> noch mein Brief, Abschriften wollten. Da stand kein einziges herabsetzendes, angreifendes, polemisches Wort drin, da war sicherlich in der Sache manche andere Meinung, als es die offizielle Regierungsmeinung ist. Und ich habe diesen Brief einer Reihe von Mitgliedern der zuständigen Ausschüsse zur Verfügung gestellt, damit sie bei der Beratung des Stabilisierungsgesetzes und der damit verwandten Probleme meine Auffassung kennen, die weitestgehend die Auffassung der CSU ist. Daß dann eine dieser Kopien an die Presse gegangen ist, ist eine Frage des Stiles und der Disziplin unserer Fraktion, aber ist nicht die Schuld der Briefschreiber. Es sei denn, man muß solche Briefe als Staatsgeheimnis behandeln, und sie sind ja kein Staatsgeheimnis, sie sind ja die Darlegung sachlicher, sei es richtiger, sei es falscher, sei es halbrichtiger Überlegungen zu den anstehenden Sachproblemen, nämlich Stabilisierungsgesetz, Kapitalmarkt, Konjunkturlage, ausländische Investitionen, Förderung von Wissenschaft und Technik mit Schwerpunktprogrammen. Das sind Dinge, die uns alle interessieren. Aber, lieber Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>, diese Briefe von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> und von mir waren weder ein Alibi noch etwa der Ausdruck einer Distanzierung gegenüber der Regierungspolitik, sondern waren der ernstgemeinte Versuch, einige – lassen Sie mich sagen – stagnative Situationen zu überwinden, und sie sind geschrieben worden in dem Geiste – mein Brief vorher, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzels</name> Brief nachher – der Gespräche, die wir am 18. und 19. Juli – Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> und ich – mit dem Bundeskanzler geführt haben. Ich wollte das nur richtiggestellt haben.</p>
				<p>Es ist heute viel von Krisen usw. gesprochen worden, aber nur als Fortsetzung dessen, was nunmehr sowieso ja seit Wochen in der Öffentlichkeit steht. Ausgebrochen ist diese Diskussion in einer öffentlich erkennbaren Weise mit dem Ergebnis der Landtagswahl von Nordrhein-Westfalen. Aber ich möchte wahrlich nicht sagen, daß das Ergebnis der Landtagswahl von Nordrhein-Westfalen sozusagen wie der Blitz aus heiterem Himmel kam, wenn es auch noch so negativ überraschend war und etwa diese Diskussion herbeigeführt hätte. Das war sozusagen der letzte Moment oder der letzte Anlaß, mit dem diese Dinge in der Öffentlichkeit virulent geworden sind.</p>
				<p>Ich bin auch in Nordrhein-Westfalen in einer Reihe von Versammlungen gewesen, und es wäre einfach eine maßlose Torheit zu behaupten, daß Nordrhein-Westfalen ein Entwicklungsland, ein Elendsland, ein Notstandsgebiet wäre, in dem die Bevölkerung aus Verzweiflung über ihre wirtschaftliche und soziale Lage nunmehr sich für die Opposition entschieden hat. Das wäre eine in jeder Hinsicht dumme Aussage. Man hat dort eine Kombination von mehreren Faktoren gefunden, einmal einen Faktor, den der Bundeskanzler erwähnt hat, die Angelegenheit Kohle; ich bin wahrlich nicht genug Energiefachmann, um zu sagen, hätte man das früher angreifen können, hätte man einen Höhepunkt dieser unangenehmen Dinge, die gerade zusammenfallen mit den Landtagswahlen, verhindern können? Aber die Kohle war auch nur etwas Zusätzliches. Ich bin dort nach meinem Gefühl einer Situation begegnet, die ich mit fünf Us bezeichnen möchte: Ungewißheit, Unsicherheit, Unbehagen, Unruhe und potentieller Unzufriedenheit. Die fünf, nicht Uhus, sondern Us.</p>
				<p>Wir können nicht von einer wirtschaft[lichen und] sozialen Krise im Sinne eines konkreten Notstandes, im Sinne einer konkreten Frage, im Sinne irgendeiner konkreten Problematik sprechen, aber hinter der Kohle – der Bundeskanzler hat es angedeutet – tauchte dann der Stahl auf, tauchten andere Bereiche auf, und dann kommt die Frage: Werde ich meinen Arbeitsplatz nächstes Jahr noch haben, ich habe die Ratenverträge abgeschlossen, ich bin langfristig auf viele Jahre festgelegt, wir wollen Sicherheit. Wir haben ja die Leute zur Sicherheit erzogen, gewissermaßen sind CDU und Sicherheit zwei Seiten ein- und derselben Medaille, es sind gewissermaßen sogar Synonyme geworden, die voneinander bisher nicht getrennt werden konnten. Und es gibt ohne Zweifel auch Krisen, ich sage nicht Krisenbereiche heute bereits, aber potentielle Krisenherde in unserer Wirtschaft; Stahl ist erwähnt worden. Ich komme in einem anderen Zusammenhang noch mit einem Satz darauf zurück. Und dann kam, ich sehe es nicht sosehr vom Konzil her, ich kann es auch nicht so deutlich ansprechen, es kam eine gewisse, vielleicht durch den Hirtenbrief der Bischöfe gestärkte, auch weltanschauliche Desorientierung in einem Bereiche, so daß gerade bei einer bestimmten Schicht der Arbeitnehmer, bei der christlichen Arbeitnehmerschaft, die früher bestehende weltanschauliche Bindung, die manchmal auch über scheinbar materielle Vorteile hinweg – der Arbeiter hat noch unter keiner Politik in Deutschland so viel[e] Vorteile gehabt wie von unserer Politik im ganzen Zusammenhang gesehen – die Wahlentscheidung zu unseren Gunsten gegen scheinbare materielle Vorteile herbeigeführt hat; dahinter steht der Riesenpropagandaapparat des DGB in seiner, ich bitte die Freunde, die hier im DGB sind, mir das nicht übelzunehmen, aber doch in der Substanz über Jahre hinweg betriebenen permanenten Agitationen gegen unsere Politik mit der systematischen Anstachelung der Unzufriedenheit und einer in anderem Gewande auftretenden, aber trotzdem schlecht verbrämten Klassenkampfhetze, die auch heute noch betrieben wird und die angesichts unserer Apparatlosigkeit oder auch Instrumentlosigkeit in diesen Bereichen natürlich sich auswirken muß.</p>
				<p>Wenn man diese drei Faktoren nun mal zusammennimmt, dann kommt etwas hinzu, was ich, ähnlich wie im Vorstand, als Lawineneffekt bezeichnen möchte. Wenn einmal etwas zu reißen beginnt, auch nur psychologisch, dann treten potenzierende Wirkungen auf, für die es überhaupt weder eine echte kausale Ursache noch echte plausible, rationale Erklärungen gibt. Und wir stehen jetzt, ich hoffe, nicht mehr mittendrin, sondern bereits im Ausklang dieses Lawineneffektes, aber dieser Lawineneffekt ist da. Was steckt denn dahinter, und ich bitte, mir dieses Wort nicht übelzunehmen, da keine materielle Krise dahintersteckt, daß sicherlich eine Reihe von Unzufriedenheitsherden zu verzeichnen sind, aber eigentlich hätte man ja objektiv an Zahlen gemessen in den Jahren 1950 oder 1953 bis 1957 viel mehr Grund zu materiellen Unzufriedenheiten gehabt, als es heute der Fall ist. Was dahinter steckt, ist – ich muß den Ausdruck gebrauchen – eine politische Vertrauenskrise, die sich mittelbar auf die Wirtschaft auswirkt und die in Verbindung mit zum Teil ungerechtfertigten Klischees dann sich zu einer Art politischer Führungskrise entwickelt hat, wobei ich aus bitterer eigener Erfahrung weiß, daß Krisen auftreten können, selbst wenn für sie kein einziger echter materieller Ansatz oder sachlicher Ansatz vorhanden ist. Das ist dann das, was gewissermaßen selbstgesetzlich automatisch sich aus einer inneren Dynamik heraus weiterentwickelt.</p>
				<p>Dazu kommt noch eines, mit dem wir in Zukunft in verstärktem Maße rechnen müssen: Wir sprechen von Konfrontation mit der SPD. Ich habe schon den Eindruck – und wenn, klage ich alle an, also auch mich selber –, daß wir die Konfrontation mit der SPD zugunsten oft einer terminologischen Gemeinsamkeit, die oft nur mehr philologischen Charakter hatte, im Laufe der letzten Jahre [nicht] gesucht haben, nicht zuletzt unter dem Druck eines gewissen Teils der Publizistik, da das gut war, was man gemeinsam machte, und da das schlecht war, von schlechtem Charakter zeugte, was man an Gegensätzen anscheinend mutwillig in die Politik hineingebracht hat. Wir sollten nicht den Streit suchen, wo in der Sache kein Ansatz zum Streit ist, wir sollten ihn aber selbstverständlich in noblen Formen austragen und ihm dort nicht aus dem Wege gehen, wo die Grundlagen nur fiktiv gemeinsam sind.</p>
				<p>Und das gilt auch für ganz gewisse Bereiche nicht nur der Innenpolitik, sondern auch der Außenpolitik. Denn, meine lieben Freunde, wir müssen uns mit einer Tatsache abfinden, daß für weiteste Teile der nichtmarxistischen Mehrheit unseres Volkes – unser Volk ist überwiegend nichtmarxistisch – die SPD den Charakter eines marxistischen Bürgerschrecks und einer marxistischen Klassenkamfpartei mit unmittelbarer Bedrohung der individuellen und kollektiven Sicherheit verloren hat. Aber selbst in der Frage der nationalen Repräsentation, wenn ich den Ausdruck gebrauchen darf, hat die angemaßte Rolle als Sprecherin Deutschlands bei dem Redneraustausch, auch wenn er nicht zustande gekommen ist, der SPD noch eine Gloriole verliehen, die, wenn man die Kümmerlichkeit des Anfangs, die Kümmerlichkeit der Durchführung und das makabre Ergebnis sieht, in keiner Weise gerechtfertigt ist. Aber, und hier ist es sehr schwer, dagegen anzukämpfen, die SPD hat dafür den Charakter als Bürgerschreck verloren. Wenn man an die Europapolitik denkt – Sie haben ja erlebt, Herr Bundeskanzler, daß Ihre Äußerungen in Skandinavien, über die wir uns telefonisch und dann im Vorstand ja eingehend unterhalten haben, bei denen ich Ihnen sehr wohl zubillige, daß Sie etwas anderes gemeint haben, so schwer es auch manchmal Ihrem Herzen fällt, das weite Europa zu vergessen und auf das kleinere sich zu konzentrieren –, dann ist es doch geradezu grotesk, daß ausgerechnet die SPD sich zum Vorkämpfer des Gedankens einer politischen Union, einer politischen Integration der Sechs erhoben hat und von Ihnen eine Stellungnahme, eine Rechenschaft abverlangt hat für Ihre sozusagen die Substanz unserer Europapolitik in Frage stellenden Äußerungen in Skandinavien.</p>
				<p>In der Frage der NATO-Politik erlauben Sie mir dieses eine Wort – es gehört zur allgemeinen Diskussion, und darum wage ich, es auch hier zu sagen –: Wir müssen mit dem Zustand Schluß machen, daß wir das Fürsorgeerziehungssubjekt, Belehrungsobjekt und Objekt geradezu der Erpressung für alle werden, die irgend etwas von uns wünschen. Und wenn gar nichts anderes nützt, dann wird an unsere fluchbeladene Vergangenheit erinnert, damit wir ja schnell genug zur Kasse treten. Auch wir haben trotz dieser traurigen und zum Teil schrecklichen Vergangenheit einen Anspruch darauf, angesichts unserer wirtschaftlichen, auch angesichts unserer militärischen Leistung als ein mindestens genauso respektabler Bundesgenosse behandelt zu werden, wie das Großbritannien und Frankreich für sich in Anspruch nehmen. Es geht nicht, daß man mit uns auf nuklearem Gebiet sozusagen macht, was man will, zuerst uns mit dem Köder der MLF herauslockt, bis wir noch als letzte Anbeter übrigbleiben, während die Leiche schon längst in der Grube versenkt ist, daß wir immer noch von einer physischen Gemeinschaftslösung sprechen, wenn die anderen schon gar nicht mehr daran denken, und daß man dahinter zugibt, daß ja das eigentliche Ziel der Nuklearpolitik doch nicht die gemeinsame Sicherheit, sondern mehr oder weniger der Abschluß eines Atomstopp-Vertrages zwischen Amerikanern und den Sowjets ist.</p>
				<p>Ich möchte dem Glück der Welt hier nicht im Wege stehen, aber ganz deutlich sagen, daß es keine deutsch-schwedische Sicherheitspolitik gibt. Hier liegen ganz verschiedene Kategorien vor. Wir haben beide vielleicht dieselben idealistischen Ziele, den Frieden zu erhalten, selbstverständlich, wer hat das nicht, wir haben dieselben Ziele, die Atomwaffen abzubauen, aus der Welt zu schaffen, diese schrecklichen Schatten aus dem Zukunftshorizont der Menschheit zu eliminieren, aber sie haben auch ihre gute Wirkung, weil sie ohne Zweifel schon manchen Krieg verhindert haben, der hätte ausbrechen können in der Vergangenheit, und sie müssen auch in der Zukunft, solange sie nicht eliminiert werden können, denselben heilsamen Effekt haben und auch zu unseren Gunsten haben. Aber es ist unmöglich, daß hier mit den nuklearen Doktrinen immer über uns hinwegexperimentiert wird, daß der amerikanische Abrüstungsbeauftragte in Genf sagte, die einzigen, die noch sozusagen mit ihren Wünschen im Wege stehen, sind die Deutschen, während Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#McNamaraRobert">McNamara</name> sagt, mehr Waffen kaufen bis zur Grenze von soundsoviel Milliarden.</p>
				<p>Da gibt es nur eine einzige Schlußfolgerung daraus: Möglichst viel Waffen kaufen und in der Nordsee versenken. Mit dem ersten hilft man der amerikanischen Zahlungsbilanz, mit dem zweiten fördert man Weltfrieden, Weltbehagen und den inneren Ausgleich zwischen der USA und der Sowjetunion. Was ich hier ausdrücke, ist nichts anderes, meine Damen und Herren, das sind nicht philologische Exerzitien, sondern das ist der Ausdruck und der Versuch der Formulierung dessen, was heute oft unbewußt und nicht klar formuliert in immer weiteren Kreisen unseres Volkes um sich greift. Und darum hat ausgerechnet die SPD an Glaubwürdigkeit und Vertrauen, ohne jede materielle Berechtigung, aber trotzdem, zugenommen, die FDP hat sich in diesem Prozeß erholt, siehe Nordrhein-Westfalen, und was in NRW gilt, kann sehr wohl auch für Bayern zutreffen. Und nach dem, was wir heute früh über Niedersachsen gehört haben und auch über andere Bereiche, auch gewisse bayerische Regionen, kann ich nur sagen, wenn auch in kleinem Maßstabe, aber trotzdem: NPD ante portas! Und man erledigt nicht die Dinge damit, daß man sagt, das sei eine Horde unverbesserlicher alter Nazis – die sind auch dabei, weil sie dort ihren Weizen wieder blühen sehen; etwa die Hälfte aller Anhänger und Mitglieder der NPD rekrutieren sich aus den Jahrgängen, die bei Ende des Krieges maximal zehn Jahre alt gewesen sind oder die an Krieg und Drittes Reich überhaupt keine Erinnerung mehr haben, und das sind nicht geborene Nationalisten, die etwa wieder einem unheilbaren deutschen Rufe folgen, sich nach der falschen Seite orientieren, das sind junge Leute, die ein Vakuum in sich tragen oder ein Vakuum sehen und die einen Inhalt wünschen, der ihnen leider hier von der falschen Seite geboten wird, wenn ich mir die Figuren und ihre Lehren anschaue, die hier uns geboten werden.</p>
				<p>Lassen Sie mich noch ein Wort zur innenpolitischen Situation sagen. Man kann nicht einfach die Bundesregierung und auch das Parlament für alle wirtschaftlichen Folgeerscheinungen primär verantwortlich machen. Es geschieht zwar häufig, aber man kann sie nicht primär verantwortlich machen, weil in unserem erfreulicherweise sehr liberalen und freiheitlich organisierten Staate wirtschaftliche Kräfte auftreten, denen wir die Autonomie ihrer Entscheidung ja feierlich zuerkannt haben; ich habe das dem Herrn Bundeskanzler mehrfach gesagt, daß ich – und ich glaube, er ist der gleichen Meinung – auch jetzt diesen Passus der Regierungserklärung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN030" type="comment"><p>Regierungserklärung vom 10. 11. 1965.</p></note></seg>, daß die Autonomie der Tarifpartner ein Grundrecht der Demokratie sei – es soll aufrechterhalten werden bis zur äußerst vertretbaren Grenze, aber niemand denkt daran, auch Sie nicht, Herr Bundeskanzler, daß etwa die Tariffreiheit dieselbe Wertigkeit hat wie der Grundrechtskatalog im ersten Teil des Grundgesetzes mit Heiligkeit des Lebens, Unverletzlichkeit der Person, Freiheit usw. Die Regierung hat bis jetzt keine Einflußmöglichkeit, und jede Einflußmöglichkeit, die sie unmittelbar sich verschaffen will, würde schwerste innere Spannungen und Konflikte heraufbeschwören. Und wir können immer nur ein bestimmtes Maß an Konflikten verkraften, nicht alle auf einmal. Aber daß diese Frage, inwieweit Preis und Stabilität durch Faktoren, die außerhalb des politischen Einflusses liegen, heraufbeschworen werden, muß jetzt auch einmal von der politischen und von der rechtlichen Seite her angepackt werden.</p>
				<p>Der andere Teil, der in unseren Händen liegt, das sind die Entscheidungen und Ausgaben der öffentlichen Hand, nicht nur des Bundes, sondern auch der Länder und Gemeinden. Und hier sind wir jetzt an einem wichtigen Abschnitt, bei dem wir, ganz gleich wie wir über die augenblickliche Situation denken, in einem Punkte zusammenstehen müssen wie ein Block, nämlich in der Entschlossenheit, dieses Stabilitätsgesetz mit seinen beiden Teilen zu verabschieden. Eine Verabschiedung des Teiles, der ohne Verfassungsänderung möglich wäre, hat keinen Sinn, weil hier die Restriktionsmaßnahmen der Bundesbank bereits sich so ausgewirkt haben, daß man jetzt ja den Teil der öffentlichen Hand braucht, um auf dem privaten Sektor allmählich die Bremsen wieder lockern zu können im Interesse sowohl der Ausräumung der Krisenherde unserer Wirtschaft wie auch im Interesse einer weiteren Stärkung und Steigerung des Exports. Und hier sollten wir auch einsehen, daß diese patriarchalische Denkweise, in der die Verfassungen nach dem Krieg gemacht worden sind, den modernen wirtschaftlichen Problemen der heutigen Massengesellschaft und ihrer Riesenproduktionskraft nicht mehr gerecht wird. Es genügt einfach nicht mehr, ausgeglichene Haushalte vorzulegen, so wie es für den guten Familienvater richtig ist, denn selbst ein ausgeglichener, nach Buchstaben und Sinn der Verfassung balancierter Haushalt kann trotzdem sich preissteigernd auswirken, weil ja hier Manipulationen möglich sind sowohl mit dem außerordentlichen Haushalt wie mit anderen Mitteln, die dann trotzdem, vor allem wenn man an die Zuwachsrate denkt, mit Sekundär- und Tertiäreffekt und so weiter, sich ohne Zweifel preissteigernd auswirken müssen. Und deshalb eine kritische Anmerkung: Wenn der Haushalt 1966 – ich weiß nicht, ob das jetzt schon der Fall ist oder ob es sich noch abzeichnet, das konnte ich der Presse nicht genau entnehmen – um eine Milliarde DM Differenz hat zwischen Soll und Ist, dann sind entweder nach Verabschiedung des Haushaltsplanes noch zusätzliche Leistungen eingegangen worden, oder es sind die im Haushaltsplan angesetzten Leistungen in ihrer finanziellen Auswirkung falsch eingeschätzt worden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN031" type="comment"><p>Gesetzentwurf über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1966 – Haushaltsgesetz 1966 – (Drs. V/250 vom 16.2.1966).</p></note></seg> Wir müssen davon wegkommen, daß, sei es Wohnungsgeld, sei es Kindergeld, sei es Ausbildungsgeld, seien es die Steuerpräferenzen, sie im Haushalt mit Zahlen eingesetzt werden, die dann in einem krassen Mißverhältnis zu der Wirklichkeit nach wenigen Monaten der Durchführung stehen. Und wenn jetzt eine Milliarde DM eingespart werden kann gegenüber dem Ist, dann muß man sich fragen, ja wo werden sie denn eingespart. Wie ist denn dann das möglich, ist dazu eine Änderung von Gesetzen notwendig? Brauchen wir ein zweites Haushaltssicherungsgesetz? Wenn wir ein zweites Haushaltssicherungsgesetz brauchen, dann kommt die Frage: Wann kommt das dritte und wann kommt das vierte Haushaltssicherungsgesetz? Dann kommt eines Tages auch die Unterscheidung zwischen einer Willensgesetzgebung und einer Ausführungsgesetzgebung. Die erste drückt idealistisch die gute Meinung aus, und die zweite kehrt dann pragmatisch auf den Boden der Tatsachen zurück. Wir müssen aber wieder Willensgesetzgebung und Ausführungsgesetzgebung in eine zusammenbringen. Und außerdem besteht natürlich bei Einsparungen, die notwendig waren – das Kabinett muß deswegen nicht getadelt werden, sondern muß unterstützt werden –, im Rechtsstaat die unvermeidliche Konsequenz, daß die Rechtsverpflichtungen, die auf Gesetz, auf Vertrag beruhen, eingehalten werden, während gerade die produktiven Leistungen der gesetzesfreien Verwaltung, die im allgemeinen wirtschaftsfördernd wirken, da sie keiner rechtlichen Bindung unterliegen, dann einer solchen Einsparungsmaßnahme in erster Linie zum Opfer fallen. Und das sind dann gerade die Ausgaben, die auf eine Stärkung und Erhaltung der Produktivkräfte von heute und von morgen ausgerichtet sind, was man nicht von allen rechtlich begründeten Verpflichtungen ohne weiteres sagen kann.</p>
				<p>Wenn man im Haushalt 1967 eine doppelte Rechnung aufmacht – der Bundeskanzler hat das im Vorstand eingehend getan;<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN032" type="comment"><p>Gesetzentwurf über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1967 – Haushaltsgesetz 1967 – (Drs. V/1000 vom 2.11.1966).</p></note></seg> er sagt, nominell wächst er um 7,2%, oder er wächst insgesamt um 7,2%, aber konjunkturwirksam wächst er nur um 4,8% –, so ist das weitgehend richtig, aber ich glaube trotzdem, daß der Betrag, der zwischen 4,8% und 7,2% drinliegt, nur dilatorisch konjunkturunwirksam ist, daß der über kurz oder lang konjunkturwirksam ja wieder auf uns zurückkommen muß; und es muß unsere gemeinsame Bemühung sein, uns wieder aus diesem Gestrüpp von Bindungen, die 110% des Haushaltes ausmachen, allmählich, wenn man alles addiert, aus diesen Bindungen freizumachen, was man nur mehr mit konfliktgeladenen politischen Entscheidungen tun kann. Wir haben – und das geht nicht nur zurück bis zum Oktober 1963, das geht auch noch in die Zeit vorher zurück – eine Reihe von Gesetzen verabschiedet, deren mittelfristige Finanzauswirkungen und deren langfristige Finanzprognose entweder überhaupt nicht oder jedenfalls nicht mit realistischen Zahlen eingesetzt worden sind. Dadurch sind Besitzstände geschaffen worden, sei es rechtlich begründete[r], sei es gewohnheitsmäßiger Art, die wieder aufzulösen ein zwingendes Gebot ist, oder wir werden uns nie mehr von der Situation frei machen, daß wir nachträglich reagieren müssen, um aus den Erstverpflichtungen wieder halbwegs herauszukommen und über sie hinwegzukommen. Der Bundeskanzler hat es mehrmals gesagt: Wir haben uns tatsächlich übernommen, wir haben vom Jahre 1949 an, von der Stunde Null an, wo wir alle sehr begnügsam und zufrieden waren, durch den raschen wirtschaftlichen Aufbau, der ohne Zweifel mit der Formel Marktwirtschaft zusammenhängt, die moderne Wirtschaft für unbegrenzt leistungsfähig und ihre Erträgnisse für [den] Staat als unerschöpfliche Quelle für die Bewältigung aller kollektiven und individuellen Bedürfnisse betrachtet. Wir haben den Staat allmählich für eine Kollektivprothese aller individuellen und sozialen Leidensbeschwerden und Wünsche anzusehen begonnen. Jetzt muß von uns, und zwar gleich welcher Schicht wir angehören, mit mehr Deutlichkeit gesagt, mit mehr Mut vertreten werden: Wir haben den größten Krieg aller Zeiten verloren, wir haben in der Zeit von 1948 bis heute, das sind 18 Jahre von der Währungsreform bis jetzt, insgesamt 370 Milliarden DM für Kriegsfolgelasten ausgegeben, aus einer Wirtschaft herausgeholt, die ja damals erst in den kümmerlichsten Anfängen war, heute leistungsfähig ist, wir haben die kürzeste Arbeitszeit, die höchsten Löhne, die meisten Feiertage und die höchsten sozialen Leistungen je Kopf, und im übrigen auch den höchsten Lebensstandard innerhalb der EWG. Ja, kann man den größten Krieg überwinden und dazu noch die sozialen Folgen, die bis über das Jahr 2000 hineindauern, dazu noch zusätzliche Wünsche, und das alles zur gleichen Zeit, in größtmöglichem Umfange und in idealer Perfektion? Wir zahlen an den Folgen des Krieges bis ins Jahr 2000. Aber wozu man früher – und ich weiß, daß heute die Bedürfnisse größer geworden sind, der technisch-wissenschaftliche Fortschritt neue Forderungen geschaffen hat –, aber wozu man früher fünf Jahre, zehn Jahre, eine Generation brauchte, das soll heute in drei Jahren in größtem Umfange, idealster Ausstattung und möglichst in einem allerkürzesten Zeitraum geschehen. Und hier müssen wir anfangen, durch politische Entscheidungen uns freizuschwimmen.</p>
				<p>Es gibt einige Ansatzpunkte dafür. Ich weiche dem nicht aus, meine lieben Freunde, wenn Sie mich jetzt fragen, sagen Sie uns Details. Aber hier Details zu sagen heißt, eine Diskussion so zu beginnen, daß die Aussicht durchzubrechen dann noch schlechter ist, als sie ohnehin ist.</p>
				<p>Nur aus dem Grund sage ich es nicht, ich habe schon so viel Prügel bekommen in meinem Leben, daß es auf die auch nicht mehr darauf ankäme. Deshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, müssen wir uns darüber im klaren sein, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> mit Recht sagte, das Stabilisierungsgesetz und Zusatzprogramm, und Zusatzprogramm heißt Haushalt 1967, Zusatzprogramm heißt mittelfristige Finanzplanung, langfristige Finanzprognose auf der Grundlage mittelfristiger Wirtschaftsprogrammlinien und langfristiger Wirtschaftsprognosen, heißt vor allen Dingen Sozialfinanzplanung im Zusammenhang mit der Durchführung der Sozialenquete<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN033" type="comment"><p>Bericht der Sozialenquete-Kommission über die »Soziale Sicherung in der Bundesrepublik Deutschland« (Drs. V/961 vom 3.10.1966).</p></note></seg> einerseits und der Finanzreform<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN034" type="comment"><p>Entwurf eines … Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des Grundgesetzes – Finanzreformgesetz – (Drs. V/2861 vom 30.4.1968).</p></note></seg> andererseits und heißt noch etwas – nehmen Sie mir bitte das Wort so ab, wie ich es sage, es ist nicht ambitiös gemeint –, es heißt ein Gesamtwirtschafts- und Finanzprogramm einschließlich Haushaltsgestaltung, in dem Erhaltung, Stärkung und Ausbau der nationalen Produktivkräfte von heute und die Vorsorge für ihre Konkurrenzfähigkeit von morgen in den Vordergrund aller Überlegungen gestellt werden müssen.</p>
				<p>Und das heißt auch, wenn ich sehe, daß die Entwicklungshilfe um 400 Millionen DM aufgestockt wird – bei Verteidigung verstehe ich es, aber ich möchte mich dazu jetzt im einzelnen nicht äußern, weil hier sehr große Schwierigkeiten in der Aufgabe vorhanden sind – und daß bei Wissenschaft und Technik der Zuwachs 280 Millionen DM beträgt, meine lieben Freunde: So können wir nicht mehr weitermachen. Wir können nicht mehr im Stile von Fahrradreparaturwerkstätten an die Probleme der modernen Großtechnik herangehen. Und wir können ohne eine bestimmte nationale Basis in internationalen Programmen nicht mehr mit Anspruch auf Gleichberechtigung oder gar etwa auf Partizipation der Erkenntnisse der anderen arbeiten. Aber was wir in Deutschland nicht können, könnten wir in Europa bei besserer Koordinierung, und wenn wir es in Europa nicht von uns aus schaffen, werden wir nie von den Amerikanern als voller Partner gewürdigt werden mit den Konsequenzen, die eine echte Interdependenz mit sich bringt. Ich habe Verträge gesehen zwischen französischen Firmen, in denen die amerikanische Regierung eingegriffen hat; da hieß es, erstlich für militärische Verwendung, zweitens darf die (nicht verständlich) nichts erfahren davon, und drittens darf es nicht für wirtschaftliche Zwecke bei Fernmelde- und Fernsehsatelliten ausgenutzt werden. So der Vertrag zwischen R… und der französischen Firma S… . Wir Europäer müssen uns hier auf eigene Füße stellen, und dann werden wir herüben und drüben die nötige Achtung erfahren, die wir brauchen, um auch in der nächsten Generation mit einigermaßen wieder europäischem Selbstbewußtsein und eigener Balance überhaupt am Leben bleiben zu können.</p>
				<p>Ich darf noch ein letztes Wort dazu sagen: Es genügt nicht, daß wir uns in philologischen Interpretationen in der Europa-, Deutschland- oder NATO- oder Ostpolitik einig sind. Wir haben uns in den Jahren, in denen wir in einer schier hoffnungslosen Situation zu sein schienen, durch Erarbeitung und Vertretung eines klaren europäischen Konzepts, eines, wie ich in Zukunft sagen muß, mehr europäisch-orientierten NATO-Konzepts, Achtung und Ansehen erworben, und wir können es heute auch wieder. An unserem europäischen Willen, und zwar von einem Kristallisationskern der Sechs aus Europa zu bauen, darf nicht der leiseste Zweifel bestehen.</p>
				<p>In dem Fall wage ich den Satz auszusprechen, daß nicht immer die Flagge dem Handel folgt, sondern daß in Zukunft auch wieder Handel der Flagge folgen muß. Wir wollen zwar keine neuen Gräben aufreißen oder vertiefen, aber die wirtschaftlichen Überlegungen der Handelsströme auch mit neutralen Staaten stehen angesichts der historischen Größenordnung, die hier auf dem Spiele ist, an zweiter Stelle.</p>
				<p>An erster Stelle stehen die politischen Überlegungen. Die politischen Überlegungen führen immer wieder – und das ist nicht mein Hobby, ich sehe ja keine weißen Mäuse – auf ein- und denselben Punkt zurück, ob es uns paßt oder nicht: Europa steht oder fällt mit dem deutsch-französischen Verhältnis. Wir brauchen deshalb lange noch nicht alles zu übernehmen, wir brauchen auch keine Angst zu haben vor einer Hegemonie. Daß wir keine Angst kriegen sollten, liegt auf der Hand. Aber ohne diesen Raum, der geographisch, geschichtlich und politisch-konstellationsmäßig eine geschichtliche und schicksalsmäßige Einheit darstellt, ist keine Frage der deutschen Außenpolitik mehr anzupacken, höchstens noch die Aufgabe von Rechten und Positionen, um eine ganz windige, falsch verstandene Koexistenz- und Entspannungspolitik auf uns nehmen. Wir müssen doch eines einmal begreifen: Denken Sie an den Dortmunder Parteitag der SPD und den laufenden Beifall der Auslandspresse, als die neuen progressiven Töne von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> und anderen kamen. Ja, was ist denn die Schlußfolgerung daraus, meine lieben Freunde? Die Schlußfolgerung kann doch nur sein, daß das, was unser Interesse ist und was in gewissen Kreisen des Auslandes Beifall findet, beileibe nicht mehr auf unserer Linie ist. Sondern daß die Vertretung bestimmter deutscher Rechtspositionen und politischer Lebenspositionen zwangsläufig uns Kritik, Feindschaft und Anfeindung einbringt, d.h. wir sollen nicht die Richtigkeit oder Unrichtigkeit unserer Gedanken zur Deutschlandfrage davon abhängig machen, ob ›Washington Post‹, ›New York Times‹ und andere Zeitungen uns dabei Beifall spenden. Denn damit kämen wir in eine völlig falsche Reihenfolge der Werte und dann in den Strom hinein, an dessen Ende die Erfüllung der Ziele der sowjetischen Deutschlandpolitik steht.</p>
				<p>Meine lieben Freunde, ein letztes Wort. Es ist richtig, und ich möchte es ausdrücklich betonen: Die Prärogative hat der Bundeskanzler und die Initiative im Sachlichen und im Personellen. Ich habe meine Position im negativen Sinne so definiert, daß ich mir heute nicht erlaubt hätte, so deutlich zu reden, um nicht dem Unionssport zu unterliegen, dann im Zusammenhang mit personellen Ambitionen als Redner hier eingereiht zu werden. Aber ich habe keinen Zweifel daran gelassen, daß Zusammensetzung – ich drücke mich sehr vorsichtig aus –, Organisation und Arbeitsmethodik des Regierungsapparates, so wie er von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> übernommen und weitergeführt worden ist, wie er auch eine Reihe von Jahren in der Vergangenheit ganz gut funktioniert, die damals gestellten Fragen gelöst hat, die Prioritäten bewältigt hat, weil sie sich von selber ergeben haben, daß er heute erheblich reformbedürftig ist und gründlicher Korrekturen bedarf. Als ich im Fraktionsvorstand, auch von dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> nicht übelgenommen, mit Recht beanstandete, daß das Stabilisierungsgesetz nichts enthält, was nicht schon ein halbes Jahr früher hätte vorgelegt werden können, daß dieses Gesetz ja nicht einer Situation Rechnung trägt, die im Mai plötzlich aufgekommen ist, daß das Gutachten, auf dem es beruht, ja schon ¾ Jahre vorliegt – und ich kenne den Leidensweg von Ressortministern im Widerstreit des positiven Kompetenzkonfliktes, der negative ist manchmal auch unangenehm –, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> sagte mir direkt, daß eben hier die bürokratische Apparatur zweier nach dieser obsoleten Geschäftsordnung, die wahrscheinlich im Jahre 1780 erlassen worden sein muß und dann jeweils wieder aufgewärmt worden ist, daß die rivalisierenden Zuständigkeiten und die Konfliktunterhaltungen zweier mit positiven Kompetenzkonflikten operierender Ministerien die Vorlage um eine Reihe von Monaten verzögert haben. Und was hier nur als Einzelbeispiel gilt, wir müssen hier auch die Frage der Funktionen, des Wertes, der Art und Zusammensetzung wissenschaftlich-technischer Beraterstäbe, ihrer Einordnung, die Grundsätze des Management[s] in der Stabslinienführung und eine scharfe sowohl Richtliniengestaltung wie Überwachung der Ausführungen durch das Kanzleramt sicherstellen, ohne daß es hier auf ein oder zwei Planstellen ankommen oder auf die damit verbundenen finanziellen Konsequenzen ankommen darf. Sonst ist dieser komplizierte Apparat, der ohnehin zu viele Mitglieder hat, von denen jedes Mitglied unter Produktionszwang steht außer dort, wo es vielleicht unumgänglich notwendig ist, einfach nicht mehr zu überblicken, zu leiten und zu führen.</p>
				<p>Und ein allerletztes Wort dazu: Wir brauchen ein kompaktes, konstantes, konsequentes Regierungsprogramm, das mit anderen Führungsmethoden in wesentlich strafferer Übersicht verfolgt und in der Ausführung überwacht werden muß als bisher. Und was uns anbetrifft, meine lieben Freunde, jetzt haben wir nicht Angst vor dem Strick im Hause des Gehängten, ich bin zum Glück in einer Lage, als stellvertretender Fraktionsvorsitzender und Parteivorsitzender keinerlei technische Sorgen zu haben, was Apparat, Zimmer usw. anbetrifft. Aber wenn dieses Parlament der Aufgabe, moderne Politik zu machen, gewachsen sein muß, dann ist die bisherige Gestaltung der technischen, personellen und finanziellen Hilfsmittel einfach nicht mehr ausreichend, und wenn es durch Abbau anderswo geschehen muß, aber das, was einem Inspektor in jedem Landratsamt zusteht, das sollte jemandem, der in diesen Größenordnungen über Milliarden, und zwar in der Summierung Tausende von Milliarden, über Jahre hinweg entscheiden soll, in einem adäquat-proportionalem Ausmaß ebenfalls zustehen.</p>
				<p>Ich habe als Parteivorsitzender genau wie Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> und seine Mitarbeiter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name> usw. die schwersten Sorgen wegen der Folgen des Karlsruher Urteils. Schauen Sie die Auflösung eines Teiles unseres Apparates an, was für die SPD noch lange nicht akut ist; wenn sie auch drankommen, werden sie den Hahn wieder öffnen. Aber bis dahin wollen sie uns austrocknen. Es ist jetzt nicht mehr zu verantworten, daß die Ausgaben für die Tätigkeit der Abgeordneten im Wahlkreis zur Wahrnehmung der Petitionen, zur Wahrnehmung der sachlichen Interventionen, zur Erfüllung ihrer wahrlich raumüberdeckenden Aufgaben auch noch von den kümmerlichen Parteifinanzen bestritten werden müssen. Will man die Aufgaben der Parteien so definieren, wie sie in dem Urteil definiert worden sind, von dem man als schlimmstes nur eines sagen kann, daß seine Begründung auch eine gegenteilige Entscheidung gerechtfertigt hätte? Das ist das schlimmste, was man über ein Urteil überhaupt sagen kann. Aber wenn wir schon so knapp sind, dann müssen wir verlangen, daß die Mittel, die jetzt für die Parteifinanzierung eingespart werden, nunmehr in einem angemessenen Ausmaß, unter Umständen unter Verwendungsnachweis, für eine volle Arbeitsfähigkeit der Abgeordneten hier und zu Hause im häuslichen Bereich eingesetzt werden.</p>
				<p>Im ersten Teil, Herr Bundeskanzler, haben Sie sachlich und personell die Initiative und die Prärogative, wie es Ihnen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> mit dem schönen Bild, daß die Uhr des Sachzwanges auf dem Tisch tickt, gesagt worden ist, im anderen Falle haben wir sie, daß wir uns jetzt endlich zu den Lösungen durchringen, daß wir arbeitsfähig werden, um als Parlament den Aufgaben auch der Zukunft zu genügen und nicht nur Lobreden auf die Vergangenheit halten müssen.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: »Meine Damen und Herren, ich glaube, die Luft wird langsam besser; wir fahren in der allgemeinen Aussprache fort. Das Wort hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name>.«</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name>: »Herr Bundeskanzler, meine sehr geehrten Damen und Herren. Ich bin der Fraktion Rechenschaft dafür schuldig, daß ich am Donnerstag im Fraktionsvorstand die Ansicht vertreten habe, daß auch Personalentscheidungen und Umbesetzungen des Kabinetts nach meiner Ansicht so schnell wie möglich vorgenommen werden sollten. Ich möchte hinzufügen, daß ich erklärt habe, daß sich das in keiner Weise auf das Amt des Herrn Bundeskanzlers erstreckt und daß ich das außerhalb der Diskussion hier betrachte im Interesse der Fraktion, aber auch im Interesse unserer Gesamtführung der Partei. Ich bin der Ansicht, daß die heutige Diskussion den Standpunkt, den ich dort vertreten habe, in vollem Umfange rechtfertigt. Ich bin mir durchaus bewußt, daß ich bei dieser Darstellung habe in Erwägung und in Betracht ziehen müssen, daß eine solche Forderung in diesem Zeitpunkte vor der Diskussion des Stabilitätsgesetzes unter Umständen mißverstanden werden konnte. Ich bin aber der Ansicht, daß, wenn wir heute vier Sachfragen zur Diskussion gestellt haben: die Europapolitik, die Stabilitätspolitik, die Bundeswehr und die Haushaltsfrage, daß auch die Frage der Gestaltung der Regierung von maßgebender, ja essentieller Bedeutung ist. Und wenn wir uns in der Frage des Stabilitätsgesetzes den Zeitpunkt gesetzt haben, daß es wirksam verabschiedet werden muß vor den Wahlen in Hessen und vor den Wahlen in Bayern, dann bin ich der Ansicht, daß auch die Entscheidungen über eine Ergänzung oder Abänderung im Kabinett, über die Möglichkeiten, die Kabinettsarbeit zu straffen, bis zu diesem Zeitpunkt sichtbar gemacht werden müssen.</p>
				<p>Ich bin sehr froh, daß der Herr Bundeskanzler im Gegensatz zu seinen Ausführungen in der Vorstandssitzung heute in der Fraktionssitzung diese Möglichkeit nicht mehr ganz von der Hand gewiesen hat, sondern daß er durchaus in den Bereich seiner Betrachtungen eingeschlossen hat, daß diese Möglichkeiten gegeben sind. Und ich kann nur sagen aus der heutigen und jetzigen Diskussion und auch im Fraktionsvorstand, daß ich der Ansicht bin, daß wir einen wesentlichen Schritt weiter sind, wenn wir hier eine Initiative und eine persönliche Entscheidung des Bundeskanzlers, die ausschließlich in seinem Bereich liegt und deswegen auch sehr schnell getroffen werden sollte, erwarten dürfen, da eine solche Entscheidung sich ungeheuer positiv auf die Gesamteinstellung unserer politischen Führung auswirken würde. Bei dieser Auffassung bleibe ich, und ich kann nur den Herrn Bundeskanzler bitten, sich in dieser Frage noch einmal mit seinen engsten Freunden zu beraten und zu sehen, ob er nicht auch von dieser Seite aus, möchte ich sagen, den positiven Entwicklungen einen guten Fortgang geben könnte.</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> hat von der lawinenartigen Entwicklung gesprochen. Meine Herren, er hat angedeutet, wo ich ihm nicht ganz zustimme, daß sich diese Entwicklung vielleicht gefangen habe. Ich bin persönlich aus meiner Ansicht und meiner Kenntnis des Wahlkreises und der politischen Verhältnisse rundum nicht dieser Ansicht, sondern ich bin der Ansicht und werde hierin, sehr geehrter Herr Bundeskanzler, bestärkt durch Ihre Ausführungen, daß die Bedeutung und der Umfang der vertrauenskrisenhaften Situation, in der wir uns befinden, im Rahmen, möchte ich sagen, Ihres Hauses nicht voll erkannt werden. Wenn ich, sehr geehrter Herr Bundeskanzler, diese Auffassung ausspreche als ein Mann, der im Rahmen der Wirtschaft in seiner Tätigkeit allenthalben seit Jahren gerade Ihre Position nicht nur verteidigt, sondern, ich möchte sagen, in weiten Bereichen der Auseinandersetzung auch geebnet hat, so bitte ich, persönlich davon überzeugt zu sein, daß nur und ausschließlich mein Gefühl der Verantwortung als Abgeordneter es mir auferlegt, das hier zum Ausdruck zu bringen, weil ich eben glaube, daß die Situation nicht ernst genug betrachtet werden kann.</p>
				<p>Ich bin mir darüber hinaus bewußt, daß das natürlich auch ein Verhältnis und bestimmt Abstimmungen mit unserem Koalitionspartner bedingt; und ich möchte ausdrücklich sagen, daß ich keineswegs etwa auf dem Standpunkt stehe, daß, wenn ich von Umbesetzungen spreche, ich etwa sage, daß die Leistungen des Koalitionspartners in der Regierung so wären, daß sie eine Diskussion hierüber entbehrlich machten. Ich bin mir auch darüber im klaren, daß diese Koalitionsfrage im Augenblick, bei der Lage – möchte ich sagen – auf dem politischen Markt, der wir ausgesetzt sind, einer besonders fürsorglichen Behandlung bedarf.</p>
				<p>Aber das alles kann nicht darüber hinwegtäuschen, daß hier die Gleichwertigkeit sichtbar werden muß zwischen Sachentscheidung und Personalentscheidung. Und die Isoliertheit der Sachentscheidung, wie sie Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> heute im Vorstand noch einmal unterstrichen hat, meine Herren, ist bei dieser Situation nicht mehr gegeben. Wir sind in einer Lage, in der sich Sach- und Personalfragen krisenhaft vereinigt haben. Ich bitte daher das, was ich hier ausgeführt habe, keineswegs etwa als einen Gedankengang der Wirtschaft zu betrachten. Natürlich wird im Rahmen der Gruppe, die ich vertrete, hierüber diskutiert; aber insgesamt betrachtet, ist das, was wir hier empfinden und was wir in der politischen Situation im Augenblick empfinden, so ausschlaggebend und so zwingend, daß wir uns über alle Gruppengegensätze hinweg zu dem zwingen müssen, was wir auszudrücken haben.</p>
				<p>Aus unserer Verantwortung als Abgeordnete und in diesem Sinne, Herr Bundeskanzler, darf ich sagen, möchte ich Sie beinahe beschwören – ich benutze dieses Wort sehr ungern –, beschwören, die Dinge der Entscheidung in die Hand zu nehmen und eben aus Ihrer Kompetenz, die Ihnen die Regierungsgewalt und das Grundgesetz vermitteln, die Entscheidung zu treffen, und ich kann Ihnen nur sagen: Ich bin der festen Überzeugung, daß aus einer sehr schnellen Entscheidung sich eine positive Entwicklung unserer Gesamtsituation ergibt.«</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: »Herr Vorsitzender, meine verehrten Damen und Herren, es ist nicht ganz leicht, nach dem Brilliantfeuerwerk des Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> jetzt auch einige Gegenrechnungen aufzumachen. Ich sehe, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> ist gar nicht mehr im Saal; nun trotzdem, das ist das Schicksal der Epigonen, daß die ersten nicht mehr im Saal sind, wenn etwas gesagt wird von andern. Aber die Argumente, die heute hier gekommen sind, sind ja im wesentlichen oder zum großen Teil auch bereits in der Sitzung des Fraktionsvorstandes genannt worden. Zunächst sollten wir doch einmal eins unterstellen: Das vordringlichste Verlangen unseres Volkes ist das Verlangen nach Sicherheit. Nach dem Verlangen nach Sicherheit kommt aber – ob wir das gerne haben oder nicht – mit einem großen Unterschied schon das Verlangen nach Freiheit. Daß das Verlangen nach Sicherheit so übermächtig ist in unserem Volk, meine Damen und Herren, dafür braucht man nach meiner Meinung nicht lange Begründungen zu suchen. Nach dem Schicksal, welches wir hinter uns haben, ist das – ich möchte sagen – etwas völlig Normales. Dieses Gefühl der Sicherheit haben wir unserem Volk bisher zu geben vermocht. Ich entsinne mich – und Sie alle entsinnen sich –, wie wir alle verlacht worden sind, und besonders von den Linksintellektuellen, als wir damals, als wir mit einer absoluten Mehrheit aus der Bundestagswahl hervorgingen, den Wahlslogan in das deutsche Volk hineinposaunten: Keine Experimente, wählt CDU. Nun, meine sehr verehrten Damen und Herren, ich bin der Auffassung, daß in unserem Volke heute der Eindruck herrscht, daß wir von einem Experiment in das andere stolpern und daß wir selbst diesem Gefühl in unserem Volke großen Vorschub leisten. Ich sage das, was ich auch in der Fraktionsvorstandssitzung im wesentlichen gesagt habe, erneut: Was soll man dazu sagen, Herr Bundeskanzler, wenn zum Beispiel in dem Wirtschaftsgutachten steht<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN035" type="comment"><p>Drittes Jahresgutachten des Sachverständigenrates zur Begutachtung der gesamtwirtschaftlichen Entwicklung (Drs. V/1160 vom 28.11.1966).</p></note></seg>, 6% kann der Haushalt steigen, obwohl das Sozialprodukt angenommen nur um 4% steigt, wir wollen das dann aber in zwei Jahren regulieren, weil man das in einem Jahr schlecht kann? Es ist wütend gegen diese 6% angerannt worden, nicht zuletzt von Ihnen, Herr Bundeskanzler, in der deutschen Öffentlichkeit, und heute bietet sich dieser Öffentlichkeit ein Haushalt plus 7,2%. Nun streite ich nicht mit Wirtschaftswissenschaftlern, was hier konsumschädlich und konsumunschädlich ist, da verstehe ich zu wenig von, und ich möchte behaupten, die Masse des deutschen Volkes versteht davon noch weniger als ich. Für die sind das 7,2%.</p>
				<p>Was sollen wir sagen, wenn wir die Wohnungswirtschaft liberalisieren, wenn wir die Mieten freigeben, und noch sind nicht alle Kreise weiß, knabbern wir schon die Bedingungen des Wohngeldes, welches wir wegen dieser Liberalisierung gesetzt haben, selbst an.</p>
				<p>Und das finde ich das schlimmste, daß diese Dinge in die Öffentlichkeit gesetzt werden ohne konkreten Hintergrund, daß jeder etwas anderes sagt, und eine Welle des Unbehagens, der Unsicherheit greift bei allen Platz, die nun entweder ein Häuschen gebaut haben, die ein Häuschen bauen wollen oder die eine Wohnung irgendwie in den letzten Jahren bezogen haben. All das, was wir an politischer Leistung vollbracht haben, wird mit einem Federstrich hier wieder weggewischt.</p>
				<p>Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich hatte das Mißvergnügen – ich wiederhole: das Mißvergnügen –, die Schnodderigkeit mitzuerleben, mit der der Bundesfinanzminister etwa den Abbau der Autokostenpauschale für Arbeitnehmer im deutschen Fernsehen begründete.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN036" type="comment"><p>Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Überleitung der Haushaltswirtschaft des Bundes in eine mehrjährige Finanzplanung – Steueränderungsgesetz 1966 – (Drs. V/1068 vom 2.11.1966).</p></note></seg> Ich muß sagen, wenn ein Minister, dem ich die Sicherheit für meine Finanzen anvertraue, etwa den Mann, der von Engelskirchen nach Köln fährt oder der von Starnberg oder was weiß ich nach München fährt, dann mit dem Fußgänger vergleicht, der auch diese Pauschale nicht hat, dann hat diese Schnodderigkeit für mich aufgehört, ein Akt der Belustigung zu sein.</p>
				<p>Wir haben die deutsche Wirtschaft um das Kindergeld entlastet in Höhe von 1,2 Milliarden DM;<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN037" type="comment"><p>Bundeskindergeldgesetz vom 14.4.1964, BGBl. I, S. 265.</p></note></seg> ich richte darüber nicht. Wir haben in diesem Raum diskutiert über das Kindergeld für das zweite Kind, und wir haben eine lebhafte Debatte darüber geführt – nun der Bundesfamilienminister hat sich gegen meine Überzeugung damals durchgesetzt –, und was soll es, wenn wir jetzt, nachdem wir hier wieder Fuß gefaßt haben, nun diese familienpolitische Leistung einfach wieder in den Orkus werfen, ohne daß überhaupt ein Parlamentarier sich zu diesen Dingen hätte äußern können?</p>
				<p>Ich warne davor, daß wir zwar sagen, wir wollen kein zweites Haushaltssicherungsgesetz mehr, aber daß die Gesetzesänderungen, die notwendig sind, jetzt auf einen, höchstens zwei Ausschüsse reduziert werden und damit am Gros der Fraktion genauso wieder vorbeilaufen, wie es damals beim Haushaltssicherungsgesetz der Fall gewesen ist.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN038" type="comment"><p>Haushaltssicherungsgesetz vom 20.12.1965, BGBl. I, S. 2065.</p></note></seg></p>
				<p>Und nun etwas zur Kriegsopferversorgung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN039" type="comment"><p>Entwurf eines Dritten Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des Kriegsopferrechts – Drittes Neuordnungsgesetz KOV – (Drs. V/1012 vom 19.10.1966).</p></note></seg> Herr Bundeskanzler, ich war sehr erfreut über Ihre Erklärung eben, muß aber gleichzeitig feststellen, Herr Bundeskanzler, daß der Fahrplan für die Kriegsopferversorgung, so wie er vom Bundesarbeitsminister den Kriegsopferverbänden und der deutschen Öffentlichkeit aufgrund der Regierungserklärung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN040" type="comment"><p>Regierungserklärung vom 10.11.1965.</p></note></seg> bekanntgemacht worden ist, bereits wieder überholt ist und daß selbst dann, wenn Sie nun die Vorlage diese oder nächste Woche ins Kabinett kriegen, ehe die Vorlage dann im Parlament zur Beratung kommt, wir schon wieder riskieren, eine gute politische Tat genauso politisch zu verlieren, wie wir die letzte Kriegsopferversorgung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN041" type="comment"><p>Zweites Neuordnungsgesetz KOV vom 21.2.1964, BGBl. I, S. 85.</p></note></seg> auch politisch verloren haben, weil wir zu lange diskutiert haben über das, was richtig und falsch war, statt daß wir damals den Knoten durchgehauen haben. Ich habe also die dringende Bitte, Herr Bundeskanzler, daß die Vorlage doch noch ins Kabinett kommt und auch beraten wird. Nun entschuldigen Sie, Herr Bundeskanzler, es ist die Rede bei der Kriegsopferversorgung von einem Betrag von 880 Millionen DM bisher. Ich möchte nicht, daß Ihre heutige Darstellung von der runden Milliarde in die deutsche Öffentlichkeit kommt; dann werden es nämlich nicht 880 Millionen, dann wird es die runde Milliarde, die dann bei 999 Millionen liegt oder aber bei 1,1 Milliarden; das ist allenfalls für mich eine runde Sache.</p>
				<p>Nun, meine sehr verehrten Damen und Herren, der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> hat hier nun die Frage der Tarifautonomie wiederaufgegriffen. Ich habe bereits im Vorstand vor dem Aufrühren dieser Frage gewarnt. Aber dem noch etwas voraus: Sehen sie einmal, ich habe den Eindruck, daß wir für die Vergangenheit den Gewerkschaften gute Noten ausstellen, daß sie sich nun einigermaßen vernünftig verhalten haben, jedenfalls nicht unvernünftiger als der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RehwinkelEdmund">Rehwinkel</name> oder als der Präsident des Deutschen Handwerks<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN042" type="comment"><p>Joseph <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WildJoseph">Wild</name>.</p></note></seg> oder der führende Mann einer anderen Interessenorganisation, daß aber immer in der Gegenwart die Sünden gegen Geist begangen werden. Ich glaube, wenn wir einmal von Entwicklungen sprechen, dann scheint es mir auch an der Zeit zu sein, wenn man nicht nur auf der einen Seite kritisiert – auch Sie haben das in der Vorstandssitzung getan, Herr Bundeskanzler –, obwohl ich diese Woche las von einer gemeinsamen Erklärung des Deutschen Gewerkschaftsbundes und der Arbeitgeberverbände, daß die Einkommensentwicklung fast gleich gelaufen ist, nur um ganz wenige Zehntel oder gar Hundertstel Prozente differiert, daß es also keineswegs so sein kann, als wenn durch eine unbotmäßige Politik der Gewerkschaften die Arbeitnehmer den ganzen Kuchen, den gesamten Wirtschaftskuchen für sich allein verzehren.</p>
				<p>Ich halte es auch für gefährlich, nicht, Herr Bundeskanzler, weil Sie es nun, wie Sie sagten, als evangelischer Christ getan haben, wenn wir das Konzil in die politische Diskussion mit einbeziehen oder etwa das Ergebnis des Konzils<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN043" type="comment"><p>Zweites Vatikanisches Konzil.</p></note></seg> für weniger Wählerstimmen für die CDU verantwortlich machen. Damit würden wir nach meiner Meinung Argumente liefern, die wir nicht liefern sollten, nämlich die, daß man uns bisher trotz einer nicht genehmen Politik aus weltanschaulichen Gründen gewählt hat und daß man die erste Gelegenheit benutzt, wo diese weltanschaulichen Gründe tatsächlich oder vermeintlich weggefallen sind, um das Hasenpanier zu ergreifen.</p>
				<p>Ein letztes Wort: Es wird davon gesprochen, daß wir die Antithese gegenüber der SPD wieder schärfer in den Vordergrund rücken sollen. Hierzu direkt einmal eine geschäftsordnungsmäßige Bemerkung: Wie haben wir denn bisher hier verhandelt? Das ging doch wie folgt: Daß dort der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> stand und vorgetragen hat, das Gesetz A steht zur Debatte, die SPD verlangt Aussprache; schön, dann haben wir Aussprache gemacht. Dann kam das Gesetz B, die SPD verzichtet auf Aussprache, obwohl das für uns unter Umständen eine gute Angelegenheit gewesen wäre; dann haben wir selbstverständlich auch auf die Aussprache verzichtet, schon um Zeit zu schinden, damit man nicht allzulange unten bleiben sollte. Ich möchte also, daß wir auch auf diesem Gebiet in der Handhabung der Geschäftsordnung einen Beitrag dazu leisten, und ich glaube, das können wir. Auch dann diskutieren, wenn es der SPD einmal nicht gefällt, über einen Punkt zu diskutieren! Das sage ich nicht generell, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>, das muß man aber mehr überlegen, so meine ich, als das in der Vergangenheit der Fall gewesen ist. Sie geben mir zu, daß noch mehr zu sagen sei. In diesem Hause wimmelt es, meine Damen und Herren, von Gerüchten, es wimmelt insbesondere von personellen Gerüchten, und man geht nie sehr pfleglich miteinander um.</p>
				<p>Persönlich bin ich der Meinung, daß man das, was in diesem Hause nur hinter der vorgehaltenen Hand immer gesagt wird, insbesondere bei Personalien, daß man das hier in aller Offenheit, jawohl!, auf den Tisch des Hauses legen sollte, und ich bin dem Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name> dankbar, daß er, wenn auch ohne Namen zu nennen, einen Anfang hier gemacht hat. Ich sage Ihnen abschließend, daß, Herr Bundeskanzler, in unserem Parteivolk größte Unzufriedenheit darüber herrscht, daß in Ihrer allernächsten Umgebung ein Mann sitzt<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN044" type="comment"><p>Ludger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestrickLudger">Westrick</name>.</p></note></seg>, der nicht Mitglied der Christlich-Demokratischen Union ist und es auch nicht für nötig gehalten hat oder hält, Mitglied dieser Partei zu werden.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>: »Meine Damen und Herren, ich will nur wenige Sätze sagen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> hat hier eine Fülle von Sachproblemen auf den Tisch des Hauses gelegt, die alle der Lösung warten. Sie sind unterstrichen worden vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>, und der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name> hat die These angeknüpft, und ich sage Ihnen gleich, ich folge dieser These: Es wird nicht möglich sein, diese Sachprobleme zu lösen, ohne gleichzeitig den Herrn Bundeskanzler zu bitten, das personelle Problem so schnell wie möglich anzunehmen.</p>
				<p>Sehen Sie, meine Damen und Herren, man kann sagen, die SPD hat eine Menge Wahlen verloren, und deshalb ist der Verlust der Landtagswahl in Nordrhein-Westfalen nicht so tragisch. Aber der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> hat nicht zu Unrecht darauf hingewiesen, daß wir das Ergebnis dieser Wahl ja bereits auf uns zukommen sahen. Und wir stehen vor weiteren sehr schwierigen Wahlen in Hessen und Bayern und wir wissen, wie die Stimmung dort draußen ist. Ich will das hier nicht wiederholen; <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> hat von den ›5 Us‹ gesprochen. Wir brauchen deshalb auch von der obersten Führung ein, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name> richtig sagte, sichtbares Zeichen. Ob dieses sichtbare Zeichen das Stabilitätsgesetz und seine Verabschiedung allein sein kann, erscheint mir äußerst zweifelhaft. Denn das Stabilitätsgesetz beginnt ja doch frühestens zu reifen, wenn von den Ermächtigungen, die im Stabilitätsgesetz gegeben werden, Gebrauch gemacht wird. Das ist frühestens nächstes Jahr der Fall. Außerdem wissen wir gar nicht, wann wir das Stabilitätsgesetz verabschieden. Ich unterstelle, es gelingt mit vereinten Kräften, und wir werden uns selbstverständlich im Plenum vor die Bundesregierung in allen Konsequenzen stellen gegen die SPD, es gelingt also, das Stabilitätsgesetz Ende Oktober zu verabschieden. Damit ist die hessische Wahl gelaufen, die bayerische steht unmittelbar davor. Dieses sichtbare Zeichen eines neuen Anfangs, eines neuen frischen Windes seitens der CDU/CSU in der obersten Spitze, das kann das Stabilitätsgesetz aber nicht sein, und gerade deshalb: wenn personelle Umwandlungen, Herr Bundeskanzler, und der Fraktionsvorsitzende hat vorhin mit Recht darauf hingewiesen, daß es Ihre Initiative ist, wenn solche Umwandlungen, dann bitte so schnell wie möglich und nicht weiter verzögern!«</p>
				<p>Bundeskanzler Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>: »Meine Damen und Herren, ich bin etwas besorgt über den Ablauf der Debatte. Wir stehen vor Wahlen. Das ist richtig. Ich weiß das besser als wie viele andere, denn ich habe vom Jahr 1948 an jede Bundestagswahl und jede Landtagswahl mitgemacht. Aber ich glaube, das Schlechteste, was wir tun können, um auch das Vertrauen des Wählers in der deutschen Bevölkerung zu gewinnen, wäre, den Anschein zu erwecken, als ob wir bisher oder in letzter Zeit alles falsch gemacht hätten. Das ist eine Art von Flagellantismus, in die wir uns selbst hereinsteigern, die uns selbst zerstört! Meine Damen und Herren, dazu besteht keine Veranlassung. Wenn wir hier einen gegen den anderen und diese oder jene Sachfrage gegeneinander kontrovers ausspielen und wenn wir so tun, als ob wir das Notwendige ganz bestimmt nicht getan haben, dann brauchen wir uns nicht zu wundern, wenn draußen in der Öffentlichkeit das Vertrauen in uns verlorengeht.</p>
				<p>Meine lieben Freunde, und darum glaube ich, das erste was wirklich notwendig ist, das ist die Beendigung dieser Stimmung. Ich würde sagen, wir sind sonst überhaupt nicht mehr fähig, etwas richtig zu machen. Darf ich einmal daran erinnern, ich bin ja seit 1949 sozusagen im Geschäft hier in Bonn. Da waren manche außerordentlich schwierige Situationen. Ich denke an die Koreakrise, da war der neue Wirtschaftsminister ja schon aufgebaut, und es gehörten gute Nerven dazu, um unser Wirtschaftssystem nicht zertrümmern zu lassen, nicht all denen zu folgen, die auch vom Ausland her von uns gefordert haben, wir müßten grundsätzlich etwas anderes tun. Wir haben unsere Linie durchgehalten mit dem Erfolg, daß nachher auch das Ausland, das von uns andere Maßnahmen gefordert hatte, zu der Überzeugung gekommen ist, in der Bundesregierung hat man richtig reagiert. Ich denke an die Suezkrise. Alle Welt hat verlangt, wir sollten die Bewirtschaftung von Treibstoff einführen. Ich habe es nicht getan, ich habe die ruhigen Nerven bewahrt, und wir sind besser durchgekommen als alle anderen Länder. Also die Geschäftigkeit allein macht noch nicht die Richtigkeit einer Politik aus, und ich habe den Eindruck, wir sind jetzt drauf und dran zu sagen, ganz gleich was geschieht, ob’s richtig oder falsch ist, es muß bloß was geschehen. Wenn ich mich um meine eigene Achse drehe, um 360 Grad, dann erzeuge ich zwar einen großen Wirbel, aber ich stehe wieder an derselben Stelle. Und, meine Damen und Herren, ich glaube, davor sollten wir uns hüten, uns von der Opposition in eine Hysterie hineintreiben zu lassen: Jawohl, wir haben bisher überall versagt, es ist nichts geschehen, wir haben das und jenes nicht getan. Und ich meine und bin überzeugt, wenn dieses Stabilitätsgesetz durchgeht, dann werden wir, wie das schon bei der Einbringung im Bundesrat sichtbar geworden ist, eine große Beruhigung in der Öffentlichkeit schaffen, und die wird wahrscheinlich viel weiter reichen, als wir es uns heute einbilden. Ich verkleinere nicht die Sorge, die wir um die nächsten Wahlen haben. Aber ähnliches ist uns schon begegnet, z.B. bei den Saarwahlen. Dort lagen wir nach den demoskopischen Umfragen noch acht Tage vorher um 12% zurück, und wir haben sie trotzdem gewonnen. Warum? Weil wir angetreten sind und weil wir gekämpft haben. Meine Damen und Herren, führen wir die Diskussion hier nicht so, als ob jeder bloß sucht, was schuld sein könnte und wer schuld gewesen sein könnte. Und dann noch nach Personen im einzelnen zu fragen! Sondern seien wir wirklich überzeugt, daß, wenn wir nicht zusammenstehen, daß das dann der Grund ist, warum wir Wahlen verlieren werden. Das ist der Grund Nummer eins, und alles andere kann nicht darüber hinwegtäuschen.</p>
				<p>Ich sage damit beileibe nicht, daß nicht Fehler begangen worden sind, ich sage nicht, daß nicht manches noch zu verbessern wäre. Nein, das wäre töricht, das wäre unmenschlich sozusagen. Und ich sage auch nicht, daß auf jedem einzelnen Ressort nun der Mann sitzt, der es in Deutschland am besten könnte. Aber ich wehre mich auch dagegen, daß man jetzt sozusagen, weil der See rast, ein Opfer suchen muß. Das scheint mir auch nicht gemäß zu sein und trägt jedenfalls auch nicht dazu bei, das Vertrauen in unserer Politik und unserer Partei zu stärken.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: »Meine Damen und Herren, ich will zur Sache in diesem Augenblick nichts sagen. Wir haben jetzt Wortmeldungen.«</p>
				<p>Dann stellt Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> durch Abstimmung fest, daß die Mehrheit der Fraktion sich dafür ausspricht, die Sitzung um 19 Uhr zu unterbrechen und um 20 Uhr fortzusetzen. Er faßt das Ergebnis der bisherigen Aussprache dahin zusammen, daß bestimmt kein Zustand einer kritiklosen Zufriedenheit bestehe. Er wolle nun die sachlichen Punkte zur Diskussion bringen und die Fraktion zunächst bitten, der verlesenen Regierungserklärung zur Kulturpolitik zuzustimmen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN045" type="comment"><p>Nicht ermittelt.</p></note></seg></p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>: »Ich möchte doch bitten, daß man das mit aufnimmt, was von uns immer eine Willenserklärung war, daß wir auch weiterhin bestrebt sein wollen, die Verbindung zwischen EWG und EFTA nicht zu zerstören, den Graben nicht weiter zu vertiefen.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> antwortet darauf, daß man diesem Anliegen dadurch Rechnung tragen könne, daß man den diesbezüglichen Satz aus der Erklärung des Parteipräsidiums anfügt, daß die Bemühungen des Kanzlers begrüßt würden, die wirtschaftliche Zusammenarbeit in ganz Europa zu verstärken. Hinsichtlich des Stabilitätsgesetzes sei es notwendig festzustellen, ob die Fraktion mit der Ansage der Debatte einverstanden ist und ob man auf den von der SPD gewünschten Sonderausschuß eingehen könne, was allerdings bei der FDP Schwierigkeiten mache. Es sei wohl notwendig, sich in letztem Punkt die Wege noch offenzuhalten und sich darauf zurückzuziehen, daß man auch noch die Meinung der Arbeitskreise hören wolle. Allerdings dürfe nicht die Forderung nach sechs Ausschüssen kommen, weil das eine rechtzeitige Verabschiedung des Gesetzes unmöglich machen würde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> regt an, daß als erster Redner der Fraktion wegen der Bedeutung des Gesetzes jedenfalls der Fraktionsvorsitzende auftreten solle.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> glaubt, daß dies wohl sowieso kommen werde, da die Opposition wohl eine Breitseite abfeuern werde. Weiter sei die Fraktion der Auffassung, daß das Gesetz in beiden Teilen gemeinsam verabschiedet werden könne und daß man versuchen werde, das Gesetz bis Ende Oktober zu verabschieden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name> regt an, man sollte doch die Bundesregierung auffordern, ein umfassendes Programm der Produktivitätssteigerung der heimischen Wirtschaft mit vorzulegen, damit nicht nur dämpfende Maßnahmen in Erscheinung treten, sondern auch Aufbauendes sichtbar werde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> meint, diese Anregung könnte ihn dazu verleiten, auf seinen eigenen Brief an den Bundeskanzler zu sprechen zu kommen, das wolle er aber jetzt nicht tun. Der Bundeskanzler werde in seiner Rede dartun, daß dieses Stabilitätsgesetz nur der Teil eines Gesamtprogramms zur Förderung der Wirtschaft für morgen sei, und man werde außerdem dartun, daß dieses Gesetz auch eine Voraussetzung für eine Lockerung der Restriktionspolitik darstelle.</p>
				<p>Hinsichtlich des Haushalts könne man, wenn man gefragt werde, nur sagen, daß er noch nicht vorliege und daß deshalb eine Stellungnahme nicht möglich sei. Die Fraktion werde aber ja zur konjunkturgerechten, dem Sinn der Stabilitätspolitik entsprechenden Begrenzung des Gesamtvolumens sagen, aber man solle hier noch keine feste Summe nennen, weil man weder das Beteiligungsverhältnis<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN046" type="comment"><p>Entwurf eines Zweiten Gesetzes über das Beteiligungsverhältnis an der Einkommensteuer und der Körperschaftsteuer (Drs. V/1066 vom 2.11.1966).</p></note></seg> noch die etwa 30 Gesetze kenne, die geändert werden müßten. Man solle nicht gackern, solange man das Ei nicht kenne, das man potentiell legen könne.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauserAlo_1965-10-19">Hauser</name> (Bad Godesberg) empfiehlt, so zu formulieren, daß man den Haushalt konjunkturgerecht gestalten wolle, ohne daß daraus der Schluß gezogen werden könne, daß man bereits mit den 73,9 Mrd. DM einverstanden sei; darüber gingen die Meinungen in der Fraktion wohl noch sehr auseinander.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name> meint, man könne schlecht sagen, daß man vom Haushalt nicht wisse, weil ja schon so viel über ihn veröffentlicht sei. Nachdem die Schwerpunkte bereits im »Bulletin« gestanden hätten, könne man nun nicht so tun, als ob man nichts wisse.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name> hält es für grundsätzlich falsch, die Debatte über das Stabilitätsgesetz mit einer Debatte über den nicht bekannten Haushalt zu verbinden. Er finde es für ein Parlament ungewöhnlich, über einen Haushalt zu reden, der keinem der Abgeordneten bekannt ist.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> erklärt, das sei auch seine Meinung. Da aber die Fraktion verlangt habe, daß die Konturen des Haushalts sichtbar sein sollten, müsse man, gefragt dazu, auch etwas sagen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> tritt dieser Auffassung bei. Einige Herren der Fraktion hätten gerade heute ein Papier in die Hand bekommen, in dem einige Konturen des Haushalts zu erkennen seien. Man könne nicht diskutieren auf der Grundlage des tatsächlichen Haushalts und dürfe sich auch auf eine solche Debatte nicht einlassen. Natürlich bestehe Verärgerung darüber, daß durch die Ungeschicklichkeit des Bundesfinanzministers Einzelheiten bekannt geworden sind, die viele Schwierigkeiten in der Diskussion mit sich brächten. Beim Fernsehen sei ja mehr oder weniger der Eindruck entstanden, daß man dem kleinen Mann alles nimmt und den großen verschont. Man solle sich weder auf die Volumen des Haushalts noch auf einzelne etwa vorgesehene Maßnahmen festlegen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name> bedauert, daß man durch diese Mitteilungen der Bundesregierung in eine schlechte Lage geraten sei. Aber das geschehe ja nicht zum ersten Mal. Von seiten der Ministerien werde immer darauf hingewiesen, daß man mit einer solchen Vorlage zuerst an den Bundesrat und dann erst an den Bundestag gehen müsse. Das sei doch grotesk und geradezu unheimlich, wenn man wohl vor dem Fernsehen und im Rundfunk alles sagen dürfe, nur im Bundestag dürfe man nicht darüber reden, das könne doch einfach nicht wahr sein. Es sei aber wiederum geschehen, und die Bevölkerung habe sich aufgeregt, und tatsächlich sei der Eindruck entstanden, als solle die Stabilität auf Kosten des kleinen Mannes hergestellt werden.</p>
				<p>Auf jeden Fall müsse die Fraktion erklären, daß sie die Stabilität wolle, aber mit Gerechtigkeit und nicht allein oder überhaupt auf Kosten des kleinen Mannes. Was die Kilometerpauschale anbelange – er wolle jetzt nicht im einzelnen darauf eingehen –, müsse man jedenfalls ein Experiment schaffen. Wenn man eine vernünftige Raumpolitik wolle, dürfe man sie nicht durch Steuermaßnahmen erschweren, sondern müsse sie durch solche unterstützen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> hält es für besser, positiv zu sagen, daß es bei der sozialen Haltung der CDU/CSU selbstverständlich sei, daß Gerechtigkeit herrsche und die Sache nicht auf Kosten des kleinen Mannes gehen könne. Was die Kilometerpauschale anbelange, so könne ihre Begründung von gestern, nämlich Stärkung der Motorisierung, nicht mehr gelten, aber die Frage der Raumordnung und der Entballung sei ein anderes Argument. Aber er verbitte sich hier, auch nur eine Andeutung zu machen, weil das Konsequenzen hätte für die 400 Millionen DM bei der Landwirtschaft, für die 265 Millionen DM beim Familienlastenausgleich, für das Sparprämiengesetz und für die Frage der Anrechnung von privaten Einkünften bei den Pensionären. Das alles und noch mehr sei doch in den 30 Gesetzen enthalten. Auch müßte dann etwas gesagt werden zur versprochenen Anhebung der Beamtenbesoldung. Bei dieser Lage könne man nur sagen, daß man die Vorlage der Bundesregierung noch nicht kenne und folglich auch nicht darüber diskutieren könne. Die Bundesregierung werde den Haushalt am 28.9. verabschieden, dann komme er in den Bundesrat, und frühestens in der ersten Dekade November könne erste Lesung sein. Also müsse dieser Punkt bei der Debatte über das Stabilitätsgesetz herausgehalten werden.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name> warnt ebenfalls davor, sich auf eine solche Debatte einzulassen. Man solle aber überhaupt nicht vom kleinen Mann reden, die Politik der CDU/CSU habe dafür gesorgt, daß es diesen kleinen Mann in diesem Sinne überhaupt nicht mehr gibt. Auch müsse man sehen, daß wohl vier Arbeiter in einem Wagen zur Arbeit fahren und es alle steuerlich absetzen, während ein wohlhabender Angestellter einen Wagen fährt und nichts absetzen kann; sie könnte noch vieles über die Möglichkeiten der Selbständigen sagen, wolle dies aber jetzt nicht tun. Es sei politisch besser, so zu formulieren, daß man sage, alle Gruppen und Schichten seien an den Stabilisierungsmaßnahmen beteiligt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name> richtet an den Bundeskanzler die Frage, ob dieser von der Pressekonferenz des Bundesfinanzministers gewußt habe oder nicht.</p>
				<p>Zur Sache wolle er sagen, daß erhebliche verfassungsrechtliche Bedenken beständen, die Werbungskosten in dem vorgesehenen Ausmaß zu streichen. Der Bundesfinanzminister habe wohl gewußt, daß es verfassungswidrig wäre, die Überstunden lohnfrei zu machen, die Streichung der Werbungskosten in diesem Umfang sei es aber auch.</p>
				<p>Bundestagsvizepräsidentin Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name> sieht die Wurzel der Malaise darin, daß Gesetze im Referentenstadium und Gesetze, die von der Bundesregierung verabschiedet sind, bereits veröffentlicht würden, ohne daß die Fraktion davon Kenntnis habe. Hier sündige das Kabinett gegen seine eigene Geschäftsordnung. Der Bundeskanzler versündige sich an sich sehr gegenüber dem Parlament, das in eine absolut unwürdige Rolle gedrängt werde. Hier sage man, die Entwürfe seien noch nicht bekannt, draußen aber kenne man sie. Wenn es so nicht möglich sei, eine Fraktionsmeinung zu bilden, müsse man sich nicht wundern, wenn an die Massenmedien herangegangen würde. Das sei doch das Übel.</p>
				<p>Womit habe diese ganze Symphonie denn begonnen? Mit dem Paukenschlag von den sieben Milliarden DM Defizit direkt nach der Wahl. Jedermann habe daraufhin gesagt, entweder habe die Bundesregierung das Volk belogen [sic!]. Der Bundesfinanzminister berate den Haushalt auf dem offenen Markt im Referentenstadium und nenne dabei ein Defizit, das aus den Forderungen der Ressorts resultiere. Vor dieser Methode müsse man warnen, die sich die Fraktion nicht bieten lassen dürfe. Die Bundesregierung dürfe mit den Verbänden nur aufgrund von Grundsatzgedankengängen verhandeln, nicht aber den Verbänden perforierte Entwürfe in die Hand geben. Der Bundeskanzler möge doch in seiner eigenen Geschäftsordnung nachlesen und nach ihr verfahren, damit das Parlament in eine so unwürdige Position nicht ständig gedrängt werde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> antwortet, er habe schon darauf hingewiesen, daß die von der Fraktion zu Ostern gebildete Kommission bisher nicht gehört worden sei, da der Fraktionsvorsitzende die 30 Gesetze, von denen die Rede sei, nicht kenne noch eine Vorstellung habe, wie das parlamentarisch gehen solle. Er habe ebenfalls die Methode des Bundesfinanzministers kritisiert und sei der Auffassung, daß die Fraktion hier völlig einer Meinung sei. Der Fraktionsvorsitzende müsse das aber vielleicht etwas anders sagen, als es den Mitgliedern der Fraktion selbstverständlich unbenommen sei, es zu sagen. Da man sich hinter die Vorschläge nicht stellen könne und sie auch nicht ablehnen könne, solange man sie nicht kenne, bleibe gar nichts anderes übrig, als zunächst zu sagen, daß man sich nicht dazu äußern könne; das sei doch die einzige Möglichkeit.</p>
				<p>Bundesforschungsminister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> bringt sein Verständnis für die sichtbar gewordene Sorge und Bewegung zum Ausdruck. Bevor man aber in eine Bewertung eintrete, müsse man sich doch über einige Tatbestände verständigen. Es sei festzustellen, daß niemals der Etat früher eingebracht worden sei als dieses Mal. Ende September werde er im Kabinett verabschiedet, während er früher immer erst im November/Dezember dem Bundestag zugegangen sei.</p>
				<p>Die Gesetzesänderungen, von denen jetzt gesprochen werde, seien vom Kabinett noch nicht förmlich verabschiedet, sondern würden Ende September verabschiedet werden. Was bis jetzt im Kabinett geschehen sei, sei eine Vorentscheidung in dem Bestreben, das Wachstum des Etats zu begrenzen, und damit habe die Bundesregierung einem Wunsch entsprochen, den der Vorsitzende der Fraktion unter Zustimmung der Fraktion vor der Sommerpause zum Ausdruck gebracht habe, daß nämlich zum Zeitpunkt der Stabilitätsdebatte der Etat in seinen Umrissen sichtbar sein möge. Die Schwerpunkte des Etats seien nun auch tatsächlich sichtbar gemacht worden.</p>
				<p>Wenn man jetzt in eine Einzeldebatte eintrete, dann wolle er doch daran erinnern, daß man unter großem Beifall die Äußerungen gehört habe, daß diese Kürzungen nicht weit genug gingen, daß das Etatvolumen um weitere Milliarden gesenkt werden müsse. Die auftretenden Sachprobleme könne man nicht jetzt diskutieren, aber wenn sie diskutiert würden, müsse das von einer klaren Grundkonzeption aus geschehen. Wenn man fordere, daß der Etat weiter gekürzt werde, dürfe man aber nicht nachher vier oder fünf Punkte nennen, bei denen eine Kürzung unerträglich wäre, sondern müsse die Punkte nennen, bei denen gekürzt, weiter gekürzt werden könne. Sonst werde man einen Etat bekommen, der wesentlich über 74 Milliarden DM liegt.</p>
				<p>Der wesentliche Teil des Etats werde beansprucht durch weit zurückliegende Beschlüsse in ihren beträchtlichen finanziellen Auswirkungen. Was an neuen Schwerpunkten gesetzt werde, entspreche dem politischen Willen dieser Fraktion: die Kriegsopferversorgung, die Kohle, Wissenschaft und Forschung und einige Dinge, die aus Rechtsverpflichtungen herrühren. Es habe keinen Sinn, sich über die Erhöhungen bei der Entwicklungshilfe aufzuregen, denn diese entsprächen lediglich den vom Bundestag in den vergangenen Jahren genehmigten Rechtsverpflichtungen aus Bindungsermächtigungen. Hier würden Rechtsverpflichtungen, Vertragsverpflichtungen, eingelöst und weiter nichts.</p>
				<p>Im Ergebnis sei er mit dem Fraktionsvorsitzenden einig, daß keine Veranlassung bestehe, im Augenblick sich in eine Haushaltsberatung im Plenum einzulassen. Selbstverständlich müsse das Kabinett seine Grundsatzbeschlüsse, soweit das nötig sei, vertreten. Aber man dürfe nicht anfangen, die Sache jetzt zu zerreden und sich vielleicht gar auf die Doppelbödigkeit der Opposition einzulassen, die sicher von einem unverantwortlichen Haushalt reden, aber gleichzeitig in jedem einzelnen Punkt eine Kampagne gegen Kürzungen führen werde.</p>
				<p>Es werde ohnehin schwer werden, die 73,9 Mrd. DM zu halten, und wenn man noch weiter herunter wolle, werde es eben noch schwieriger werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name> anerkennt, daß die Kabinettskommission, das sogenannte Streichquintett, wesentliches geleistet habe. Was sie geleistet habe, könne nur der ganz ermessen, der etwas von der Immobilität eines Haushalts nach unten etwas wisse. Deshalb sei ihm auch unverständlich, daß der Wirtschaftsrat in einer so massiven Form Kritik geübt habe. Wenn man den Etat weiter senken wolle, dann bleibe doch nichts anderes übrig, als zum Beispiel an die Renten, an die Kriegsopferleistungen und ähnliches heranzugehen oder an den Verteidigungshaushalt, was man nur könne, wenn die Verteidigungskonzeption grundlegend geändert würde; er wisse aber nicht, ob man das im Augenblick überhaupt diskutieren könne. Man werde alle Mühe haben, die vorgeschlagene Grenze von 73,9 Mrd. DM einzuhalten. Auch er bedauere, daß die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>-Kommission nicht eingeschaltet worden ist, da das die Sache sicher erleichtert hätte. Aber trotzdem müsse man jetzt versuchen, das Positive herauszustellen, weil die vorgenommene Begrenzung sicher nicht so einfach gewesen sei. Die SPD hätte einen solchen Haushalt sicher nicht vorgelegt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name> führt aus, er habe die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>-Kommission als eine Art Pendant zur Finanzkommission des Kabinetts betrachtet. Die Kommission habe während der Ferien einige Stunden zusammen mit Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DahlgruenRolf_1957-10-15">Dahlgrün</name> getagt, wobei man sich allerdings nur über einige grundsätzliche Fragen habe austauschen können, weil der Kommission noch keinerlei konkrete Zahlen zur Verfügung ständen. Die ersten Unterlagen seien am vergangenen Freitag zur Verfügung gestellt worden. Nun werde die Kommission von Mittwoch morgen an mehrere Sitzungen durchführen, um zu einer klaren Stellungnahme zu kommen, die dann dem Vorstand am kommenden Montag vorgelegt werden soll und anschließend der Fraktion, um durch diese Vorklärung die Beschlußfassung zu erleichtern.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> macht zur Verdeutlichung der gesamten politischen Landschaft auf die heutigen SPD-Verlautbarungen aufmerksam. Man müsse hier in der Fraktion zu einem Abschluß in diesen Fragen kommen, da sonst das Bild in der Presse von morgen nur negativ sein werde. Er trägt dann einzelne Formulierungen aus dieser SPD-Erklärung vor und schlägt der Fraktion vor, etwa auf folgender Linie sich zu äußern:</p>
				<p>Die Fraktion sage ja zur konjunkturgerechten, dem Sinn der Stabilitätspolitik entsprechenden Begrenzung des gesamten Volumens des Haushalts, der die Leistungen sozial gerecht auf alle Schichten verteilen werde. Eine Stellungnahme zu Einzelheiten sei noch nicht möglich, da das Bundeskabinett erst am 28.9. den Haushalt verabschieden und auch die Fraktion noch interne Beratungen über dieses Thema haben werde. Die Fraktion unterstützt die Bemühungen des Bundeskanzlers, noch vor den Beratungen der Haushalte in den Landtagen zu einer Klärung der Frage des Bundesanteils zu kommen. Auf dieser Linie könne sich die Fraktion einigen.</p>
				<p>Der vierte Punkt der Diskussion hier sei die Bundeswehr, über die man auch etwas sagen müsse. Natürlich könne man sich nicht so detailliert äußern wie die SPD, aber man müsse sagen, daß man bereit sei, alle diese Dinge in einer Debatte im Bundestag vor der Öffentlichkeit zu klären, daß man sehr bald die zügige Vorlage der sachlichen Vorschläge erwarte, um sie dann hier zu diskutieren; die personellen Dinge seien nur ein erster Schritt gewesen.</p>
				<p>Als fünfter Punkt müsse gesagt werden, daß man die Sozialenquete alsbald in den Gremien der Fraktion erörtern werde. Der sechste Punkt sei der schwierigste. Man könne über die Aussprache hier nur sagen, daß sie bisher konstruktiv war, daß sie fortgesetzt werde und daß die Fraktion die Meinung hat, daß in allen Fragen, die Personen mit betreffen, die Initiative beim Bundeskanzler liege.</p>
				<p>Die Fraktion könne diese Dinge nach dem Grundgesetz gar nicht selber machen, aber niemand habe überhören können, was hier deutlich geworden sei. Aber man sollte jetzt wirklich nichts anderes sagen, weil sonst die Schlagzeilen am nächsten Morgen nur heißen könnten: Fraktion gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>. Morgen im Montagskreis werde man sich über die Dinge weiter unterhalten, wobei immer klar sei, daß die Initiative beim Bundeskanzler liege.</p>
				<p>Zur Frage der Bundeswehr könne man noch einige Bemerkungen machen. Man könnte sagen, daß man drei Fragenkreise erkennen könne. Der erste sei folgender: Sollte nach einem gemeinsamen Gespräch zwischen Soldaten und Politikern sich ergeben, daß bei den Soldaten der Eindruck vorherrscht, bei der Wehrgesetzgebung vor zehn Jahren, als man diese der Opposition und der Ohne-mich-Bewegung abtrotzen mußte, sei das eine oder andere Ja und Aber in die Gesetzgebung gekommen, so müsse man sagen, daß man bereit sei, das zu streichen. Das zweite sei, daß nicht nur die Fragen der Organisation oben in der Spitze, sondern auch die Erhöhung der Schlagkraft der Truppe neue Überlegungen erforderlich mache; das treffe dann sowohl die Probleme des Organisationsgesetzes und der Spitzenglieder wie auch die, wie man sage, Frontnahbereiche wie Beschaffung usw. Der dritte Kreis sei, daß man offen darüber sprechen müsse, daß die Bundeswehr zwar nach wie vor ihren Sinn habe, durch Abschreckung im Bündnis den Frieden zu sichern und notfalls auch zu kämpfen, daß aber durch manche Ungewißheit im Bündnis auch Ungewißheit in der Truppe aufgetreten sei, die es zu beseitigen gelte.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KlepschEgonAlfred_1965-10-19">Klepsch</name> weist darauf hin, daß der eben vorgetragene Zeitpunkt nicht nur das Verhältnis Truppe – Verwaltung berühre, sondern auch die Frage, inwieweit die Stäbe zweckmäßig organisiert sind, ob die Einheiten zu klein sind und nicht vielleicht zusammengelegt werden könnten usw. Jedenfalls solle man bei diesem Punkt nicht nur auf das Verhältnis Truppe – Verwaltung abstellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name> schlägt vor, den ersten Punkt überhaupt wegzulassen und statt dessen so zu formulieren, daß die CDU/CSU überprüfen werde, ob die erstrebte Verteidigungskonzeption, das deutsche Sicherheitsbedürfnis und die tatsächliche Kräftegliederung noch übereinstimmen und ob die Organisation der Gesamtverteidigung noch genügt, um ein Höchstmaß an Verteidigungskraft zu garantieren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> dankt für diese Anregung, obwohl sie innerhalb der Fraktion Widerspruch finde. Das sei das, was viele auch in der Fraktion empfänden. Aber so deutlich wolle man das nicht sagen, weil man sonst unausweichlich in die personellen Fragen gerate. Weiter danke er der Fraktion, daß sie bereit sei, eine Verlautbarung in dieser Richtung zu akzeptieren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name> kommt auf die Verlautbarung zum Haushalt zurück und regt an, positiver zu formulieren. Man solle nicht sagen, daß man nichts sagen könne, weil man den Haushalt nicht vorliegen habe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> bedankt sich bei der Fraktion, daß es in den vergangenen 65 Minuten doch möglich gewesen sei, eine gewisse Linie abzustecken, und regt an, die allgemeine Debatte noch bis 19 Uhr fortzuführen und dann um 20 Uhr fortzusetzen. Es sei optisch besser, diese Debatte zügig zum Abschluß zu bringen. Die Fraktion ist mit diesem Vorschlag einverstanden, und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnFriedrich_1961-10-17">Kühn</name> erhalte als nächster Redner das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuehnFriedrich_1961-10-17">Kühn</name>: »Herr Bundeskanzler, ich habe ein bißchen den Eindruck, daß wir in unserer bisherigen Diskussion, zumindest bei Ihnen, Herr Bundeskanzler, den Eindruck erweckt haben, als ob es sich hier um ein Scherbengericht handelt. Das tut es mit Sicherheit nicht, sondern ich glaube, die ganze Fraktion ist froh, daß sie einmal die Gelegenheit zu einer so freimütigen Aussprache hat. Dabei richten sich die Vorwürfe, wie ich meine, in erster Linie auch gegen uns selber. Denn ich habe den Eindruck, daß wir das, was wir so häufig beklagen, nämlich die Abwertung des Parlaments in der Öffentlichkeit, dadurch, daß wir aus einer parlamentarischen Demokratie durch unser Verhalten in unseren Beiträgen in Öffentlichkeitsorganen aller Art eine plebiszitäre Demokratie zu machen im Begriff stehen, selber fördern. Wir tragen selber ein großes Maß von Schuld für diese Entwicklung, und wir sollten uns endlich einmal mit Nachdruck gesagt sein lassen, daß es der Sache des Parlaments und unserer eigenen Sache nicht dient, wenn wir uns immer wieder dazu verleiten lassen, nicht hier die Meinung zu sagen und zu äußern.</p>
				<p>Aber unabhängig davon bleibt das, was Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> vorhin als eine hervorragende Analyse für die Entstehung der Malaise, in der wir uns befinden, gegeben und die, wie ich meine, auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BayernKonstantin_1965-10-19">Prinz von Bayern</name> ausgezeichnet dargestellt hat, und wir müssen suchen, wie wir nun aus dieser Situation herauskommen. Hier hat der Herr Fraktionsvorsitzende vorhin die Frage gestellt, es gäbe zwei Wege, entweder durch Sachentscheidungen oder durch personelle Entscheidungen, oder, so hat er dann angeführt, man müsse die Frage stellen, ob wir die Kraft hätten, beides zu gleicher Zeit zu tun. Ich fürchte fast – und hier möchte ich nachdrücklich unterstreichen, was die Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> gesagt haben –, daß wir den Augenblick versäumt haben, wo uns die Entscheidung für das eine oder für das andere noch in die Hand gegeben war, sondern daß wir durch das Fortschreiten der Zeit praktisch jetzt in eine Situation gebracht sind, in der wir gar nicht entscheiden können, ob wir zunächst die personellen oder die sachlichen Dinge erledigen wollen, und daß die Not jetzt wirklich so zu sein scheint, daß beides gleichzeitig gemacht werden muß.</p>
				<p>Herr Bundeskanzler, Sie hegen Zweifel daran, und ich habe Verständnis dafür, daß Sie die Situation von Ihrer Position aus eben doch wieder anders betrachten können. Aber bitte bedenken Sie eines, Herr Bundeskanzler, nämlich die Tatsache, die Sie selber auch heute hier vor der Fraktion wieder angedeutet haben, daß Sie doch an einen Umbau des Kabinetts in der einen oder anderen Form denken, bedeutet ja, daß diese ganze Frage in der Debatte bleibt. Und solange sie in der Debatte ist, Herr Bundeskanzler, kommt sie nicht zur Ruhe. Das heißt also, wir werden getrieben und stehen dann möglicherweise eines Tages vor Entscheidungen, die viel weiter gehen als die Frage, die uns heute hier so ernsthaft bewegt. Das ist die Situation; und ich glaube, es hilft nichts, wenn wir jetzt die Augen davor verschließen angesichts der politischen Lage ganz allgemein.</p>
				<p>Es wird uns nicht heraushelfen, wenn wir sagen: Nun machen wir einmal dieses und jenes Gesetz. Noch so gute Gesetze, noch so gut in diesem Hause hier beschlossen, auf unsere Veranlassung bleiben so lange unwirksam – ich will jetzt gar nicht das spätere Einsetzen der Wirksamkeit in die Rede bringen –, diese Gesetze müssen so lange unwirksam bleiben, weil die psychologische Voraussetzung fehlt. Daß hier das Kabinett, so wie es sich heute hier darstellt … (unverständlich). Im Angesicht der Bevölkerung wird eben diese Entscheidung heute gefordert. Gewiß, die Initiative und die Entscheidung liegt hier zunächst und ausschließlich bei Ihnen, Herr Bundeskanzler, aber ich glaube, wenn wir alle diese unsere Sorgen vor Sie hinstellen, tun wir das nicht, um Ihre Position zu schwächen, sondern um Ihnen zu sagen, daß wir mit Ihnen zusammen darum ringen, der CDU insgesamt wieder die Position zu verschaffen, die sie in die Lage versetzt hat, durch über 16 Jahre die Politik für Deutschland zu betreiben, die für Deutschland so heilsam war.«</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name>: »Meine sehr geehrten Damen und Herren, ich habe etwas Hemmungen, zu so später Stunde noch zu sprechen, und ich glaube, unsere Mitglieder, die außerordentlich entmutigt sind, würden sich sehr wundern, wenn sie sehen könnten, wie angelegentlich sich die Abgeordneten der CDU in der Krisensituation hier an der Fraktionssitzung beteiligen.</p>
				<p>Ich habe den Eindruck, verehrter Herr Bundeskanzler, wenn ich das ganz offen sagen darf, daß das, was Sie im zweiten Teil Ihrer Rede hier vorgetragen haben, nicht ganz der Realität entspricht. Ich glaube, es geht nicht darum, einem reißenden Ozean ein Opfer vorzuwerfen, sondern einen Dammbruch zu verhindern. Und ich habe den Eindruck, es wird hier nicht einem Ozean ein Opfer vorgeworfen, sondern wir müssen endlich davon wegkommen, Probleme einfach unter den Tisch zu fegen, wir müssen die Probleme ganz klar analysieren, uns den Problemen stellen und uns gemeinsam bemühen, sie zu lösen.</p>
				<p>Nun hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> hier einleitend gesagt – wie immer –, wir wollen gemeinsam handeln, und wir wollen hier gemeinsam auftreten. Das gehört schon zum Ritual einer CDU-Fraktionssitzung, ohne daß das bisher überhaupt etwas geändert hat. Die Frage ist doch nun: Was ist zu tun? Es ist ganz richtig, was hier gesagt worden ist: Wir müssen wieder beweisen, daß wir eine aktionsfähige politische Gemeinschaft sind und gemeinsam handeln. Aber reicht das aus? Meine sehr verehrten Damen und Herren, in Kürze finden Wahlen statt, und gehen diese Wahlen verloren, dann wird unsere Arbeit hier gar nichts nützen, weil wir im Bundesrat blockiert werden.</p>
				<p>Es ist also die Frage, wie kommen wir aus dieser Situation heraus, aus einer Situation, bei der die Sozialdemokraten heute 52% der Bevölkerung auf ihre Seite rechnen können. Ich glaube, indem wir uns sehr genau Gedanken machen über unsere politische Konzeption und auch über die Bundesregierung. Und, Herr Bundeskanzler, ich wäre sehr froh gewesen, wenn ein Teil der Elemente des Koreferats von Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> hier heute verheißungsvoll als Programm der Regierung dargelegt worden wäre.</p>
				<p>Die Art der Selbstdarstellung der Regierung und ihrer Arbeitsmethode halte ich für verkehrt, und es ist für mich unerträglich, daß sich herausstellt, daß ein Bürokrat, ein Staatssekretär<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN047" type="comment"><p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GumbelKarl">Gumbel</name>.</p></note></seg>, sagt, ich bin das zweite Ich des Ministers. So weit sind wir. Ich glaube, es muß die politische Spitze der Regierung gestärkt werden, und wir müssen uns hier stärker durchsetzen gegenüber der Bürokratie. Ich glaube also nicht, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name>, daß es möglich sein wird, heute kurzfristig etwas zu entscheiden, denn dann wäre eine Kabinettsreform nach meiner Auffassung nur eine Schönheitsoperation. Wir müssen zu einer grundlegenden Umstrukturierung kommen, und das hat noch eines zum Ziel, und das wollte ich abschließend sagen: Es geht nicht, daß politische Potenzen dieser Partei außerhalb des Kabinetts sind. Das Kabinett muß eine Konzentration der besten Kräfte sein, denn sonst werden wir die Situation nicht meistern. Die Situation ist ernst, und wir müssen endlich wieder unseren Mitgliedern in den Landesverbänden Hoffnung und Vertrauen geben, daß wir durch eine neue Konzentration der Kräfte, durch eine neue Formierung der Regierung, durch eine Politik aus einem Guß den Beweis erbringen, daß wir die Kraft haben, aus dieser Misere herauszukommen.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name>: »Meine sehr verehrten Damen und Herren! Vieles von dem, was ich zu sagen hatte, ist in der bisherigen Diskussion vorher zu den einzelnen Punkten gesagt worden. Ich habe nur zu berichten von einer Vorstandssitzung, die unser Landesverband Hannover am Sonnabend hatte und bei der ich beauftragt wurde, die massive Kritik zu überbringen, die dort gerade an den Bundespolitikern und an uns Abgeordneten geführt wurde. Das entscheidende war tatsächlich die Verwirrung, die hervorgerufen worden ist durch die verschiedensten Äußerungen zu den einzelnen Punkten, und entschuldigen Sie, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BayernKonstantin_1965-10-19">Prinz von Bayern</name>, wenn Sie sagen, Sie haben Schwierigkeiten in Ihrem Wahlkreis, dann stelle ich die Gegenfrage: Glauben Sie, daß durch Ihr Interview zu den Verteidigungsfragen, das im Gegensatz stand zu dem, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name> gesagt hat, zu dem, was ein anderer Kollege gesagt hat und noch ein Dritter gesagt hat, glauben Sie, daß das das Ansehen der Geschlossenheit und der Entscheidungsfähigkeit der CDU erhöht hat? Ich glaube es nicht. Ohne daß ich detailliert auf Ihre Meinung eingehe – das interessiert in dem Zusammenhang gar nicht –, glaube ich in der Tat, daß es uns schaden muß, wenn jeder auf dem öffentlichen Markt seine von der Regierung und der amtlichen Politik divergierende Meinung in dieser Weise zum Ausdruck bringt.</p>
				<p>Und das zweite, um was ich gebeten worden bin, ist zu sagen, daß wir vorrangig mit äußerster Kraft die Sachfragen, die uns jetzt auf dem Tisch liegen, zu lösen haben. Dazu gehört das Stabilitätsgesetz, das, meine Damen und Herren, einmal ganz unabhängig davon, wie man das im einzelnen beurteilt, eine außerordentliche psychologische Wirkung in Kreisen gerade auch unserer Mitglieder hat. Deshalb meine ich, sollten wir unsere Kraft darauf in erster Linie konzentrieren, ebenso wie natürlich auf den Etat und seine Konjunkturgerechtigkeit. Meine Damen und Herren, und hier habe ich natürlich auch einiges auszusetzen, das nicht so sehr in den 7,2% liegt, sondern in der Struktur und in der Tatsache, daß wir mit Nebenhaushalten operieren, die auf die Dauer gefährlich werden können. Aber hier ist diese Fraktion aufgerufen, dann Entscheidungen zu treffen, wenn die Probleme anstehen.</p>
				<p>Wenn wir zum Beispiel über die Frage der Kohlensubventionen sprechen und wissen, daß wir hier im Laufe der Jahre zweieinhalb, dreieinhalb, viereinhalb Milliarden DM Subventionen an die Knappschaft zu zahlen haben, dann muß man redlicherweise in Zukunft sagen, woher das Geld kommen soll, und nicht einfach beschließen und dann nachher mal sehen, wie wir den Haushalt so hinfummeln. Darin liegt nämlich das Problem, und nicht darin, daß man global sagt, wir müssen neue Prioritäten setzen, sondern dann muß man sagen, hier müssen wir die Steuern erhöhen, um die Konsumkraft dafür abzuschöpfen, die wir in diesen Zweig unserer Wirtschaft hineinstellen wollen. Das, meine Damen und Herren, wollte ich Ihnen sagen als die Meinung meines Landesverbandes, der auch im nächsten Jahr Wahlen hat und darum bittet, daß wir zügig Sachfragen lösen und dabei der Regierung in jeder Phase helfen, daß wir diese anfassen.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name>: »Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bin der Meinung, daß wir uns im jetzigen Augenblick in einer denkbar ernsten Lage der Christlich-Demokratischen Union befinden. Ich bin deswegen dankbar, daß der Herr Fraktionsvorsitzende ausdrücklich dazu aufgefordert hat, hier in allem Freimut und in Offenherzigkeit – und, ich füge hinzu, in Nüchternheit – diese Situation zu beleuchten.</p>
				<p>Ich füge ein weiteres hinzu. Wir üben gerade in der Christlich-Demokratischen Union natürlich immer gern persönliche Rücksichten aufeinander, und ich will mich auch bemühen, das in größtmöglichem Maße zu tun. Aber ich füge den Satz hinzu, wenn sachliche Notwendigkeiten gegeben sind, die über den persönlichen Rücksichten stehen, dann müssen wir in unserem geschlossenen Kreise auch hier in diesem Sinne über die sachlichen Notwendigkeiten zu sprechen bereit sein. Ich bemerke ausdrücklich, niemand hier in dem Saale, und ich darf das ausdrücklich von mir sagen, spricht irgend jemandem zuliebe und irgend jemandem zuleide. Niemand zieht den guten Willen irgendeines, insbesondere eines Mitglieds der Bundesregierung in Zweifel oder seine persönliche Lauterkeit. Aber die Frage, die sich uns hier stellt, ist die Frage: Wie halten wir die Gefahr drohenden weiteren Verfalls unserer Christlich-Demokratischen Union auf? Ich sagte, die Lage ist denkbar ernst.</p>
				<p>Dazu drei Gesichtspunkte. Der eine wurde schon genannt, aber ich möchte ihn unterstreichen. 52% SPD, ich wüßte nicht, daß wir das je gehabt haben. 39% CDU und 6% FDP; das heißt, daß der Vorsprung der SPD in der öffentlichen Meinung heute größer ist als die doppelte Stärke unseres Koalitionspartners. Nicht erwähnt wurde, daß die Sympathiekurve unseres Bundeskanzlers auch auf einen Tiefstand abgesunken ist, der – wie wir ja lesen – in den Zwanzigern liegt. Da ist er auch noch nie gewesen; und ich darf offen sagen, ich sehe darin einen klaren Beweis dafür, das die Wahl in Nordrhein-Westfalen nicht in Düsseldorf, sondern in Bonn verlorenging, denn diese Zahlen betreffen das ganze Bundesgebiet. Das ist die allgemeine Stimmung jetzt, die Stimmung in unserer Union. Ich habe am 25. Juli einer Sitzung des erweiterten Vorstandes des Kreises Altenkirchen, meinem Wahlkreis, beigewohnt. Ich bemerke ausdrücklich, daß ich in den ersten eineinhalb Stunden dieser Sitzung von mir aus kein Wort gesprochen habe, sondern mir lediglich erst einmal angehört habe, was von den maßgebenden Freunden meines Wahlkreises dort gesagt wurde.</p>
				<p>Das Ergebnis dieser Besprechung wurde in einer Entschließung, in einem Schreiben zusammengefaßt, das an maßgebende Freunde in unserem Land und im Bund gegangen ist. Auch hier war ich an der Formulierung, die nachher erfolgt ist, nicht beteiligt. Hier heißt es: ›Der Vorstand stellte mit größter Sorge einen in zunehmendem Maße sichtbar werdenden Verlust an politischer Führungs- und Überzeugungskraft des CDU-Bundesvorstandes fest. Gleichzeitig macht sich in der Bevölkerung – und besonders auch unter den Mitgliedern des Kreisverbandes – eine immer lauter werdende Kritik an der von der CDU wesentlich verantworteten Bundesregierung breit. Es wird festgestellt, daß viele von der CDU entwickelte Leitlinien unserer Politik, insbesondere auf dem Gebiet der Sozial- und Familienpolitik, mißachtet werden oder angeblich notwendig gewordenen Sparmaßnahmen zum Opfer fallen.‹ Und weiter heißt es: ›Nach Ansicht des Kreisvorstandes der CDU ist es kaum noch möglich, in den Kreis- und Ortsverbänden der CDU diese Bundespolitik zu vertreten und zu verantworten. Der Vorstand ist davon überzeugt, daß eine Fortsetzung des jetzigen politischen Führungsstils und des eingeschlagenen politischen Weges mit Sicherheit den Verlust der kommenden Landtagswahl in Rheinland-Pfalz zur Folge haben wird.‹</p>
				<p>Dann hat am 3. September dieses Jahres – ich war in der Sitzung nicht dabei, ich habe nur die Entschließung bekommen, die da gefaßt worden ist – eine Sitzung des Bezirksvorstandes der Christlich-Demokratischen Union des Regierungsbezirks Koblenz stattgefunden. Ich zitiere hier nur einen Punkt – es sind eine ganze Anzahl Punkte –; ich bin gerne bereit, alles vorzulesen, wenn Sie wollen, aber an diesem Punkt liegt mir besonders: ›Der Koblenzer Bezirksparteiausschuß‹, Parteiausschuß sogar, ›wünscht eine schnelle Regierungsumbildung und die Bildung eines starken Bundeskabinetts, in dem die stärksten Persönlichkeiten von CDU und CSU vertreten sind.‹</p>
				<p>Und drittens, meine Freunde, habe ich in den letzten Tagen Gelegenheit gehabt, mit zwei leitenden Auslandsbeamten zu sprechen und dort mal zu hören, wie im Ausland die Stimmung gegenüber der Bundesregierung ist. Da wurde mir erklärt, das Ansehen der Bundesregierung sei stark abgesunken, und als Begründung angegeben, weil keine Führung und keine Linie mehr sichtbar sei. Man wies insbesondere darauf hin – ich bin gern bereit, dem Fraktionsvorsitzenden die Namen der beiden getrennt mit mir gesprochen habenden Herren zu nennen, ich will sie hier nicht öffentlich nennen –, es wurde insbesondere hingewiesen auf die Spannung, mit der man die Präsidiumssitzung der CDU am 6. September erwartet hatte, wo man nun entscheidende, demonstrative Beschlüsse erwartet hätte, die eine Änderung der Situation im Gefolge gehabt hätten, und es sei eine große Enttäuschung gewesen, in eigenen deutschen Kreisen und auch bei anderen Leuten in internationalen Behörden, darüber, daß wieder so ein nichtssagendes Kommuniqué, nach dem alles beim alten blieb, herausgekommen sei.</p>
				<p>Meine Freunde, die heutige Fraktionssitzung wird mit genau der gleichen Spannung im Lande draußen erwartet wie damals die Präsidiumssitzung, und ich stelle einmal die Frage: Soll das – nun gut, die Dinge in den Sachfragen, die haben wir eben besprochen –, sollen die Dinge nun wieder so laufen, daß also hier gesprochen wird, geredet wird, freimütige Aussprache und lebhafte Aussprache usw., aber irgendwas entscheidend Sichtbares dann nicht passiert? In dieser Situation stehen nun – wir haben schon darüber gesprochen – die beiden Landtagswahlen kurz bevor. Und für die Freunde, die nicht aus Rheinland-Pfalz sind, den einen Hinweis, wir stehen, meine Freunde, in Rheinland-Pfalz bei 100 Abgeordneten mit 46 CDU gegen 43 SPD. Wenn also auch nur annähernd der Rutsch erfolgt, der in Nordrhein-Westfalen erfolgt ist – und der Trend geht ja durch die ganze Bundesrepublik –, besteht nicht der geringste Zweifel, daß wir dann möglicherweise sogar mit einer absoluten Mehrheit der SPD oder einer ähnlichen Situation wie in Düsseldorf zu rechnen haben. Also, wenn ich diese Dinge mal in den Zusammenhang stelle, meine ich damit unterstreichen zu können, daß wirklich hier mal gesagt werden kann: Die Lage, und zwar die innenpolitische Lage, war noch nie so ernst wie heute. Aber nun, welche Konsequenzen sind zu ziehen?</p>
				<p>Und nun seien Sie mir nicht böse, wenn ich meine, daß die ja schon draußen bekundete Auffassung auch hier nicht beseitigt und nicht überwunden ist. Ich komme nicht drumherum, daß wir eine absolut überzeugende Willensbekundung dadurch brauchen, daß wir ein neues Gesicht, das nicht belastet ist mit der seit Jahren abwärtsgehenden Entwicklung, ein neues Gesicht nach draußen brauchen. Ich weiß, das ist ein sehr ernstes Wort, und es ist ja bekannt, daß es auch dabei – in meinen Augen jedenfalls – um die Person des Herrn Bundeskanzlers geht. Ich bin nicht der Meinung, daß wir dem Herrn Bundeskanzler Schuld oder Versagen vorzuwerfen hätten. Das mag dieser oder jener tun. Ich weise, meine Freunde, darauf hin, die Situation im Lande scheint mir so zu sein, daß nur ein so entscheidender Akt, der einen Wendepunkt darstellt, überhaupt das verlorengegangene Vertrauen wiederherstellen kann. Und wenn dann gesagt wird: Ja, die SPD macht jetzt nun den großen Sturm auf den Bundeskanzler, und da können wir uns doch nicht dran beteiligen, meine Freunde, mir hat ein sehr maßgebender Freund aus dem Fraktionsvorstand – wenn er es will, dann kann er es ja selber sagen, wer es ist – meine Meinung bestätigt, die dahin geht, daß die SPD heute betont und bewußt ein solches Kesseltreiben gegen den Bundeskanzler veranstaltet, damit wir dadurch hinter ihn gezwungen werden und – verzeihen Sie, wenn ich das so freimütig sage – der Bundeskanzler für die SPD noch bis zur Bundestagswahl im Jahre 1969 erhalten bleibt, damit sie dann diesen großen Reibach machen kann und die Dinge in die Hand bekommt.</p>
				<p>Meine Freunde, ich habe einleitend gesagt, ich spreche niemandem zuliebe und niemandem zuleide; wir hatten es abgesprochen, wir wollen in Offenheit und in Freimut hier zueinander sprechen, und wenn ich hier nicht gesprochen hätte, meine Überzeugung gesagt hätte, hätten Sie mir sicher mit Recht vorgehalten, draußen r[edet] u[nd] schreibt er, und hier hält er den Mund. Das geht natürlich nicht. Nun noch ein ganz kurzes Wort, meine Freunde, es dauert zwei Minuten nur – ob ich jetzt Personalvorschläge hier machen soll? Ich bin der Meinung, meine Freunde, daß es Aufgabe des Präsidiums und [von] Partei und Fraktion ist, sich ganz gründlich mit dieser Frage zu befassen, weil diese Frage natürlich hier jetzt nicht entschieden werden kann im Gros dieser Fraktion, aber ich möchte diesen Appell an unsere Führungskräfte in Parteipräsidium und Fraktionspräsidium einmal gerichtet haben, diese Dinge nun einmal ganz gründlich bis zum Letzten zu diskutieren und dann zum Ziel zu kommen. Also bitte, ich mache deswegen keinen Personalvorschlag im Augenblick, ich bin nur der Meinung, diese Dinge dürfen nicht daran scheitern, daß wir mehrere Prätendenten haben und diese Prätendenten sich nicht darüber einigen können, wer es nun werden soll. Das Präsidium muß eine klare Linie beziehen, und dann müssen sich alle hinter diese Linie stellen, und mit diesem neuen Anfang müssen wir dann gemeinsam versuchen, die Dinge wieder zu retten.</p>
				<p>Aber ich wollte eben noch über die sachlichen Hintergründe – nichts von der Außenpolitik, da verstehen andere Leute mehr von – sprechen. Der Eindruck, der über unsere Politik draußen, das höre ich im Freundeskreis überall, entsteht, ist so: Es wird Politik gemacht, als wenn es überhaupt nur noch die Wirtschaft gäbe, und die gesellschaftspolitische Zielsetzung unserer Union wird völlig beiseite geschoben. Ich unterstreiche, was hier gesagt wurde, es ist der Eindruck entstanden, als wenn die ganzen Sparmaßnahmen mehr oder weniger auf dem Rücken der kleinen Leute durchgeführt werden, und ich darf die förmliche Frage an die Bundesregierung einmal richten, welche Opfer, Herr Bundeskanzler, werden den wohlsituierten Kreisen zugemutet im Rahmen des Sparprogramms? Natürlich liegt es nahe, weil die Schutzbedürftigen aus dem öffentlichen Haushalt leben, meine Freunde, daß man zunächst auf den Gedanken kommt, na ja, hier müssen wir also jetzt streichen, die Wohlsituierten kriegen ja nichts aus dem öffentlichen Haushalt. Aber ich meine, wir müßten als Christlich-Demokratische Union diesen Tatbestand sehen, daß wir hier jetzt ganz einseitig nach der einen Seite hin marschieren – ich denke jetzt also an die hochverdienenden Arbeitnehmer, die mit Abschreibungen und so was ja nicht erfaßt werden können –, daß hier ganz einseitig marschiert wird und daß wir Wege suchen müssen, um wenigstens die anderen in irgendeiner Weise auch heranzuziehen. Ich danke Ihnen sehr, meine Damen und Herren, daß Sie diese immerhin recht revolutionären Ausführungen – wie ich zugebe – so friedlich angehört haben, aber dafür sind wir ja schließlich hier beieinander.</p>
				<p>Ich fasse nochmals zusammen: Ich sehe keine Möglichkeit, die nächsten Wahlen in den Ländern und auch die Bundestagswahl noch zu gewinnen, wenn wir diesen klaren Gesichtswechsel nicht vornehmen, einen Gesichtswechsel der CDU, der eine klare, neue und damit die alte – möchte ich sagen – Linie erkennen läßt.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: »Meine Damen und Herren, ich möchte vor der Abendpause noch einem Redner, nämlich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">von Merkatz</name>, das Wort geben. Aber gerade der Punkt, der jetzt in der Diskussion erreicht worden ist, veranlaßt mich nochmals zu der beschwörenden Bitte, jetzt in der Stunde, die zwischen Ende und Anfang liegt, volle Diskretion zu wahren, sonst haben wir morgen die positiven Ansätze dieser Fraktionssitzung durch einige knallartige Überschriften so verdrängt, daß das Gegenteil von dem erreicht wird, was wir gemeinsam beabsichtigen.</p>
				<p>Sie können damit rechnen – Sie alle –, wenn Sie ins Bundeshausrestaurant gehen, irgendwie angegangen zu werden oder daß Ihre Unterhaltungen verfolgt werden. Daraus werden für morgen dann die Überschriften gemacht. Also bitte, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">von Merkatz</name>.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">von Merkatz</name>: »Der Platz und der Zeitpunkt der Rede sind etwas schlecht, und dennoch muß ich eines sagen. Bei der heutigen Diskussion ist mir nicht genügend klar herausgestellt worden die objektive Schwierigkeit, in der unser Staat steht. Seit dem Jahre 1958 hat sich die objektive Lage Deutschlands, des freien Teiles Deutschlands, wesentlich verschlechtert. Auch was wir haben augenblicklich, ist nicht nur ein Unbehagen, das nörglerische Unbehagen hat sich allmählich verdichtet zu einer realen und begründeten Angst. Das deutsche Volk braucht Ermutigung, und die Ermutigung muß von uns kommen. Was hat das ganze Nörgeln hier für einen Sinn? Meine Damen und Herren, ich muß den Kollegen widersprechen – ich weiß, daß das nicht gut ankommt –, aber wir wollen doch ehrlich miteinander sein. Ich halte von der Übertragung der Schwierigkeiten auf die Personalfragen gar nichts. Die Minister müssen doch handeln können, sie müssen doch Autorität hinter sich haben, und wenn wir ständig von Veränderungen reden, dann ist doch einfach nicht die Grundlage da, mit der man wirklich eine Autorität ausstrahlt und Ermutigung gibt. Es ist doch gar nichts anderes drin. Auch die objektiven Schwierigkeiten: Ich war gerade kürzlich in Paris. Ja, meine Freunde, ich habe gesprochen mit manchen. Das ist etwa – da mag kommen, wer da will, er kann die verzweifeltsten Anstrengungen machen – die objektive Lage, daß wir in eine Isolierung hineingeraten sind, ist sehr schwierig, und hier gehört eine äußerste Klugheit dazu. Ich weiß, moralische Appelle, daß man bei einer so großen Gruppierung, wie wir als Partei ja Gott sei Dank sind, nun überall sozusagen einen Halleluja-Chor daraus machen kann, das ist nicht möglich. Wir müssen uns schon unsere eigenen Gedanken machen.</p>
				<p>Aber eins ist ein Grundsatz: Wenn ein Staat, sei es eine Führung, wer es auch immer ist, in eine objektive gefährliche Lage hineinsteuert, dann ist es das allerfalscheste, mit einer gewissermaßen pietistischen Bußfertigkeit sich auseinanderzureden und an kleinen Symptomen herumzudoktern – denn Personalfragen sind im Grunde genommen, wer die objektiven Gewichte kennt, verhältnismäßig nebensächlich –; deshalb mit den Sachfragen anfangen! Und ein Zweites darf ich noch sagen, um damit Schluß zu machen: Es ist ein Irrtum, in der Demokratie zu glauben, daß man für unpopuläre Maßnahmen – und alles, wo jemand was opfern muß, das ist im Grunde genommen ja unpopulär – vorher den Konsensus haben könnte. Der Konsensus tritt erst dann ein, wenn man sieht, daß die Maßnahmen, die weh getan haben, die bitter sind, Erfolg gehabt haben.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: »Meine sehr verehrten Damen und Herren, der Gang der Debatte veranlaßt mich, an Sie eine Frage zu stellen. Wir haben jetzt noch acht Redemeldungen, die könnten an sich nicht sehr lange sein und könnten abgewickelt werden, ohne daß ich Ihnen einen Maulkorb umhängen will, aber ich frage mich jetzt, ob es nicht besser wäre, wir würden jetzt Schluß der Rednerliste machen, würden nicht unterbrechen und den folgenden Rednern das Wort geben. Dann sind die Redaktionsschlußzeiten ohnehin überschritten, und wir kommen nicht mehr zusammen.</p>
				<p>Das Wiederzusammenkommen kann dann auch rein aus der Optik heraus zu unerfreulichen Schlußfolgerungen führen. Zur Geschäftsordnung, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>.«</p>
				<p>(Ausführungen von Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name> – ohne Mikrophon – unverständlich.)</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: »Ja, ich habe die Frage auch über den Kopf von Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> hin gestellt, aber Sie verstehen, warum ich sie gestellt habe. Ich werde es ihm mitteilen lassen, und bis 19 Uhr war sowieso vorgesehener Pflichttermin. Ich habe nicht die Hoffnung, daß es ab 8 Uhr mehr sein werden, als es jetzt sind, eher weniger.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: »Ich meine nur eins, von mir aus jetzt weitermachen, aber das Ende limitieren, denn es gibt auch in einem Gremium bei schlechter Luft eine Grenze, hinter der man nicht mehr debattieren sollte, wenn man nicht Schaden nehmen will. Ich meine, nur gesundheitlich.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: »Darf ich jetzt mal über den Vorschlag abstimmen lassen: Schluß der Rednerliste unter Beachtung der Bitten und Ermahnungen der Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>. Ich wähle den unbequemeren Weg: Wer für diesen Vorschlag ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. Für den Vorschlag jetzt, die vorgesehenen Redner von vier bis elf, das sind also jetzt noch acht, jetzt sprechen zu lassen, und dann für heute die Fraktionssitzung überhaupt zu schließen und nicht mehr nach einer Pause zusammenzukommen. Wer für diesen Vorschlag ist … Ja, natürlich. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Guttenberg</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">von Eckardt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BayernKonstantin_1965-10-19">Prinz von Bayern</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnHansEdgar_1965-10-19">Jahn</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilhelmiHans_1957-10-15">Wilhelmi</name>. Wer für diesen Vorschlag ist, der sachlich, glaube ich, jetzt nicht mehr zweifelhaft ist, den bitte ich, die Hand zu erheben. Eindeutig die Mehrheit, wir brauchen gar keine Gegenprobe. Das Wort hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">von Guttenberg</name>.«</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Frhr. von und zu Guttenberg</name>: »Herr Vorsitzender, Herr Bundeskanzler, meine Damen und Herren. Ich darf, d.h. ich muß Ihnen zunächst eine persönliche Erklärung geben. Als ich heute mittag hierherkam, habe ich erfahren, so wahr ich hier stehe, daß ich ein Interview in ›Bild am Sonntag‹ gegeben hätte, in dem ich mich gegen unseren Parteifreund Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> geäußert hätte. Meine Damen und Herren, die Wahrheit ist die, daß ich am Sonntag von einem Herrn von ›Bild am Sonntag‹ angesprochen wurde, ob ich bereit sei, ein Interview zum Thema – seine Worte – ›Bundeswehrkrise und Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>‹ zu geben. Ich habe stereotyp auf diese Frage dieses Korrespondenten gesagt, daß ich mich nicht zu diesem Thema äußern wolle. Was also zu diesem Thema mir in den Mund gelegt wurde, weiß ich nicht, ich habe es noch nicht gelesen in ›Bild am Sonntag‹. Ich lege aber Wert darauf zu sagen, daß hier in diesem Raum ein Zeuge ist, daß ich dies und nichts anderes geantwortet habe. Meine Damen und Herren, vielleicht ist das ein kleiner Beweis dafür, daß ich in der letzten Zeit offenbar eine gewisse Pechsträhne im Umgang mit Journalisten gehabt habe. Aber erlauben Sie mir noch einmal die Feststellung: Ich habe kein solches Interview gegeben, ich habe nicht gesagt, was dort offenbar steht, daß ich mich erneut für die Ablösung des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> geäußert hätte, das ist einfach nicht richtig.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich wollte dies am Eingang sagen, um Ihnen jetzt als meine Auffassung zu dem Thema, das der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BayernKonstantin_1965-10-19">Prinz von Bayern</name> hier angeschnitten hat, dies anzuschließen. Auch ich bin der Meinung, daß dies hier der entscheidende Ort ist, wo wir Entscheidungen zu fällen haben und wo wir sprechen sollten. Aber, meine Damen und Herren, in welcher Situation sind wir denn als Abgeordnete draußen im Wahlkreis? Es geht doch jedem von Ihnen so wie mir. Wenn wir im Wahlkreis nach etwas gefragt werden, dann müssen wir Antworten geben. Und ein solcher Parteikreis ist nie ein dichter Kreis. Wenn wir in Diskussionen gefragt werden, müssen wir auch Antworten geben. Was sollen wir sagen? Sollen wir unsere Meinung sagen, sollen wir ausweichen, sollen wir etwa gar nicht die Wahrheit sagen? Und wenn ich eben höre und am Fernsehen sehe, was hier vorgeschlagen wird, um nur ein Beispiel zu nennen, die pauschalen Vergünstigungen für die Arbeitnehmer bei ihrer Fahrt zum Arbeitsort zu verringern, zu streichen, dann, meine Damen und Herren, dann kann ich es mir als Abgeordneter nicht leisten, hierzu nichts zu sagen oder etwas zu sagen, was nicht meiner Meinung entspricht. Lassen Sie mich an diesem Beispiel Ihnen folgendes erklären: Ich wohne in einer Gemeinde, die vom nächsten Industrieort 15 km entfernt ist. In dieser Gemeinde gibt es in jedem kleinen Haus nunmehr ein kleines Fahrzeug. Die Leute können eine Stunde länger schlafen, erlauben Sie mir, es so zu sagen. Was glauben Sie, was die Leute mir als ihrem Abgeordneten sagen, wenn sie das am Fernsehen hören? Und da soll ich nun sagen, die Parteiloyalität verbietet mir, etwas zu sagen? Meine Damen und Herren, dann sage ich, ich erkläre dies hier als meine Meinung, daß ich dies für eine falsche Maßnahme ansehe. Und ich sage, daß das richtig ist.</p>
				<p>Derjenige, der hier in dieser Fraktion sitzt und der sich in den letzten Monaten nicht in diesem Dilemma befunden hat, der möge doch aufstehen und das sagen. Das ist doch ein Dilemma, das wir alle haben. Und ich sage Ihnen, daß ich in diesem Dilemma aus meinem Gewissen schon mehr als einmal eine halbe Mördergrube gemacht habe, aus Loyalitätsgründen. Und ich muß Ihnen leider sagen, daß ich nicht willens sein kann, so wie die Mehrheit dieser Fraktion, für die nächsten Jahre diesen Seiltanz weiterzumachen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, nun zu den Problemen! Auch ich bin kein Wirtschaftsfachmann, aber mir leuchtet ein, was der Bundeskanzler gesagt hat, mir leuchtet auch ein, was andere gesagt haben, nämlich daß wir im Grunde keine Wirtschaftskrise haben. Was wir haben, sind Krisenherde, was wir haben, sind Gefahrenzonen, die wir erreichen. Aber, meine Damen und Herren, daß die Wirtschaft auch, und in gewissen Bereichen vielleicht vor allem, auf bestimmten psychologischen Fakten ruht, das wissen wir doch alle, die wir Umgang mit der Öffentlichkeit haben kraft unseres Amtes hier. Und daß wir vor einer Gefahr stehen, daß aus psychologischen Gründen das, was unser Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> hier eine Lawine genannt hat, auch wirtschaftlich eine Lawine werden kann, das meine ich, meine Damen und Herren, nicht bestreiten zu können. Und da es hier bei diesen psychologischen Dingen offenbar doch um ein Manövrierfeld geht, auf dem unsere Gegner sich tummeln, das erleben wir alle Tage, so daß wir also hierauf sachliche, faktische Antwort durch Aktion haben müssen. Das ist doch das, was uns beschäftigen muß.</p>
				<p>Lassen Sie mich, meine Damen und Herren, nun zu einer Frage etwas sagen, mit der ich mich mehr in den letzten Jahren befaßt habe, zur Frage der Außenpolitik. Zunächst zu jener Frage, die nach meiner Auffassung – und das, was ich sage, ist meine ehrliche, innere Auffassung – im Zentrum unserer Politik stehen muß, nämlich zur Frage unserer Deutschlandpolitik. Meine verehrten Damen und Herren, Sie haben es so wie ich erlebt, was in den letzten Monaten, ja mehr als nur in den letzten Monaten, auf dem Felde der Deutschlandpolitik in der CDU geschehen ist. Ich sage hier, daß wir nach meiner Auffassung einfach unser Profil auf diesem entscheidenden, zentralen Feld unserer Politik verloren haben. Sie wissen es doch, Sie haben es erlebt, so wie ich, daß in der Frage der Passierscheine Regierung und CDU im Grunde immer hinterherhinken mußten hinter dem, was die SPD-Regierung in Berlin für richtig gehalten hat. Und ich sage hier, daß der eigentliche Grund dafür doch offenbar der war, daß man den Schritt getan hat, die SPD in Berlin verhandeln zu lassen, selbst aber die Verantwortung weiter tragen zu müssen. Nehmen Sie den Redneraustausch. Meine Damen und Herren, das war doch, wie man in Bayern sagt, eine Politik des Raus-in-die-Kartoffeln-und-rein-in-die-Kartoffeln. Nehmen Sie doch bitte die Frage des Gesetzes des freien Geleits.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN048" type="comment"><p>Gesetz über befristete Freistellung von der deutschen Gerichtsbarkeit vom 29.7.1966, BGBl. I, S. 453.</p></note></seg> Was haben wir hier für harte Worte gehört, und plötzlich war es anders. Ich habe mich draußen in einer bestimmten Richtung geäußert. Hinterher mußten wir abstimmen über ein Gesetz, das von unserer Regierung gebilligt wurde und das nicht dem entsprochen hat, was wir vorher vertreten haben. Ja, meine Damen und Herren, ich habe damals gegen den Regierungsentwurf gestimmt, weil ich der Meinung war, daß dies meine Gewissenspflicht sei, nachdem ich vorher vor meinen Leuten im Wahlkreis und in der Öffentlichkeit das vertreten hatte, was wir hier in der Fraktion gehört und selber gesagt hatten. Was ist am Ende, meine Damen und Herren, von unserer Deutschlandpolitik heute im Urteil der Wähler, im Urteil derer, auf die wir angewiesen sind, übriggeblieben? Unsicherheit, Unbehagen, man weiß nicht mehr, was will die CDU eigentlich. Und das scheint mir an den Kern der Dinge zu gehen.</p>
				<p>Lassen Sie mich ein anderes Feld der Außenpolitik kurz berühren. Niemand in diesem Raum bestreitet, daß die Vereinigten Staaten von Amerika unsere selbstverständliche und unersetzliche Sicherheitsgarantie für die Bundesrepublik sind. Aber unsere Wähler draußen nehmen doch so wie wir zur Kenntnis, was gegenwärtig in der öffentlichen Diskussion ist: Truppenabzüge, Entnuklearisierung etc., etc. Das kann man doch nicht aus der Welt schaffen, indem man darüber schweigt. Da kann man doch nicht sagen, davon weiß ich nichts. Da kann man doch nicht sagen, das wird sich alles bestens regeln. Wir haben hier auf dem entscheidenden Felde – und ich glaube, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> hat es vorhin gesagt, daß das Feld der Sicherheit das entscheidende psychologische Feld für die politischen Entscheidungen und politischen Äußerungen unseres Volkes ist –, wir haben auf dem Gebiet der Sicherheit heute einen Einbruch deshalb, weil wir diese ganzen Überschriften sehen. Nehmen Sie Frankreich. Ja, meine Damen und Herren, will irgend jemand hier in diesem Raum sagen, daß unser Verhältnis zu Frankreich so ist, wie es sein sollte? Ich frage hier gar nicht, wer daran schuld ist, das ist nicht das Problem.</p>
				<p>Das Problem ist, daß die Abkühlung des Verhältnisses, das wir zu Frankreich haben, uns von niemand[em] auf der Welt honoriert wurde. Und das, meine Damen und Herren, meine ich, sollte man feststellen.</p>
				<p>Lassen Sie mich, meine Parteifreunde, ein anderes, nach meiner Auffassung entscheidendes Feld kurz berühren, das Feld der nuklearen Verteidigung unseres Staates. Was geht da vor sich? Sie brauchen nur die amerikanische Diskussion zu verfolgen, um festzustellen, daß offenbar auf diesem entscheidenden Felde Tendenzen in Amerika in Gang gekommen sind, sich auszubreiten drohen, die nach meiner ehrlichen Auffassung für unsere Sicherheit hier entscheidende Gefahren mit sich bringen. Und, meine Damen und Herren, ich mache keinen Hehl daraus, ich sage es hier offen, der Arbeitskreis V hat sich über die Frage eines Nonproliferationsvertrages zwei-, wenn nicht dreimal sehr lange unterhalten. Aus diesen Diskussionen des Arbeitskreises V resultieren Papiere, die von allen Beteiligten zu 90% unterstützt wurden. Es gab einen Punkt, den ich im einzelnen hier nicht herausgreifen will, der noch etwas kontrovers war, aber lediglich graduell kontrovers war. Die Gesamttendenz dessen, was der Arbeitskreis V zu diesem Problem gesagt hat, war: Vorsicht, Vorsicht, Vorsicht! Ja, und nun, meine Damen und Herren, muß ich in der Zeitung lesen, ein Kommuniqué, daß der Herr Bundeskanzler in Schweden offenbar – so wenigstens ist es zu lesen – ein prinzipielles Ja zu diesen Dingen gesagt hat, obwohl dieses Papier über den Herrn Vorsitzenden dieser Fraktion an den Herrn Bundeskanzler gegangen ist. Ja, meine Damen und Herren, ich muß Ihnen sagen, daß das Dinge sind, die nicht nur mich mit höchster Sorge erfüllen. Und ich muß hinzusetzen, daß auch hier jede Unsicherheit, oder sagen wir es kraß heraus, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">von Merkatz</name> es gesagt hat, jene Angst mehr und mehr sich entwickelt, die letztlich der Grund dafür ist, daß wir im Urteil der Bevölkerung mit der CDU derart abgefallen sind. Ich sage mit der CDU, denn meine Damen und Herren, die CSU steht in einigen Wochen vor einer Probe, von der wir schon heute sagen müssen, daß auch die bayerische CSU selbstverständlich bei der Landtagswahl von der Bundespolitik her beeinflußt werden wird. Wir stehen also, meine Damen und Herren, vor der gleichen Frage, die es in Düsseldorf gab, in Hessen stehen Wahlen vor der Tür, und nun lassen Sie mich sagen, daß wir im nächsten Jahr im Frühjahr vier Wahlen, eine nach der anderen, haben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN049" type="comment"><p>Landtagswahlen in Schleswig-Holstein, Rheinland-Pfalz und Niedersachsen sowie Wahlen zum Berliner Abgeordnetenhaus.</p></note></seg> Wenn die Tendenz, die wir heute nicht bestreiten können, die jeder von uns kennt, sich fortsetzen sollte, dann werden wir wahrscheinlich schon im nächsten Jahr vor der Frage stehen, ob wir die Macht in diesem Staate noch behalten können. Denn, meine Damen und Herren, das zählen uns doch die Redaktionsstuben aller Zeitungen vor, wieviel SPD-Abgeordnete in den Landtagen sitzen, dann zählt uns doch die Sozialdemokratie dies dort unten vor, und dann wird unser Koalitionspartner, die FDP, hieraus bestimmte Lösungen ziehen.</p>
				<p>Ich komme zum Schluß, meine Damen und Herren, daß es Zeit ist, durch Aktion diese Tendenz zu ändern, durch Aktion – und hier unterscheide ich mich von dem, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">von Merkatz</name> gesagt hat –, die nicht nur eine Sachaktion sein kann. Ich bin der Auffassung, die hier von anderen geäußert wurde, daß die Personalfragen nicht von den Sachfragen getrennt werden können.</p>
				<p>Ich darf daran erinnern, daß in England die Konservative Partei zu einer bestimmten Zeit, in der sie im Urteil der Bevölkerung ganz tief im Keller war, folgendes gemacht hat: Der damalige Prime Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MacmillanHarold">Macmillan</name> hat eine Regierungsumbildung gemacht, und er hat diese Regierungsumbildung so einschneidend gemacht, daß man ihn ›Mac the Knife‹ genannt hat, die nächste Wahl hat er gewonnen deshalb, weil eine solche Zäsur, eine neue Gesichtsverleihung an die regierende Partei, meiner Meinung nach zeigt, daß man hier bereit ist zur Tat, meiner Meinung [nach] also ein Zeichen ist, das Hoffnung ausstrahlt und nicht umgedreht. Ich weiß, daß diese Fraktion einfach überfragt ist, wenn man von ihr solche Lösungen verlangt. Aber ich glaube, daß diese Fraktion von unseren führenden Männer im Präsidium und in der Fraktionsführung und im Kabinett verlangen soll, daß sie angesichts dieser Lage sich zusammensetzen und dieser Fraktion dann Vorschläge machen personeller und sachlicher Art und das Tief überwinden, das – wenn wir ehrlich sind, müssen wir das sagen – auf jeden Fall die Gefahr mit sich bringt, daß wir nach 18 Jahren Regierungsverantwortung die Verantwortung in die Hände der SPD übergeben müßten, und, meine Damen und Herren, was vom Godesberger Programm der SPD übrigbleibt, wenn die SPD einmal mit 52% regieren sollte, das wissen Sie so gut wie ich.«</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">Von Eckardt</name>: »Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich habe weder die Absicht, eine große rhetorische Leistung zu vollbringen, noch, Ihre Zeit sehr lange in Anspruch zu nehmen. Ich glaube nur, daß ich aus meiner Vergangenheit, aus meinem ehemaligen Amtsbereich heraus sozusagen verpflichtet bin, noch einige Worte über die Situation und über die Situation, wie sie sich in den Allensbacher Testen darstellt, zu sagen. Denn ich habe immerhin zehn Jahre lang oder etwas über zehn Jahre lang mit diesen Dingen zu tun gehabt, und ich glaube, daß ich eine gewisse Erfahrung darin besitze, wie sie zu bewerten sind. Herr Bundeskanzler, erlauben Sie, daß ich Ihnen in einem Punkt widerspreche, aber rein technisch, rein in der Bewertung dieser Dinge. Sie haben vollkommen mit Recht gesagt, daß die Allensbacher – oder waren es Emnid, das weiß ich nicht mehr – Zahlen vor den Wahlen an der Saar schlecht waren und daß dann die Wahlen gewonnen wurden. Wenn man sich sehr viele Jahre mit diesen Dingen und diesen Zahlen beschäftigt hat, weiß man, daß die Zahlen, die vor den Wahlen herauskommen, mit allergrößter Vorsicht und allergrößter Skepsis zu beurteilen sind. Auf der anderen Seite aber weiß man auch, daß zwischen den Wahlen – ich meine jetzt Bundestagswahlen – die Monat für Monat wiederholte Frage an die Bevölkerung gestellt wird: Wenn Sie am nächsten Sonntag zur Wahl gehen würden, was würden Sie dann wählen?, daß die dort sehr sorgfältig erarbeiteten Resultate stimmen, und zwar nicht stimmen höchstens auf ein Bruchteil hinter dem Komma. Das ist eine Tatsache, die nachprüfbar ist.</p>
				<p>Wenn man nun die Zahlen ansieht, Sie haben gesagt 52 [%] SPD und 39 [%] CDU, also eine Differenz von 13 Punkten, ich muß aber hinzufügen, da es sich hier ja um einen Gesamttest, also nicht um einen Landestest, sondern um einen Bundestest handelt, daß wir ja auch noch vor rund einem Jahr bei den Bundestagswahlen – wenn ich es richtig im Kopf habe – so etwa rund einen Vorsprung von etwa 8% gehaben haben vor der SPD. Der ist ja auch weg. Wenn Sie das zusammenrechnen, dann sind Sie also genau bei 21% angekommen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, aus meiner Amtszeit erinnere ich mich, daß schon der Verlust von 1 bis 2% manchmal innerhalb von zwei bis drei Monaten sehr ernste Debatten hervorgerufen hat und auch sehr ernste Maßnahmen auf dem Gebiet der Informationspolitik hervorgerufen hat. Es mußte etwas geschehen. Ich darf die persönliche Bemerkung hier mir erlauben, daß ich einen Botschafterposten in New York nach noch nicht einmal einem Jahr verlassen mußte, ob mit Recht oder mit Unrecht, ob der Herr Altbundeskanzler damit eine sehr kluge Maßnahme getroffen hat, das steht bei Ihnen, auf jeden Fall, ich mußte ihn verlassen, und die Differenz war damals 4,2%. Das war ein Alarmzeichen, denn so was macht man ja nicht, so eine Veränderung auf so einem Posten, wenn es nicht ein Alarmzeichen ist. Jetzt stehen wir vor einem Verlust von 21 Punkten. Meine Damen und Herren, ich glaube, es war der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name>, der den Ausdruck des Dammbruchs benutzt hat. Das ist also nun sehr schwierig zu sagen, wann also nun die Wellen – mein Wahlkreis liegt da oben, das ist so nah am Meer – so ein bißchen über den Damm schwappen oder wann der Damm bricht. Das ist nicht genau zu präzisieren, aber ich kann Ihnen das eine versichern, wenn sich die Differenzzahl von der letzten Bundestagswahl noch von 21 auf 25% erhöhen sollte in den nächsten Monaten, dann ist der Dammbruch da. Darüber gibt es gar keinen Zweifel mehr. Und 25%, wenn Sie eine Wahl anständig gewinnen wollen, Sie müssen sie ja so gewinnen, daß der potentielle Koalitionspartner – in diesem Falle die FDP – nicht noch mehr Gewicht bekommt bei den Koalitions- und Regierungsbildungsberatungen, dann müssen Sie ja etwa ein Wahlresultat wie in dem vergangenen Jahr haben. Dann kann ich Ihnen mit Sicherheit sagen, daß 25% nicht aufzuholen sind. Es sei denn, jetzt sind wir bei 21 [%], und jetzt komme ich auf eine Frage, die ich vollkommen ohne jede Emotion behandle, weil ich überhaupt gar keine persönliche, ja nicht einmal eine sachliche Veranlassung habe zu sagen, es ist jetzt unbedingt erforderlich, und zwar so schnell wie möglich, das Kabinett umzubilden. Das Kabinett gefällt mir ganz gut, so ist es nicht. Es ist eine ganz andere Frage. Aus meinem Berufsamt und Berufsbereich von früher sage ich Ihnen, und ich sage es mit allem Ernst, daß ein Stabilitätsgesetz eine großartige Sache ist, ich spreche jetzt gar nicht mal über den Inhalt, sondern jetzt mal von der Informations- und propagandistischen Seite her, das Gesetz hat durch Zufall oder mit Absicht, das weiß ich nicht, es ist nicht von mir erfunden worden, einen außerordentlich wirksamen Titel. Stabilitätsgesetz ist ein wunderbares Wort. Gut, damit kann man etwas machen. Ich glaube aber, und das möchte ich betonen, daß man mit dem Stabilitätsgesetz – und damit wiederhole ich, was hier, glaube ich, schon zwei- oder dreimal gesagt worden ist – alleine nicht die Wendung hervorbringen kann. Ich stelle jetzt anheim, so wie ich es eben gesagt habe, weil ich gar keine Veranlassung habe auf diesen oder jenen Posten mir einen anderen Minister zu wünschen, das tue ich gar nicht, die Frage, ob das Sichtbare für die breite Öffentlichkeit eine Kabinettsumbildung sein muß, und zwar eine sehr spektakuläre – das genügt ja nicht, eine Person auszuwechseln –, ob für eine sehr spektakuläre Kabinettsumbildung der richtige Moment ist. Es ist bestimmt ein sehr wirksames Moment. Darüber ist gar kein Zweifel. Wenn ich im Sinne meines Nachfolgers und Freundes Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaseKarl-Günthervon">von Hase</name> spreche, der ja eine große Aufgabe auf diesem Gebiet hat, wie ich sie früher hatte, so kann ich ihm nur von heute schon sagen, daß er, soweit es seinen Amtsbereich angeht, nämlich die Politik der Bundesregierung zu popularisieren – so ungefähr steht es ja im Haushaltsgesetz drin, wenn ich es auf eine etwas einfache Formel bringen will –, mit einem Stabilitätsgesetz nicht durchkommt. Das gilt natürlich für alle anderen Organisationen, die für das Bild und für die Popularität der CDU und CSU im Lande verantwortlich sind, genauso.</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">von Guttenberg</name>, Sie haben gesagt, es solle sich einer melden, der in den letzten Wochen nicht in derselben unangenehmen Lage war wie Sie. Ich kann Ihnen nur sagen, Herr Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name>, Sie waren in Bukarest, ich hatte das Vergnügen nach Oldenburg zu reisen, um dort auf einer Landesvorstandssitzung unter dem Thema ›Die Lage in Bonn‹ zu sprechen. Ich kann das niemandem wünschen von Ihnen. Ich bin sehr froh, daß ich da einigermaßen lebend wieder herausgekommen bin. Aber – ich meine wir sind ja auch nicht zum Vergnügen da – und das muß gemacht werden.</p>
				<p>Aber ich darf jetzt noch einmal folgendes mit großem Nachdruck betonen. Wir müssen – sei es durch eine Kabinettsumbildung, ich bin aber auch bereit, jeden anderen wirksamen und spektakulären Vorschlag zu akzeptieren, der gemeinsam mit dem Stabilitätsgesetz den Umschwung bringt – den Startpunkt setzen, um wieder nach oben zu kommen. Die Sache rutscht sonst mit absoluter Sicherheit weiter ab. Sie können mich an dieses Wort erinnern, wann auch immer Sie wollen, wenn das nicht geschieht, was ich Ihnen eben gesagt habe. Und nun noch eine Erfahrung: Es muß sehr rasch sein! Denn, wenn die Wahlen in Bayern – ich will mich mal vorsichtig ausdrücken – ungünstig verlaufen – bei ungünstig verstehe ich immerhin einen erheblichen Verlust an Prozenten für die CSU –, wenn dann Hessen kommt, na, also da rede ich lieber gar nicht erst drüber. Ich habe das bei der CSU in Bayern vorweggenommen, weil das eigentlich noch gravierender ist, denn schlechte Wahlen in Hessen sind wir schon beinahe gewöhnt. Das macht auf niemanden mehr so großen Eindruck. Ein Abbruch, ein erheblicher Abbruch in Bayern bei der CSU bringt eine außerordentliche Wirkung hervor, und das bringt, das kann ich Ihnen jetzt schon sagen, jene 21%, von denen ich gesprochen habe, auf 25% Minus, und dann ist es zu spät. Ob, ich wiederhole es, ob die Kabinettsumbildung das richtige oder das alleinige Mittel ist, die Wende herbeizuführen, will ich hier nicht entscheiden. Aber ich möchte mit absoluter Sicherheit aus meiner Erfahrung sagen, daß ein Gesetz, das zwar einen guten Titel hat, dessen Wirkungen aber doch langfristiger sind – es ist<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN050" type="comment"><p>Von der Bearbeiterin korrigiert aus: sie sind.</p></note></seg> ja nicht in den nächsten Wochen spürbar, was Gutes durch dieses Gesetz geschaffen worden ist –, nicht genug ist, wenn diese Wahlen erst verloren oder sehr schlecht ausgefallen sind, dann ist es zu spät für die Wende, und dann brauchen wir uns nicht mehr Sorgen darüber zu machen, was wir in den nächsten Jahren tun. Es gibt dann eine andere Partei, die dann Sorgen genug hat.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: »Meine Damen und Herren, wir wollen versuchen, auch an die Zeit zu denken. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BayernKonstantin_1965-10-19">Prinz Konstantin</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnHansEdgar_1965-10-19">Jahn</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilhelmiHans_1957-10-15">Wilhelmi</name>.«</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BayernKonstantin_1965-10-19">Prinz von Bayern</name>: »Ich darf mich darauf beschränken, auf die direkte Frage, die mir Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteckerJosef_1957-10-15">Stecker</name> gestellt hat, ebenso direkt zu antworten. Die Frage lautete: Glauben Sie, daß die Veröffentlichung des Interviews – ich weiß das Datum nicht, aber es war am Tag nach dem Rücktritt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PanitzkiWerner">Panitzkis</name> in der ›Bild‹-Zeitung – der Union genützt oder geschadet hat? Ich gebe darauf die klare Antwort: Meiner Ansicht nach hat es der Partei genutzt. Die Hauptbegründung haben Sie schon in dem Referat unseres Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Guttenberg</name> zu hören bekommen. Wenn Sie präzise Ausführungen dazu hören wollen, bin ich gerne bereit, Ihnen sie persönlich zu geben, hier zu geben oder wo immer. Aber bitte, überlegen Sie sich folgendes. Ich, und nicht nur ich, habe Organisationsvorstellungen über das Gefüge der Bundeswehr entwickelt aufgrund einer veränderten Situation in der Welt, aufgrund einer veränderten Bündnissituation, aufgrund veränderter technischer Verhältnisse und der sich daraus ergebenden veränderten Strategie. Wenn eine solche krisenhafte Entwicklung in den Parlamentsferien eintritt, dann können die Abgeordneten wie ich, die auf einer Hütte sitzen, nicht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KönigLudwigIIvonBayern">Ludwig II</name>. spielen – Entschuldigung, ich beziehe das nur auf mich. Es gilt für niemand anderen Anwesenden. Ich muß also, und nicht nur in meinem Wahlkreis, sondern in bezug auf Bayern – ist gleich Wehrbereich VI, ist gleich Bundeswehrangehörige, ist gleich Reservisten, ist gleich Wehrverbände und Traditionsverbände, also über eine Million Wähler, das sind ja keine Kleinkinder – muß ich Stellung nehmen zu Anwürfen, Vorschlägen, Meinungen, die die Opposition entwickelt, indem ich dazu meine eigenen Vorstellungen äußere, ohne persönliche Wertungen führender Minister, Staatssekretäre oder Generäle damit zu verbinden. Und das war geschehen. Ich habe nur zur Organisation gesprochen. Das bedeutet lediglich, daß man das Feld der Überlegung nicht der Opposition allein überläßt. Die Zeit wird dann erweisen, ob die Vorstellungen, die ein Mitglied dieser Fraktion entwickelt hat, richtig oder falsch waren. Wenn ich innerhalb der Fraktion dann überstimmt werde, dann werde ich mich selbstverständlich dem fügen. Werde ich aber nicht überstimmt, dann habe ich Ihnen allen einen Gefallen damit erwiesen, daß ich diese Gedankengänge auch von unserer Seite aus entwickelt habe.</p>
				<p>Mein letztes Wort: Es ist mir vollkommen gleichgültig, ob mir Überlegungen, die mir aufgrund der Einsicht, die ich im Augenblick und bis zu dem Zeitpunkt habe, als richtig erscheinen, ob diese Überlegungen sich decken mit Überlegungen der SPD, der FDP, der NPD oder wessen immer. Mich interessiert nur eines, sind sie zweckmäßig oder nicht, haben wir es noch in der Hand, zweckmäßige und richtige Maßnahmen durchzuführen? Wenn ja, dann sollte man das nicht der Opposition morgen überlassen. Danke.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnHansEdgar_1965-10-19">Jahn</name>: »Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich glaube, Sie werden mit mir übereinstimmen, wer in den letzten Wochen in seinem Wahlkreis gewesen ist, wird die gleiche Stimmung erlebt haben, mit allen verschiedenen Argumentationen, die heute hier vorgetragen [worden] sind, wie wir sie den ganzen Nachmittag hier erleben, Herr Bundeskanzler, und ich meine, wir sollten die ganze Partei, aber auch uns, nehmen, und wenn man es sich einmal analytisch durch den Kopf hat gehen lassen in den letzten drei, vier Tagen, woran liegt es eigentlich, dann müssen wir feststellen, daß das, was sich im Meinungsbild der Bundesrepublik tut, für uns alle alarmierend ist, und ich möchte meinen Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">von Eckardt</name> weiter interpretieren, wenn wir vier Punkte weniger im Meinungstest bekommen, brauchen wir uns, was wir auch tun, schon um die Wahlen 1969 nicht mehr zu unterhalten. Denn das ist schwer aufzuholen, glauben Sie mir das, meine Damen und Herren, wenn Sie das Meinungsbild in der Öffentlichkeit kennen und das Beharrungsbild, das sich festsetzt. Zum ersten Male seit Bestehen der Bundesrepublik besteht eine wachsende Übereinstimmung zwischen der Meinung der Bevölkerung und der Meinung der Massenmedien. Wir haben in der Vergangenheit immer feststellen können, daß 70–80% der Auflagenhöhe der deutschen Presse gegen uns stehen konnten bei den Wahlen, und trotzdem haben wir die Wahlerfolge erzielt. Das ist in den letzten Wochen grundlegend anders geworden. Heute ist das – und das möchte ich hier unterstreichend sagen – in erschreckendem Maße anders. Der wachsende Unwille der Bevölkerung gegenüber der Regierungspartei, also unserer Partei und dem Kanzler, ist nicht nur auf das zweifellos geschickte Vorgehen der Opposition im Zusammenwirken mit der Publizistik zu suchen, die CDU, den Kanzler und uns alle als verbraucht, überholt, nicht mehr leistungsfähig hinzustellen, sondern diese Meinung hat sich nicht zuletzt deswegen verbreitet, weil wir selbst in all diesen letzten Monaten keine klare Linie gehabt haben. Insbesondere macht sich die Stimmung in letzter Zeit unter der Jugend – und von der Bundeswehrkrise gar nicht zu sprechen –, bei allen Soldaten in einem Umfang bemerkbar, daß einem himmelangst werden kann. Die Ursachen dieses Stimmungsumschwungs lassen sich unschwer feststellen, und ich möchte sie in einigen Punkten zusammenfassen. Erstens, die Zügellosigkeit – nehmen Sie mir es nicht übel, meine Damen und Herren – der CDU/CSU, die durch Äußerungen führender Politiker in Presse und Fernsehen ein Bild voller Widersprüche und Führungslosigkeit bietet. Ich nehme niemand davon aus. Sie wirkt geradezu grotesk, und es wirkt grotesk, wenn wir sehen, wie wir damals – und ich stimme nicht mit ihm überein – Admiral <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeyeHellmuthGuidoAlexander_1953-10-06">Heye</name> abservierten, wenn wir heute andere politische Auffassungen jeden Tag mit verschiedener Färbung in der Presse lesen und jeder einzeln kommt und sagt, ist das jetzt die Meinung; ist das jetzt die Meinung, und ist es überhaupt noch Meinung? Zweitens, die gekonnte, aber hinterhältige Kampagne der SPD gegen die Regierungspartei und den Kanzler. Sie hat eine regelrechte Krisenmache inszeniert, die auf uns übergegangen ist und in die wir uns hineingesteigert haben. Sie hat eine regelrechte Krisenmache – möchte ich wiederholen – inszeniert, die Ruhrkrise hat sie schamlos zur Regierungskrise umgemünzt und in Nordrhein-Westfalen einen einschneidenden Wahlsieg errungen. Sie spricht von einer Krise der Währung, der Wirtschaft, der Bundeswehr, der deutschen Politik mit dem Ziel, bei uns eine Krise der CDU, eine Krise der Regierung zu machen, um uns aus der Verantwortung herauszudrücken. Und im Endeffekt kommt dann alles konzentriert, wie wir es heute gesehen haben, allein auf den Kanzler und allein auf die Bundesregierung, und ich glaube, die Fairneß gebietet es in dieser Stunde zu sagen, wir alle haben ein gerüttelt Maß an Schuld an der Situation, mit der wir uns hier auseinanderzusetzen haben, zu tragen. Ähnlich wie im Sommer 1964<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN051" type="comment"><p>Von der Bearbeiterin korrigiert aus: 1965.</p></note></seg> das Parlament spektakulär wegen der Telefongebühren aus den Sommerferien geholt wurde, hat die Opposition in den Urlaubswochen 1966 die durch das apolitische Verhalten – ich wiederhole es –, das apolitische Verhalten der CDU die in Nordrhein-Westfalen geschaffene Situation zu einer Krisenstimmung entwickelt mit dem Ziel, die Bundesregierung zu stürzen. Die Parolen der SPD vom Versagen der Regierung, ihrer Hilflosigkeit, ihrer Unfähigkeit, ihres Sichtreibenlassens, ihres Verbrauchtseins, ihrer Konzeptionslosigkeit – meine Damen und Herren, hören Sie das nicht jeden Tag, wenn Sie irgendwo mit den Menschen draußen diskutieren – hatten vor allem im Zusammenhang mit den Vorgängen in der Bundeswehr selbst die Köpfe von CDU-Abgeordneten in dem Maße erfaßt, daß ich mich oft gefragt habe, warum der ein oder andere mit seiner Konzeption nach draußen geht. Darüber wollen wir verhandeln, wenn wir mit dem Minister und der Regierung das Organisationsgesetz machen. Ich habe auch Vorschläge zu machen in dieser Richtung und werde auch von der Presse angesprochen, und ich glaube, wenn man sich loyal dieser Fraktion verbunden fühlt, dann hält man den Mund, bis man sich zusammengerauft hat und mit einer klaren Konzeption hervortritt.</p>
				<p>Ausschlaggebend für das Absinken der Popularitätskurve der Regierung sind die inneren Machtkämpfe – und ich sage das hier offen, ich weiß, daß das manchem nicht paßt – zwischen den CDU-Politikern, die außerhalb der CDU in die Bevölkerung getragen werden. Sie sollen doch offen sagen, wenn einer was werden will, dann können wir uns unterhalten darüber, aber meine Damen und Herren, das darf nicht dazu führen, daß wir uns gegenseitig in die Knie schießen und uns nachher noch den Schädel einschlagen. Ich weiß, daß manche Dinge davon nicht angenehm sind, aber wir sind hier dazu da, offen und sachlich zu sprechen und nüchtern die Dinge auf den Tisch des Hauses zu legen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wir sprechen von der Verteidigung, der Verteidigungsminister muß sich in der Öffentlichkeit stellen und die Divisionen aufrechnen, die uns in der Sowjetzone und im weiteren Bereich der sowjetischen westlichen Militärbezirke gegenüberstehen. Er vertritt diese Konzeption, während andere führende Politiker sich hinstellen und meinen, es gibt überhaupt keine unfriedliebende, keine kriegerische, keine aggressive Sowjetunion und keinen Weltkommunismus mehr. Und das aus den eigenen Reihen, meine Damen und Herren! Daß wir dann bei dem letzten Soldaten unglaubwürdig werden, wenn wir in die Kasernen gehen, dann glaube ich, das werden Sie mir zugeben.</p>
				<p>Die Qualität der Interpretation der Regierungspolitik, meine Damen und Herren, lassen Sie mich das offen aussprechen, ihre Begründung in einer sich tatsächlich ungeheuer wandelnden Welt – das ist heute hier mehrfach angesprochen worden – liegt weit unter dem internationalen Niveau. Und ich glaube, wir sollten, wenn wir in der übernächsten Woche von der Opposition gezwungen werden, im Parlament zu außenpolitischen Dingen zu sprechen, nüchtern und sachlich, endlich mit klaren Konzeptionen, die den gesamten gewandelten Weltmaßstab mit beinhalten, Stellung nehmen, und dazu meine ich im ganzen, wir diskutieren hier, wo der Kanzler steht. Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JohnsonLyndonB">Johnson</name> hat die tiefste Popularitätskurve, die er je gehabt hat. Großbritannien steht vor großen wirtschaftlichen Schwierigkeiten, die sie mit drakonischen Maßnahmen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilsonHarold">Wilsons</name> in den Griff bekommen werden. Die Sowjetunion hat im eigenen Bereich und im Satellitenbereich Ärger genug. Die ganze Lage in Rotchina verändert die internationalen Spannungszentren. Alles das muß formuliert werden, damit die Bevölkerung wieder weiß, diese CDU handelt, wenn die deutsche Politik das will, europäisch und weltpolitisch. Und alles das, das muß leider hier ausgesprochen werden, ist in dieser klaren Form in den letzten Monaten nicht geschehen.</p>
				<p>Ich selber glaube, Herr Bundeskanzler, die Bereitschaft im Volke, harte Maßnahmen zur Sicherung von Währung und wirtschaftlicher Basis zu ergreifen und hinzunehmen, ist größer denn je. Man wartet nur, daß die Regierung hart und nicht wieder mit allen Schubladenkompromissen in die Endphase der Auseinandersetzungen geht. Ich glaube weiter, daß sich auch die Gewerkschaften und die SPD in einer Zwickmühle befinden, in die sie sich mit ihrer Miesmacherei selbst hineinmanövriert haben. Der größte Teil ihrer Mitglieder verlangt eine Stabilisierung in der Krisenwirtschaft, und die Ausgangsbasis, diese Gesetze klar durchzubringen, war nie günstiger als zu diesem Zeitpunkt, wenn wir uns geschlossen und ohne Aufspaltung in der Diskussion dahinterstellen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich werde gerne die Verbesserungsvorschläge, die ich für die Publizistik dieser Partei habe, schriftlich überreichen, damit ich hier nicht zu lange spreche. Ich möchte nur sagen, Herr Bundeskanzler, nehmen Sie sich an die Seite, um in diesem Punkt in der Öffentlichkeit Ihre Politik richtig interpretieren zu können, einen Kreis befähigter Männer, und ich möchte einen Mann wie Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">von Eckardt</name> vorschlagen, die in sehr aussichtslosen Situationen schon oft durch Gedankenreichtum geholfen haben, die Dinge wieder ins Lot zu kriegen.</p>
				<p>Nun lassen Sie mich eines sagen, ich sage es offen, weil es hier nicht ausgesprochen wird. Meine Damen und Herren, wir sollten offen darüber sprechen, was hier überall in den Bänken gesagt wird, und nicht sagen, das machen wir ein andermal. Es wird gesagt, daß der Herr Bundeskanzler einige Minister um sich schart – die Namen werden genannt –, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> dazu, und mit vier, fünf, sechs Herren in diesen Tagen überlegt, welche personellen und materiellen Konsequenzen aus der heutigen Situation zu ziehen sind. Ich interpretiere – und möchte damit abschließen –, ich glaube, wenn wir in sieben Tagen nach der Debatte von morgen uns nicht geeinigt haben auf ein klares wirtschaftliches, kulturelles, aber auch geistiges Konzept und ein außenpolitisches mit Richtlinien, die jeder nach draußen vertreten kann bis zum letzten Ortsverband, werden wir in eine Situation hineinschlittern, die wir nicht meistern, und das möchte keiner von uns, denn dafür sind wir 1946/1947 nicht angetreten.«</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>: »Herr Vorsitzender, Herr Bundeskanzler, meine Damen und Herren, ich möchte nur drei kurze Bemerkungen machen.</p>
				<p>Wir haben heute nachmittag mehrfach beklagt, daß wir in der Öffentlichkeit unterschiedlich diskutieren. Sicherlich ist das ein Beitrag dazu, das Bild der Geschlossenheit der CDU/CSU zu verwischen. Aber ich meine, wir müssen erstens einmal Gelegenheit dazu haben, auch uns über entscheidende Fragen hier zu einigen, und wir müssen die Zeit haben, das auszudiskutieren. Wir sollten uns davon freimachen, daß wir in der Routinearbeit einfach untergehen, wir sollten die Fraktionssitzungen auch dazu benutzen, grundsätzliche Fragen hier zu diskutieren, um uns nicht nur im Wort, sondern auch in der Sache zu verständigen und zu einigen. Ich möchte daran erinnern, daß wir damit gute Erfolge erreicht haben damals bei den Diskussionen um das deutsch-französische Verhältnis, bei den Diskussionen um die Deutschlandpolitik, und ich möchte anregen, daß wir diese Diskussionen in der Gesamtfraktion fortsetzen. Die Arbeitskreise sind einfach zu wenig, weil immer nur ein geringer Teil der Fraktion sich dort beteiligen kann.</p>
				<p>Und das zweite, Herr Bundeskanzler: Es ist heute auch zum Ausdruck gekommen, daß beispielsweise in der Frage des Haushalts der Fraktionsvorsitzende erklärt: ›Ich bin über wesentliche Entscheidungen hier nicht informiert.‹ Ich weiß, daß diese Erklärung in der Vergangenheit mehrmals abgegeben wurde. Auch das muß dazu beitragen, daß das Bild der CDU/CSU in der Öffentlichkeit unterschiedlich erscheinen muß, und ich möchte deshalb dringend bitten, nach Wegen zu suchen, wie diese Information der Fraktionsführung noch in besserer Weise gestaltet werden kann, als das bis zur Stunde der Fall ist. Wir wollen hier die Aufgaben der Regierung und der Fraktion nicht verwischen, aber wenn wir bei so maßgeblichen Gesetzen auch die Gesamtheit der Fraktion, die Geschlossenheit der Fraktion benötigen, dann ist es notwendig, daß über die Grundzüge der beabsichtigten Maßnahmen die Fraktionsführung rechtzeitig unterrichtet ist und daß sie dann auch gleichzeitig zum Ausdruck bringen kann, wie diese Fraktion in einzelnen Fragen denkt.</p>
				<p>Und ein drittes noch zu den personellen Entscheidungen. Es ist vorher einmal das Wort gefallen, das Meer würde ein Opfer fordern. Ich persönlich bin der Auffassung, und das kam hier auch zum Ausdruck, daß die Sache gewisse Veränderungen fordert. Und es gibt, glaube ich, eine Mehrheit in dieser Meinung, daß es notwendig ist, in der Arbeitsweise und auch in der Zusammensetzung der Bundesregierung Änderungen zu vollziehen. Offen bleibt also die Frage: wann? Ich meine, hier kann die Entscheidung nur so aussehen: so bald wie möglich.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wenn wir heute in der Sache uns anschicken, wieder die notwendige größere Klarheit in der Öffentlichkeit zu schaffen, dann würde die Glaubwürdigkeit durch personelle Veränderungen nur erhärtet. Und das zweite: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">von Merkatz</name> hat vorher gemeint, das Kabinettsmitglied, der Minister, braucht Vertrauen. Ich persönlich zweifle daran, daß er dieses Vertrauen dann haben kann, wenn mehr oder minder häufig gesagt wird, die Sachthemen in den Vordergrund, über die Regierungsumbildung reden wir später, und dann das einzelne Kabinettsmitglied mehr oder minder auf Abruf noch zwei, drei oder vier Monate in seinem Amte sein kann. Ich glaube auch von dieser Seite aus gesehen, vom Vertrauen her gesehen, wäre es notwendig, […] die Kabinettsumbildung, die als erforderlich erachtet wird, so rasch wie möglich durchzuführen. Und, Herr Bundeskanzler, ich möchte Sie bitten, diese Auseinandersetzung, die uns, wenn sie jetzt nicht entschieden wird, im Wahlkampf in Hessen und in Bayern ein bestimmendes Moment sein wird, diese Auseinandersetzung aus dem Wahlkampf herauszunehmen und diese Entscheidungen im Interesse der Arbeitsfähigkeit des Kabinetts und im Interesse dieser Fraktion so rasch wie möglich zu treffen.«</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>: »Ich gehöre mit zu denen, die die Ehre haben, diesem Hohen Hause seit Anfang an anzugehören, und ich muß sagen, ich habe in guter Erinnerung, daß nach den großen Ferien die erste Vorstands- und auch die erste Fraktionssitzung immer sehr lebhaft verlaufen sind. Das hängt nicht zuletzt damit zusammen, daß man nach drei Monaten Kräfte sammelt, es hängt aber auch damit zusammen, daß in der Zwischenzeit hier und da allerlei passiert.</p>
				<p>So sind wir denn auch in diesen drei Monaten nicht verschont geblieben von sehr vielen Interviews, auch gerade in den Punkten und in den Fragenkomplexen, wo wir besondere Schwierigkeiten haben. Diesmal zum Beispiel Verteidigung. Nun, wenn man die ganze Sache, die ganze Breite der Fraktion zu würdigen versucht, dann ist es gar kein Zweifel, daß wir im Augenblick von der Fraktion aus nicht das richtige Vertrauensverhältnis zu unserer Regierung insgesamt haben, ich gehe aber einen Schritt weiter, ich bin der Auffassung, daß durch diese vielen Sachen, die uns in unsere Partei und in unsere Fraktion hineingetragen sind, auch innerhalb der Fraktion hier und da Mißtrauen besteht. Darauf kommt es nun an, in beiden Bereichen sichtbare Fortschritte zu erzielen.</p>
				<p>Und hier möchte ich zunächst Ihnen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name>, ganz entschieden widersprechen. Sie sind ausgegangen in Ihren Überlegungen von der Stimmung von den Sitzungen zweier Kreisverbände. Nun, ich kann in diesem Augenblick mit weiteren Kollegen zurückgreifen auf Erfahrungen, die wir vor acht oder zehn Tagen auf einem Landesparteitag in dreitägiger Arbeit gesammelt haben. Und ich muß sagen, daß selbstverständlich auch in unserem Land und auf unserem Landesparteitag in den verschiedenen Arbeitsgremien und auch in den Plenarsitzungen diese Fragen ganz offen, zum Teil auch leidenschaftlich diskutiert wurden. Aber eines haben diese Dinge nicht vermocht. Sie haben das geschlossene Zusammenstehen innerhalb der Partei – einschließlich aller Mandatsträger vom Gemeinderatsmitglied bis zum Bundesminister – nicht stören können. Ich will Ihnen nun sagen, woran das wohl liegen kann. Es mag daran liegen, daß wir ein verhältnismäßig kleines Land sind, mit nur ein paar Millionen Menschen. Es kann auch daran liegen, daß wir zwei Jahre und auch in dem vor uns liegenden Jahr 1967 nicht über 4% hinaus den Haushalt ausdehnen können. Wir müssen uns also sehr nach der Decke strecken. Und manchmal habe ich den Eindruck, das möchte ich ganz offen sagen, daß ähnlich wie im privaten Leben es auch so anscheinend im politischen Leben ist, daß dort, wo die stürmische Vorwärts- und Aufwärtsentwicklung – und ich füge hinzu, ich habe auf der Holzbank 1947 schon mit Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> im Frankfurter Wirtschaftsrat zusammengesessen –, dieser stürmische Aufschwung ist von uns, geistig von unserem Volk noch nicht ganz verkraftet [sic!]. Und ich füge hinzu, ich pflege das auch auf allen öffentlichen Versammlungen anzusprechen, daß gerade die junge Generation sich hier so schwertut, dafür muß jeder Ältere ganz großes Verständnis haben. Wir um die Jahrhundertwende und vorher Geborenen, wir haben ja auch schon andere Zeiten mitgemacht. Sie wissen, daß ich von Beruf gar kein kleiner Bauer bin, aber wir sind innerhalb unserer großen Familie in den dreißiger Jahren so weit gekommen, daß wir Zeitungen abbestellt haben, und das alles, um zu sparen. Diese Notzeiten haben uns mitgeprägt, und ich würde sagen, ich möchte sie genauso wenig entbehren, wie ich die vier Jahre Soldat entbehren möchte, die ich als Vierzigjähriger noch antreten mußte, weil man in der Heimat Krach mit dem damaligen System hatte. Täuschen wir uns also nicht, lassen wir uns nicht von politischen Gegnern in Leidenschaften, aber auch in Überlegungen oder gar in Entschlüsse hineinsteigern, die so weit gehen, wie Sie, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name>, gegangen sind. Sie haben eine große politische Erfahrung, Sie sind Bundesminister gewesen, Sie haben Auseinandersetzungen mit ihnen gehabt, gerade in diesem Bereich, aber darüber kann es keinen Zweifel geben, meine sehr verehrten Damen und Herren, wenn wir unter uns nicht zueinanderfinden und wenn wir als Ganzes mit der Regierung nicht eng zusammenrücken, genau wie wir in Schleswig-Holstein mit unserem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>, der jeden Tag einen neuen Angriff, aber nicht nur von der Opposition, nicht nur von irgendeinem, sondern auch aus den eigenen Reihen zu ertragen hatte, wenn wir da nicht zusammenstehen und daraus Konsequenzen ziehen, dann werden wir diese Prozente, von denen eben so eindrucksvoll gesprochen wurde, nicht wieder aufholen können.</p>
				<p>Aber ich möchte Ihnen sagen, uns fehlt in Schleswig-Holstein eine Stimme an der absoluten Mehrheit. Wir haben die Bundestagswahlen so gewonnen wie noch nie. Wir haben im März, im Mai nun Kreistagswahlen gehabt und eine weitere Steigerung gehabt. Wir sind auch überzeugt, daß wir im April die absolute Mehrheit im Landtag haben werden.</p>
				<p>Aber rücken wir zunächst mal zusammen in dem wirtschafts- und finanzpolitischen Problem, das jetzt ansteht. Wenn ich nicht zu den außen- und verteidigungspolitischen Problemen spreche, dann deshalb, weil ich da, ich würde sagen aus Veranlagung, nicht so zu Hause bin. Da bin ich auf mein Gefühl angewiesen, da kann ich mit meinen Leuten darüber sprechen, aber da tu ich mich sehr schwer. Aber in wirtschafts- und finanzpolitischen Überlegungen, da müssen wir uns doch völlig darüber klar sein, daß wir mit dem Stabilisierungsgesetz allein nichts machen können. Und worin liegt hier nach meinem Dafürhalten die Schwierigkeit? Herr Bundeskanzler, nach meinem Dafürhalten können es keine großen Finanzpolitiker gewesen sein, die damals einleitend mit Steuerreform usw. uns etwas vorgemacht haben und dann in dem vergangenen Jahr unter der Überschrift Stabilisierungsgesetz die Dinge in die Hand bekommen wollen. Daß wir jetzt – sage und schreibe – dreißig Gesetze ändern sollen, Gesetze, die, ich möchte sagen, jeden einzelnen in jedem Bereich betreffen. Es ist hier ein schlechtes Wort gefallen. Es gibt keine kleinen und großen Leute, aber ich möchte sagen, treue, arbeitsame Menschen mit bestem Willen. Die sind sehr stark betroffen von den Plänen, die Sie scheinbar haben, und hier kommt die Bewährungsprobe für die Fraktion und die Bewährungsprobe mit der Koalition zusammen für unsere Regierung, daß wir diese Gesetze – ich möchte sagen – so schnell wie möglich, ich würde sagen, am liebsten ab heute abend anpacken, damit wir diese Dinge in den Griff bekommen.</p>
				<p>Und nun möchte ich nur mit einem Wunsche schließen, und das soll der sein: Laßt uns nicht nur die Zuständigkeiten, sondern laßt uns auch alle Konsequenzen bedenken. Die Zuständigkeiten zwischen Regierung und Fraktion sind uns ganz klar vorgeschrieben. Ich würde sagen, im Rahmen dieser Zuständigkeiten – das ist heute morgen schon im Vorstand meine Anregung gewesen – muß nicht nur beim Stabilisierungsgesetz und bei der Behandlung der ganzen Fragen, die auf der einen Seite ein<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN052" type="comment"><p>Von der Bearbeiterin korrigiert aus: einen.</p></note></seg> Haushalt zur Grundlage hat, der über fünf Milliarden DM steigt, aber der diese Fünf-Milliarden-DM-Grenze nur dann einhalten kann, wenn wir ganz erheblich in die Gesetzgebung eingreifen und reduzieren, sonst werden wir nicht fünf, sondern sechs, sieben, acht oder noch mehr Milliarden DM erhöhen müssen, für eine Abstimmung gesorgt werden.</p>
				<p>Hier bin ich der Auffassung, daß wir in den einzelnen Arbeitskreisen einen Anspruch haben, Herr Bundeskanzler, daß Minister, Staatssekretäre und die führenden Abteilungsleiter uns uneingeschränkt, aber auch immer zur Verfügung stehen und daß wir nicht in den Arbeitskreisen allein, wie wir es so oft erleben, mit 40 bis 50 Leuten sind und daß dann mal ein Minister oder ein Staatssekretär da ist. Es kommt jetzt darauf an, daß wir der Öffentlichkeit zeigen, daß wir in der Lage sind, nicht nur von der Bundesregierung angefaßte, zum Teil schon verabschiedete Sachen voranzutreiben und durchzusetzen, sondern es kommt darauf an, mit welcher Gründlichkeit wir dies gemeinsam anfassen. Diese Gründlichkeit kann – das ist meine feste Überzeugung – nur darin bestehen, daß wir uns ebenso geschlossen hinter Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> stellen, wie wir uns auch geschlossen hinter Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> stellen müssen, sonst wird der Kampf nicht gewonnen werden können. Das ist meine feste Überzeugung.«</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LemmrichKarlHeinz_1961-10-17">Lemmrich</name>: »Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, wir befinden uns in einer Periode von wachsenden Schwierigkeiten, außenpolitisch durch eine in Wandlung befindliche Weltsituation und innenpolitisch durch die Tatsache, daß wir uns etwas übernommen haben mit einer ganzen Anzahl von Gesetzen, nicht nur in der vergangenen Periode, sondern auch schon vorher, und daß anscheinend die Rechnungen, die über die Kosten aufgestellt worden sind, nicht richtig gestimmt haben. Aber, meine verehrten Kollegen, diese gewandelte Situation, die sollte uns natürlich veranlassen, unseren Wählern in einer etwas anderen Art dann zu begegnen und nicht so nach der alten Methode, daß jeder in seinem Bereich seine Wünsche, Forderungen und was dort ausgearbeitet ist, unter die Leute bringt. Ich bin der Meinung, daß diese schwierige Situation in unserer Begegnung mit dem Wähler eine ganz bedachte Informationspolitik erforderlich macht. Meine verehrten Kollegen, es geht ja nicht nur darum, daß wir schwere Sachprobleme zu lösen haben, sondern es geht darum, daß wir sie lösen, ohne daß wir eine zu große Einbuße an Wählern dadurch bekommen. Es wird immer bei uns gesagt, die sachlichen Dinge, das muß doch überzeugen, das muß [man] einsehen. Nicht alle sehen es ein, und es ist nun mal im menschlichen Leben so, daß sehr viele erst einmal auf ihr eigenes Interesse und auf ihren eigenen Vorteil schauen. Das ist nicht verwunderlich, das liegt auf der Hand, und man soll von dem Gemeinsinn nicht gar zu viel erwarten. Wir haben ja die Systeme, die ausschließlich aus diesem Appell, aus diesem<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN053" type="comment"><p>Von der Bearbeiterin korrigiert aus: an diesen.</p></note></seg> permanenten Appell an den Gemeinsinn, leben. Und es ist eigenartig, daß diese Systeme dann zu totalitären Maßnahmen greifen mußten, weil der Mensch nun eben mal etwas anders veranlagt ist.</p>
				<p>Ich darf da vielleicht sagen, daß die Behandlung des jetzigen Haushalts vielleicht ein Beispiel dafür ist, wie man es eben nicht machen sollte. Die Verhandlungen, die im Schoße der Regierung geführt werden, die kann man in allen Zeitungen lesen, die Auseinandersetzungen gehen praktisch auf offenem Markt vor sich, und es ist eine Riesenportion Verwirrung geschaffen worden. Und diese Verwirrung erweckt den Eindruck, daß diese Bundesregierung unter einer Führungslosigkeit leidet. Und dazu kommt noch, daß man unserem verehrten Herrn Bundeskanzler vorwirft, er sei zu nachgiebig. Wir alle wissen, daß die Wirtschaftspolitik des Jahres 1948 sicher nicht von einem weichen Mann hätte durchgesetzt werden können.</p>
				<p>Aber das alles wird übersehen, das alles wird vergessen, und es wird dann aufgeführt, daß beim EWG-Anpassungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN054" type="comment"><p>EWG-Anpassungsgesetz vom 9.9.1965, BGBl. I, S. 1201.</p></note></seg> der Landwirtschaft angeblich zu große Zusagen gemacht worden wären, es wird erzählt, der Herr Bundeskanzler – ich weiß nicht, ob es stimmt – sei im Grunde gegen die Steuerreform gewesen, und das alles schafft ein Bild, das uns und unserer Sache außerordentlich schädlich ist.</p>
				<p>Und dann, meine verehrten Kollegen, der Herr Bundeskanzler bestimmt die Richtlinien der Politik. Aber auf der anderen Seite sollte man nicht übersehen, daß für diese Politik auch die Mehrheit gesichert sein muß, und auch für diese Maßnahmen, die wir hier im Haus durchführen wollen, und ich möchte meinen, es ist nicht für jeden leicht, sich als bedingungsloser Erfüllungsgehilfe zu fühlen. Dazu ist auch wohl notwendig, daß wir in einem Maße unterrichtet sind, daß wir in der Lage sind, draußen in unserem Wahlkreis unseren Mann zu stellen. Aber wenn wir dann lesen, was da alles auf uns zukommt, selbst nur halb unterrichtet sind, weil diese Pressemeldungen auch nur Fragmente sind, dann bringt man uns in eine außerordentlich unangenehme Lage und Situation, und jeder gutwillige Kollege wird sauer, entweder er geht nicht mehr hinaus, oder er reagiert vielleicht in einer Weise, die uns nicht förderlich ist. In einer solchen Situation ist es nämlich auch nicht gut, wenn wir nicht mehr hinausgehen und der Wähler den Eindruck hat, mein Abgeordneter kneift ja in dieser Angelegenheit.</p>
				<p>Dann ein letztes Wort – ich bin gleich fertig, meine verehrten Kollegen. Ich habe hier schon wiederholt gehört, daß uns die böse SPD so angreift. Ja, was erwarten wir denn überhaupt von einem politischen Gegner? Das ist doch wie beim Boxkampf. Jede Schwäche wird doch ausgenutzt, um uns niederzuschlagen. Was erwarten wir denn? Wir können doch gar nichts anderes erwarten, als daß man uns attackiert und uns zusetzt, um uns die politische Macht zu entreißen. Ich glaube, wir sind alle bereit, draußen zu kämpfen. Aber unser kämpferischer Mut alleine genügt nicht, wir brauchen auch Munition dazu, und die Munition muß uns diese Fraktion und die Regierung liefern. Und manchmal habe ich den Eindruck, daß die Munitionslieferungen an die falsche Adresse kommen, nämlich nicht bei uns anlangen, sondern bei der Opposition.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WilhelmiHans_1957-10-15">Wilhelmi</name>: »Punkt eins: Es ist einigermaßen schwierig für die Fraktionsleitung, eine so wichtige Debatte vor einer Fraktion zu führen, die so miserabel besetzt ist. Infolgedessen kann die Fraktionsführung kein klares Bild über die wirkliche Stimmung in der Fraktion bekommen. Daran bitte ich festzuhalten. Punkt zwei: Ich habe vorhin einen etwas temperamentvollen Zwischenruf bei Herrn Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> gemacht, den ich erklären möchte. Ich bin keineswegs dagegen, wenn jemand auch die Kritik an dem Herrn Bundeskanzler übt, das gehört selbstverständlich in eine solche Debatte. Aber daß, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name>, Sie sagen, wenn wir uns hinter den Bundeskanzler stellen, dann besorgen wir die Arbeit der Opposition, das geht mir ein wenig zu weit. Ich habe es etwas schärfer formuliert, dafür bin ich Jurist, und die sind immer ein bißchen schärfer. Aber darauf lief es hinaus, und das möchte ich hier vor der Restfraktion zurückweisen. Und glauben Sie doch, meine Damen und Herren, meine Freunde, es ist mindestens genauso eine Gefahr, daß wir weiter abrutschen, wenn wir da um personelle Dinge uns nochmals zerstreiten, wie wenn wir uns nun geschlossen hinter ein Kabinett stellen, von dem vielleicht die eine oder andere Figur uns nicht paßt. Denn wir haben doch alle Kabinettsbildungen miterlebt. Wir wissen doch, was eine Kabinettsbildung für Schwierigkeiten bringt; vorher hat hier ein Kollege, der ja noch jung ist, gesagt, das könnte man in vier Tagen erledigen. Na, also schön. Das gibt nur neue Unruhe, und deshalb darf ich inständig Sie nochmals bitten: Stellen wir uns hinter den Kanzler und sein Kabinett, und leisten wir sachliche Arbeit! Es ist nicht nur das Stabilitätsgesetz. Mit Recht hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> gesagt, da hängt ein ganzer Haufen dran. Und wenn wir den ganzen Haufen richtig, sachlich erledigen, dann haben wir auch wieder Vertrauen. Ich danke Ihnen.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: »Meine sehr verehrten Damen und Herren, wir stehen am Ende einer sehr freimütigen Debatte. Ich glaube, daß Sie jetzt verstehen, warum ich eingangs auch darum bat, hier völlig ganz frei und wirklich offen zu sprechen und zu sprechen allein aus der Leidenschaftlichkeit gegenüber dem gemeinsamen Werk, das uns verbindet und das wir nicht kaputtgehen lassen wollen. Was den Fraktionsvorsitzenden betrifft, so verstehen Sie, daß er sich in der einen oder anderen Sache zurückhält, weil er Gelegenheit hat, das dem Kanzler direkt zu sagen. Ich darf aber sagen, aus meiner Sicht war diese lange Debatte nicht etwa nur ein Ventil, nun haben sie mal geredet, jetzt geht es wieder weiter, sondern ich habe sorgfältig zugehört, und ich bin sicher, daß der Herr Bundeskanzler auch zugehört hat und den gesamten, ja nicht nur in der Stimmung zum Ausdruck gekommenen Wunsch der Fraktion völlig begreift.</p>
				<p>Erlauben Sie mir aber einen Satz noch zu sagen in folgendem Bezug. Ich will es nicht lange ausführen, aber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name> hat es schon angedeutet. Meine Damen und Herren, hüten wir uns, alle Schwierigkeiten im personellen Bereich zu sehen. Geben wir redlich zu, daß die Sachschwierigkeiten, in denen wir sind, auch von uns allen miteinander zu vertreten sind. Geben wir zu, wenn wir die Welt um uns ansehen und wenn wir die Schwierigkeiten ansehen, die uns doch ökonomisch hierhergebracht haben, daß wir im vergangenen Sommer so plötzlich die Verschlechterung der außenwirtschaftlichen Bilanz und die 1,5 Milliarden DM für die Bundesbahn hatten, das sind doch noch immer die Auswirkungen, geben wir dann zu, meine Damen und Herren, daß auch dem deutschen Volk nicht vergönnt ist, länger als zehn Jahre in einer Idylle zu leben. Rückblickend ist die Zeit seit Mitte der fünfziger Jahre bis vor kurzem eine Idylle gewesen. Wenn wir jetzt vergleichen mit Schwierigkeiten in anderen Ländern, hatten wir eine Idylle, meine Damen und Herren. Und wir können viele der Dinge, die hier angesprochen sind, nicht nur aus eigener Kraft lösen. Was wir können ist dies: klar sagen, was wir denken, und dabei bleiben und das, was wir sagen, vorher<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-09-12-t1505_WZ_FN055" type="comment"><p>Hervorhebung im Original.</p></note></seg> miteinander erörtern. Und ich danke sehr herzlich auch den Kollegen, die auch unterstützt haben, daß eben dies nur möglich ist, wenn die Zusammenarbeit mit allen Mitgliedern der Regierung und der Fraktion enger wird.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich will hier heute nicht – ich habe das neulich in einem Kreis getan, da habe ich mich, wie man militärisch sagen würde, mal ausgekotzt –, ich will das hier heute nicht tun, weil ich glaube, das hilft gar nicht weiter. Ich könnte auch eine lange und leidenschaftliche Rede halten, aber das nützt uns nicht. Es nützt uns, miteinander nach vorne zu blicken und nicht alles Heil von rollenden Köpfen, fließendem Blut und solchen Geschichten zu erwarten. Meine Damen und Herren, was da nötig ist, das wird morgen besprochen, wenn wir beim Herrn Bundeskanzler sind, und wir sind alle einig – und so habe ich es der Presse gesagt –, daß die Initiative zu all diesen Fragen allein vom Herrn Bundeskanzler ausgehen kann. Allein vom Herrn Bundeskanzler ausgehen kann! Natürlich wird der Herr Bundeskanzler sicher von sich aus Wert darauf legen, in der nächsten oder übernächsten Fraktionssitzung auch uns mit seinen Entscheidungen zu konfrontieren. Das ist doch selbstverständlich, denn sonst hätten wir ja diese ganze Debatte heute gar nicht zu haben brauchen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich möchte noch eines hinzufügen. Es soll keiner glauben, daß der leichtere Weg – Personalien jetzt – uns allein hilft. Nur wenn wir die Geschlossenheit in der Sache finden, werden wir übermorgen weiter sein. Wenn wir selbst heute nacht eine Kabinettsumbildung hätten, an die ich heute nacht nicht glaube und [die] ich auch gar nicht vorschlagen könnte, meine Damen und Herren, bis zum 6. November wird das zwar ein paar neue Namen vielleicht geben, wenn man so etwas machen würde – die Probleme bleiben. Die Uhr der Sachfragen tickt, und jede Stunde, die wir durch die Debatte mit anderen Dingen verlieren, nützt uns kein bißchen, auch nicht für den 6. und den 20. November.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, lassen Sie mich dazu noch ein sehr vorsichtiges Wort sagen, aber Sie werden sofort verstehen, was ich damit meine. Ich habe in meiner Einleitung zu Ihnen gesagt, es ist leicht zu blasen und zu wissen, wo man anfängt, aber wo es endet, weiß man nicht. Und es ist hier gesprochen worden von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MacmillanHarold">Macmillan</name>; das ist sicher ein bedeutender Hinweis. Nur darf ich untertänigster Diener darauf hinweisen: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MacmillanHarold">Macmillan</name> hatte keinen Koalitionspartner. Meine Damen und Herren, ich sage Ihnen jetzt einen Satz dazu: Eine eventuelle Änderung allein im CDU/CSU-Teil hat ja wohl keinen Sinn, könnten wir auch nicht hinnehmen. Aber, meine Damen und Herren, Sie haben doch gelesen, was während der Ferien Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> im ›Stern‹ erklärt hat. Er hat doch seine prinzipielle koalitionspolitische Maxime öffentlich verändert. Er hat gesagt, nicht mehr wir haben prinzipiell und im Zweifel den Vorrang, sondern er sei flexibel. Und das, meine Damen und Herren, seien wir doch redlich miteinander, ist nicht eine Androhung erst für 1969, sondern ist eine Geschichte, die auch durchaus als eine aktuelle Drohung verstanden werden kann. Ich glaube nicht, daß die morgen hier austreten wollen, aber die Spatzen pfeifen von den Dächern, was Freie Demokraten schon vor Wochen mir gesagt haben: ›Lieber Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, wir wollen natürlich mit Euch immer bleiben, aber wenn Euer Schiff glücklos wird, dann werden wir unsere Fahne da wegnehmen müssen.‹ Deshalb ist das wichtigste, daß wir jetzt hier unter uns wieder den Korpsgeist herstellen, meine Damen und Herren. Sonst, kann ich Ihnen sagen, nützt gar nichts. Und ich gehe noch einen Schritt weiter.</p>
				<p>Ich war nicht hier, aber es ist drüben so laut gesprochen worden, daß man es durch die Pressekonferenz hindurch hören konnte, als hier von den stärksten Potenzen gesprochen wurde. Nun, ich bin gleich gefragt worden, wer das sei, und ich habe gesagt, das sind die stärksten Potenzen, meine Damen und Herren. Was soll ich sonst dort sagen? Aber unterschätzen Sie nicht, was auch hieraus sich in der einen oder anderen Frage entwickeln kann. Wie man reingeht, wissen wir. Wir können in der Verantwortung, die Sie uns übertragen haben, auch hier nur handeln, wenn wir mit an Sicherheit grenzender Wahrscheinlichkeit wissen, wie wir wieder herauskommen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, denn Sie würden mich mit Recht verprügeln, mit Recht, wenn ich dieser Stimmung etwa ganz spontan nachgäbe und morgen dem Herrn Bundeskanzler einen ganz entscheidenden Satz sagen würde, und am Schluß würden wir uns vielleicht woanders wiederfinden als auf den Bänken der Regierung. Meine Damen und Herren, ich übertreibe das jetzt ein bißchen, ganz sicher ein bißchen, vielleicht mehr als ein bißchen, aber ich will nur dieses Argument aus vielen anderen, die ich bewußt nicht nennen möchte, hier jetzt eben nennen. Und ich tu dies nicht, weil Kabinettsumbildungen für die Fraktionsvorsitzenden besonders schlecht sind, denn jeder, der ausscheidet, meint, wenn der Fraktionsvorsitzende an ihm festgehalten hätte, dann wäre er nicht ausgeschieden, und dem einen, der neu reinkommt, ist der andere dann natürlich auch böse, also mehrere Kabinettsumbildungen im Laufe einer Legislaturperiode sind natürlich auch für den Vorsitzenden der Fraktion und seine Reputation nicht zu ertragen, meine Damen und Herren. Aber dies ist kein entscheidender Punkt. Denken Sie bitte noch an ein anderes. Wir haben ja ein paar Kabinettsumbildungen gehabt, auch in der letzten Zeit. Sie haben niemals schnell zur Beruhigung unter uns beigetragen. Meine Damen und Herren, ich sage deshalb nicht, daß der Herr Bundeskanzler morgen etwa das, was hier war, nicht ernsthaft mit Konsequenzen zur Kenntnis nehmen soll. Ich bitte nur um Verständnis, wenn man auch versucht, et respice finem zu sagen. Nur dies wollte ich dazu sagen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich glaube also, daß wir jetzt am Schluß miteinander das sagen sollten, was ich am Schluß meines Berichtes gesagt habe. Herr Bundeskanzler, hier ist keiner, der nicht bereit wäre, Ihnen zu helfen, aber, Herr Bundeskanzler, bitte helfen Sie uns durch das, was Sie in den nächsten Tagen und Wochen an Konsequenzen ziehen und an Entscheidungen dieser Fraktion in allen angesprochenen Bereichen vorlegen werden. Meine Damen und Herren, ich glaube, daß es darauf ankommt, daß wir uns in der Sache und in der Kameradschaft miteinander bewähren.</p>
				<p>Wir werden spätestens am Mittwoch spüren, daß uns die Rolle der Kampfgemeinschaft zugeordnet wird, wenn die Sozialdemokraten ihren ersten Großangriff im Plenum des Bundestages gegen uns starten werden. Und ich habe die herzliche Bitte an Sie alle, obwohl dies nur noch der Rest ist, den Rang dieser Aussprache auch dadurch zu werten, daß Sie nun in den nächsten Tagen von Erklärungen, auch hinter der Hand, zu all den angesprochenen Fragen Abstand nehmen. Wir haben gesagt: die Initiative beim Kanzler; er hat dem zugestimmt. Warten wir, was der Kanzler zu sagen und an Entscheidungen mitzuteilen hat.</p>
				<p>Wir werden dieses Gespräch morgen früh beginnen. Meine Damen und Herren, ich hoffe, Sie verstehen, warum ich am Schluß ein bißchen versucht habe, noch den einen oder anderen zusätzlichen Gesichtspunkt in die Debatte zu bringen. Das alles muß sorgsam gegeneinander abgewogen werden, und Sie müssen bitte eines verstehen, so wie wir heute erst anfangen und es heute erst endlich wieder möglich ist für die Fraktionsführung zu wissen, was gewünscht und gewollt ist, so ist es natürlich auch hinsichtlich des Koalitionspartners. Und ich kann nur sagen, meine Damen und Herren, seit dem 10. Juli hier gesessen zu haben, das eine oder andere verhindert zu haben und überhaupt so weit zu kommen, daß wir heute in der Sache und auch in der Atmosphäre sprechen konnten, dies war kein leichtes Stück Arbeit. Ich will nicht sagen, daß wir über den Berg sind. Aber ich habe den Eindruck, daß, wenn wir weiter so redlich miteinander sprechen, wir eben dies schaffen werden.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, so weit das, was ich am Schluß sagen wollte. Der Punkt Verschiedenes braucht wohl nicht aufgerufen zu werden, daß machen wir morgen. Meine Damen und Herren, morgen müssen wir uns in der Fraktion im einzelnen mit dem Stabilitätsgesetz befassen, mit der wichtigen Debatte, und ich möchte den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> schon jetzt bitten, dann morgen zur Einleitung hier zu referieren. Die Sitzung ist geschlossen.«</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
