<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#MarxStefan"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1966-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/V</title>
						<author>Stefan Marx</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno>https://d-nb.info/999060686</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1010550721</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1019/1</idno>
							<objectName>[Nicht überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 1. Juli 1969</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>23 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1969-07-01">
					<time type="start" when="14:30:00"/>
					<time type="end" when="16:30:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">05</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-01" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2021-11-12" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
			<change when="2022-09-08" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="5">SVPs</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_SVP-1" corresp="#cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_div_SVP-1">A. TOP 1: Bericht des Fraktionsvorsitzenden. – TOP 2: Bericht des Bundeskanzlers. – TOP 3: Bericht des Fraktionsvorsitzenden über das vorausgegangene Koalitionsgespräch. – TOP 4: Aussprache zum Bericht des Bundeskanzlers. – TOP 5: Bericht der Kassen- und Rechnungsprüfer.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_SVP-2" corresp="#cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_div_SVP-2">B. TOP 6: Plenum der Woche.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>[1. Bericht des Fraktionsvorsitzenden]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Ich eröffne unsere Fraktionssitzung. Wenn nichts Besonderes passiert, ist dies bis zum Wahltag die letzte. Da aber dieser Bundestag und diese Fraktion bis Mitte Oktober im Amt sind, ist das nicht die Stunde für Abschiedsreden. Das machen wir später. Im Hinblick auf die Lage draußen und die Kampfnotwendigkeit ist dies auch nicht die Stunde für Selbstbeweihräucherung. Denn wir haben die Chance, das Rennen zu gewinnen, aber wir haben es noch nicht gewonnen. Deshalb begrüße ich besonders herzlich heute unseren Herrn Bundeskanzler.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
				Mein Bericht wird sehr kurz sein. Zu dem Vormittag möchte ich nicht mehr sehr viel sagen. Es waren sehr viel gute Reden. Wir haben dem Bundespräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> unseren besonderen Dank gesagt und dem Bundespräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> unseren Glückwunsch<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_FN001" type="comment">
							<p>Am Vormittag des 1. Juli 1969 fand in einer gemeinsamen Sitzung des Bundestages und des Bundesrates die Amtsübernahme durch den neugewählten Bundespräsidenten Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> statt. Vgl. hierzu BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 245. Sitzung am 1. juli 1969 (zugleich 341. Sitzung des Bundesrates).</p>
						</note>
					</seg>; und man sollte denen, die versuchen, diesem Bundespräsidenten parteipolitisch auf die Finger zu klopfen, sagen: Das ist unser aller Bundespräsident. Das ist die einzige Antwort, die man darauf geben kann.</p>
				<p>Es ist Streit entstanden in der Öffentlichkeit über die Fragen, die sich ergeben haben nach der Reise des Regierenden Bürgermeisters von Berlin nach Polen.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_FN002" type="comment">
							<p>Vom 14. bis 16. Juni 1969 hielt sich der Regierende Bürgermeister von Berlin, Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name>, zu einem offiziellen Besuch in Polen auf. Dabei kam es u. a. zu einem Meinungsaustausch mit dem polnischen Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JedrychowskiStefan">Jedrychowski</name>. Vgl. EA 1969, Z 151. Nach seiner Rückkehr vertrat er in einem Beitrag für die Wochenzeitung »Die Zeit« die Auffassung, dass ein Friedensvertrag, in dem die deutsche Frage endgültig gelöst werden solle, offenbar überholt und »heute, 1969, tatsächlich uninteressant« geworden sei. Auch Verträge nach dem Muster des Görlitzer Vertrags zwischen der DDR und Polen zur Regelung der Grenzfrage seien nicht mehr angebracht. Notwendig sei allein tatkräftige Arbeit in Richtung auf eine gesamteuropäische Friedensordnung, bei der »vom Bestehenden, vom Gegebenen« ausgegangen werden müsse. Das polnische Volk, das deutsche Volk in der Bundesrepublik und »wohl auch mehr und mehr in der DDR, vor allem aber in Berlin brauchten die Gewißheit, daß an den derzeitigen Realitäten nichts gegen ihren Willen oder gar mit Gewalt geändert werde.« Im Zusammenhang mit einer europäischen Friedensordnung gehe es daher – verbunden mit Verträgen über Gewaltverzicht auch zwischen der Bundesrepublik und Polen – »um eine Anerkennung der bestehenden Grenzen«. Für den Wortlaut vgl. Klaus Schütz: Unsere Politik gegenüber Polen, in: »Die Zeit« vom 27. Juni 1969.</p>
						</note>
					</seg> Dazu hat der Fraktionsvorstand gestern – und ich würde Ihnen empfehlen, das auch zu tun – noch einmal einstimmig die Formulierung beschlossen, die die Regierungserklärung des Bundeskanzlers, und das war ja eine gemeinsame, zu dieser Frage Oder-Neiße-Linie abgegeben hat.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_FN003" type="comment">
							<p>Die Auffassung der Bundesregierung zur Frage der Oder-Neiße-Linie ergab sich aus der Regierungserklärung des Bundeskanzlers vom 13. Dezember 1966. Danach konnten die Grenzen eines wiedervereinigten Deutschlands nur in einer frei vereinbarten Regelung mit einer gesamtdeutschen Regierung festgelegt werden. Diese Regelung sollte die Voraussetzung für ein dauerhaftes und friedliches Verhältnis guter Nachbarschaft zwischen einem wiedervereinigten Deutschland und Polen sein. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 80. Sitzung am 13. Dezember 1966, S. 3662.</p>
						</note>
					</seg> Ich glaube, damit haben wir eine gute Basis, denn das war mit den Sozialdemokraten zusammen. Wenn andere das nun verlassen, ist das ja nicht unsere Sache. Ich würde also dankbar sein, wenn wir nicht eine neue Formel suchen oder noch erklären, sondern uns einfach erneut auf diesen Boden stellen.</p>
				<p>Nun der Blick nach vorne: So wie es jetzt im Augenblick aussieht, und nach allem, was wir versucht haben, uns an Informationen zu verschaffen, wird es aus gesetzgeberischen Gründen keinen zwingenden Anlaß geben, zwischen der nächsten Woche und dem Wahltag eine Bundestagssitzung abzuhalten. Wir sind der Meinung, Fraktionsvorstand und Führung des Koalitionspartners stimmen dem zu, daß wir auch dann nicht, wenn etwa der Bundesrat in einer Gesetzgebungsmaterie untergeordneter Bedeutung den Vermittlungsausschuß anruft, eine Bundestagssitzung haben sollen. Es kann natürlich sein, daß aus politischen Gründen eine Sitzung der Fraktion, des Vorstandes, des Bundestages notwendig wird. Wir würden dies nicht ohne Not tun, aber ich würde auf jeden Fall eine solche Sitzung für richtig halten, und wenn man dafür einen formalen Anlaß, der kleinlich aussieht, nehmen müßte, bitte ich Sie, sich nicht zu wundern. Für den Fall, daß also draußen im Lande ein Stück Unruhe in ein Stück ungewöhnlicher Gewalt umschlägt, womit ich nicht rechne, würde ich es für richtig halten, daß dieses Haus sich äußert, um den Männern der Administration in Deutschland den Rücken zu stärken. Das ist ganz klar, und das braucht man nicht sehr laut zu sagen. (Beifall) Ich habe vergessen, einige ältere Kollegen, die früher bei uns waren, zu begrüßen. Sie sind herzlich willkommen und ich habe das Vergnügen, einen ganz jungen neuen Kollegen zu begrüßen, unseren alten Bekannten und meinen persönlichen Freund, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RehsReinhold_1953-10-06">Rehs</name>. Er ist herzlich willkommen in der Fraktion. Auf gute Zusammenarbeit!.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Also, möglichst eine Bundestagssitzung nicht, selbst wenn dabei irgendein weniger wichtiges Gesetz nicht mehr zustande kommen sollte. Wir haben hier vier Jahre gearbeitet, wir haben eine Sensation geschaffen. Wir hatten ein Drittel junge Kollegen. Es ist gut gegangen, heute sind wir eine Fraktion. Vielleicht geben die Jüngeren heute zu, daß es die einzige Methode war, Sie ins Wasser zu schmeißen, ohne sie beim Händchen zu halten. Heute sind wir eine Fraktion! Die nächste Fraktion wird andere Probleme haben. Ich glaube, wir dürfen mit aller Zufriedenheit sagen, daß bei allem, was hier an Erschütterungen war, und es war mehr als für eine Periode eigentlich vorgesehen sein sollte, wir doch am Schluß die gemeinsame Kraft gefunden haben, an die andere sich anlehnen konnten. Das war eigentlich ganz schön. Wir haben sicherlich, was die Fraktionsführung betrifft, des öfteren dem einen oder anderen auf dem offenen Nerv, mindestens auf den Hühneraugen gestanden. Es war nie unsere Absicht. Nur, hier wird gehobelt und hier will man Tore schießen, und da kann man nicht immer nur jede Rücksicht nehmen, die uns an sich sympathischer wäre. Sollte jemand sich verletzt fühlen, würde ich für uns alle hier bitten, das zu vergessen, weil es nie unsere Absicht war, irgendeinen Kollegen hier zu verletzen.</p>
				<p>Über die Kollegen, die ausscheiden, an ihrer Spitze unser Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>, den ich heute nicht sehe, werden wir dann im Oktober sprechen, und dies in würdiger Weise, denn wir haben ja noch miteinander zu arbeiten.</p>
				<p>Bevor wir jetzt auf die Gesetze kommen, wir müssen uns ja ziemlich schnell fassen, und ich will dann auch berichten, was wir eben noch im Koalitionsgespräch hatten, würde ich gerne dem Herrn Bundeskanzler das Wort geben.</p>
				<p>[2. Bericht des Bundeskanzlers]</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren! [...]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_FN004" type="comment">
							<p>Lücke in der Überlieferung.</p>
						</note>
					</seg> und meine ganze Kraft natürlich dem 28. September diesen Jahres widmen. Ich will, wie Sie alle, daß wir, die Unionsparteien, als die stärkste politische Kraft aus den Wahlen hervorgehen. Ich bin überzeugt, daß uns das gelingen wird, allerdings mit dem Zusatz, daß wir hart arbeiten müssen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
				Die Erkundung der öffentlichen Meinung in Wahljahren ist ja immer etwas besonders Schwieriges gewesen, besonders wenn Sie an das letzte Wahljahr, an das Jahr 1965, denken. Dann erinnern sich diejenigen, die dieses Geschäft damals betrieben und die Entwicklung aufmerksam verfolgten, wie während des ganzen Jahres 1965 die Ergebnisse pendelten. Einmal waren wir drüber, ein anderes Mal war die SPD drüber. Und noch unmittelbar vor den Wahlen hatten sich beide Parteien wieder nahezu gleich auf gleich genähert, was dann ja zu der berühmten Fehlprognose des »EMNID«-Institutes Anlaß gab.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_FN005" type="comment">
							<p>Vgl. hierzu Anja Kruke: Demoskopie in der Bundesrepublik Deutschland. Meinungsforschung, Parteien und Medien, Düsseldorf 2007, S. 468–474.</p>
						</note>
					</seg> Tatsächlich war es so, daß im Jahre 1965 – und das ist auch für dieses Jahr von außerordentlicher Bedeutung – die Parteien bis ganz zuletzt ein unentschiedenes Rennen liefen in diesen demoskopischen Ergebnissen. Und daß erst in den allerletzten Wochen, ich möchte beinahe sagen, in den letzten drei Wochen sich die Schere weit zu Gunsten der Unionsparteien öffnete, die dann 49,5 Prozent der Stimmen bekam und die SPD 38, obwohl sie vorher etwa gleich gestanden hatten, einmal war die CDU mit 6 Prozent oben, einmal die SPD.</p>
				<p>Wie sieht es jetzt aus? Es ist klar, der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> hat die Gelegenheit benutzt, unter fünf Umfragen eine Umfrage von »EMNID« herausgenommen, die wieder einen starken Ausschlag zu Gunsten der SPD ergeben hat. Warum und wieso, ist nicht zu erklären. Denn alle anderen Umfragen, einschließlich »Allensbach«, ergeben ein anderes Bild. »EMNID« stellt die Frage direkt: Wenn am nächsten Sonntag Bundestagswahl wäre. Das bedeutet, daß man jedes Mal einen großen Teil von Unentschiedenen in Kauf nehmen muß, und die sind in diesem Jahr zwischen 25 und 30 Prozent. Das ist kein sehr hoher Prozentsatz, der wohl zurückzuführen ist auf die Existenz der Großen Koalition, daß eben viele, die nicht ohnehin parteipolitisch schon eine gefestigte Meinung haben, im Augenblick noch nicht recht sagen können, was sie meinen.</p>
				<p>Es gibt die neueste Umfrage von »Allensbach«, die beide Parteien haargenau mit der gleichen Prozentzahl zeigt – also nicht hoch gerechnet, nicht dieses Abenteuer der Umrechnung: 35 zu 35.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_FN006" type="comment">
							<p>Vgl. Vorlage des stellvertretenden Bundespressechefs Ahlers für Bundeskanzler Kiesinger vom 1. Juli 1969 über eine Untersuchung des Instituts für Demoskopie Allensbach zur »Einstellung der Bevölkerung zu den Parteien«, in: BA, B 145–4258. Die Untersuchung wurde zwischen dem 21. Mai und dem 9. Juni 1969 durchgeführt; statt der üblicherweise 2200 Personen wurden diesmal 3600 befragt. Bei der sog. Sonntagsfrage ergab sich für die CDU/CSU ein Befragtenanteil von 35 Prozent, für die SPD von ebenfalls 35 Prozent, für die FDP von 4 Prozent und für die NPD von 2 Prozent. Keine Angabe machten bzw. unentschieden waren 24 Prozent.</p>
						</note>
					</seg> Das bedeutet also für uns, wenn wir diese demoskopische Berechnung zugrunde legen, daß wir alles daransetzen müssen, dieses Reservoir der Unentschiedenen, wie es 1965 – und nebenbei auch in den Jahren zuvor – geschehen ist, für uns im wesentlichen zu mobilisieren. Das kann sehr wohl gelingen. Wir müssen nur genau aufpassen, was für diese Leute entscheidend ist, welches ihre Anliegen sind. Das sind weniger Menschen, die sich nach Fristen und parteipolitischen Programmen orientieren, noch sind es Menschen, die sehr stark berufsständische Interessen vertreten, sondern Leute, die sich oft sogar nur nach gefühlsmäßigen Gesichtspunkten entscheiden.</p>
				<p>Es gibt zwei verschiedene Umfragen der letzten Zeit, also bis in den Juni hinein, die den Versuch gemacht haben, in diesen Bereich vorzustoßen der bis jetzt noch nicht fest Entschiedenen. Beide Umfragen ergeben einen klaren Vorsprung der CDU/CSU. Aber ich möchte trotzdem sagen – auch wenn diese beiden zweifellos verläßlicher sind als die anderen, die diesen Unsicherheitsfaktor beinhalten –, verlassen wir uns nicht drauf, daß das so bleiben muß, daß dieser Vorsprung uns einfach zufallen wird, sondern sehen wir zu, daß wir in den kommenden Monaten das halten und ausbauen.</p>
				<p>Den tiefsten Stand in den bisherigen demoskopischen Umfragen, seitdem es sie gibt, hat bei den letzten Umfragen die FDP erlangt. Sie ist auf 4 Prozent heruntergesunken. Auf der einen Seite mag man eine solche Entwicklung beklagen, weil sie uns bei der Regierungsbildung eine mögliche Alternative nimmt oder mindestens außerordentlich erschwert. Auf der andern Seite ist es eine für uns sehr erwünschte Quittung des Wählers für eine Partei, die immer ein bißchen nach dem Winde und nicht nach den großen Interessen des Volkes sich entscheidet. Was wir im einzelnen machen, worauf wir Wert legen müssen, das spürt von Ihnen ja jeder, der draußen seine tägliche Arbeit macht.</p>
				<p>Lassen Sie mich auf ein paar Gesichtspunkte nur hinweisen: Ich habe gesagt, es wird einen harten Wahlkampf geben. Ich als Bundeskanzler habe, Sie haben es gemerkt, bis zum Schluß der Arbeit des Bundestages im wesentlichen mich der kritischen Stellungnahme gegenüber dem Koalitionspartner enthalten oder habe diese Kritik indirekt bei der sich bietenden Gelegenheit mit dem gebotenen politischen Takt ausgesprochen. In dem Augenblick, in dem der Bundestag seine Arbeit beendet, habe ich natürlich größere Freiheit in der Aussage als Parteivorsitzender. Ich möchte noch einmal sagen, daß ich mir sehr genau überlegt habe, welchen Stil ich zu üben hatte während der Arbeit dieser Koalition, und je länger ich diesen Stil praktiziert habe, desto sicherer war ich, daß er richtig war, das heißt, daß unsere Bevölkerung von der CDU etwas anderes erwartet, das ist nun einmal so, als von der SPD.</p>
				<p>Die CDU kann sich vieles nicht leisten, stilmäßig, was sich die SPD leisten kann. Hier gibt es einfach hochinteressante Stimmungslagen, die man berücksichtigen muß. Einen zänkischen Bundeskanzler oder auch Parteivorsitzenden der CDU, der sich dauernd in der gegenwärtigen Situation mit dem Koalitionspartner auseinandergesetzt hätte, den hätte die Bevölkerung einfach abgelehnt – und gerade unsere Wählerschaft. Jede Umfrage zeigt erneut, bei unseren Wählern wird das viel mehr sichtbar als bei der SPD, die Bevölkerung will bei der CDU einfach sehen, daß sie wie bisher die Dinge in der Hand behält, daß sie das Vertrauen, das man ihr schenkt, verdient, und so würde ich es auch für den kommenden Wahlkampf meinen, daß sie sich nicht darauf einläßt, und ich würde jeden einzelnen von Ihnen beschwören, diesen Rat zu befolgen, den bisherigen politischen Partner, der im Wahlkampf unser politischer Gegner ist, in irgendeiner unglaubwürdigen Weise abzuwerten.</p>
				<p>Das wäre völlig töricht. Sondern was wir tun müssen, was ich unter hartem Wahlkampf verstehe, ist ganz klar unser Eigenes, was wir geleistet haben, und unser Eigenes, was wir in der Zukunft leisten wollen, herauszustellen und uns dabei überall da, wo dies notwendig ist, scharf abgrenzen gegenüber dem politischen Willen der anderen.</p>
				<p>Dies bedeutet auf außenpolitischem Gebiet, daß wir in der Frage der Ostpolitik und der Deutschlandpolitik das tun, was ich die ganze Zeit getan habe, nämlich sehr klarzumachen, was wir da wollen. Wir wollen nicht etwa einfach beharren in einem sterilen Nichtstun. Wir jagen aber auch keinen Illusionen nach, und wir sind auch nicht bereit, das Lebensrecht des deutschen Volkes aufzugeben. (Beifall) Dies ist eine gute Ausgangsposition für uns, weil wir wissen, daß der große Teil der deutschen Bevölkerung in diesen Tagen so denkt wie wir.</p>
				<p>Nicht in allen Fragen ist die Mehrheit der Bevölkerung ganz klar. Zum Beispiel in der Frage der Anerkennung oder Nichtanerkennung der DDR und unserem Verhalten gegenüber dritten Ländern sind die Leute unsicher. Aber noch ist sowohl zur Anerkennung der DDR als auch zur Anerkennung der Oder-Neiße-Linie eine Mehrheit auf unserer Seite, und das ist außerordentlich wichtig.</p>
				<p>In der übrigen Politik, Europapolitik, Bündnispolitik gibt es keine großen Meinungsverschiedenheiten zwischen uns und dem Koalitionspartner, dessen Vorsitzender<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_FN007" type="comment">
							<p>Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>.</p>
						</note>
					</seg> soeben gesagt hat, die Hauptauseinandersetzung werde mit der CDU erfolgen. Hier haben wir den Vorteil, daß wir sagen können, unsere Politik, unsere Bündnispolitik und vor allen Dingen auch unsere Europapolitik ist durch einen allgemeinen Konsensus bestätigt worden. Wir waren nie für Bündnislosigkeit, wie haben nie Illusionen gehabt. Hier ist eine klare Linie der CDU fortgesetzt worden.</p>
				<p>Der Schwerpunkt der Auseinandersetzung wird sich aber, glaube ich, nicht so sehr auf diese Gebiete konzentrieren – so wichtig das nach meiner Meinung für uns ist, daß wir in allen Fragen der Deutschland- und der Ostpolitik klare Positionen bezogen haben, ohne deswegen zänkisch zu werden. Der Schwerpunkt wird ganz sicher auf gesellschaftspolitischem Gebiet, auf wirtschafts- und sozialpolitischem Gebiet liegen. Wenn man nun fragt, was die Leute interessiert, dann ist es immer dasselbe – noch immer ist es der Wunsch nach dem sicheren Arbeitsplatz. Der ist zwar im Moment nicht aktuell. Im Moment sind es die Preise, ist es die Stabilität der Währung, und es wird eine schwierige Aufgabe für uns sein, dies so darzustellen, wie es der Wahrheit entspricht.</p>
				<p>Was gegenwärtig an Preisentwicklung zu bemerken ist, hat mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schillers</name> Plänen nichts zu tun. (Beifall) Die jetzige Preisentwicklung, die ganz natürliche Ursachen hat, kennen wir alle. Wir wissen ja vor allen Dingen, wo die Löwenanteile liegen. Wenn gesagt wird, daß die Hälfte auf die Entwicklung der Agrarpreise, der Mehrung zurückzuführen sei, muß man unsere Landwirtschaft dagegen in Schutz nehmen. Denn was da bei landwirtschaftlichen Preisen aufgeholt worden ist, ist wirklicher Nachholbedarf gewesen, weil vorher die Preise, wie wir wissen, ja gesunken sind. Das ist so, und das müssen wir klipp und klar sagen.</p>
				<p>Lassen Sie mich den für uns vielleicht wichtigsten Punkt berühren. Ich habe vor, in diesem Wahlkampf, in dieser Auseinandersetzung unsere gesellschaftspolitische Position besonders scharf herauszuarbeiten. Sie wissen, das ist für die CDU immer ein wenig ein Problem, weil eben bei uns so viele Gruppen beisammen sind, unter denen ein Interessenausgleich zu finden ist. Das wissen wir alle, daß dies unser eigentliches Problem ist. Wir können nicht einfach eine Unternehmerpolitik vertreten, wir können nicht einfach eine mittelständische Politik vertreten, wir können nicht einfach eine landwirtschaftliche Politik vertreten, und wir können auch nicht einfach eine Politik der Werktätigen vertreten, sondern wir müssen immer wieder die große Synthese versuchen und sie überzeugend darstellen.</p>
				<p>Nun glaube ich, daß das uns auch hilft, weil in unserem Volk sehr viel mehr politischer, realistischer Sinn vorhanden ist, als manche glauben, das heißt, die Leute sehen, daß man in einem Volk zusammenleben muß und deswegen einander entgegenkommen muß. Und das müssen wir vertreten. So müssen wir es sagen. Nicht dem einen dies und bei der andern Gelegenheit dem andern das, sondern allen dasselbe! Das halte ich für außerordentlich wichtig. Ich habe in meinem Bericht zur Lage der Nation gesagt, daß für uns nach wie vor der Wert der Freiheit der oberste ist, auch im Gesellschaftspolitischen!<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_FN008" type="comment">
							<p>Für den Wortlaut des Berichts Kiesingers zur Lage der Nation im gespaltenen Deutschland vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 239. Sitzung am 17. Juni 1969, S. 13246–13254.</p>
						</note>
					</seg> Und daß deswegen für uns in erster Linie der Einzelne imstande sein soll, sein Geschick aus eigener Verantwortung zu gestalten.</p>
				<p>Daran müssen wir mit allem Nachdruck festhalten. Aber wenn wir das tun, dann müssen wir mit eben solchem Nachdruck unsere Verantwortung auf sozialpolitischem Gebiet betonen, das heißt, dann müssen wir jedem, der das eben nicht kann, sei es aus vielleicht vorübergehenden Umständen nicht kann, wieder auf die Beine helfen, damit er das kann; das ist natürlich das Beste, selbst da, wo es eben unmöglich ist, bei den Kranken, bei den Alten. Und da müssen wir zeigen, daß wir die Moderneren sind, daß wir eben nicht nur in diesen alten, schematischen Kategorien denken.</p>
				<p>Wir werden jetzt zum Beispiel etwas zur Altenhilfe sagen, zum Problem der Alten überhaupt. Das ist besonders wichtig in diesem Wahljahr, weil wir in diesem Wahljahr einen ungewöhnlich hohen Prozentsatz an alten Menschen haben, um deren Vertrauen wir ringen müssen. Deshalb würde ich also sehr, sehr bitten, daß wir eine Sprache sprechen. Splittern wir uns nicht auf in Bauernredner, Mittelstandsredner, Sozialausschußredner usw., sondern sagen wir das, was die CDU will, alle gleich und alle übereinstimmend! Dann gewinnen wir Überzeugungskraft. Es hört jeder gerne, wenn man ihm nach dem Munde redet, wenn man ihm nach seinen Interessen redet. Aber wer das politische Leben aufmerksam verfolgt, weiß auch, daß das Strohfeuerchen sind. Sie können sagen: Unterschriften – keine Steuern mehr. Vielleicht kriegen Sie Unterschriften. Die unterschreiben, wissen aber alle, daß das Unsinn ist, daß das Ganze, was Sie machen, nur eine Farce ist.</p>
				<p>Nun kommt das Problem der Zukunft. Wir müssen diesen Wahlkampf führen, ganz offen für die Zukunft. Wir dürfen uns nicht berufen auf die vergangenen Leistungen der CDU und uns davon zuviel erhoffen. Eine ganze Generation ist da, denen das gar nicht mehr bekannt ist. Die sich darum auch gar nicht mehr kümmert, die sagt, was gehen mich die letzten 20 Jahre an, die kommenden 20 Jahre sind es, die mich interessieren. Auch das werden wir sehen müssen, daß wir überzeugende Aussagen machen, die auch unsere jungen Leute akzeptieren. Im Ganzen genommen ist es ja so, wie Sie wissen, daß das Spiegelbild der Meinung der jungen Generation in den demoskopischen Umfragen eigentlich übereinstimmt im großen und ganzen mit der Haltung der älteren Generation. Es ist also nicht so, als gäbe es eine große Distanz der politischen Gesinnung und Haltung der jungen Leute gegenüber den Älteren. Diese Distanz erscheint in den Universitäten, erscheint auf einem Teil unserer Oberschulen usw.</p>
				<p>Hier sollten wir die kleine Schicht nicht überschätzen, das heißt, wir sollten nicht der kleinen Schicht zuliebe unterlassen, das zu tun, was den breiten Schichten unseres Volkes wichtig erscheint. Und das ist neben dem äußeren Frieden, den wir alle wünschen, der innere Friede, den sie erhalten wissen wollen. Und lassen Sie sich dabei nicht durch diejenigen stören und beirren, die mit dieser Formel »law and order«, Gesetz und Ordnung, kommen. Meine Damen und Herren, Gesetz und Ordnung wünscht die große Mehrheit unseres Volkes als Voraussetzung für die eigene individuelle Freiheit. Das ist heute auch im Bundestag angeklungen, und deswegen müssen wir dazu stehen. Nur müssen wir eben den Eindruck erwecken, daß wir nicht ein aufoktroyiertes System von Gesetz und Ordnung wollen, sondern ein demokratisch lebendiges – und dazu sind wir ja angetreten.</p>
				<p>Ich glaube also, wir brauchen keinen hektischen Wahlkampf führen. Wir sollten uns schon gar nicht einlassen in häßliches Gezänk. Der CDU steht das nach der Meinung unseres Volkes ganz und gar nicht an. Ihr steht eine gewisse Festigkeit und Würde der Aussage an. Ich glaube, jedem einzelnen von Ihnen würde es gut tun, wenn er im kommenden Wahlkampf diesen Stil durchhielte. Allerdings, dieses Durchhalten bedeutet viel, viel Kleinarbeit. Wir wissen noch nicht genau, wie dieser Wahlkampf im einzelnen sich darstellen wird. Wir werden ja mit Störungen aller Art rechnen müssen, das heißt, auch hier müssen wir uns beweglich halten. Das gilt für die traditionellen Großveranstaltungen der vergangenen Jahre, die heute nicht zum gleichen Erfolge führen können, wie das früher der Fall gewesen war. Deshalb muß man auf andere Weise mit der Bevölkerung Tuchfühlung suchen und halten.</p>
				<p>Dafür bieten sich ja eine ganze Reihe Möglichkeiten an. Die Politik wird in den kommenden Monaten nicht stillstehen. Der Fraktionsvorsitzende hat schon gesagt, wenn nichts Besonderes eintritt, darf man erwarten, daß der Bundestag nicht mehr zusammenkommt. Und ich möchte es so formulieren: Ich hoffe, daß er nicht mehr zusammenkommen muß. Die Regierung wird weiter zusammenarbeiten müssen. Es wird die Aufgabe des Kanzlers sein, all dem entgegentreten zu müssen, was Sie ja täglich in den Zeitungen lesen können: Die Koalition ist nicht mehr arbeitsfähig, ist bereits zerbrochen. Was ist der Fall gewesen?</p>
				<p>In den letzten Wochen hat diese Koalition gerade hier im Bundestag – und das sei den Führenden und allen Mitgliedern der Fraktion besonders herzlich gesagt – eine Menge erarbeitet, viel, viel mehr als selbst manche Optimisten zu hoffen wagten. Das wird trotzdem weitergehen, auch wenn wir immer wieder gesagt haben, jetzt ist nur noch Wahlkampfgesinnung da. Was immer ich sagen werde, und wenn ich es noch so verhalten sage, wird eine gewisse Presse, die uns feindlich ist, sofort interpretieren in eine Wahlkampfaussage. Die Majorität der Bevölkerung weiß es besser.</p>
				<p>Wir werden noch einige bedeutende Ereignisse haben. Ich werde, wie Sie wissen, am 7. und 8. August meinen Besuch in den Vereinigten Staaten machen<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_FN009" type="comment">
							<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> weilte am 7. und 8. August 1969 zu Gesprächen mit US-Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name> in Washington. Vgl. hierzu AdG 1969, S. 14836–14838; AAPD 1969, Nr. 257–260; EA 1969, Z 184.</p>
						</note>
					</seg>, und es wird auch sicher zu einer Begegnung mit der französischen Regierung nach diesem Besuch in den Vereinigten Staaten kommen.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_FN010" type="comment">
							<p>Im Rahmen der deutsch-französischen Regierungskonsultationen hielt sich der neue französische Staatspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PompidouGeorges">Pompidou</name> am 8. und 9. September 1969 in Bonn auf. Es war der erste offizielle Auslandsbesuch von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PompidouGeorges">Pompidou</name> nach seiner Amtsübernahme. Vgl. hierzu AdG 1969, S. 14903 f.; AAPD 1969, Nr. 279, 280, 282; EA 1969, Z 198.</p>
						</note>
					</seg> Ob wir auf europäischem Gebiet von diesen Besuchen und Gesprächen, die dabei geführt werden, und es sollen eben nicht nur Routinegespräche sein, sondern ich bereite mich sehr sorgfältig vor, einen Fortschritt oder die Andeutung eines Fortschritts erleben werden, wird sich zeigen. Jedenfalls sind das Akzente, die in den kommenden Monaten gesetzt werden. Es werden aber auch Akzente gesetzt werden durch die Besuche des neuen Bundespräsidenten in den deutschen Ländern. Ich wende mich nicht etwa gegen ihn, sondern es wird Leute geben, die aus diesen Besuchen Kapital zu schlagen versuchen. Mehr möchte ich dazu nicht sagen. Und ich kann nur hoffen, daß der Bundespräsident weiß, daß er fünf Jahre Präsident der Bundesrepublik Deutschland ist und aller Deutschen Vertrauen genießen muß und soll während dieser fünf Jahre. Das ist eine wichtige Sache, die wir im Auge haben müssen. Ich bitte Sie, auch wenn da und dort – nicht durch ihn, sondern durch solche, die das ausnützen wollen – Unangenehmes passieren sollte, halten wir Disziplin. Denn jede Aussage, die uns parteipolitisch mißdeutet werden könnte, wäre sehr zu unserem Schaden. Ich sage das nicht ohne Grund.</p>
				<p>Zu dem Vorwurf, wir würden jetzt aus Wahlkampfgründen ein bißchen nach rechts rücken! Also, da hat man meine und unsere Aussagen zur Ostpolitik herangezogen. Man hat auch meine Äußerungen zur Bundeswehr<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_FN011" type="comment">
							<p>Gemeint ist die Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesingers</name> auf dem Festakt anlässlich der 8. Hauptversammlung des Deutschen Bundeswehrverbandes am 18. Juni 1969 in Bad Godesberg. Für den Wortlaut vgl. <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi>, Nr. 82 vom 24. Juni 1969, S. 701–705.</p>
						</note>
					</seg> durch bösartige Entstellungen als eine solche nationalistische Aussage zu entwerten versucht. Ich denke nicht daran, mich deswegen irritieren zu lassen. Was ich zur Bundeswehr gesagt habe, ist wahr und hat in Kreisen der Bundeswehr ein Gefühl der Befreiung erzeugt. Ich werde dabei bleiben, ohne daß ich damit irgend etwas anheizen will.</p>
				<p>Wenn ich es recht sehe, besteht heute eine andere Lage als in den großen Jahren der kämpferischen Auseinandersetzung um die großen strittigen Fragen, die es auch jetzt gibt, aber sie sind für die breiten Schichten der Bevölkerung bei weitem nicht so sichtbar wie damals, wo es um Atlantisches Bündnis und Bündnislosigkeit ging, wo es um Soziale Marktwirtschaft oder Planwirtschaft ging. Das wissen wir doch alle.</p>
				<p>Deswegen müssen wir uns dieser Lage anpassen. Und wenn es also so ist – und fast alle genauen Beobachter der öffentlichen Meinung haben mich in dieser Auffassung bestätigt –, daß man von uns Führung erwartet und zu dieser Führung eine gewisse Souveränität der Haltung gehört, dann gilt das nicht nur für den Kanzler und Parteivorsitzenden, dann gilt das auch für die, die draußen in den Gräben kämpfen. Wenn auch dort die Auseinandersetzungen um einige Nuancen kräftiger und derber sein werden, als sie natürlich sein können, wenn der Kanzler und Parteivorsitzende in dieser Auseinandersetzung spricht.</p>
				<p>Wenn wir so in diesen Kampf gehen, wenn jeder und jede bereit ist, in diesen kommenden Monaten das äußerste daranzusetzen für einen Sieg der Union, wird es diesen Sieg der Union in diesem Jahr auch geben – davon bin ich fest überzeugt, das ist nicht nur eine ermutigende Aussage, die ich Ihnen mit in die kommenden Monate geben möchte, sondern das ist wirklich meine feste Überzeugung.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Sehr verehrter Herr Bundeskanzler, das war Applaus. Das, was Sie in der Woche nach dem 28. hier erwartet, wird eine Ovation sein. Gehen wir an die Arbeit, mit Ihnen durch dick und dünn, Herr Bundeskanzler!</p>
				<p>Als letztes, ich habe es neulich schon gesagt, wer sich vor dem Wahlkampf rüstet, der muß wissen, er kämpft auch gegen seinen Nachbarn zur Rechten, persönlich. Er kann sagen, was er will, immer wird es angegriffen werden. Deshalb kann es bei uns doch nur heißen, er wird auf jeden Fall verteidigt, und wir lassen uns hier nicht durcheinanderbringen.</p>
				<p>[3. Bericht des Fraktionsvorsitzenden über das vorausgegangene Koalitionsgespräch]</p>
				<p>Bevor ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> bitte, aus dem Ältestenrat zu berichten, würde ich gerne eben noch sagen, was wir im letzten Koalitionsgespräch hatten: Es waren neun Punkte, die eine Rolle spielten.</p>
				<list type="undefined">
					<item>
						<label>1.</label>
						<p>Die Debatte und der Bericht zu HS 30!<seg type="note">
								<note xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_FN012" type="comment">
									<p>Vgl. den schriftlichen Bericht des 1. Untersuchungsausschusses vom 26. Juni 1969 zu dem Antrag der Fraktion der FDP auf Einsetzung eines parlamentarischen Untersuchungsausschusses gemäß Artikel 44 des Grundgesetzes (BT-Drucksachen V/1468, V/4527). Dieser Untersuchungsausschuss hatte zu prüfen, ob bei Vertragsabschluss und Abwicklung des Projektes Schützenpanzer HS 30 Unregelmäßigkeiten vorgekommen waren.</p>
								</note>
							</seg> Es ist ja den beiden Fraktionsführungen gelungen, den ursprünglichen Entwurf etwas wahrheitsmäßiger darzustellen. Wenn wir eine kontroverse Debatte haben, werden wir versuchen, eine gezügelte daraus zu machen.</p>
					</item>
					<item>
						<label>2.</label>
						<p>Ministergesetz:<seg type="note">
								<note xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_FN013" type="comment">
									<p>Vgl. den von der Bundesregierung am 29. März 1968 eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Bundesministergesetzes (BT-Drucksache V/2790) in Verbindung mit der Stellungnahme des federführenden Innenausschusses vom 26. Juni 1969 (BT-Drucksachen V/4516, zu V/4516).</p>
								</note>
							</seg> Der Fraktionsvorstand hatte gesagt, wir wollen es versuchen, wenn der Koalitionspartner es mitmacht. Der Koalitionspartner möchte nicht mehr – von der Tagesordnung damit!</p>
					</item>
					<item>
						<label>3.</label>
						<p>Stockholm, Urheberrechte, geistiges Eigentum!<seg type="note">
								<note xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_FN014" type="comment">
									<p>Vgl. den von der Bundesregierung am 3. Dezember 1968 eingebrachten Entwurf eines Gesetzes über die am 14. Juli 1967 in Stockholm unterzeichneten Übereinkünfte auf dem Gebiet des geistigen Eigentums (BT-Drucksache V/3582) in Verbindung mit der Stellungnahme des federführenden Rechtsausschusses vom 27. Juni 1969 (BT-Drucksache V/4511).</p>
								</note>
							</seg> Dies mögen wir nicht mehr, die ganze Koalition möchte es nicht mehr. Ich weiß, es gibt Argumente dafür, aber Sie müssen sehen, wer es bisher überhaupt erst unterzeichnet hat, das wollen wir nun nicht mehr machen.</p>
					</item>
					<item>
						<label>4.</label>
						<p>Die Frage des Artikels 29 (Neugliederung):<seg type="note">
								<note xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_FN015" type="comment">
									<p>Vgl. Antrag der Fraktion der SPD vom 17. Januar 1968 betreffend Änderung des Grundgesetzes (BT-Drucksache V/2470) in Verbindung mit der Stellungnahme des federführenden Rechtsausschusses vom 27. Juni 1969 (BT-Drucksache V/4515).</p>
								</note>
							</seg> Ich habe gesagt, ich sei nicht ganz sicher, ob meine Fraktion im Hinblick darauf, daß in anderen Fragen die Grundgesetzergänzungen nicht ganz ausdiskutiert wurden, besonderen Wert darauf lege, das jetzt noch zu erledigen. Müssen wir also diskutieren.</p>
					</item>
					<item>
						<label>5.</label>
						<p>SPD-Antrag über die Bildung der »Deutschen Kommission für technischen und strukturellen Wandel«.<seg type="note">
								<note xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_FN016" type="comment">
									<p>Vgl. Antrag der Fraktion der SPD vom 13. Mai 1969 betreffend ein Gesetz über die Bildung der »Deutschen Kommission für technischen und strukturellen Wandel« (BT-Drucksache V/4197). Es sollte eine aus 15 Vertretern der Arbeitnehmer, der Wirtschaft und Wissenschaft bestehende Kommission mit einer Amtszeit von fünf Jahren durch den Bundestagspräsidenten zur Erstattung eines Gutachtens über die sozialen und wirtschaftlichen Voraussetzungen einer dauernden Bewältigung des technischen und strukturellen Wandels berufen werden.</p>
								</note>
							</seg> Hierzu haben wir erklärt, das sei ein wichtiger Vorschlag, und wir werden das auch öffentlich sagen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AckermannEduard">Ackermann</name>. Aber es sei noch nicht ausdiskutiert und könne deshalb in diesem Bundestag nicht mehr zu Ende gemacht werden.</p>
					</item>
					<item>
						<label>6.</label>
						<p>Wir haben in dieser Woche außer HS 30 und den Gesetzen, auf die wir nachher kommen, noch vier politische Debatten, eine über Presse<seg type="note">
								<note xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_FN017" type="comment">
									<p>Gemeint ist die Debatte über den Bericht der Kommission zur Untersuchung der Wettbewerbsgleichheit von Presse, Funk/Fernsehen und Film vom 25. September 1967 (BT-Drucksachen V/2120, zu V/2120) und den schriftlichen Bericht des Ausschusses für Wissenschaft, Kulturpolitik und Publizistik vom 3. Juni 1969 zum Schlussbericht der Kommission zur Untersuchung der Gefährdung der wirtschaftlichen Existenz von Presseunternehmen und der Folgen der Konzentration für die Meinungsfreiheit in der Bundesrepublik Deutschland vom 14. Juni 1968 und der dazugehörigen Stellungnahme der Bundesregierung vom 20. Februar 1969 (BT-Drucksachen V/3122, V/3856, V/4344). Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 246. Sitzung am 2. Juli 1969, S. 13772–13779.</p>
								</note>
							</seg>, wo wir einen Antrag stellen werden, eine über Mittelstand<seg type="note">
								<note xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_FN018" type="comment">
									<p>Gemeint ist die Debatte über die Große Anfrage der Fraktion der FDP vom 14. Mai 1969 betreffend mittelständische Wirtschaft (BT-Drucksache V/4198). Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 247. Sitzung am 3. Juli 1969, S. 13791–13825.</p>
								</note>
							</seg>, eine über das föderative System<seg type="note">
								<note xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_FN019" type="comment">
									<p>Auf der Tagesordnung der Bundestagssitzung am 2. Juli 1969 stand als Punkt 54 die Große Anfrage der Abgeordneten Lenz (Bergstraße), Kiep, Wrangel, Bremer, Marx (Kaiserslautern), Stark (Stuttgart), Häfele, Wörner und Genossen vom 27. Juni 1968 betreffend Weiterentwicklung des föderativen Systems (BT-Drucksache V/3099 neu). Auf Antrag des Parlamentarischen Geschäftsführers der Fraktion der CDU/CSU, Will <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>, wurde dieser Punkt von der Tagesordnung abgesetzt. Er hatte dies damit begründet, dass diese Materie in der letzten Sitzungswoche der 5. Wahlperiode »nicht mit der wünschenswerten Gründlichkeit« behandelt werden könne. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 246. Sitzung am 2. Juli 1969, S. 13673 f.</p>
								</note>
							</seg> und eine zur Raumordnung.<seg type="note">
								<note xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_FN020" type="comment">
									<p>Gemeint ist die Debatte über den schriftlichen Bericht des Ausschusses für Kommunalpolitik, Raumordnung, Städtebau und Wohnungswesen vom 13. Juni 1969 über den Raumordnungsbericht 1968 der Bundesregierung (BT-Drucksachen V/3958, V/4372). Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 247. Sitzung am 3. Juli 1969, S. 13848–13852.</p>
								</note>
							</seg> Die Fraktionsführungen haben gesagt, wenn das sein muß, wollen wir diese alle führen. Aber besser wäre es natürlich am Schluß einer Periode eigentlich, nur noch Gesetze zu machen. Die Große Anfrage sei ein klassisches Instrument der Kontrolle der Regierung oder der Aufbereitung von Material für konkrete Gesetzgebung. Wir wollen aber keine dieser Debatten etwa verhindern, sondern nur die Frage stellen, ob das wirklich nützlich ist.</p>
					</item>
					<item>
						<label>7.</label>
						<p>Abzahlungsgesetz:<seg type="note">
								<note xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_FN021" type="comment">
									<p>Vgl. Antrag der Fraktion der SPD vom 29. November 1967 betreffend Änderung des Abzahlungsgesetzes (BT-Drucksache V/2309) in Verbindung mit der Stellungnahme des Rechtsausschusses vom 27. Juni 1969 (BT-Drucksachen V/4521, zu V/4521).</p>
								</note>
							</seg> Da haben wir erklärt, wir seien nicht imstande, eine endgültige Erklärung abzugeben, weil die Arbeitskreise noch getagt haben, während wir schon zu dem Koalitionsgespräch gingen. Die Sozialdemokraten sind sehr interessiert an dieser Gesetzgebung und bereit, eventuell den einen strittigen Punkt herauszunehmen. Ich habe daraufhin erklärt, ich wüßte nicht, ob bei uns überhaupt die Sache als so ausgereift erscheine, daß man es machen könne.</p>
					</item>
					<item>
						<label>8.</label>
						<p>Gemeinsamer Ausschuß nach der Notstandsverfassung!<seg type="note">
								<note xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_FN022" type="comment">
									<p>Vgl. Entwurf der Fraktionen der CDU/CSU und SPD vom 11. Juni 1969 betreffend eine Geschäftsordnung für den Gemeinsamen Ausschuss (BT-Drucksache V/4349) in Verbindung mit der Stellungnahme des federführenden Rechtsausschusses vom 26. Juni 1969 (BT-Drucksache V/4502).</p>
								</note>
							</seg> Muß gebildet werden, und hier müssen wir noch unsere Namen nennen. Der Koalitionspartner hat also die Fraktionsführung benannt plus zwei oder drei Experten. Wir werden wahrscheinlich einen ähnlichen Vorschlag machen müssen. Es geht ja nur bis zum 19. Oktober.</p>
					</item>
					<item>
						<label>9.</label>
						<p>Die Organisationsvorschläge des Bundestagspräsidenten und des Vorstandes des Hauses!<seg type="note">
								<note xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_FN023" type="comment">
									<p>Für den Wortlaut der Vorschläge zur Parlamentsreform, die der Bundestagspräsident den Mitgliedern des Bundestages am 9. Juni 1969 übersandt hatte, vgl. ACDP, 01-588-001/8.</p>
								</note>
							</seg> Dazu sagt der Koalitionspartner, er wünsche, dies noch einmal sorgfältig zu diskutieren und zu erwägen, und es wäre doch sicher besser, wenn der neue Bundestag das dann nach einer sorgfältigen Debatte mache. Hat er Recht, nicht? Wenn wir uns doch so verhalten, wie der Bundeskanzler uns das vorgetragen hat, haben wir doch keine NPD in diesem Bundestag. Ja, wir dürfen doch nicht selbst glauben, daß die hereinkommt! Nehmen Sie mir das ab: Ich verstehe nichts von Politik und nichts von Wahlkampf. Nur eins kann ich Ihnen sagen, jeder, den ich treffe, der mir sagt, die kommen automatisch rein, hat eine Schlacht verloren gegeben. Wir müssen anders auftreten. Deshalb nehme ich das nicht hin. Ich sage das in jeder Versammlung: Ich meine, das deutsche Volk würde sich selbst den Gefallen tun usw. Unter uns reden wir genauso die Wahrheit wie nach draußen. Das ist völlig klar. Das haben wir immer so gemacht.</p>
					</item>
				</list>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Gelächter.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wird noch das Wort gewünscht zum Bericht des Bundeskanzlers?</p>
				<p>[4. Aussprache zum Bericht des Bundeskanzlers]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">Eckardt</name> spricht ohne Mikrophon und ist nicht zu verstehen.</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Also, in dem Bericht, in dem die FDP 4 Prozent hatte, das war der sorgfältigst erarbeitete, das waren zwei voneinander unabhängige, die beide zum selben Ergebnis kamen. Das sind die, die nicht nur die Fragen stellen, sondern, wo noch diese Kärtchen angelegt werden, wo man also von den verschiedenen Seiten her vordringt in den Bereich der Meinungslosen. Da hatte die NPD 2 Prozent. Bei jeder kleinen Partei sind demoskopische Aussagen viel zweifelhafter als bei den großen, und zweitens ist es immer noch so, daß die Leute nicht unbedingt sagen, was sie wählen werden. Ich darf vielleicht noch etwas nachholen. Ich sagte nichts darüber, wie wir uns mit NPD und FDP auseinandersetzen sollten. Mit beiden, mit der FDP, da würde ich also ruhig dabei bleiben, daß die alte Zöpfe abschneiden, erst ihre eigenen und dann noch ihre Köpfe dazu, nicht viel mehr, außer Ostpolitik usw.</p>
				<p>Auch bei der NPD halte ich es für die richtige Kampftaktik, nicht soviel Auseinandersetzung mit der NPD in der Öffentlichkeit. Denn je mehr wir die NPD auf die Hörner nehmen, desto mehr geben wir ihnen die Chance vor der Öffentlichkeit ins Bewußtsein zu dringen. Wir sollten uns mehr gegen Nationalismus verstaubter Art wenden, den durch überzeugende Argumente ablehnen, als die NPD selbst zu nennen und sie direkt und frontal zu attackieren. Das halte ich für die bessere Methode, und ich würde meinen, es stünde jedem gut an, es ebenso zu halten.</p>
				<p>Noch eine Sache – ich habe es mir heute nacht einfallen lassen, eine Bitte an Sie zu stellen: Ich möchte nicht nur von unseren Kreisverbänden unterrichtet werden, wie es nach ihrer Meinung bei ihnen steht, sondern ich habe die große Bitte an Sie, und das kann man fast formularmäßig erleichtern, daß Sie in regelmäßigen Abständen, wenn Sie nun draußen sind, draußen arbeiten, berichten. Diese Berichte sind zuletzt für den Parteivorsitzenden bestimmt, wie die Lage ist. Da kann man sich sehr bald auf ein Formular einigen, dem dann einige Bemerkungen hinzugefügt werden können, wie der einzelne meint, er müsse auf das oder das aufmerksam machen. Also Stimmungsbild für die CDU, für die SPD, für die, für die. Also einfach sagen, hier scheint mir das, das und das zu sein.</p>
				<p>Dann Hauptfrage: Welche Frage beschäftigt die Bevölkerung am meisten? Das wissen Sie ja selber, wie so etwas dann aussehen kann. Wenn Sie dann vom 15. Juli ab regelmäßig Ihre Meinung, diese Feststellungen an die Geschäftsstelle der Partei treffen können, wäre das für uns eine wertvolle Vergleichshilfe für die Beobachtung der demoskopischen Entwicklung. Also herzliche Bitte, es möge sich niemand davon ausschließen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich danke nochmals dem Herrn Bundeskanzler. Wir haben noch ein Gespräch zu führen. Ich bitte Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>, zwischendurch den Vorsitz zu übernehmen. Als nächsten Punkt bitte ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ToussaintHans_1957-10-15">Toussaint</name>, für unsere Kassen- und Rechnungsprüfer noch den Bericht zu erstatten.</p>
				<p>[5. Bericht der Kassen- und Rechnungsprüfer]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ToussaintHans_1957-10-15">Toussaint</name>: Wir haben in einer kurzen Zusammenfassung Ihnen den Bericht vorgelegt, und Sie entnehmen aus diesem Bericht, daß alle einschlägigen Unterlagen, Stellenplan, Ein- und Ausgabeübersicht, Gewinn- und Verlustabrechnung zusammengestellt worden sind und bei den Fraktionsgeschäftsführern eingesehen werden können. Es würde hier zu weit führen, Ihnen diese gesamten Unterlagen vorzulegen. Aber auf eines möchte ich besonders hinweisen. Der Sozialfonds hat eine immer größere Bedeutung bei uns in der Fraktion gewonnen, und ich halte es nicht mehr für tragbar, auch der Geschäftsführer, daß er allein über diese Zuweisungen entscheidet. Wir machen deshalb die Anregung, daß jeweils zu Beginn der neuen Legislaturperiode zwei Fraktionsmitglieder gewählt werden, die in diesem Falle den Geschäftsführer beraten. Wir haben nicht umsonst diesen Antrag gestellt, und ich würde mich sehr freuen, wenn er von der Fraktion angenommen würde.</p>
				<p>Im übrigen empfehlen wir der Fraktion, vorbehaltlose Entlastung des Vorstandes und der Geschäftsführung für die Jahre 1965 bis 30. Juni 1969. Nach der Prüfung darf ich in vollem Bewußtsein sagen, die Finanzen der Fraktion sind mehr als gesund, und sie sind geordnet.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>: Wird dazu das Wort gewünscht? Wer dafür ist, den Antrag von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ToussaintHans_1957-10-15">Toussaint</name> und dem anderen Rechnungsprüfer anzunehmen, bitte ich um das Handzeichen! Bei einigen Enthaltungen mit großer Mehrheit angenommen. Bericht aus dem Ältestenrat: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> – wird dazu das Wort gewünscht? Dann Plenum der Woche, Untersuchungsausschuß – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">von Merkatz</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>[6. Plenum der Woche]</p>
				<p>[a) Untersuchungsausschuß HS 30]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">Merkatz</name>: Der Bericht über den 1. Untersuchungsausschuß<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_FN024" type="comment">
							<p>Siehe hierzu Anm. 12.</p>
						</note>
					</seg> kann verhältnismäßig kurz gefaßt werden. Über die festgestellten Tatsachen herrscht weitgehend Übereinstimmung. Über die Wertung der Tatsachen geht die Meinung zwischen Mehrheit und Minderheit auseinander. Es ist ein einheitlicher Bericht erstattet worden, der heute in die Fächer gelegt worden ist, dergestalt, daß erst eine Mehrheitswertung folgt, und dann, wenn notwendig, ein Minderheitenvotum. Die Feststellungen in diesem Minderheitenvotum gehen natürlich in der Beurteilung der einzelnen Tatbestände auseinander. Es sind zwei große Komplexe: einmal der Beschaffungskomplex, ob hierbei die damalige Bundesregierung die notwendige Sorgfalt walten ließ, auch hierüber verschiedene Meinung. Die Mehrheit kommt zu dem Ergebnis, das auch vom Rechnungshof geteilt wird, daß hier Fehler vorgekommen sind. Die Minderheit sieht eine den Zeitumständen und Möglichkeiten entsprechende andere Beurteilung vor.</p>
				<p>Der zweite Komplex, der Bestechungskomplex: Hierbei kommt die Mehrheit zu dem Ergebnis, sozusagen ein Freispruch mangels Beweisen, während die Minderheit anhand der erhobenen Feststellung zum Ergebnis eines Freispruches wegen erwiesener Unschuld kommt.</p>
				<p>Ob diese Aussprache, die dabei unvermeidlich ist – obwohl wir keine rechte Zeit mehr haben –, giftig wird oder nicht, lasse ich dahingestellt. Das Schlußergebnis, das schließlich herausgekommen ist, HS 30 und kein Ende, ist im Grunde genommen, so wie die öffentliche Meinung es sieht, die ja keineswegs gutwillig ist, etwa im »Spiegel« richtig wiedergegeben<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_FN025" type="comment">
							<p>Vgl. »Alle miteinander«, in: »Der Spiegel« vom 30. Juni 1969.</p>
						</note>
					</seg>, mit allem drum und dran.</p>
				<p>Mein persönliches Votum geht dahin: Es handelt sich um die typischen Skandalenqueten, die lediglich gemacht werden unter Parteien und gegeneinander geplant mit dem Ergebnis, daß das schon ungefestigte Ansehen des parlamentarischen Systems auf diese Weise nach Weimarer Muster ruiniert wird. Wir haben mit äußerster Sorgfalt die Verhältnisse geprüft. Es war eine Aufgabe der Engelsgeduld für mich, bei Wahrung aller Objektivität aus der ganzen Sache nicht einen Knall entstehen zu lassen, daß daran eben die Große Koalition, die bestehenden Verhältnisse durcheinander kamen.</p>
				<p>Wir werden keinen Dank dafür erfahren, was darüber gemacht worden ist. Solche Skandalenqueten sind für den, der sie untersuchen muß, eine Minderung seines Ansehens und für beide Beteiligte von Nachteil. Das kann ich wohl als Schlußergebnis sagen.</p>
				<p>[b) SPD-Antrag zur Änderung des Artikels 29 GG]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>: Wer wünscht dazu das Wort? – Dann SPD-Entwurf zur Änderung des Grundgesetzes, Artikel 29.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_FN026" type="comment">
							<p>Vgl. Antrag der Fraktion der SPD vom 17. Januar 1968 betreffend Änderung des Grundgesetzes (BT-Drucksache V/2470) in Verbindung mit der Stellungnahme des federführenden Rechtsausschusses vom 27. Juni 1969 (BT-Drucksache V/4515).</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Bevor man eintritt in die Einzelberatung – es sind ja mehrere Dinge darin –, sollten wir uns einmal darüber unterhalten, ob wir es noch für zweckmäßig halten, diesen Artikel zu verabschieden oder nicht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>: Der Arbeitskreis ist in seiner Mehrheit der Meinung, daß man das nicht mehr tun sollte. Das Innenministerium hat eine ganze Fülle von verfassungsrechtlichen Bedenken dargelegt zu allen Verfassungsänderungen, die jetzt noch anstehen, und die sind im Rechtsausschuß, das muß offen zugegeben werden, in einer Weise überstürzt worden und zum Teil gegen den Widerspruch unserer Mitglieder, daß der Arbeitskreis I heute zu dem Ergebnis gekommen ist, diese Grundgesetzänderungen nicht mehr zu machen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> (Sasbach): Ich muß doch unserer Referentin des Arbeitskreises I widersprechen. Die große Mehrheit des Rechtsausschusses hat sich aus vielen, vor allem politischen Gesichtspunkten heraus dafür ausgesprochen, diese Novelle jetzt durchzuführen. Wir kommen nicht daran vorbei, daß 13 Jahre nach dem Erlaß des Bundesverfassungsgerichtsurteils<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_FN027" type="comment">
							<p>Gemeint ist das Urteil des Zweiten Senats des Bundesverfassungsgerichts vom 30. Mai 1956. Die Entscheidung des Bundesinnenministeriums vom 24. Januar 1956 wurde aufgehoben, durch welche der Antrag des Heimatbundes Badenerland auf Zulassung eines Volksbegehrens im Gebiet des ehemaligen Freistaates Baden abgelehnt worden war. Gleichzeitig ordnete das Gericht die Durchführung dieses Volksbegehrens an. Für den Wortlaut des Urteils vgl. BVerfGE 5, Nr. 8.</p>
						</note>
					</seg> endlich der Vollzug durchgeführt werden soll, und nachdem das durch den Rechtsausschuß gegangen war, können wir von uns aus die Dinge nun garantiert nicht wieder zurücknehmen. Völlig ausgeschlossen – denken Sie etwa auch an den Herrn Bundeskanzler, der in diesem Raum selber Kandidat ist. Wir werden in eine Hetze von seiten der FDP hineingeraten und von seiten der SPD, daß wir, ausgerechnet wir, das hintertreiben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>: Wir sind aber doch beim Untersuchungsausschuß nach Artikel 44 a und nicht beim Neugliederungsgesetz. Das ist ja noch gar nicht aufgerufen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Der Irrtum liegt in diesem Fall bei Ihnen, gnädige Frau. Der Vorsitzende hat Artikel 29 aufgerufen.</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Ich bin im Arbeitskreis da gewesen. Aber ich nehme an, nachdem dieses Mißverständnis geklärt ist, daß also der Bericht zu diesem Punkte aus dem Arbeitskreis noch kommen möge. Ich möchte mich dazu nicht äußern.</p>
				<p>Ich möchte aber wiederholen, was ich im Arbeitskreis gesagt habe. Der Rechtsausschuß hat in der vergangenen Woche in dieser Frage einen Lösungsversuch gemacht, der im wesentlichen, mit einigen Modifikationen, den alten Vorschlag der SPD aufgreift. Gegen diesen Vorschlag ist aus der verfassungsrechtlichen und auch verfassungspolitischen Sicht meines Hauses doch einiges einzuwenden.</p>
				<p>Wir glauben, daß die Lösung, die der Rechtsausschuß gefunden hat, nicht hinreichend ausgereift und nicht hinreichend durchdacht ist. Und aus dieser Sicht würde ich schon sehr darum bitten, daß wir diese Grundgesetzänderung jetzt nicht verabschieden. Ich gebe zu, daß es natürlich problematisch ist im Hinblick auf die Situation in einigen Teilen im Südwestraum. Aber bedenken Sie bitte, dem Rechtsausschuß haben ungefähr zwei Jahre lang Entwürfe aller Fraktionen vorgelegen. Und dann hat er also sozusagen in letzter Minute, was ich nicht kritisieren möchte, ein Problem aufgegriffen, das ich, seitdem ich im Bundestag bin – und das ist seit 1957 –, als ein schier unlösbares Problem kenne. Da spricht also manches gegen die Vermutung, daß man das sehr schnell bereinigen kann.</p>
				<p>Nun hat Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> vorhin ja schon gesagt, daß er die Frage der SPD gegenüber offen gelassen hat, wie unsere Fraktion sich verhalten wird. Ich würde schon empfehlen, daß man in den weiteren Gesprächen mit dem Koalitionspartner die Frage aufgreift und sie in dem Sinne – darum würde ich bitten – beantwortet, daß dieser Punkt nach Möglichkeit jetzt nicht mehr behandelt wird. Ich würde sonst doch eine Reihe von verfassungsrechtlichen und verfassungspolitischen Gesichtspunkten vortragen müssen. Ich bin dazu gerne bereit, das hier zu tun, aber ich weiß nicht, inwieweit wir jetzt in eine Sachdebatte eintreten wollen.</p>
				<p>Eines noch: Eine Möglichkeit, die ich heute morgen auch mit zur Diskussion gestellt hatte, die ich noch einmal wiederholen möchte, wäre, das Thema, dessen Dringlichkeit ich in gar keiner Weise verkenne und dessen Lösungsbedürftigkeit, etwa in der Weise mit zu behandeln, in der es Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> in dem uns vorliegenden Entschließungsantrag im Zusammenhang mit der Anfrage über das föderalistische System angesprochen hat – wie ich zugebe, in einer sehr knappen und allgemeinen Weise, das könnte man ja von mir aus noch detaillierter und präziser sagen, dafür läßt sich eine Formulierung finden. Dann wäre auf das Problem und dessen Dringlichkeit der Regelung hingewiesen, und es wäre also der politische Zweck der Sache in etwa wenigstens erreicht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>: Das stimmt, ich habe Artikel 44 verstanden statt Artikel 29. Zu Artikel 29 ergab sich eine sehr lange Debatte, die damit endete, daß die Fraktion jedenfalls nicht [für] die Absetzung der Materie von der Tagesordnung des Plenums eintreten solle. Mit großer Mehrheit sprach sich der Arbeitskreis für die Annahme der Vorlage aus. Als Redner wurde Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> vorgeschlagen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> (Sasbach): Herr Minister, ich muß Ihnen eines entgegenhalten. Wenn wir 13 Jahre den Vollzug eines Urteils des Bundesverfassungsgerichts nicht durchgeführt haben und jetzt erst mit einer Zusage für kommende Zeiten kommen, wird uns das in unserm Landesteil wahrhaftig nicht mehr abgenommen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KopfHermann_1949-09-07">Kopf</name>: Ich kann mich nur dem anschließen, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> gesagt hat. Es ist in der Tat kein Zweifel, daß wir verfassungsrechtlich verpflichtet sind, ein derartiges Gesetz zu schaffen. Und das Grundgesetz schreibt ja auch vor, daß nach Artikel 29 in all den Fällen, in denen ein erfolgreiches Volksbegehren stattgefunden hat, auch ein Volksentscheid durchgeführt werden muß. Das ist eine verfassungsrechtliche Notwendigkeit. Nun hat sich bisher von Jahr zu Jahr diese Angelegenheit immer wieder hinausgezögert. Ich räume ohne weiteres ein, daß die verfassungsrechtlichen Schwierigkeiten nicht gering sind. Am Ende der letzten Sitzungsperiode waren wir einer Lösung nahe, aber auch sie ist nicht erreicht worden.</p>
				<p>Es wäre unverständlich, wenn diese Angelegenheit nunmehr wiederum auf die nächste Periode verschoben würde. So sehr wir natürlich auch Sinn für die Realitäten haben und genau wissen, welche Möglichkeiten heute noch bestehen oder nicht bestehen. Darüber geben wir uns ja gar keinen Zweifeln hin, so ist es doch so, daß unser Rechtsgefühl verlangt, daß das Gesetz verabschiedet wird, was nun schon seit langer Zeit überfällig geworden ist. Aus diesem Grunde möchte ich mich auch der Meinung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserHugo_1960-03-11">Hauser</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name> anschließen und hier die Bitte aussprechen, daß dieses Gesetz zu Ende behandelt und angenommen wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> (Schwalbach): Es ist der Eindruck hier fast nicht zu verwischen, als handle sich diese Änderung ausschließlich um die Badenfrage. Das ist aber nicht der Fall. Es handelt sich um eine Änderung im Artikel 29, der alle die Fälle berührt und zum Gegenstand hat, bei denen bisher Volksbegehren stattgefunden haben, also auch in gewissen Teilen des Landes Rheinland-Pfalz muß nach der derzeitigen Fassung des Grundgesetzes ein Volksentscheid stattfinden. Wir haben nunmehr in dieser Änderung einen Termin dafür vorgesehen, daß also das nicht irgendwann passieren soll, sondern bis spätestens Juni 1975, also in fünf Jahren. Und wir haben eine weitere Regelung hineingebaut, die im Vergleich zu der seither weiß Gott nicht guten Regelung und Lösung vielleicht nicht klarer ist, aber auf jeden Fall mehrere Elemente enthält, um diese Frage zu lösen und zu ändern. Notfalls durch eine Entscheidung der Mehrheit der Mitglieder des Bundestages. Ich meine, wir sollten das machen und uns keinen politischen Schwarzen Peter zuschieben lassen.</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Ich muß doch ein wenig in die Sache eindringen. Ich bitte Sie um Verständnis, daß ich eine sehr komplizierte Materie, allerdings so kurz, wie es eben geht, behandeln werde. Die Materie ist in sich schon kompliziert genug. Ich darf Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KopfHermann_1949-09-07">Kopf</name> sagen, daß ich in gar keiner Weise mich gegen seine Auffassung wenden würde, wenn ich der Überzeugung wäre, daß das, was der Rechtsausschuß erarbeitet hat, eine sachgerechte Lösung ist, die das Problem, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KopfHermann_1949-09-07">Kopf</name> es sich vorstellt, wirklich löst.</p>
				<p>Mir ist nicht bekannt, ob Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KopfHermann_1949-09-07">Kopf</name> den Text kennt, der jetzt vorliegt. Aber ich werde ohnehin auf ihn eingehen. Mein Hauptbedenken ist, daß das, was der Rechtsausschuß vorgeschlagen hat, die Fragen in Baden und, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> mit Recht gesagt hat, in den anderen Gebieten überhaupt nicht beantwortet. Der Text ist also folgendermaßen:</p>
				<p>Der Absatz 1 des Artikels 29 sagt, daß die Neugliederung des Bundesgebietes vorzunehmen ist. Das soll auch unverändert bleiben, und zwar unter Berücksichtigung der landsmannschaftlichen und geschichtlichen Verbundenheit, kultureller Zusammenhänge, der wirtschaftlichen Zweckmäßigkeit und des sozialen Gefüges. Er soll Länder schaffen, die nach Größe und Leistungsfähigkeit die ihnen obliegenden Aufgaben wirksam erfüllen können. Von diesem Auftrag her, der unverändert bleiben soll, ergibt sich die Frage, die jeder für sich selbst beantworten mag, ob eine Aufsplitterung des Südweststaates oder die Wiederherstellung von Lippe-Detmold oder ähnliche Wünsche, die durch erfolgreiche Volksbegehren in den letzten Jahren vorgetragen worden sind, geeignet wären, diesen Verfassungsauftrag zu erfüllen. Das ist eine Frage, die man stellen muß.</p>
				<p>Nun ist das Verfahren, das hier vorgeschlagen wird, folgendes: Es soll, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> gesagt hat, in bestimmten Fristen zwischen 1970 und 1975 dort, wo ein erfolgreiches Volksbegehren war, ein Volksentscheid durchgeführt werden. Soweit in Ordnung. Das Volksbegehren führt nach der bisherigen Konzeption zum Volksentscheid in den betreffenden Gebieten. Die Mehrheit der Bevölkerung hat die Möglichkeit, selber zu sagen, was sie will. Schwierig wird die Sache, wenn dann – was vielleicht nicht oft passiert, was man aber nicht ausschließen kann – in einem der betroffenen Gebiete die Mehrheit der Bevölkerung sich für die Wiederherstellung eines früheren Landes entscheidet, für die Durchsetzung des badischen Wunsches, des Wunsches von Lippe-Detmold oder sonstwo. Dann sieht der Absatz 4 in der Fassung des Rechtsausschusses vor, daß ein Bundesgesetz zu erlassen ist, und dem ist das Ergebnis des Volksentscheides zugrunde zu legen. Und jetzt kommt also der springende Punkt! Dieses Gesetz darf von diesem Ergebnis nur abweichen, soweit es zur Erreichung der Ziele der Neugliederung nach Absatz 1 erforderlich ist.</p>
				<p>Mit anderen Worten, wenn die Bundesregierung oder der Gesetzgeber überzeugt ist, wie er nach meiner Auffassung in allen diesen Fällen bei pflichtgemäßem Ermessen überzeugt sein muß, daß das, was eventuell in dem Gebiet eine Mehrheit beschließt im Wege des Volksentscheids, den Zielen des Artikels 29 hinsichtlich der Neugliederung widerspricht, ist er dann gehalten, das Ergebnis des Volksentscheids nicht zu berücksichtigen. Hier kommt das Problem!</p>
				<p>Es stellt sich die Frage, wie ist das Verhältnis zu einem Volksentscheid, die einzige Stelle, in der es ein plebiszitäres Element gibt im Grundgesetz. Darf sich der Gesetzgeber über eine Entscheidung des Volkes, sei es auch nur eines bestimmten Teiles, hinwegsetzen? Das ist eine verfassungsrechtliche Frage. Soll er das? Das ist eine verfassungspolitische Frage. Soll er gehalten sein, das, was vielleicht unter größeren Gesichtspunkten unerträglich wäre, durchzuführen? Das wäre eine politische Frage. Und das Ergebnis? Und das ist das, was ich mit zu überlegen bitte. Wem ist eigentlich damit gedient, wenn derjenige, der ein Volksbegehren durchgeführt hat, dann die Möglichkeit zu einem Volksentscheid hat, aber dann, wenn wir ehrlich sind, sich selber sagen muß oder ihm ehrlicherweise gesagt werden muß, das Bundesgesetz über die Neugliederung in dem Sinne, wie er es sich vorstellt, wird er nicht kriegen können, weil es unter den Gesichtspunkten des Artikels 29 Absatz l eben nicht durchführbar ist?</p>
				<p>Das ist die Problematik. Und von hier habe ich schwere Bedenken gegen den Vorschlag, so wie er hier konzipiert ist. Ich glaube, daß wir wirklich denjenigen, denen wir versuchen wollen zu helfen, Steine statt Brot geben werden. Und ich glaube auch nicht, daß uns dies einen politischen Erfolg einbringen kann und wird.</p>
				<p>Das ist ausführlich von mir im Arbeitskreis und von dem zuständigen Leiter meiner Verfassungsabteilung meines Hauses ebenfalls im Rechtsausschuß vorgetragen worden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> (Stuttgart): Ich bin kein Badener und deshalb vielleicht zu unbefangen. Ich habe sehr lebhaft die Debatte heute morgen verfolgt. Leider ist der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> nicht da. Herr Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, was Sie hier sagen, daß das nicht praktikabel ist, wurde alles entschieden mit Argumenten und denen wurde widersprochen. Und es wurde nach einer beinahe zweistündigen Diskussion mit Mehrheit ohne Gegenstimmen zunächst abgestimmt, daß es auf der Tagesordnung bleiben soll, und dann mit einer ganz großen Mehrheit entschieden, daß es auch so gemacht werden soll. Ich würde doch bitten, es gibt ja ein Bundesverfassungsgericht[surteil] seit 13 Jahren, daß das gemacht werden muß; es wird nicht besser, das Problem, und es wird nicht leichter. Wir haben jetzt eine Fassung gefunden, und davon haben mich Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> heute morgen überzeugt, die annehmbar ist und, wenn man es nicht rein theoretisch betrachtet, die Probleme löst und vom Tisch bringt. Deshalb würde ich bitten, daß die Fraktion dem zustimmt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Dieses Problem wird seit 13 Jahren lebhaft diskutiert und von den Juristen sehr unterschiedlich beurteilt. Ich möchte mich deshalb nicht mehr den juristischen Einwänden anschließen. Ich bin wahrscheinlich auch gar nicht in der Lage dazu, diese letzten Feinheiten herauszuarbeiten. Ich möchte aber eines sagen: Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> hat seit Monaten dieses Problem sorgfältig behandelt und besprochen und beraten mit allen Damen und Herren, die dafür im Rechtsausschuß und auch in unserer Fraktion in Frage kommen. Er hat auch mit der FDP und mit der SPD verhandelt. Ich würde also sagen, daß wir jetzt mit dieser gefundenen Kompromißlösung ins Plenum gehen sollten.</p>
				<p>Noch etwas! Dieser Kompromiß des Rechtsausschusses wurde in der badischen Presse sehr sorgfältig behandelt und besprochen. Wenn jetzt von Seiten der CDU ein Rückzieher erfolgen würde, dann ginge das zu Lasten der CDU. Das wäre für uns alle eine unmögliche Situation, denn es würden sich eine große Zahl von Kernwählern in dieser Situation von uns wenden. Ich möchte also noch einmal das Argument von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> aufgreifen: Wir dürfen uns jetzt nicht den Schwarzen Peter zuspielen lassen. Und wir sollten nach der 13jährigen Diskussion mit dieser Frage endlich zum Schluß kommen.</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Ich kann also nicht übersehen, wieweit es, wie Sie sagen, seit Monaten und mit wem besprochen worden ist. Ich muß aber sagen, mit mir und meinem Hause nicht. Wir sind von den Diskussionen in der vorigen Woche überrascht worden, und es tut mir leid: Wenn meine Bedenken widerlegt würden, wenn ich mich überzeugen ließe, gut, dann würde ich sie natürlich zurückstellen. Aber ich habe – so leid es mir tut – in der Sache noch kein Gegenargument gehört, von dem ich meine, daß es überzeugen würde.</p>
				<p>Das ist die Situation. Ich bitte um Entschuldigung: Es ist meines Amtes, darauf hinzuweisen, daß das keine beiläufige Sache ist, wir ändern hier immerhin das Grundgesetz. Und es ist eine sehr grundsätzliche Frage, ob man eben eine Grundgesetzänderung bei aller Würdigung der Dringlichkeit des politischen Problems vornehmen kann, bevor wirklich alle Beteiligten sich davon überzeugt haben, daß die Lösung, die gefunden worden ist, die optimale ist.</p>
				<p>Ich kann eine Sache übereilt machen und in Kauf nehmen, daß sie weniger als perfekt ist oder jedenfalls solide und gut ist. Ich kann sie aber auch noch einmal zurückstellen. In der Gesetzgebung würde ich vielleicht sagen, gut, da mag es mal Situationen geben, in denen es wichtiger ist, das schnell zu machen. Ich habe den Eindruck, manches Gesetz, das wir diese Woche noch verabschieden werden, wird unter diesem Motto verabschiedet werden. Aber bei einer Grundgesetzänderung halte ich es für ein allgemeines Prinzip, mit äußerster Sorgfalt und mit einer gewissen Vorsicht tätig zu werden und es nicht einfach auf Verdacht hin zu verabschieden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>:Am Ende der vorigen und am Ende der vorvorigen Legislaturperiode ist uns unter verständlichen badischen Gesichtspunkten dasselbe natürlich gesagt worden, auch sind uns schwere Folgen für die Wahl vorausgesagt worden. Gut, aber worauf es mir ankommt! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> hat schon gesagt, es handelt sich um eine Grundgesetzänderung. Eine Grundgesetzänderung gegen den erklärten Willen unseres Verfassungsministers, gegen seine hier klar vorgetragenen Bedenken in einer Situation, in der er weniger als eine Woche an den Beratungen mit seinen Verfassungsexperten beteiligt war, scheint mir doch eine problematische Angelegenheit zu sein. Ich möchte sagen, der Respekt vor dem Grundgesetz gebietet, daß wir das gründlicher beraten. Es besteht gar kein Zeitzwang. Diese Angelegenheit kann ganz gewiß in dieser oder einer anderen Form sofort bei Beginn der neuen Legislaturperiode eingebracht und dann ausdiskutiert werden. Aber gegen die Bedenken des Verfassungsministers in einem Schnellverfahren das Grundgesetz zu ändern, scheint mir bedenklich.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> (Bad Schwalbach): Die Bedenken gegen Schnellverfahren bei Verfassungsänderungen teile ich. Ich teile sie nicht nur, ich bin sogar der Meinung, daß bei der übrigen Gesetzgebung die gleichen Bedenken grundsätzlich anzubringen sind, nur halten wir uns alle nicht daran. Diese Vorlagen, die von den beiden Koalitionsfraktionen dem Bundestag vorgelegt wurden vor ungefähr zwei Jahren, wurden im Innenausschuß abschließend beraten – der Innenausschuß ist derjenige, der dem Innenministerium sicherlich nicht ganz ferne steht –, und zwar abschließend beraten mit einer Stellungnahme an den Rechtsausschuß im März 1968. Wenn das Innenministerium weder auf die Beschlußfassung im Innenausschuß noch in den eineinhalb Jahren seitdem irgendeinen Einfluß zu nehmen verabsäumt hat, kann es nicht sagen, jetzt sei das alles überstürzt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BesoldAnton_1949-09-07">Besold</name>: Ich kann den Bedenken des Bundesinnenministers nicht folgen. Wir haben diese Fragen im Rechtsausschuß und auch im Arbeitskreis eingehend beraten. Ich gebe ohne weiteres zu, daß dies hier keine perfekte Lösung ist, von der der Bundesinnenminister immer gesprochen hat. Wo aber gibt es eine hundertprozentig perfekte Lösung? Aber wir sind alle zu der Überzeugung gekommen, insbesondere aus den Ausführungen des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name>, daß diese Fassung unter den gegebenen Umständen und den gegebenen Fakten eine praktikable Lösung ist. Wir sind auf der anderen Seite uns darüber klar geworden, daß es einfach nicht mehr damit geht, die Bevölkerung auf die nächste Legislaturperiode zu vertrösten, wo wir das schon zweimal gemacht haben. Das, was hier praktisch geübt wird in der Legislative, kommt geradezu einer Rechtsverweigerung gleich, und diesen Vorwurf wollen wir doch auf uns nicht laden. Wir sind zu der Überzeugung gekommen, trotz einiger Bedenken, die auch der Herr Bundesinnenminister vorgebracht hat, dieses Gesetz ist praktikabel unter den gegebenen Umständen. Und wir können die Dinge nicht weiter vor uns herschieben. Wir müssen sie entscheiden, noch in dieser Legislaturperiode!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HofmannJosef_1965-10-19">Hofmann</name> (Mainz): Es ist ja auch für uns in Rheinland-Pfalz ein hochinteressantes Thema. Nur eine Frage, damit es jetzt nicht zu lange dauert! Herr Verfassungsminister, wäre die Grundgesetzänderung nicht für Sie ein ausgezeichnetes Mittel, endlich den Verfassungsbefehl des Artikels 29 im Laufe der nächsten fünf Jahre anzufassen und die Neugliederung der Länder durchzusetzen?</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Darf ich gleich Ihre Frage beantworten? Im Arbeitskreis heute war man sich über eines einig, und das beantwortet, glaube ich, Ihre Frage, daß nämlich der Neugliederungsauftrag des Artikels 29 weder bei Verabschiedung der vorgeschlagenen Änderung noch, wenn man es nicht verabschiedet, in irgendeiner Weise gefördert wird, sondern es geht um die fünf oder sechs Gebiete, in denen erfolgreiche Volksbegehren durchgeführt worden sind, während das Neugliederungsproblem in Ihrem Lande Rheinland-Pfalz-Saarland, in den Hansestädten, und was sonst an Problemen vor uns steht, eine Frage ist, die hierdurch in gar keiner Weise gefördert wird. Daß dies eine Aufgabe ist, das weiß jeder von uns. Aber wie schwierig das ist, das wissen Sie auch.</p>
				<p>Ich bin auch mit Ihnen der Meinung, daß dieses Problem dringend klärungsbedürftig ist. Daß es aber hiermit nicht geht, darüber besteht wohl auch bei den Kollegen, die also der Meinung sind, man sollte es verabschieden, kein Zweifel. Denn ich muß wiederholen: Es geht also um die Erledigung der alten Probleme, die im Südweststaat, Lippe-Detmold, und was weiß ich, eine Rolle spielen.</p>
				<p>Nun noch kurz zu dem, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> eben gesagt hat! Der Innenausschuß hat im vergangenen Jahr, im September 1968, eine allgemeine politische Empfehlung gegeben, indem er gesagt hat, er empfiehlt, eine Neugliederung des Bundesgebietes in zwei zeitlich aufeinanderfolgenden Phasen vorzusehen. Und dann folgt also die Vorstellung, in welchen Phasen das geschehen soll. Die zweite Phase, so heißt es zum Schluß, sollte bis 1975 abgeschlossen werden. Das ist also keine Stellungnahme zu den in den Ausschüssen vorliegenden Anträgen, sondern eine politische Empfehlung, daß man in dieser Art verfahren sollte.</p>
				<p>Nun sagt Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>, wir hätten eineinhalb Jahre nichts getan. Den Vorwurf, wenn es einer sein soll, muß ich zurückgeben. Die Entwürfe der CDU/CSU<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_FN028" type="comment">
							<p>Vgl. Antrag der Fraktion der CDU/CSU vom 6. Februar 1968 betreffend ein Gesetz zur Neufassung des Artikels 118 des Grundgesetzes (BT-Drucksache V/2541 neu).</p>
						</note>
					</seg>, der SPD<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_FN029" type="comment">
							<p>Siehe hierzu Anm. 15.</p>
						</note>
					</seg> und der FDP<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_FN030" type="comment">
							<p>Vgl. Antrag der Fraktion der FDP vom 19. Dezember 1967 betreffend ein Gesetz zur Neugliederung des Bundesgebietes gemäß Artikel 29 Absatz 1 bis 6 des Grundgesetzes (BT-Drucksache V/2410).</p>
						</note>
					</seg> liegen, wie Sie selbst gesagt haben, dem Bundestag vor. Sobald der Rechtsausschuß das Thema aufgreift, ist selbstverständlich die Regierung gehalten, und das hat sie auch getan, sich an den Beratungen zu beteiligen und ihre Meinung zu sagen. Daß der Rechtsausschuß das in der Woche vor Abschluß der Wahlperiode erst tut, das ist eine Sache, die in der Sphäre des Rechtsausschusses und nicht der Regierung liegt. Wir haben Ihre Zeitdisposition nicht zu bestimmen. Aber das können Sie billigerweise, glaube ich, der Bundesregierung nicht vorwerfen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>: Da bleibt mir gar nichts anderes übrig, als abstimmen zu lassen. Wer ist dafür, daß das Gesetz eingebracht wird? Wer ist dagegen? – Das erste war die große Mehrheit.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Nachdem das klar entschieden ist, kann unsere Fraktion morgen nicht in einer Abstimmung über das Grundgesetz auseinanderfallen. Ich halte es für falsch, daß wir eine Verfassungsänderung morgen haben mit einer klaren Mehrheit unserer Fraktion, während das übrige Haus geschlossen und eine Minderheit unserer Fraktion gegen die Verfassungsänderung ist. Das halte ich nicht für wünschenswert. In dem Falle sollte man, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> hat das ein paar Mal gesagt, nach einer eindeutigen Mehrheitsentscheidung diejenigen, die unterlegen sind, bitten, mit zu zustimmen oder nicht da zu sein, auf jeden Fall nicht dagegen zu stimmen. Es wäre doch sehr schlecht, wenn wir gerade bei der letzten Grundgesetzänderung in dieser Legislaturperiode auseinanderfielen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>: Ich glaube, damit sind alle einverstanden. – Drittes Rentenversicherungsgesetz<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_FN031" type="comment">
							<p>Vgl. den von der Bundesregierung am 5. September 1966 eingebrachten Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Deckungsverfahrens in der Rentenversicherung der Arbeiter und der Rentenversicherung der Angestellten (BT-Drucksache V/896) in Verbindung mit dem Antrag der Abgeordneten Jacobi (Marl), Wessel, Wächter und Genossen vom 17. Februar 1967 betreffend ein Viertes Rentenversicherungs-Änderungsgesetzes (BT-Drucksache V/1440), dem Antrag der Fraktion der CDU/CSU vom 7. Mai 1968 betreffend Änderung des Angestelltenversicherungsgesetzes (BT-Drucksache V/2880) und dem Antrag der Fraktion der CDU/CSU vom 29. Mai 1968 betreffend Änderung des Angestelltenversicherungsgesetzes und des Reichsknappschaftsgesetzes (BT-Drucksache V/2960). Hierzu hatte der Ausschuss für Sozialpolitik am 25. Juni 1969 Stellung genommen (BT-Drucksachen V/4474, zu V/4474), der Haushaltsausschuss am 27. Juni 1969 gemäß Paragraph 96 der Geschäftsordnung des Bundestages (BT-Drucksache V/4517).</p>
						</note>
					</seg> – Beratung des schriftlichen Berichtes des Geschäftsordnungsausschusses zu dem FDP-Antrag.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_FN032" type="comment">
							<p>Gemeint ist der schriftliche Bericht des Ausschusses für Wahlprüfung, Immunität und Geschäftsordnung vom 26. Juni 1969 über den Antrag der Fraktion der FDP vom 17. Juni 1969 betreffend Änderungen der Richtlinien für die Fragestunde. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 240. Sitzung am 18. Juni 1969, S. 13406 (Umdruck 704) in Verbindung mit der BT-Drucksache V/4524. Der Antrag der Fraktion der FDP lautete: »In der ersten Fragestunde jeder Woche können Fragen von allgemeinem politischen Interesse ohne vorherige schriftliche Einreichung an die Mitglieder der Bundesregierung gestellt werden. An dieser Fragestunde nehmen alle Mitglieder der Bundesregierung teil.«</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Hier handelt es sich um zwei Dinge. Zum einen um die Neufassung des Paragraphen 96 und alles, was damit zusammenhängt. Hier haben wir zusammen mit dem Haushaltsausschuß eine Einigung gefunden.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_FN033" type="comment">
							<p>Der Haushaltsausschuss empfahl in seiner Stellungnahme vom 27. Juni 1969 die Anträge in den BT-Drucksachen V/1440 und V/2960 als Finanzvorlage gemäß Paragraph 96 Absatz 3 der Geschäftsordnung des Bundestages zu behandeln. Vgl. BT-Drucksache V/4517.</p>
						</note>
					</seg> Ich empfehle Zustimmung!</p>
				<p>Zu dem Antrag der FDP auf eine Vorführung des Kabinetts in der ersten Stunde des ersten Plenartages einer jeden Woche. Hier haben die Fraktionen der SPD und der CDU/CSU beschlossen, das gründlich zu beraten und im Augenblick zu vertagen. Ich empfehle, auch dem zuzustimmen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>: Entwurf des Bundesrates über die Steuerverteilung und Finanzausgleich unter den Ländern<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_FN034" type="comment">
							<p>Vgl. die vom Bundesrat in seiner Sitzung am 30. Mai 1969 beschlossene Vorlage für ein Gesetz über die Steuerverteilung und den Finanzausgleich unter den Ländern vom Rechnungsjahr 1970 an (BT-Drucksache V/4305) in Verbindung mit der Stellungnahme des federführenden Finanzausschusses vom 27. Juni 1969 (BT-Drucksache V/4481).</p>
						</note>
					</seg>, Architekturgesetz<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_FN035" type="comment">
							<p>Vgl. Bericht des Vermittlungsausschusses vom 25. Juni 1969 zu dem Architektengesetz (BT-Drucksache V/4499).</p>
						</note>
					</seg>, Beurkundungsgesetz<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_FN036" type="comment">
							<p>Vgl. Bericht des Vermittlungsausschusses vom 25. Juni 1969 zu dem Beurkundungsgesetz (BT-Drucksache V/4500).</p>
						</note>
					</seg>, Rechtsstellung nichtehelicher Kinder<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_FN037" type="comment">
							<p>Vgl. Bericht des Vermittlungsausschusses vom 25. Juni 1969 zu dem Gesetz über die rechtliche Stellung der nichtehelichen Kinder (BT-Drucksache V/4501).</p>
						</note>
					</seg>, Änderung des Fleischbeschaugesetzes.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_FN038" type="comment">
							<p>Vgl. Bericht des Vermittlungsausschusses vom 25. Juni 1969 zu dem Gesetz zur Änderung des Fleischbeschaugesetzes (BT-Drucksache V/4498).</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>[c) Architektengesetz]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Gestern im Fraktionsvorstand, ohne zu den drei letzten Punkten Stellung zu nehmen, ist festgestellt worden, daß das Verfahren des Vermittlungsausschusses bei der Behandlung des Architektengesetzes von der Geschäftsordnung abweicht, das heißt, daß im Vermittlungsausschuß etwas beschlossen wurde, Sachänderungen beschlossen wurden, Beschlüsse gefaßt wurden über Dinge, mit denen der Vermittlungsausschuß durch den Bundesrat nicht befaßt worden ist. Da dies präjudizielle Wirkung hat, war man gestern im Fraktionsvorstand der Meinung, daß das nicht hinzunehmen sei und wir wegen Verfahrensmängeln im Vermittlungsausschuß dieses Architektengesetz an den Vermittlungsausschuß zurückweisen sollten. Ich empfehle der Fraktion dringend, das zu tun und nicht Verfahrensmängel sozusagen heilen zu wollen dadurch, daß man nachher auf diese Weise zustande gekommene Beschlüsse annimmt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: Der Arbeitskreis II hat sich heute morgen auch mit diesem Problem befaßt und sich der Meinung des Vorstandes angeschlossen. Ich möchte aber doch zu bedenken geben, ob man so verfahren soll im Hinblick darauf, daß die jetzt vom Vermittlungsausschuß vorgeschlagenen Änderungen so minimal und so bedeutungslos sind, daß wir das Gesetz endlich nach mehrmaligem Anlauf jetzt über die Bühne bekämen, wenn wir ihm zustimmten und von diesen formalrechtlichen Problemen Abstand nähmen. Also, wenn wir das Gesetz über die Bühne haben wollen, dann können wir ihm zustimmen. Ich weiß nicht, ob diese formalen Dinge so durchschlagend sind, daß sie eine Nichtverabschiedung des Gesetzes rechtfertigen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>: Auch wir haben uns über das Verfahren im Vermittlungsausschuß Gedanken gemacht und sind der Meinung im Arbeitskreis I, daß man es nicht dulden soll. Um aber das Architektengesetz zu retten, haben wir folgenden Vorschlag. Der Arbeitskreis empfiehlt der Fraktion, den Vorschlag des Vermittlungsausschusses abzulehnen. Die Folge ist, da es sich um ein Zustimmungsgesetz handelt, daß die Vorlage dann in der vom Bundestag beschlossenen Form bestehen bleibt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal): Es ist kein Zustimmungsgesetz. Wir können selbstverständlich so verfahren, daß der Bundesrat seinerseits ablehnt, das könnten wir. Dann müßten wir den Einspruch überstimmen. So habe ich auch im Vermittlungsausschuß den Standpunkt vertreten. Es bestand für den Bundestag, der ja einmütig das Architektengesetz positiv verabschiedet hatte, gar keine Veranlassung, auf irgendwelche Anträge einzugehen. Daß das verfahrenswidrig war, habe ich nicht nur gerügt, sondern habe ich dadurch dokumentiert, daß ich habe protokollieren lassen, daß der Vorsitzende sich überhaupt nicht an dem Abstimmungsverfahren beteiligen wird. Insofern bin ich also sachlich mit dem, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> sagt, einer Meinung. Ich halte es nur politisch für falsch, daß morgen die SPD und FDP, nach meiner Auffassung mit Sicherheit, den Vermittlungsvorschlag annehmen werden, weil es materiell bedeutungslos ist, und damit sich nach außen hin darstellen als diejenigen, die diese Sache gerettet haben. Denn wir würden es mit der Verweisung an den Vermittlungsausschuß oder mit der Ablehnung sehr wahrscheinlich zum Scheitern bringen. Deshalb bin ich nach wie vor der Auffassung, daß das Verfahren gerügt wird, daß aber im übrigen wegen der Geringfügigkeit der Sache um der Sache willen die Sache durchgebracht wird.</p>
				<p>Wir sind nämlich sonst nicht so formal. Wir sind sonst, wenn es um die Sache geht, sehr bereit, solche Entscheidungen zu treffen. Ich bin außerordentlich überrascht, daß nun also der Formalismus geradezu Nr. 1 ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Das, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name> will, daß wir dieses Gesetz in dieser Legislaturperiode noch bekommen, läßt sich durch Rückverweisung an den Vermittlungsausschuß genauso gut erreichen. Der Vermittlungsausschuß tagt noch, und er sollte von uns veranlaßt werden – in diesem Falle handelt es sich ja nicht um die Mitglieder unserer Fraktion im Vermittlungsausschuß, wie Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> schon gesagt hat, was ich auch ganz deutlich sagen will. Der Vermittlungsausschuß selbst sollte veranlaßt werden, dieses Verfahren zu heilen. Zwar ist es im Augenblick nur eine Kleinigkeit, was dort im Vermittlungsausschuß geschehen ist, aber wenn der Vermittlungsausschuß sich erst einmal angewöhnt hat, Gesetze zu ändern in Punkten, um derentwillen er nicht angewiesen ist, dann haben wir – das ist gestern auch im Vorstand gesagt worden – morgen ein drittes legislatives Organ. Und auch wenn es Kleinigkeiten sind, wir dürfen einer Entwicklung, die letztlich aus dem Vermittlungsausschuß ein neues, ein legislatives Organ macht, keinen Vorschub leisten. Ich bin sonst kein Freund von Formalismus, das wissen Sie ganz genau, aber in diesem ganz bestimmten Fall, bei dem die Beziehung zwischen dem Gesetzgebungsorgan Bundestag und dem Gesetzgebungsorgan Bundesrat durch strenge Regeln geordnet ist, sollten wir ein einseitiges Abweichen von diesen Regeln nicht hinnehmen und es an dem Ort heilen, an dem der Schaden entstanden ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal): Noch folgendes: Der Vermittlungsausschuß in seiner großen Mehrheit hat sich auf den Standpunkt gestellt, daß irgendwelche Sachabänderungsanträge ein Minus sind gegenüber dem Antrag der Aufhebung, und das sei hier mit den Eventualanträgen der Fall, das würde ich gegebenenfalls noch akzeptieren, und ich würde meinen, das haben wir früher schon praktiziert. Insofern kann man da nicht den Verfassungsmangel erkennen, sondern was hier empörend war, war, daß diese Eventualanträge nicht aus dem Bundesrat, sondern aus dem Wohnungsbauausschuß des Bundesrates stammten, daß sie in das Verfahren eingeführt wurden in einem Überraschungsmanöver, und zwar nachdem die Aufhebung des Gesetzes durch den Vermittlungsausschuß beschlossen war. Dagegen habe ich mich verwahrt! Der andere Teil, daß nämlich Eventualanträge ein Minus sein könnten gegen die Aufhebung im Ganzen, das ist eine höchst umstrittene Sache, und das können Sie unten im Plenum, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>, unter gar keinen Umständen austragen. Deshalb meine ich, dieser Verfahrensmangel, der scharf gerügt worden ist, insbesondere dadurch, daß sich die CDU überhaupt an der Abstimmung nicht mehr beteiligt hat und herausgegangen ist, und das auch protokolliert hat, braucht nicht dazu zu führen, nun zu sagen, hier wird ein neues legislatives Organ eingeführt. Sämtliche Einwendungen, die Sie machen, sind dezidiert in das Protokoll des Vermittlungsausschusses eingegangen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> (Bergstraße): Verehrter Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>! Wenn man Fehler rügt, tut man das am besten dadurch, daß man den Fehler nicht begeht. Ich glaube, insofern sind wir hier eigentlich richtig dran, wenn wir es nicht täten. Die einzige Frage ist, worüber ich noch nicht ganz Klarheit habe, das ist kein Zustimmungsgesetz. Weshalb überstimmen wir nicht einfach den Einspruch? Dann wären wir doch fertig. Dann könnte das Gesetz in der vom Bundestag beschlossenen Fassung in Kraft treten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Die Antwort lautet, weil wir dann nämlich ohne Rüge des Bundestages hingenommen haben, was im Vermittlungsausschuß geschah. Ich schlage vor, Rücküberweisung, damit der Vermittlungsausschuß sich richtig verhält. (Zwischenfrage) Das ist eine Sache von 15 Minuten, das zu klären. So wie ich die Sozialdemokraten einschätze, werden sie einer Rücküberweisung zustimmen und es im Vermittlungsausschuß heilen wollen. Das ist zwar mein Gefühl, aber ich neige dazu, daß, wenn wir sie fragen, sie das sagen. Vielleicht kommen wir jetzt zu folgendem Abschluß: Wenn die Sozialdemokraten mitmachen, gehen wir diesen Weg. Wenn nicht, lehnen wir in der Sache ab.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Mit meiner Stimme wäre das Architektengesetz normalerweise nicht zustande gekommen, weil ich von den ganzen Standesgesetzen nichts halte, aber die Architektenschaft hat sich auf das Gesetz nun seit drei Jahren eingelassen und überzieht nahezu jeden Abgeordneten mit Briefen und Briefen, wir sollten das Gesetz durchbringen. Daß wir das nun ausgerechnet in diesem Zeitpunkt, wo Sie also sonst auf jede Wählergruppe Rücksicht nehmen, ausgerechnet die Architekten vor den Kopf knallen, das (Zwischenruf), ja, das führt doch mit der Ablehnung dahin, dann ist das Gesetz doch kaputt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>: Wer ist für die Annahme des Vorschlages des Vermittlungsausschusses – es sind geringfügige Abweichungen des Textes des Bundestages –? Wer ist dagegen? Dann ist das erste doch die überwältigende Mehrheit. Große Anfrage Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> betreffend die Weiterentwicklung des föderativen Systems.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_FN039" type="comment">
							<p>Vgl. Große Anfrage der Abgeordneten Lenz (Bergstraße), Kiep, Wrangel, Bremer, Marx (Kaiserslautern), Stark (Stuttgart), Häfele, Wörner und Genossen vom 27. Juni 1968 betreffend Weiterentwicklung des föderativen Systems (BT-Drucksache V/3099 neu).</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>[d) Weiterentwicklung des föderativen Systems]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Es liegt uns hier der Entwurf eines Entschließungsantrages vor. Ich muß Sie dringend bitten, diesen Entschließungsantrag nicht einzubringen. Aus zwei Gründen: Zum einen wissen Sie, daß eine Reihe von Gesetzen jetzt insofern in der Schwebe sind, als die Frage zu entscheiden ist, ob der Bundesrat den Vermittlungsausschuß anrufen will oder nicht. Wenn er diesen Antrag zu Gesicht bekommt, bin ich überzeugt, daß die Tendenz, nun in vielen Fällen noch den Vermittlungsausschuß anzurufen, sich verstärken wird, weil gesagt wird: Bitte, hier haben wir einen neuen Beweis, daß offenbar ganz neue Fragen aufgeworfen werden, zum Beispiel, wenn Sie Ziffer 1 lesen, der Bundestag soll das Recht bekommen, auf Vorschlag der Bundesregierung im Bedarfsfall Richtlinien für die gemeinsame und aufeinander abgestimmte Regelung von Sachverhalten im Bereich der Landesgesetzgebung zu erlassen. Überlegen Sie sich mal, Bundestag erläßt Richtlinien auf Vorschlag der Bundesregierung für die Landesgesetzgebung! Und dann stellen Sie sich vor, was die Länder zu so einer Sache sagen.</p>
				<p>Ganz ähnlich ist es in der Ziffer 2, die hier angesprochen ist. Landeseigene Durchführung, Streitverfahren, verfassungsgerichtliche Entscheidung. Zu der anderen Ziffer, die sachlich offensichtlich gar nicht hier reingehört, nämlich daß der einzelne örtlich zuständige Bundestagsabgeordnete Kenntnis von Vorhaben in seinem Bereich erhalten soll, will ich gar nichts sagen. Das ist in der Sache sicher richtig, ob das aber unter der Überschrift »Schwierigkeiten in der bundesstaatlichen Ordnung« zu stehen hat und in diesen Zusammenhang gehört, ist eine andere Frage. Ich werte diese Ziffer 3 nur als Indiz dafür, daß hier offenbar doch mit sehr heißer Nadel etwas genäht worden ist.</p>
				<p>Und ich würde aus einem zweiten Grund – nicht nur wegen des Verhältnisses zum Bundesrat – dringend bitten, diesen Entschließungsantrag nicht einzubringen, und zwar deshalb, weil wir es doch vermeiden wollen, in der letzten Sitzungswoche noch durch unsere Fraktion hindurch in dieser Frage ein Gegeneinander zu haben. Denn das eine kann ich Ihnen von vornherein sagen, daß mindestens aus den Reihen der CSU dann sehr kräftig auch Gegenpositionen bezogen werden gegen diese Art von Entschließungsanträgen, die hier vorgesehen sind. Ich glaube, wir würden gut daran tun, wenn überhaupt das Problem des föderativen Systems im neuen Bundestag angefaßt würde. Ich weiß nicht, soll überhaupt in dieser Woche noch diese Aussprache stattfinden? Nachdem vorhin gesagt worden ist, daß man Große Anfragen möglichst nicht mehr machen soll.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Dieser Punkt ist auf die Tagesordnung gesetzt worden, nachdem zuvor über die Heraufsetzung dieses Punktes auf die Tagesordnung zwischen den Initiatoren, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, eine Einigung erzielt worden ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name>: Dieses Problem ist sicherlich in einer Stunde nicht auszudiskutieren. Das ist gar kein Zweifel, daß es sowohl in der Fraktion wie auch in dem Nebeneinander Bundestag und Bundesrat unterschiedliche Meinungen gibt. Wir haben jetzt bereits die Ankündigung, daß von seiten der Länder, also vom Bundesrat her das Wort ergriffen wird, und diese Äußerungen werden sicherlich in anderer Richtung gehen wie unsere. Ich kann mir nicht vorstellen, daß es jetzt nützlich sein kann, wenn wir noch einmal einen Zwiespalt aufreißen zwischen Bundestag und Bundesrat und auch innerhalb der eigenen Fraktion. Die Stellungnahme unserer Landesregierung ist doch hinreichend bekannt. Ich möchte deshalb doch vorschlagen, hier zu beschließen, daß wir dieses Thema in diesem Bundestag nicht mehr beraten, sondern uns ausführlich Zeit nehmen im nächsten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Wir haben uns im Vorstand über diese Frage unterhalten. Ich habe, obwohl die Große Anfrage von mir mit unterzeichnet wurde, auch zunächst dafür plädiert, sie nicht mehr zu behandeln, weil ich mir sage, nichts schadet uns im Augenblick mehr als kontroverse Diskussionen. Es ist aber dann mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> eine Vereinbarung getroffen worden, daß man sich so verhalten wird, daß eine kontroverse Diskussion im Plenum nicht stattfinden wird. Wenn man aber die Große Anfrage behandelt, dann würde ich bitten, auf das Einbringen dieses Entschließungsantrages auf jeden Fall zu verzichten. Das ist dann natürlich ein Punkt, wo die kontroverse Diskussion nicht mehr aufzuhalten ist. Ich würde meinen, wir bleiben bei dem getroffenen Beschluß, zu behandeln, aber ohne das Einbringen dieses Entschließungsantrages.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> (Bergstraße): Ich weiß ja nicht, ob Sie den Entschließungsantrag so genau gelesen haben. Hier wird gefragt, wird gebeten, zu prüfen. Wenn die Prüfung allein von Fragen schon kontrovers ist, dann können wir nicht erst noch in der Debatte sagen, wir werden die Lösung der Probleme in der nächsten Legislaturperiode in Angriff nehmen. Nichts hindert die bayerische Staatsregierung daran, zu sagen: Wir haben es geprüft. Wir lehnen es ab! Warum nicht? Aber ich würde sagen, wenn wir nicht zu einem Abschluß kommen in dieser Frage, der wenigstens gewisse Konzessionen aus der bisher statt gefundenen Debatte hat, dann brauchen wir überhaupt keine Debatte. Dann können wir von der CDU/CSU uns auf den Standpunkt stellen, daß wir das beste aller Grundgesetze haben – entgegen der Auffassung von Neunzehnteln unserer Bevölkerung in diesem Punkte –, und den anderen dieses Feld überlassen. Ist vielleicht auch eine Ausgangsposition, aber nicht meine! Und ich glaube, bei einiger Überlegung kann es eigentlich auch nicht die Ausgangsposition sein von Ihnen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>.</p>
				<p>Wir haben versucht – und das sollten Sie eigentlich anerkennen –, diese Debatte hier zu führen mit Ihnen zusammen und nicht draußen und nicht kontrovers. Wir haben, weiß Gott, sehr große Mühe darauf verwandt, indem wir uns auf ein langes Verfahren in der Fraktion eingelassen haben, indem wir seit einem halben Jahr darum kämpfen, daß diese Sache auf die Tagesordnung kommt. Wenn Sie jetzt sagen, hier darf nichts mehr gemacht werden, so kann ich das nur außerordentlich bedauern, denn wir hätten das geschäftsordnungsmäßige Recht gehabt, die Sache vorher auf die Tagesordnung zu bringen, nachdem die Anfrage – das darf ich doch einmal sagen – jetzt über ein Jahr alt ist. Ich kann nur noch einmal sagen, materielle Vorentscheidungen werden nicht getroffen, sondern es wird gefragt. Und das, meine ich, ist doch wohl nicht so gefährlich!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Die letzte Woche des Bundestages, würde ich meinen, sollte die Union in einiger Geschlossenheit sehen. Wir werden, wenn wir diese Anfrage aufrufen, mit Sicherheit auseinanderfallen wie nie zuvor im Bundestag. Das ist auch ganz klar. Es ist eben angekündigt worden, die Staatsregierungen werden sprechen, und wenn Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoppelAlfons">Goppel</name> hier das Wort hat, dann haben wir also eine muntere Kontroverse zwischen Abgeordneten der CDU auf der einen Seite sowie dem Ministerpräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoppelAlfons">Goppel</name> und CSU-Abgeordneten auf der anderen Seite. Ich halte es für schlichtweg schwachsinnig, in der letzten Woche des Bundestages das zu tun. Ich bitte dringend, das abzusetzen. Wir wollen geschlossen auftreten und nicht in der letzten Woche jetzt hier noch beweisen, daß wir im Grunde genommen in entscheidenden Fragen total verschiedener Meinung sind. Das muß wirklich anders abgeklärt werden, mitten in der Legislaturperiode könnte man darüber reden, in der letzten Woche ist das politisch unmöglich!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">Wrangel</name>: Die Bezeichnung schwachsinnig möchte ich zurückweisen, für die Gruppe meiner Freunde aber sagen: Eins ist ganz sicher, daß die FDP – und das hat sie wiederholt angekündigt – den Versuch machen würde, wenn diese Debatte nicht kommt, durch die Lande zu ziehen und zu sagen, sie seien es gewesen, die dieses Thema zur Sprache gebracht haben, und die Abgeordneten der CDU seien zu feige gewesen und hätten sich nicht durchsetzen können. Das zweite ist – Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> hat es auch gesagt –, daß wir ja in sehr mühseligen, aber ich muß sagen auch sehr freundschaftlichen Gesprächen mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeublFranz">Heubl</name> und anderen Vertretern des Landes Bayern vereinbart hatten, daß diese Debatte ungefähr im Februar oder März stattfinden sollte. Wir haben Rücksicht genommen auf die Finanzverfassungsreform und haben uns gesagt, wenn die Finanzverfassungsreform verabschiedet ist, wird die Anfrage kommen.</p>
				<p>Wenn wir morgen oder übermorgen die Debatte nicht führen, dann wird man zu Recht der CDU/CSU den Vorwurf machen, daß sie nicht den Mut hat, Dinge, die im Lande diskutiert werden, auch im Bundestag zur Sprache zu bringen. Und, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, das kann ich Ihnen versichern, jedenfalls für meinen Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> und die anderen Initiatoren, wir haben nicht die Absicht, um das ganz klar zu sagen, nun hier mit dem Holzhammer oder Dreschflegel auf irgendeine Landesregierung herumzuprügeln. Sondern hier wird gefragt, und zwar an zwei Adressen, die Bundesregierung und die Länder, denn jeder, der in seinem Wahlkreis Auskünfte haben will zum Beispiel über die Verteilung von Bundesmitteln, der tut sich damit sehr schwer und muß ständig erklären, er sei nicht zuständig. Und es liegt auch sicherlich im Interesse aller Beteiligten, hier vorhandene Freizonen dadurch aufzuhellen, daß man miteinander darüber redet. Hier wird ja auch nicht ein Mitbestimmungsrecht gefordert der Bundestagsabgeordneten, sondern nichts anderes, als daß man gehört wird. Ich glaube, wenn wir mit dieser Tendenz die Debatte führen, dann kann es zwar sein, daß Landesregierungen uns angreifen. Wir werden aber sicherlich nicht einen antiföderalistischen Akzent in diese Debatte hineinbringen. Sprechen wird Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> und ich werden die Resolution begründen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Drei kurze Bemerkungen! Wahr ist, daß die Behandlung dieser Großen Anfrage auch von der Fraktionsführung vor sich hergeschoben wurde mit der Zusicherung, sie würde behandelt werden. Insofern sind die Antragsteller in einer guten Position.</p>
				<p>Punkt zwei: Die Tatsache, daß wir diese Große Anfrage eingebracht haben, daß wir uns mit der Thematik ernsthaft beschäftigen, reicht meines Erachtens für die Auseinandersetzung mit der FDP völlig aus. Zum dritten. Mir leuchtet nicht ein, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, daß man als Ergebnis der Diskussion zu einer Großen Anfrage eine Entschließung einbringt, die wiederum Fragen enthält. Deshalb meine ich, die Entschließung ist überflüssig, es sei denn, man kommt zu konkreten Aussagen. Wenn es also gelingt, unter Verzicht auf diese Entschließung, die Fraktion zu einer Debatte über das Thema zu bewegen, müßte Ihnen eigentlich doch gedient sein. Ich muß sagen, da habe ich volles Verständnis auch bei den Kollegen der CSU, daß sie sagen, diese Entschließung wollen wir zum gegenwärtigen Zeitpunkt jedenfalls nicht mitmachen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Ich habe mich nicht dagegen gewendet, daß die Debatte stattfindet, weil ich auch weiß, daß den Initiatoren verbindlich zugesagt worden ist, daß diese Debatte noch kommt. Ich habe allerdings – und jetzt mehr als vorher – Zweifel darüber, ob das, was man sich vorgenommen hat, überhaupt möglich ist, nämlich ohne Kontroverse unten im Plenum die Debatte zu führen. Von einem aber bin ich felsenfest überzeugt: Wenn dieser Entschließungsantrag Gegenstand einer Diskussion im Plenum wird, ist eine Kontroverse überhaupt nicht zu vermeiden. Das ist ganz klar.</p>
				<p>Und jetzt würde ich eigentlich nur die Juristen hier in der Fraktion noch einmal ansprechen: Wenn Sie die Ziffer 1 durchlesen, wie soll denn das verfassungsrechtlich aussehen? Ich stelle jetzt nur mal die Frage. Daß der Bundesrat auf Vorschlag der Bundesregierung Richtlinien für Gesetze der Länder erlassen soll? Ich weise nur darauf hin, was unter diesem Eisberg noch alles steckt. Und da kann ich mich auch nicht damit zufrieden geben, daß gesagt wird, ja, es wird ja nur gefragt, ob so etwas möglich ist. Aber es kommt ja auch auf die Tendenz solcher Fragen an. Nicht nur, daß jedem, der realpolitisch denkt, völlig klar ist, daß das zu einer Kontroverse Bundesratsministerpräsidenten oder -minister gegen Sprecher der CDU führt, sondern das wird mit absoluter Sicherheit auch zu Kontroversen innerhalb der CDU/CSU führen, wenn dieser Entschließungsantrag Gegenstand bleibt.</p>
				<p>Ein letztes: Bitte tun wir doch nicht so, als ob wir draußen in der politischen Auseinandersetzung sagen müßten, wir hätten uns in den vergangenen vier Jahren mit föderalistischen Problemen und mit Änderungen unseres Grundgesetzes überhaupt nicht befaßt. Wir haben doch im Rahmen der Finanzreform jetzt gerade sehr wesentliche Schritte in dieser Richtung getan. Wir haben jetzt ein Gesetz verabschiedet über die Gemeinschaftsaufgaben Hochschulneu- und -ausbau.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_FN040" type="comment">
							<p>Vgl. »Gesetz über die Gemeinschaftsaufgabe ›Ausbau und Neubau von wissenschaftlichen Hochschulen‹ (Hochschulbauförderungsgesetz)« vom 1. September 1969, BGBl. 1969 I S. 1556.</p>
						</note>
					</seg> Eine Sache, wo gerade die Länder jetzt dran sind, sich zu entscheiden, sollen sie es nun passieren lassen oder nicht.</p>
				<p>Ich bin von Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoppelAlfons">Goppel</name> gestern beim Empfang wieder angesprochen worden mit der Tendenz, wir werden im Bundesrat das nicht passieren lassen. Ich habe ihn beschworen, er soll es passieren lassen. Wenn das aber noch kommt, dann werden diese Dinge schief laufen. Dann werden wir das nicht durch bekommen, was wir als Erste dieser letzten Monate und Jahre einzubringen haben. Ich glaube, der Sache ist nicht gedient damit.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> (Bergstraße): Nur ein Satz zu Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>: Wenn die Sache als Frage formuliert ist, dann deshalb, weil ja in der Debatte morgen die Frage, die der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> angeschnitten hat und auf die es eine Antwort gibt, natürlich nicht mehr ausdiskutiert werden kann. Aber ich will jetzt hier keine Prinzipien reiten. Wenn die Fraktion meint, sie wolle keinen Entschließungsantrag, nun, dann machen wir keinen Entschließungsantrag.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Bei Olaf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">von Wrangel</name> sah das eben so aus, als wenn ich jemand hätte beleidigen wollen. Ich bin nach wie vor der Meinung, daß ein Auseinanderfallen der Fraktion in dieser Woche politischer Schwachsinn wäre. Das sollten wir nicht tun, und ich befürchte, daß es ohne Ihr Zutun geschehen wird, daß die Fraktion und die CDU und CSU als Parteien auseinanderfallen. Wenn der Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoppelAlfons">Goppel</name> auf die Tribüne geht, dann erreichen wir einen Effekt, den können Sie in Norddeutschland nicht wünschen, den können wir in Süddeutschland ganz bestimmt nicht wünschen. Darum bitte ich doch noch einmal, darüber nachzudenken. Der Zeitpunkt macht die Sache meiner Meinung nach unmöglich. Es wird Ihnen hinterher leid tun. Denn wenn wir die Debatte aufrufen, dann reden auch noch andere, und wir haben es dann nicht mehr in der Hand, ob wir nur einfach oder kontrovers diskutieren wollen. Selbst wenn Sie sich zurückhalten, würden Stimmen aus der SPD und FDP kommen, die unseren Ministerpräsidenten auf die Palme bringen. Das sollten wir in dieser Woche, zu Beginn des Wahlkampfes, uns nicht selber antun.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BesoldAnton_1949-09-07">Besold</name>: Ich möchte das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name> gesagt hat, unterstreichen. Ich gebe zu, daß es unbefriedigend ist für die Antragsteller, daß die Sache jetzt auf den letzten Moment verschoben worden ist. Aber warum ist es denn verschoben worden? Deshalb doch, weil man sich nicht getraut hat, rechtzeitig und in einer Zeit, wo man wirklich offen hätte diskutieren können, dieses Problem auszudiskutieren.</p>
				<p>Dann ist es wirklich sehr miserabel, jetzt in der letzten Stunde, wo wir – gerade nach den Worten des Bundeskanzlers – geschlossen in den Wahlkampf gehen wollen, uns in die Gefahr zu begeben, uns durch eine Debatte oder eine Entschließung hier eine neue Brisanz hereinzubringen. Ich bedauere, daß das nicht schon seit Monaten geschehen ist, über dieses Problem zu sprechen, das man nicht in einer Hetzkampagne in den letzten Stunden dieser Legislaturperiode eingehend und eindringlich und auch sachgerecht diskutieren kann.</p>
				<p>Heute in der Früh oder zu Beginn der Fraktionssitzung hat der Fraktionsvorsitzende gesagt, es ist überhaupt fraglich, ob man noch hier Themen, die eine politische Debatte hervorrufen, in dieser Hetze und dieser Schnelligkeit durchführen soll. Das liegt aber gerade hier ebenfalls vor. Ich würde empfehlen, die Antragsteller mögen doch so vernünftig sein, gerade aus den Gründen, die jetzt ausgeführt worden sind und die ich nochmals betont habe, überhaupt auf diese Debatte zu verzichten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Die Antragsteller sind seinerzeit vertröstet worden, vertröstet worden im Hinblick auf die Finanzverfassungsreform und mit einer ganzen Reihe anderer Gründe. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> hat gesagt, und ich kann das bestätigen und muß es bestätigen, die Antragsteller sind im Recht, es ist ihnen versprochen und zugesagt worden. Ich halte dafür, daß wir sie in diesem Falle nicht einmal majorisieren können, denn dann würde die Fraktionsmehrheit ihr gegebenes Wort brechen. Und es müssen sich Minderheiten darauf verlassen können, daß die Fraktion ihnen gegenüber hält, was sie versprochen hat. Was möglich ist, ist, daß die Antragsteller selber auf diese Debatte zu diesem Zeitpunkt verzichten. Das ist eine andere Geschichte. Ich halte es aber nicht einmal für möglich, daß wir sie in dieser Frage majorisieren. Das geht nicht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HofmannJosef_1965-10-19">Hofmann</name> (Mainz): Ich habe den Antrag mit unterschrieben, und Sie wissen, daß ich den heutigen Föderalismus für wirklich – jetzt übertreibe ich auch in der Formulierung – etwas Hinterwäldlerisches halte und sich 90 Prozent unserer Bevölkerung gegen diese Dinge aussprechen. Denken wir nur an das, was Hessen jetzt wieder gemacht hat mit der Schule! Sieben Jahre Schule, wir neun Jahre Schule! Und wie das weitergeht so innerhalb der Länder! Aber ich meine, wir hätten uns selbst eine Chance vergeben, diese Dinge vorwärts zu treiben, wenn wir sie morgen diskutieren oder übermorgen. Wir würden nämlich die CDU spalten, während SPD und FDP eine Chance haben, uns draußen gespalten darzustellen, wenn wir mit unserer Anfrage zurückstecken. Ich meine, daß wir die Sache doch zurücknehmen. Wir erreichen nichts. Was gibt es denn dann? Die SPD und die FDP werden die Sache nur etwas hochspielen. Unsere Leute stehen in Diskussionen gegeneinander, und wir geben nach draußen hin ein schlechtes Bild. Und wir, die wir alle gewollt haben, den Föderalismus etwas zu modernisieren, kommen dabei in ein noch schlechteres Licht. Also, wir erreichen nichts dabei. Ich würde Sie deshalb bitten, wenn es geht, die Sache morgen nicht zu diskutieren.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">Wrangel</name>: Unter diesem Gesichtspunkt werden wir zurückziehen, obwohl wir der Meinung sind, es ist schade, daß wir es nicht mehr machen können. Aber wir wollen natürlich hier vermeiden, daß die CDU/CSU im letzten Augenblick auseinanderbricht. Wir wären natürlich der Fraktion dankbar, wenn wir dann, sofern wir alle wieder hier sind, zu Beginn der nächsten Legislaturperiode das tun, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BesoldAnton_1949-09-07">Besold</name> sagt (Beifall), daß wir eingehend diskutieren. Nur eins, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, es geht uns ja darum, daß die Bundesregierung uns einmal allen sagt, welches Konzept sie für das Grundgesetz hat, und wir nicht jede Woche daran herumflicken. Das ist doch ein sehr wesentliches Anliegen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>: Ich glaube, wir sind Ihnen aufrichtig dankbar, daß Sie uns aus dieser Situation wegholen.</p>
				<p>[e) Raumordnungsbericht]</p>
				<p>Dann Bericht des Kommunalpolitischen Ausschusses, Raumordnungsbericht.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_FN041" type="comment">
							<p>Siehe hierzu Anm. 20.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Es gibt nur eine Erklärung der Fraktion. Für uns spricht Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErpenbeckFerdinand_1965-10-19">Erpenbeck</name>.</p>
				<p>[f) Bundesanstalt Transport-Tarifwesen]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>: Bundesanstalt Transport-Tarifwesen.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_FN042" type="comment">
							<p>Vgl. Antrag der Fraktion der FDP vom 3. April 1968 betreffend ein Gesetz über eine Bundesanstalt für das Transport- und Tarifwesen (BT-Drucksache V/2815) in Verbindung mit der Stellungnahme des federführenden Verkehrsausschusses vom 11. Februar 1969 (BT-Drucksache V/3855).</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Es spricht Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MueserWilli_1965-10-19">Müser</name>. Hier handelt es sich um eine 2. Lesung, das heißt um die Ablehnung des Gesetzentwurfs der FDP. Insofern also kontroverse Debatte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>: Wird dazu das Wort gewünscht? Nicht der Fall.</p>
				<p>[g) Änderung Gesetz Ziviler Ersatzdienst]</p>
				<p>Zweites Gesetz zur Änderung Ziviler Ersatzdienst.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_FN043" type="comment">
							<p>Vgl. den von der Bundesregierung am 30. Januar 1969 eingebrachten Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Änderung des Gesetzes über den zivilen Ersatzdienst (BT-Drucksache V/3795) in Verbindung mit der Stellungnahme des federführenden Ausschusses für Arbeit vom 24. Juni 1969 (BT-Drucksache V/4443).</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Es gibt nur Erklärungen der drei Fraktionen, weil die FDP eine Erklärung abgibt. Für uns ist ein Redner bestimmt.</p>
				<p>[h) Vierte Änderung Bundesrückerstattungsgesetz]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>: Vierte Änderung Bundesrückerstattungsgesetz.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_FN044" type="comment">
							<p>Vgl. den von der Bundesregierung am 3. Juni 1969 eingebrachten Entwurf eines Vierten Gesetzes zur Änderung des Bundesrückerstattungsgesetzes (BT-Drucksache V/4288) in Verbindung mit der Stellungnahme des federführenden Ausschusses für Kriegs- und Verfolgungsschäden vom 26. Juni 1969 (BT-Drucksache V/4485).</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Erklärungen der drei Fraktionen, keine kontroverse Abstimmung.</p>
				<p>[i) Bundeskriminalamt]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>: Bundeskriminalamt.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_FN045" type="comment">
							<p>Hierzu lagen drei Gesetzesentwürfe zur Änderung des Gesetzes über die Einrichtung eines Bundeskriminalpolizeiamtes vor, und zwar der Fraktion der FDP vom 21. Januar 1969 (BT-Drucksache V/3742), der Fraktion der CDU/CSU vom 4. Februar 1969 (BT-Drucksache V/3802) und der Fraktion der SPD vom 4. Februar 1969 (BT-Drucksache V/3803). Der Innenausschuss hatte seine Stellungnahme zu den drei Entwürfen am 1. Juli 1969 abgegeben (BT-Drucksache V/4530).</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Ebenso Erklärungen, keine kontroverse Abstimmung.</p>
				<p>[j) Koalitionsantrag betreffend die verbesserte Familienzusammenführung]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>: Antrag SPD/CDU betreffend die verbesserte Familienzusammenführung.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_FN046" type="comment">
							<p>Vgl. Antrag der Fraktionen der CDU/CSU und SPD vom 8. Mai 1969 betreffend verbesserte Familienzusammenführung aus den Ostblockstaaten (BT-Drucksache V/4173) in Verbindung mit der Stellungnahme des Auswärtigen Ausschusses vom 25. Juni 1969 (BT-Drucksache V/4483).</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Auch Erklärungen der drei Fraktionen, keine kontroverse Abstimmung.</p>
				<p>[k) Bericht des Innenausschusses betreffend Antrag zum Tierschutz]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>: Bericht des Innenausschusses über Abgeordnetenantrag betreffend den Tierschutz.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_FN047" type="comment">
							<p>Vgl. Antrag der Abgeordneten Schmidt (Wuppertal), Bading, Mertes, Rollmann und Genossen vom 22. September 1966 betreffend ein Tierschutzgesetz (BT-Drucksache V/934) in Verbindung mit der Stellungnahme des federführenden Innenausschusses vom 17. Juni 1969 (BT-Drucksache V/4422).</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Hier liegt der Verlauf und die Länge der Debatte am Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name>, der im Saal ist. Es gibt also, da der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name>, wie ich wußte, sprechen wird, auch Erklärungen der anderen Fraktionen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name> spricht ohne Mikrophon.</p>
				<p>Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>, bei dem Hintergrund muß ein Sprecher für den zustimmenden Teil gefunden werden. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name> wird offensichtlich seine persönliche Meinung, diese aber nicht für die Fraktion abgeben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>: Der Arbeitskreis hat sich mit dieser Sache befaßt und ist der Meinung, daß eine Empfehlung an den Innenausschuß nicht gegeben werden kann, das Grundgesetz zu ändern. Für die CDU braucht doch in dieser Hinsicht niemand aufzutreten.</p>
				<p>[l) Kommissionsbericht zur Untersuchung der Wettbewerbsgleichheit von Presse, Funk und Fernsehen]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>: Nächster Punkt: Bericht der Kommission zur Untersuchung der Wettbewerbsgleichheit Presse, Funk und bekannte Geschichten.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_FN048" type="comment">
							<p>Siehe hierzu Anm. 17.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Es war ursprünglich unsere Absicht, auch diesen Punkt nicht mehr zu behandeln, es hatten sich SPD und FDP aber entschlossen, eine, wenn auch nicht allzu lange Debatte zu führen. Ich schlage vor, daß diese Debatte von uns bestritten wird von den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlumenfeldErikBernhard_1961-10-17">Blumenfeld</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">von Eckardt</name>. Alle drei in kurzen Beiträgen. Wir müssen noch einen Abänderungsantrag stellen.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1969-07-01-t1430_WZ_FN049" type="comment">
							<p>Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 246. Sitzung am 2. Juli 1969, S. 13782 f. (Umdruck 735).</p>
						</note>
					</seg> Darüber ist hier schon einmal gesprochen worden, auch im Arbeitskreis VI. Es handelt sich um einen Teil des Beschlusses des Ausschusses, der für uns inakzeptabel ist</p>
				<p>Zwischenruf: Dieser unakzeptable Vorschlag, da möchte ich wissen, was das sein soll?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>: Die Frage der Auflagenbegrenzung beziehungsweise Marktanteilsbegrenzung. Die Sache ist, wenn ich es ganz kurz sagen darf, folgende: Der Bundesinnenminister hat eine Kommission eingesetzt. Diese Kommission hat eine Empfehlung ganz an die Spitze gestellt, nämlich die Marktanteilsbegrenzung. Ich persönlich und zum Beispiel auch Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name>, der Vorsitzende des Ausschusses, aber auch viele andere haben öffentlich immer wieder erklärt, wir sehen keinen praktikablen Weg dahin. Andererseits ist uns das von der Bundesregierung in der Kommission gesagt worden. Das ist die eigentlich entscheidende Sache. Da halte ich es für ausgeschlossen, daß wir das einfach so unter den Tisch kehren und sagen, die Kommission gibt es nicht oder hat nichts gemacht. Wir haben im Ausschuß nichts weiter beschlossen als einen Auftrag an die Bundesregierung, uns dazu Vorschläge zu machen. Dabei sollten wir meiner Meinung nach auch bleiben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Wir müssen dann unter Umständen jetzt diskutieren. Ich halte eine Marktanteilsbegrenzung im Pressebereich mit einer freien Marktwirtschaft für schlicht und einfach unvereinbar. Wenn die Bundesregierung zu einer solchen Auffassung gekommen sein sollte, oder die Kommission, dann entschuldigen Sie, was geht uns dann die Kommission an, was gehen uns denn deren Beschlüsse an. Wenn wir eine Marktanteilsbegrenzung für eine volkswirtschaftlich völlig vertretbare Maßnahme halten, dann sollten wir das sagen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Ich habe eine Frage an die Kollegen, die das besser verstehen als ich und mehr davon wissen. Ist die Marktanteilsbegrenzung aus wirtschaftlichen Gründen vorgeschlagen oder aus solchen der Meinungsfreiheit? Wenn es für die Meinungsfreiheit ist, dann sollten wir sie doch unterstreichen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Also eine Marktanteilsbegrenzung für Meinungsfreiheit, entschuldigen Sie, bitte, das ist nun wirklich nicht das Motiv. Wenn es sich darum handelte, Monopolcharakter haben Fernsehen und Rundfunk, und die Zeitungen, die auf dem Markt durch die Käufer entschieden werden können, ganz entschieden gar nicht, auf jeden Fall weniger. Ich halte einen solchen Vorschlag für mit unseren Grundsätzen schlichtweg für unvereinbar.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Wir haben zunehmend in der Bundesrepublik Städte und ganze Bereiche, in denen wir nur mehr eine Zeitung haben, das heißt, da gibt es ein Monopol. Hier wäre über die Marktanteilsbegrenzung sehr wohl zu reden, zum Beispiel in dem Zusammenhang, daß man bei der Möglichkeit, künftig UKW-Sender oder Fernsehsender mit lokalem Charakter zu bilden, verhindert, daß dieses Monopol noch weiter ausgebaut wird. Insofern hat die Marktanteilsbegrenzung, ich bedauere, daß wir die Zeit nicht haben, durchaus einen ganz realen Hintergrund. Da gibt es Möglichkeiten, die man zumindest diskutieren müßte. Ich bin dagegen, mit Ihnen zusammen daraus einen Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringerAxel">Springer</name> zu machen, das ist nie mein Motiv gewesen. Es gibt außer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringerAxel">Springer</name> noch andere Probleme in der Presse. Ich kenne Kollegen, die leiden darunter, die leiden darunter, daß es in ihrem Bereich nur eine Zeitung gibt, und in die Zeitung kommen sie gar nicht rein.</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Die Bundesregierung hat ja in ihrer Stellungnahme – und über die diskutieren wir – sich mit dem Thema beschäftigt, und zwar verfassungsrechtlich und unter Berücksichtigung der gegenwärtigen Situation, so wie sie sie sieht. Die Bundesregierung kommt zu dem Ergebnis, daß eine Marktanteilsbegrenzung kein Weg ist. Das ist ihre Auffassung. Damit kann man sich auseinandersetzen. Das Thema, das Sie eben angeschnitten haben, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>, wie das mit UKW ist, ist eine Frage von Rundfunk oder Fernsehen. Eine Frage, die bekanntlich in dem Bericht der Pressekommission leider nicht angesprochen worden ist und damit eigentlich nicht im engeren Sinne Thema unserer Debatte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittJosef_1965-10-19">Schmitt</name>: Ich beantrage Schluß der Sitzung bei dieser Besetzung!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KuchtnerEdeltraud_1953-10-06">Kuchtner</name>: Wir schlagen vom Arbeitskreis einen Änderungsantrag vor.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>: Also, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittJosef_1965-10-19">Schmitt</name> stellt den Geschäftsordnungsantrag auf Schluß der Sitzung. Das heißt, ich darf dann auch nicht die anderen Punkte hier aufrufen, die noch anstehen? Gut, wer ist für diesen Antrag? Gut, dann schließe ich die Sitzung. Nein, dann darf nicht mehr gesprochen werden. Ich halte das auch nicht für richtig.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
