<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-05_1967-06-28-t2000_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#MarxStefan"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1966-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/V</title>
						<author>Stefan Marx</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno>https://d-nb.info/999060686</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1010550721</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1014/1</idno>
							<objectName>[Nicht überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 28. Juni 1967</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>19 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1967-06-28">
					<time type="start" when="20:00:00"/>
					<time type="end" when="22:00:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">05</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-01" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2021-11-12" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
			<change when="2022-09-08" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="5">SVPs</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-05_1967-06-28-t2000_WZ_SVP-1" corresp="#cdu-csu-05_1967-06-28-t2000_WZ_div_SVP-1">A. Einziger TOP: Grundsatzgespräch mit Studentenvertretern aus der ganzen Bundesrepublik.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1967-06-28-t2000_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>[Einziger Tagesordnungspunkt: Grundsatzgespräch mit Studentenvertretern aus der ganzen Bundesrepublik]</p>
				<p>[...]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-28-t2000_WZ_FN001" type="comment">
							<p>Lücke in der Überlieferung; offensichtlich handelt sich hier um den Redebeitrag eines Studentenvertreters.</p>
						</note>
					</seg> unserer Bundesrepublik, daß es unseres Erachtens darauf ankommt, zum Beispiel Fragen der politischen Bildung sehr viel stärker in den Bildungskanon sämtlicher Bildungseinrichtungen mit hineinzunehmen, damit das aktive Engagement sämtlicher Staatsbürger tatsächlich wahrgenommen wird. Ein aktives Engagement, das durchaus in der Lage ist, das auch so zu definieren ist, daß hier die Einzelnen sich einsetzen für Ziele, für eine Zukunft der Gesellschaft. Vielleicht noch ein Aspekt dazu: Es hat sich, zwar noch nicht exakt ablesbar in Zahlen, aber schließlich erwiesen, daß die Ausbildungs- und Bildungsinvestitionen diejenigen sind, die sich am meisten verzinsen. Und deshalb sollten wir damit das Kapital, das uns insgesamt nur als ein beschränktes zur Verfügung steht, gerade dafür einsetzen.</p>
				<p>Wir sind dankbar dafür, daß die Bundesregierung in ihrer Regierungserklärung vom Dezember diese Priorität gesetzt hat.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-28-t2000_WZ_FN002" type="comment">
							<p>In seiner Regierungserklärung vom 13. Dezember 1966 führte Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> u. a. aus: »Für Sozialinvestitionen aller Bereiche, besonders für Wissenschaft und Forschung, müssen erheblich größere Geldmittel bereitgestellt werden. Dies ist freilich nur möglich durch Einsparungen bei Konsumausgaben, bei Subventionen oder durch Steuererhöhung.« Für den Wortlaut vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 80. Sitzung am 13. Dezember 1966, S. 3658.</p>
						</note>
					</seg> Und wir sind der Meinung, es muß dieses auch ganz gezielt in der weiteren Beratung der Finanzplanung durchgesetzt werden. Dies ist aber nur im Zusammenhang mit der Verteilung der Prioritäten auf die einzelnen wichtigen Gebiete einer Gesellschaftspolitik möglich, die zusammen gesehen werden muß mit dem, was ich andeutete, die Diskussion um ein Bildungsziel für einen mündigen Staatsbürger, zu einem mündigen Staatsbürger, der sehr wohl zu unterscheiden weiß, wofür er sich einsetzt und wofür er sich nicht einsetzen kann, wofür er sich nicht einsetzen darf aufgrund eines gegebenen Grundgesetzes, auf das er sich verpflichtet hat.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: (kurzes Palaver) Ja, ich weiß nicht, ob ich gefragt worden bin (freundlicher Beifall), ich will versuchen, darauf zu antworten. Das Erste, und ich glaube, der Kern Ihres Anliegens war, wenn ich Sie richtig verstanden habe, der des Bildungszieles. Es geht Ihnen also nicht nur darum, daß wir tüchtige Spezialisten, Ärzte, Anwälte, Richter usw. ausbilden, sondern daß offenbar auch für die Hochschule, wenn ich Sie richtig verstehe, für die Hochschule selbst gilt, daß ein Bildungsziel, eine Bildungsvorstellung für die Hochschule vorhanden sein sollte. Habe ich Sie recht verstanden? Gut, dann sind wir ein Herz und eine Seele. Das predige ich nämlich gegen den Widerstand vieler Hochschullehrer seit Jahren. Die Problematik sehe ich natürlich auch. Die Problematik ist einfach die, inwieweit in der sogenannten pluralistischen Gesellschaft ein solches gemeinverbindliches Bildungsziel an der Hochschule überhaupt noch möglich ist – das ist eine sehr ernste Frage.</p>
				<p>In der Kritik etwa schon unseres Gymnasiums hat vor allen Dingen Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchnabelFranz">Schnabel</name> einmal gesagt: Ja, was ist denn los? Soll da noch Humanismus sein, ist da noch Humanismus im heutigen Sinn – er schloß also nicht nur das alte, klassische Gymnasium ein in diese Rubrik, sondern auch die anderen höheren Schulen – wir haben Spezialisten, wir haben auch da Neuphilologen, Altphilologen, Theologen, Theokraten [sic!] und Physiker, Mathematiker usw. Von einem gemeinsamen Bildungsziel kann nicht mehr die Rede sein.</p>
				<p>Also, das ist die erste, ganz wichtige, ganz schwere Frage. Das zweite, wenn ich Sie richtig verstanden habe, Anliegen war dies, daß man nicht immer nur abstrakt an den Staat appellieren soll, sondern daß es wichtig ist, das Bewußtsein der Öffentlichkeit, also das ganze Volk bereit zu machen für diese große Aufgabe der Bildung von uns allen auf allen Stadien. Auch das, glaube ich, ist Ihr Anliegen gewesen. Das halte ich für außerordentlich wichtig. Sicherlich sollten dies nicht nur die politischen Parteien tun, sondern sollten es alle gesellschaftlichen Kräfte tun, sollten es die Hochschulen, sollten es auch die Studenten tun, wie es etwa diese Freiburger Studentengruppe mit beträchtlichem Erfolg getan hat. Das ist die zweite Frage gewesen. Mich würde es nun, wenn ich die Frage an Sie stellen darf, außerordentlich interessieren, ob Sie tatsächlich der Meinung sind, daß an unseren Hochschulen die Möglichkeit eines gemeinverbind-lichen, allgemein verbindlichen Bildungszieles noch denkbar ist. Oder ob wir im Hinblick etwa auf diese pluralistische Gesellschaft resignieren müssen und uns damit begnügen müssen, zu sagen, wir können an den Hochschulen nur folgendes machen: 1. gute Spezialisten in den verschiedensten Gebieten heranzubilden und 2. das geistige Klima der Hochschule so zu gestalten, daß dort, auch dort und gerade dort, an der Hochschule Demokratie mit all dem (einfallender Beifall), was dazu gehört, zu leben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergGerhardWolfgang">Schellenberg</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchellenbergGerhardWolfgang">Schellenberg</name>: Schellenberg, auch vom Vorstand des VDS. Es ist schwer, jetzt von diesem Thema wegzukommen, aber ich glaube, wir sollten doch auf eine andere Frage überleiten, die die Studentenschaft im Augenblick auch sehr bewegt, das ist die Frage der Notstandsgesetzgebung.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-28-t2000_WZ_FN003" type="comment">
							<p>In einer Sondersitzung am 10. März 1967 verabschiedete das Bundeskabinett den Entwurf der Notstandsverfassung, der am 6. April 1967 gemäß Artikel 76 Absatz 2 des Grundgesetzes dem Bundesrat zugeleitet wurde, wo er am 7. April 1967 einging. Vgl. <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi>, Nr. 26 vom 14. März 1967, S. 209 f. in Verbindung mit der BR-Drucksache 162/67. Der Bundesrat verhandelte über den Gesetzentwurf der Bundesregierung in seiner Sitzung am 28. April 1967. Er hielt den Entwurf in seinen Grundzügen »für einen geeigneten Vorschlag, eine Notstandsregelung zu schaffen, um damit unter Aufrechterhaltung der freiheitlich-demokratischen und rechtsstaatlichen Ordnung die alliierten Notstandsbefugnisse voll abzulösen«. Der Bundesrat behielt sich vor, im weiteren Verlauf des Gesetzgebungsverfahrens seine Auffassung zu dem Gesetzentwurf durch Beauftragte in den Ausschüssen des Bundestages vorzutragen. Vgl. Bundesrat, 308. Sitzung am 28. April 1967, S. 51–63 in Verbindung mit der BR-Drucksache 162/67 (Beschluss). Die 1. Lesung des Gesetzentwurfs im Bundestag stand am 29. Juni 1967 an. Der Ältestenrat empfahl, den Entwurf an den Rechtsausschuss – federführend – und an den Innenausschuss – mitberatend – zu überweisen. Vgl. BT ParlA, Ältestenrat, 5. Wahlperiode, 50. Sitzung am 27. Juni 1967, S. 2.</p>
						</note>
					</seg> Ja, meine Damen und Herren, Sie selbst wissen, daß im Augenblick an fast allen deutschen Hochschulen Informationsveranstaltungen stattgefunden haben. Ich glaube sehr wohl, daß das ein Problem ist, das die Studentenschaft beschäftigt. Herr Bundeskanzler, ich hatte Gelegenheit, heute abend an dieser Fernsehsendung<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-28-t2000_WZ_FN004" type="comment">
							<p>Am 28. Juni 1967 fand im Juridicum der Universität Bonn im Rahmen der ZDF-Sendung »Journalisten fragen – Politiker antworten« eine öffentliche Diskussion mit Bonner Studenten statt, an der die Vorsitzenden der vier im Bundestag vertretenen Parteien, Bundeskanzler Kurt Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> (CDU), Bundesaußenminister Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> (SPD), Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> (FDP) und Bundesfinanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> (CSU), teilnahmen. Vgl. BPA-Mitschrift vom 28. Juni 1967.</p>
						</note>
					</seg> mitzuwirken und teilzunehmen, und wir haben dort erlebt, daß gegen Ende der Sendung Notstandsgegner versucht haben, in den Saal zu stürmen – ich billige diese Form keineswegs, aber ich glaube, man sollte versuchen das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AppelReinhard">Appel</name>, der Leiter dieser Sendung den Leuten quasi vorgeworfen, zugleich aber angeboten hat. Sie sollten doch Fragen im Saal, also vor der Kamera stellen. Das zu leisten, möchte ich versuchen.</p>
				<p>Wenn ich diese Sprechchöre, die dort gehalten wurden, recht verstanden habe, dann hieß das so etwa: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, auch nach Griechenland oder so ähnlich. Ich weiß jetzt nicht, was sich die Leute, die dort diese Sprechchöre abgehalten haben, darunter vorstellen. Ich kann nur versuchen darzustellen, was man vielleicht darunter verstehen könnte.</p>
				<p>Wir wissen inzwischen aus der Presse, daß der Militärputsch in Griechenland<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-28-t2000_WZ_FN005" type="comment">
							<p>In Griechenland ereignete sich am 21. April 1967 ein Staatsstreich. Die Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KanellopoulosPanayotis">Kanellopoulos</name> wurde durch die Armee gestürzt, die die Regierungsgewalt übernahm. Vgl. AdG 1967, S. 13132–13134; EA 1967, Z 108 f.</p>
						</note>
					</seg> nach einem NATO-Plan, der den schönen Namen Prometheus hat, durchgeführt wurde, und wir wissen weiter, oder wir hören das aus der Presse, daß also ein solcher NATO-Plan oder ähnlicher Plan auch hier für die Bundesrepublik besteht. Nun möchte ich fragen: Wie stellen Sie sich als der Mann, der in unserm Staat die Richtlinien der Politik zu bestimmen hat, und zum anderen als Vorsitzender der CDU zu dieser Quasi-Vorwegnahme einer Notstandsgesetzgebung, wenn sie so besteht? Wir wissen sehr wenig darüber, aber wir würden gerne weiteres darüber wissen.</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Meine Damen und Herren, wir können heute abend ganz sicher nicht in eine Notstandsdebatte eintreten (Beifall). Aber ich will folgendes sagen: Sie werden morgen Gelegenheit haben, wenn Sie Zeit und Lust haben, die Verhandlungen im Bundestag – da ist ja die Notstandsdebatte – zu verfolgen. Folgendes jetzt: Wir müssen für bestimmte Gefahrensituationen rechtliche Ordnungsmöglichkeiten schaffen. Und diese rechtlichen Ordnungsmöglichkeiten für diese Gefahrensituationen sollen und können nur durch eine Notstandsgesetzgebung geschaffen werden. Ja! Sie können nur durch eine Notstandsgesetzgebung geschaffen werden. Wenn eine Gefahrensituation gegeben ist, bei der das Parlament normal nicht mehr funktionieren kann, dann muß es eine Instanz geben, die die Ordnung noch garantiert.</p>
				<p>Nun bin ich ganz und gar gegen den Satz, der Notstand sei die Stunde der Exekutive. Der Satz ist einmal ausgesprochen worden. Ich halte ihn für falsch. Das klingt so wie ein Triumph, nicht wahr? Endlich, endlich kommt die Stunde, wo die Exekutive zum Zug kommt. Nein! Wir alle fürchten eine Situation, in welcher die Exekutive eine Verantwortung übernehmen muß, der sie kaum gerecht werden kann. Worüber man streiten kann, ist nicht die Frage, ob es eine solche Notregelung geben muß, sondern welcher Art diese sein muß. Das heißt, es darf keine Notstandsregelung geben, bei der diejenigen, die sagen, das sei die Stunde der Exekutive, hineinzulavieren versuchen Dinge, die absolut nicht notwendig für eine solche Situation und daher auch gefährlich sind, weil sie in eine solche Situation für machtlüsternde Leute eine Chance geben könnten.</p>
				<p>Darüber kann man und soll man diskutieren. Wir haben uns in der Großen Koalition nun auf ein Notstandspaket geeinigt, von dem wir glauben, daß es genau diese richtige Mitte hält. Wenn in den kommenden Wochen der Eindruck bestehen sollte dahingehend, daß wir über die notwendige Grenze hinausgegangen sind, wenn die Studenten also daran glauben sollten, dann sollen sie sich zu Wort melden. Die beiden gesetzgebenden Körperschaften, Bundestag und Bundesrat, werden sicherlich auch darauf hören.</p>
				<p>Die Andeutung, daß es da eine geheime Verschwörung – Prometheus oder so ähnlich – gibt, die ist mir neu. Das ist also für mich selbst etwas ganz Neues. Wir haben Vorbehalte der Alliierten auf diesem Gebiet, die wir ja gerade beseitigen wollen durch eine Notstandsgesetzregelung, denn diese Notstandsgesetzregelung ist bekanntlich Voraussetzung dafür, daß diese Vorbehalte der Alliierten verschwinden. Und ich glaube, das ist doch eine sehr, sehr wichtige Angelegenheit.</p>
				<p>Ich habe das Gefühl, daß hier sehr viele Emotionen mit im Spiele sind, und wir sollten das ganze Problem sehr viel nüchterner, als es bisher geschehen ist, beurteilen. Ich habe gehört, daß bei der Diskussion der SPD mit den Studenten, zum Beispiel Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name>, dem doch niemand wahrscheinlich autoritäre Neigungen nachsagen möchte oder Neigungen zu einem Übertreiben des Notstandsprinzips, daß der ziemlich eindrucksvoll die Notwendigkeit einer solchen rechtlichen Ordnung im Falle des Notstandes dargelegt hat und damit auch Eindruck gemacht hat.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-28-t2000_WZ_FN006" type="comment">
							<p>Am 14. Juni 1967 fand ein Gespräch des Präsidiums der SPD mit den Vorsitzenden der Allgemeinen Studentenausschüsse aller deutschen Universitäten, Pädagogischen Hochschulen und Technischen Hochschulen sowie mit Vertretern des Vorstandes des Verbandes Deutscher Studentenschaften statt. Vgl. »Pressemitteilungen der SPD«, Nr. 259 vom 15. Juni 1967; »SPD diskutiert mit Studenten«, in: »Süddeutsche Zeitung« vom 16. Juni 1967; »Willy Brandt: ›Voreilige Äußerungen‹«, in: »General-Anzeiger« (Bonn) vom 16. Juni 1967.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Also, mein Vorschlag wäre: Bitte, stimmen Sie jetzt einmal ganz unbefangen den gescheiten oder weniger gescheiten Dingen zu, die wir Ihnen jetzt sagen und im Parlament sagen werden, und wenn Sie dann Bedenken gegen einzelne Regelungen haben, bitte melden Sie sie an. Wir werden bestimmt darauf hören.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LaeppleKlaus">Laepple</name> ist jetzt dran – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LaeppleKlaus">Laepple</name> – wo ist er denn? Für ihn spricht dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Burkhardt_AStA">Burkhardt</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Burkhardt_AStA">Burkhardt</name>: Sie haben gerade eben ausgesagt, daß es keine Diskussion darüber geben könne, ob Notstandsgesetze notwendig seien. Ich bin vom AStA der TH in Stuttgart. Ich bin da grundsätzlich anderer Auffassung. Ich finde gerade die 1. Lesung der Notstandsgesetze für morgen müßte eigentlich die Grundsatzdebatte darüber bringen, ob dies notwendig ist. Und es ist doch an sich erforderlich, daß man die Meinungen berücksichtigt, die sich gegen die Notstandsgesetzgebung geäußert haben. Ich kann da zitieren Prof. Friedrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinFriedrich">Klein</name>, der eben in einem Gutachten glaubt nachzuweisen, daß die alliierten Vorbehaltsrechte dadurch nicht außer Kraft gesetzt werden<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-28-t2000_WZ_FN007" type="comment">
							<p>Vgl. Friedrich Klein: Gutachten über Art. 5 Abs. 2 des Deutschlandvertrages, in: »Deutsches Panorama«, Heft 5/1966, S. 70 f.</p>
						</note>
					</seg>, oder daß sie es dann schon seien durch das, was wir jetzt schon haben. Und es ist für die Bundesregierung doch auch zu überlegen, ob nicht die jetzt vorhandenen Möglichkeiten ausreichen, oder ob die Notstandsgesetze es der Bundesregierung nur einfacher machen, in einem Notstandsfall zu handeln.</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Ich habe ja schon gesagt – jetzt kommen wir natürlich vom einen zum andern –, meine Meinung ist die: Es ist ganz gefährlich, und die Andeutung von Prometheus, NATO zeigte es doch, es wäre ganz gefährlich, wenn wir im Falle einer Gefahrensituation für unsere Ordnung damit beruhigen würden, daß ja die Alliierten die Möglichkeit hätten, diese Ordnung wiederherzustellen. Ein Volk, das ein bißchen Gefühl für eigene Ehre hat, sollte das nicht tun (starker Beifall).</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>: Meine Damen und Herren, ich muß uns allen jetzt etwas antun. Ich muß Ihnen leider sagen, daß wir jetzt den Herrn Bundeskanzler nicht mehr länger bei uns haben können, weil ihn absolute Pflichten zwingen, leider zu arbeiten. Es geht also um die gesunden Finanzen unseres Landes. Der Herr Bundeskanzler hat mir eben gesagt, er hätte noch eine Viertelstunde Zeit (Beifall). Ich bedanke mich sehr herzlich. Dann käme Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Runge">Runge</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Runge">Runge</name>: Darf ich wieder zurückkommen auf Hochschul- und Bildungsfragen. Die erste konkrete Frage, ob es allgemein zu preisen ist, daß Ausbildungsförderung Strukturförderung, soziale Strukturförderung sein muß und somit ein allgemeines Ausbildungsgesetz entstehen muß, das jede Ausbildung vom Lehrling über die einzelnen weiterführenden Schulen bis zum Studenten gewährt. Ich möchte darauf hinweisen, daß die Bundesrepublik mit ihren gerade läppischen 5 Prozent Arbeiterkindern eine soziale Ausbildungspolitik bisher noch nicht zum Erfolg führen konnte, daß wir deshalb Entscheidendes da tun müssen.</p>
				<p>Die zweite Frage betrifft die materielle Sicherheit der Studenten. Ende 1967 [sic!] hat die Westdeutsche Rektorenkonferenz mit dem VDS zusammen festgestellt, daß nach den damals, Ende 1965 gültigen Lebenshaltungskosten ein Stipendiensatz von 350 Mark Existenzminimum ist.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-28-t2000_WZ_FN008" type="comment">
							<p>Vgl. »Hochschulkonferenz für höhere Stipendien«, in: »Die Welt« vom 26. Oktober 1965.</p>
						</note>
					</seg> Nun hat die Länderfinanzministerkonferenz überhaupt eine jegliche Erhöhung von damals 260 Mark abgelehnt. Es hat dann eine Erhöhung auf 290 Mark gegeben. Der Bund hat gefordert, daß auf 350 Mark erhöht wird, die Länder jedoch haben sich geweigert. Inzwischen jedoch sind die Fragen weiter hochgegangen, und wir haben immer noch 290 Mark, und die Studenten sind zumindest nicht darin gefördert, ihr Studium gestrafft durchzuführen, wenn sie unter materiellem Druck leiden. Was wäre also unter diesem Gesichtspunkt zu tun?</p>
				<p>Dritte Frage, die auch erheblichen Staub aufgewirbelt hat, daß nämlich im Wissenschaftsausschuß des Bundestages eine Debatte über die Hochbegabtenförderung stattgefunden hat. Es ist dann eine Empfehlung des Wissenschaftsausschusses an den Bundestag gegangen, um eine gewisse Regelung gegenüber der Hochbegabtenförderung durchzusetzen.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-28-t2000_WZ_FN009" type="comment">
							<p>Vgl. hierzu die BT-Drucksache V/1242 vom 15. Dezember 1966. Der Ausschuss für Wissenschaft, Kulturpolitik und Publizistik war übereinstimmend der Meinung, dass eine eigene Hochbegabtenförderung notwendig und darum grundsätzlich auch förderungswürdig sei. Er hielt es für richtig, bei der Berechnung der ihr zu gewährenden staatlichen Förderungsmaßnahmen zunächst in Anlehnung an die Förderungsmessbeträge und die Bemessungsgrundlagen des Honnefer Modells zu verfahren; zusätzlich aber eine Beihilfe von monatlich 50 D-Mark je Studierenden zum Büchergeld zu gewähren.</p>
						</note>
					</seg> Der Bundestag jedoch hat meines Wissens diese Anhebung abgelehnt, und nach meiner Kenntnis sind alle Hochbegabtenförderungswerke – gegenwärtig sechs – in einer finanziell außerordentlich miserablen Lage und müssen möglicherweise ihre Förderung reduzieren oder einstellen, wenn nicht der Bund eine derartige Regelung trifft. Ich möchte deshalb bitten – falls die Information falsch ist –, was der Bund tun kann? Ich habe mir sogar berichten lassen, daß der Bundestag erst anders beschlossen habe und dann aufgrund einer Geschäftsordnungsfrage die Abstimmung hat wiederholen lassen, die dann negativ ausgefallen ist. Ich glaube, das sind effektive studentische Interessen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>: Wollen wir dann noch eine Frage dazu nehmen? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Fey">Fey</name> – spricht nicht dazu? Will jemand dazu noch sprechen? Bitte schön.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Holtkaeufer">Holtkäufer</name>: Herr Bundeskanzler, ich habe bei den Auseinandersetzungen über unsere Finanzen die ganze Zeit ein merkwürdiges Gefühl gehabt. Ich habe den Eindruck, es müßte ja an der Stelle auch einmal dafür gedankt werden, daß wir überhaupt 290 Mark im Monat zur Verfügung haben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> (fragt dazwischen): Ich habe nicht verstanden. Darf ich noch mal?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>: Die Dame wollte sich bedanken.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Holtkaeufer">Holtkäufer</name>: Ich sagte, ich möchte mich an dieser Stelle bedanken, daß wir überhaupt 290 Mark im Monat zur Verfügung haben. Ich gehe davon aus, wenn man einigermaßen vernünftig plant, daß man mit dem Geld wirklich einigermaßen herumkommen kann. Und ich gehe weiter davon aus, daß es nicht zu den wichtigen studentischen Belangen gehört, unbedingt sehr viel Geld zur Verfügung zu haben, um studieren zu können. Denn wenn man tatsächlich studiert, dann braucht man nicht mehr Geld als das – finde ich.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Meine Damen und Herren, ich bin natürlich über diese nonkonformistische Äußerung durchaus erfreut (Beifall). Das soll aber natürlich nicht heißen, daß die Frage der Höhe der Ausbildungsförderung nicht einer ernsthaften Überlegung wert sei. Also, ich habe darüber ständig Auseinandersetzungen mit meinem Sohn. Seit Jahren rechnet er mir also genau vor, was ein Student braucht. Natürlich in der Hoffnung, seinen eigenen Zuschuß dadurch auch ein bißchen zu erhöhen.</p>
				<p>Nun ist es richtig, daß das, was wir geben können, im Augenblick natürlich nicht alle Wünsche befriedigt. Das ist ganz klar. Das ist zugegeben. Wenn Zimmerpreise von – ich weiß nicht – 100, 120, 130 und mehr Mark verlangt werden und Studenten gezwungen sind, solche Zimmer zu nehmen, dann ist es natürlich böse. Da kann ich Ihnen nur folgendes sagen: Eben vorhin – ich nahm ja schon vorher an dieser Fernsehdiskussion teil – ging es wie Kraut und Rüben durcheinander. Da wurde in der Diskussion gesagt, vorher habe man gesagt, keine Steuern! Das stimmt gar nicht. Wir haben gesagt, für das Jahr 1967 zum Ausgleich des Haushaltes wollen wir ohne wesentliche Steuererhöhungen auskommen. Für die kommenden Jahre ist es ganz ausgeschlossen, wenn wir auch nur die wichtigsten dieser Anliegen erfüllen wollen, an Steuererhöhungen vorüber zu gehen. Protest dagegen – Protest gegen Steuererhöhungen!</p>
				<p>Ja, meine Damen und Herren, entweder wir tun das eine nicht, dann können wir das andere auch nicht tun. Oder wir tun das eine, dann können wir auch auf dem Gebiet etwa der Ausbildungsförderung mehr tun. Ich kann nur wiederholen, was ich in dieser Fraktion, in diesem Kreise vor einigen Tagen gesagt habe: Die Situation unserer öffentlichen Finanzen müssen auch Sie zur Kenntnis nehmen als mündige Staatsbürger. Die Situation unserer öffentlichen Finanzen ist miserabel, nicht wahr. Das heißt, wir müssen an allen Ecken und Enden einsparen. Daß wir es auf den beiden Gebieten nicht getan haben und weiter nicht tun werden, die für Sie wichtig sind, das kann ich Ihnen versichern. Ich kann also zur Höhe der Zuschüsse jetzt hier sagen: Wir wollen versuchen, im Rahmen des uns Möglichen auch hier die Dinge zu bedenken.</p>
				<p>Zu Ihren Fragen: Ich kann zur ersten Frage nur ein Ja sagen. Zur Höhe der Zuschüsse habe ich mich schon geäußert. Und nun diese Hochbegabtengeschichte! Wenn ich recht unterrichtet bin, dann ist es so, daß im Haushaltsausschuß eine gewisse Aufstockung dieser Dinge abgelehnt worden ist.</p>
				<p>Nun könnte man zu der ganzen Frage der Hochbegabtenförderung von der Schule bis zur Hochschule sehr viel sagen. Ich persönlich sage Ihnen nur folgendes: Unser bisheriges Ausbildungs- und Bildungssystem wird den Hochbegabten, weil sie ans Geleitzugprinzip gebunden sind, wo immer der Langsamste das Tempo bestimmt, nicht genügend gerecht.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauboldHansJoachim">Haubold</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauboldHansJoachim">Haubold</name>: Herr Bundeskanzler, ich habe es mit dem guten lateinischen Wort gehalten: Variatio delectat. Sie haben vorhin gesprochen einmal von der Frage des Bildungszieles und an uns die Frage gerichtet: Bildungsziel – gibt es so etwas, ein allgemein verbindliches Bildungsziel? Wir haben uns damit auseinandergesetzt, und für uns ist diese Frage entschieden. Wir haben kein allgemein verbindliches Bildungsziel, denn es ist nicht möglich in einer Gesellschaft, in einem Bildungswesen, wie wir es heute vorfinden. Wir können nur davon ausgehen, daß wir gewisse mobile Definitionen von Bildungszielen geben können, sie variieren müssen, um der entsprechenden Entwicklung der Gesellschaft, der Wirtschaft, des Bildungswesens, der Einzelinstitution in der Gesellschaft gerecht zu werden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zwischenruf Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Das ist mir ein bißchen zu vage.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich glaube, das ist doch jetzt ein Punkt, wo wir noch etwas weiter diskutieren müssen. Sie sagen, es ist zu vage. Ich bin aber der Meinung, wir können heute nicht mehr den Anforderungen am Arbeitsplatz, der Situation des täglichen Lebens begegnen, wenn wir von festen Definitionen ausgehen. Meines Erachtens hat hier die Soziologie uns einen Begriff an die Hand gegeben, den Begriff der operationalen Definition, den wir unbedingt gebrauchen müssen, wenn wir im einzelnen tatsächlich mitbekommen wollen, was in unserer Gesellschaft, was in der Parteiengeschichte oder in der Regierungsbildung geschieht oder wie eine Finanzstrukturierung sich verschiebt. Meines Erachtens geht dies nur, wenn wir tatsächlich von einer viel stärkeren Mobilisierung sowohl des Bildungswesens als der Institution der Gesellschaft ausgehen, in der sich die Gesellschaft reproduziert, wenn wir mal nur die Generationsabwechslung als ein Beispiel ansehen.</p>
				<p>Dieses scheint deshalb die einzige Möglichkeit, uns scheint es die einzige Möglichkeit zu sein, der Zukunftsgesellschaftsentwicklung wirklich zu begegnen. Sie haben sich vorhin gefragt: War das eine echte Frage? Ich möchte tatsächlich diese Frage stellen, und sie wird zweifellos sehr schwierig von Ihnen zu beantworten sein.</p>
				<p>Sie sprachen von den Prioritäten, und Prioritäten heißt heute Prioritäten der Finanzen, der Mitteleinsetzung wofür. Und da bin ich ganz konkret der Meinung: Es sollte eine öffentliche Diskussion tatsächlich darüber stattfinden, ob die Prioritäten der Bildungs- und der Wissenschaftspolitik schon weit genug vorangeschritten sind. Ob wir uns nicht unter Umständen überlegen müssen, inwiefern wir eine Umverteilung – um nur ein Stichwort zu sagen, und ich weiß, daß sofort eine Entrüstung hier anstehen wird – von den Verteidigungsausgaben zugunsten der Forschungs- und Bildungsausgaben vornehmen können (Beifall offensichtlich bei den Studenten). Dieses scheint mir gerade in Anbetracht der jetzt fallenden Entscheidungen in der Auseinandersetzung um das Troeger-Gutachten<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-28-t2000_WZ_FN010" type="comment">
							<p>Gemeint ist das am 10. Februar 1966 von der Sachverständigenkommission für die Finanzreform – nach ihrem Vorsitzenden Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TroegerHeinrich">Troeger</name>, ehemaliger Finanzminister des Landes Hessen und seinerzeit Vizepräsident der Deutschen Bundesbank, auch Troeger-Kommission genannt – vorgelegte Gutachten. Vgl. Kommission für die Finanzreform: Gutachten über die Finanzreform in der Bundesrepublik Deutschland, 2. Auflage Stuttgart – Köln – Berlin – Mainz 1966. Der Vorschlag zur verfassungsrechtlichen Institutionalisierung der Kooperation zwischen Bund und Ländern bildete einen Schwerpunkt des Gutachtens. Ziel der Kommission war es, eine Form des Föderalismus zu entwickeln, die »ein ausgewogenes und bewegliches System der Zusammenordnung und Zusammenarbeit zwischen dem Bund und den Ländern und unter den Ländern« ermöglichte. Als wichtigste verfassungsrechtliche Neuerung schlug daher die Kommission das Institut der Gemeinschaftsaufgaben zwischen Bund und Ländern in einem in das Grundgesetz einzufügenden Artikel 85 a vor. Dieser Vorschlag sah eine Mitplanungs- und Finanzierungskompetenz des Bundes für Aufgaben vor, die in die Zuständigkeit der Länder fielen. Die Ausführung der Aufgaben sollte Sache der Länder bleiben. Als Gemeinschaftsaufgaben kamen nach Ansicht der Sachverständigenkommission der Neu- und Ausbau wissenschaftlicher Hochschulen, die Förderung von Forschungseinrichtungen außerhalb der Hochschulen, der Ausbau der Verkehrseinrichtungen im gemeindlichen Bereich, die Verbesserung der Agrarstruktur und Maßnahmen der regionalen Wirtschaftspolitik im Interesse der überregionalen Raumordnung in Betracht.</p>
						</note>
					</seg>, der jetzt fallenden Entscheidungen für die weitere Finanzplanung im Bereich der mittelfristigen Planung ein ganz wichtiger Punkt zu sein. Es ist hier verschiedentlich schon angesprochen worden, einmal in der Frage der Ausbildungsförderung. Und ich möchte einen speziellen Aspekt durchaus der Notstandsgesetzgebung hier mit einbauen, die Frage des Schutzbaugesetzes.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-28-t2000_WZ_FN011" type="comment">
							<p>Vgl. »Gesetz über bauliche Maßnahmen zum Schutz der Zivilbevölkerung (Schutzbaugesetz)« vom 9. September 1965, BGBl. 1965 I S. 1232.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Meines Erachtens ist die Frage der Prioritäten der Finanzen im Augenblick für uns und auch für die Studentenschaft, die heute noch Studentenschaft ist, aber in der jetzigen Finanzplanung tatsächlich noch betroffen wird im späteren Berufsleben an den verschiedenen Stellen, wo wir dann später in der Gesellschaft tätig sind als Lehrer, als Arzt, Jurist usw. Meines Erachtens ist hier sehr deutlich festzuhalten, daß die Prioritätendiskussion öffentlich sein muß, daß wir nicht an gewissen Tabus, die bisher noch ungebrochen sind, festhalten dürfen, sondern daß wir hier tatsächlich zu einer echten Diskussion kommen müssen, die ausgerichtet ist an einer zukunftsorientierten Gesellschaftspolitik in der Bundesrepublik.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Meine Damen und Herren, wenn ich die Antwort als letzten Beitrag heute abend geben darf – ich bitte Sie um Verständnis, es geht also gegenwärtig wirklich heiß bei uns zu, und Sie wollen ja sicher haben, daß ich morgen, um die Prioritäten richtig zu vertreten, einigermaßen frisch in unseren Arbeitsgremien bin. Die Frage der Allgemeinverbindlichkeit des Bildungsideals, glaube ich, darüber sind wir uns einig. So etwas gibt es in unserer heutigen Gesellschaft sicher nicht mehr. Also, diese sehr unvollkommene, sehr schwierige, mühselige bilanzlose Form unseres gesellschaftlichen und politischen Zusammenlebens, die wir Demokratie nennen, ist das einzige, auf das wir uns wirklich einigen können. Darauf allerdings sollten wir uns auch mit aller Entschiedenheit einigen, denn damit einigen wir uns auf das Prinzip Freiheit. Das andere, nämlich die Anpassung, die Mobilität – wenn ich Sie richtig verstanden habe – bejahe ich durchaus. Das heißt, wir müssen unsere Bildungsinstitutionen für die Zwecke unserer Gesellschaft und unserer modernen Zeit flexibel mobil genug halten. So habe ich Sie wohl richtig verstanden, wenn ich es etwas einfacher, weniger gelehrt ausdrücken darf.</p>
				<p>Die Frage nun, die dritte Frage, ob wir schon weit genug sind, die Prioritäten im öffentlichen Bewußtsein durchgesetzt zu haben, da würde ich sagen: Nein. Wir sind noch nicht soweit. Wir müssen das noch ganz entschieden mit viel stärkeren Mitteln in der Zukunft tun. Es ist tatsächlich so, wenn man heute mit diesem Gebiet bei unseren Mitbürgern kommt, runzeln viele die Nase und möchten lieber ganz handfeste Dinge gefördert haben, als wie Sie die Dinge unmittelbar anzugehen scheinen. Wobei sie nicht einmal begreifen, daß in der Tat diese Investitionen auch für sie selber – ganz grob materiell gesehen – die besten sind.</p>
				<p>Ich habe Bildung und Ausbildung nie in erster Linie unter diesem materiellen Aspekt gesehen. Ich war immer der Meinung, daß Rang und Würde der Völker nicht so sehr an ihren materiellen Erfolgen als danach gemessen wird, was sie zu den großen kulturellen Leistungen der Menschheit beigetragen haben (Beifall). Ich meine, daß hier vieles bei uns nachzuholen wäre.</p>
				<p>Nun haben Sie aber ein konkretes Problem genannt, nämlich die ganz konkrete Frage, sollten wir nicht, um mehr im Bildungssektor investieren zu können, beim Verteidigungssektor abbauen. Meine Damen und Herren, das ist eine ganz ernste Frage. Es kann jemand kommen und sagen, alle unsere Verteidigungsanstrengungen haben doch keinen Zweck, nicht wahr, wenn die Russen kommen, ist doch alles vorbei. Wozu machen wir dann noch soviel Anstrengungen? Warum geben wir so und so viel aus? Laßt uns doch lieber die Dinge in den Bildungssektor stecken und im übrigen darauf vertrauen, daß nichts passiert oder die Amerikaner für uns den Schutz übernehmen!</p>
				<p>Meine Damen und Herren, dazu werde ich mich nicht entschließen. Ich bin durchaus bereit (Beifall), durchaus bereit, mit mir darüber reden zu lassen, ob gewisse Beschneidungen gemacht werden können, ob man nicht straffen kann, ob man nicht modernisieren kann. Das alles hängt natürlich mit einer Verteidigungskonzeption zusammen, die außerordentlich schwierig ist und die wir nicht allein bedenken können, sondern die wir im integrierten System des Nordatlantischen Bündnisses bedenken und behandeln müssen. Ich würde also davor warnen. Es ist so leicht, nicht wahr, das Argument ist so einfach und so leicht zu sagen, ja, holt doch da ein paar Milliarden herüber und steckt das in den Bildungssektor hinein! Meine Damen und Herren, wenn dann wirklich das Unglück passieren sollte und sich unser Verteidigungssystem als ungenügend erweisen sollte, weil wir dafür zu wenig investiert haben, dann möchte ich die Anklagen sehen, die gegen die Bundesregierung erhoben werden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das würde ich also nicht akzeptieren können. Wenn man diesen Vorschlag macht, meine Damen und Herren, dann soll man auch ganz offen und ehrlich sagen, was man meint. Dann soll man offen und ehrlich sagen, wir halten nichts von diesem Verteidigungssystem, nicht wahr, und muß dann sachgerecht darüber debattieren. Oder man soll sagen, wir resignieren in dieser Welt überhaupt, so, wie es etwa – sagen wir mal – Lord <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RussellJohn">Russell</name> getan hat, der sagt, ja, du lieber Gott, das ist ja gar nicht so schlimm, wenn die Russen kommen. Früher kamen ja auch einmal die Horden des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DschingisKhan">Dschingis Khan</name>. Aber nach ein paar hundert Jahren war ja alles wieder bestens in Ordnung. Aber diese paar hundert Jahre möchte ich gerne, selbst die paar Jahre, selbst die paar Monate, selbst die paar Wochen, in denen wir überrannt werden können, möchte ich Ihnen heute gern ersparen.</p>
				<p>Das sind also Überlegungen, die wir ganz natürlich miteinander austauschen müssen. Nur es bitte nicht bei der emotionalen und zum Teil sehr populären Feststellung belassen, schneidet einfach beim Verteidigungshaushalt etwas ab. Da ist immer etwas zu holen. Das, was hier für den Bildungssektor gesagt wird, das sagen die Kriegsopfer für sich. Das sagen die Sozialrentner für sich. Das sagen möglicherweise die Landwirte für sich. Das sagen alle anderen, die mehr haben wollen. Ich sage nur: Wir müssen diese Frage der Sicherheit unserer Nation, für die in dieser Welt nicht garantiert, aber einigermaßen gesorgt werden kann, wenn wir selbst das unsere dazu beitragen, im Blick behalten. Wir sollten also vorsichtig sein, wenn es um die Frage des Verteidigungshaushalts geht. Im übrigen verhehle ich nicht, ich bin fest überzeugt davon, daß tatsächlich der Jammer unseres Volkes wie aller europäischen Völker darin liegt, daß wir es nicht fertig gebracht haben in den vergangenen Jahren, angesichts der Riesenmächte nicht nur unsere wirtschaftlichen Kräfte miteinander zu verbinden, sondern auch unsere politischen.</p>
				<p>Das ist, glaube ich, überhaupt der Weg heraus aus diesen ganzen Schwierigkeiten. Meine Damen und Herren, ich habe mich gefreut, daß ich die Gelegenheit hatte, nun die kurze Aussprache mit Ihnen pflegen zu können. Ich würde mich freuen, wenn ich dazu ganz regelmäßig auch in Zukunft Gelegenheit haben würde (starker Beifall). Ich erinnere mich noch sehr gut an meine eigene Studentenzeit. Wenn Sie nachlesen wollen, wie ich gedacht habe, vielleicht läßt sich das noch ausgraben, dann lesen Sie einmal meinen Aufsatz aus dem Jahre 1928, den ich in der »Germania« publiziert habe, der hieß: Jugend 1928.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-28-t2000_WZ_FN012" type="comment">
							<p>Dieser Aufsatz erschien am 28. Dezember 1928 in der Tageszeitung »Germania«, und zwar in der Beilage »Akademische Fragen«. In dem Beitrag mit dem Titel »Jugend 1928« führte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> u. a. aus: »Gab es jemals eine junge Generation, vor der man so verwirrt und unfroh wie vor dieser stand? Die vielfältigsten Meinungen werden laut: In einem Atemzug nennt man sie aufrührerisch und revolutionär, unbegabt und ›gute Tänzer in allem‹. Sie sei nachsichtig gegen sich selbst und streng gegen ihre Eltern, geistig indifferent, materialistisch, gottlob, ohne Sehnsucht und hohe Ziele. […] Vielleicht braucht diese ganze Jugend, mehr als jemals eine, Zeit, um ihre Zeit zu überwinden. Wer weiß, wie diese Zwanzigjährigen in zwanzig Jahren handeln werden? Wer will die neuen Führer erraten? Niemand hat das Recht, sich mit einem Achselzucken abzuwenden. Man muß Geduld haben und den Glauben, daß das Angesicht der Welt sich immer wieder ungeahnt erneuert.«</p>
						</note>
					</seg> Und darin war also etwa vertreten, uns Jungen fällt überhaupt nichts Neues, nichts Eigenes ein. Wir laufen alle hinter den Älteren her. Das ist eigentlich ein schlimmes Zeichen. Wenn Sie nun selber sich bemühen, angesichts der Welt, die ja die Ihre sein wird, in der wir nicht mehr da sein werden, sich Ihre Gedanken zu machen, dann ist das Ihr gutes Recht. Und wenn Sie sagen, wir wollen mehr Kontakt haben mit denen, die im Augenblick die Dinge entscheiden, dann ist es auch Ihr gutes Recht. Und ich glaube, die Auseinandersetzung geht laufend vor sich, mit den eigenen Kindern, mit den Freunden der Kinder usw. Ich muß es jetzt sagen, ich habe es bereits in Berlin in meiner Fraktion kurz gesagt: Ich habe zwar nicht mit den offiziellen Vertretern der Studentenschaft gesprochen, sondern ich habe gestern abend eine Reihe von Berliner Studenten gesprochen, und ich habe denen gesagt, nun sagt mir mal, wie sind denn die Dinge hier? Wie muß ich sie sehen? Ich habe keine Gelegenheit gehabt, mit den offiziellen Vertretern zu sprechen.</p>
				<p>Da wurde mir von einem Verband vorgeworfen, ich wollte einen Keil zwischen die Studenten und ihre offiziellen Vertretungen treiben, denn ich hätte mir erlaubt, statt mit den offiziellen Repräsentanten mit den Nicht-Organisierten zu sprechen. Nun, das war ganz gewiß nicht meine Absicht und wird es auch in Zukunft nicht sein. Ich schlage also vor, daß wir einen Modus vivendi finden, bei dem wir in regelmäßigen Abständen zusammenkommen und miteinander die brennenden, die aktuellen Probleme besprechen. Ich hoffe, daß wir dann beide davon Gewinn haben (starker Beifall).</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>: Ich glaube, Ihr Beifall hat gezeigt, wie dankbar Sie alle dem Herrn Bundeskanzler sind (der Kanzler verläßt den Saal unter Beifall). Ich möchte jetzt, ohne die Rednerliste beeinträchtigen zu wollen, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> das Wort geben, weil er eine Reihe von ganz wichtigen Fragen, die tatsächlich einer Zusammenfassung bedürfen, sich andauernd fragt. Sind Sie damit einverstanden?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, erlauben Sie mir in dieser Stunde zunächst noch einmal folgendes zu sagen. Wenn ich Ihnen jetzt, wie ich hoffe – redlich gesagt – zum Schluß, nachdem vielleicht Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauboldHansJoachim">Haubold</name> noch was sagt, sagen darf, warum wir hier wirklich dieses Gespräch haben führen wollen, dann war das ein Wort, das von Studenten gesagt worden ist, das Wort der Ohnmacht der Studenten in dem, was sie aussagen. Dies war das Wort, das mich hier veranlaßt hat, um dieses Gespräch zu bitten. Es ist unser Wunsch, Sie haben es vom Bundeskanzler gehört, dieses Gespräch fortzusetzen, vielleicht dann allerdings in der Tat nach einer Tagesordnung, die man vorher bespricht. Aber es war, glaube ich, gut, daß Sie hier Gelegenheit hatten, über alles offen zu sprechen, auch wenn es nicht immer ganz geordnet war.</p>
				<p>Darf ich aus meiner Sicht ein paar Sätze, was ich gerne festhalten möchte, hier noch dazu sagen? Ich glaube, in einem guten Wort, wenn ich es recht in Erinnerung habe, von Ihnen, Herr [...]<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-28-t2000_WZ_FN013" type="comment">
							<p>Lücke in der Überlieferung.</p>
						</note>
					</seg> haben wir uns gefunden, als Sie sagten: Ordnung heiße, nicht Konflikte zu vermeiden, sondern heiße, rechtliche Regeln zu finden für das Austragen der Konflikte. Das, glaube ich, haben Sie ungefähr gesagt. Da werden wir uns finden.</p>
				<p>Was dieses Gespräch nun betrifft, meine Damen und Herren, so haben wir nichts dagegen, daß es deutlich und munter zugegangen ist. Das ist in diesem Saal hier ohnehin üblich. Ich möchte für uns sagen, daß wir aus diesem Gespräch nicht nur vieles gehört haben, sondern daß wir auch – ich räume dies ein und sage es in aller Form – einiges gelernt haben. Was hier eben in der Debatte eine Rolle spielte am Schluß in der Frage Priorität Bildung, so möchte ich nur noch eins für Sie dazu anmerken, und ich glaube, dies ist wichtig. Man sollte gerade bei dem Verteidigungshaushalt die Möglichkeiten, die er enthält sowohl hinsichtlich der Investitionen für unsere Strukturpolitik wie auch hinsichtlich der Wirtschaftsförderung, nicht unterschätzen. Das, glaube ich, muß man hier in Rechnung stellen.</p>
				<p>Zu den konkreten Punkten habe ich hier vier mir festgehalten, die aus meiner Sicht mir besonders wichtig zu sein scheinen zur Fortsetzung von Gesprächen. Das Erste ist das Thema der Hochschulreform unter besonderer Berücksichtigung der Rechtsstellung der Studentenschaft. Das muß im einzelnen besprochen werden. Das Zweite ist die Frage der Ausbildungsförderung. Hierzu haben wir Ihnen vorhin angeboten, unseren Gesetzentwurf mit einem Kreis von Ihnen zu erörtern, um Ihre Anregungen da zu hören. Und Sie haben ja die Debatte jetzt in Erinnerung. Die dritte Frage betraf das Prinzip der Tatsachentreue und der Berichterstattung in der Presse. Ich habe hier vorher davon gesprochen, daß uns in Berlin von einigen Ihrer Kommilitonen eine Untersuchung übergeben worden ist. Wir werden sie in unserer Arbeitsgruppe erörtern, und ich habe an Ihren Herrn Vorsitzenden eine zusätzliche Bitte vorhin geäußert. Die vierte Frage war die Frage des Notstands, die heute hier natürlich nicht breiter hatte erörtert werden können.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich darf Ihnen hierzu folgendes mitteilen: Wir haben die Absicht – und ich denke, dies darf ich für die Koalition insgesamt sagen –, in den zuständigen Ausschüssen des Bundestages, vor allem natürlich im Rechtsausschuß des Bundestages, öffentliche Hearings zu veranstalten zu den Fragen, die dort anstehen. Dazu wird sich äußern können, wer immer meint, einen sachlich wichtigen Beitrag leisten zu können (Beifall). Ich denke, Sie haben verstanden, was dies heißt, meine Damen und Herren.</p>
				<p>Wir sind natürlich bereit, diese Debatten jetzt auch noch für eine kurze Zeit fortzusetzen. Aber es gilt für uns alle wahrscheinlich die Erfahrung, daß nach Mitternacht solche Gespräche nicht sehr viel besser werden. Dies ist unsere Erfahrung, die wir machen, meine Damen und Herren. Und ich würde aus meiner Sicht nur noch zwei Sätze zum Schluß gerne anschließen. Das eine ist: Wir haben im Bundestag in ziemlich großer Nähe zu den tragischen Ereignissen von Anfang Juni erklärt, daß wahrscheinlich die Verantwortlichen in der Politik sich nicht genügend dem Dialog mit den jungen Menschen, insbesondere der akademischen Jugend gestellt haben. Wir haben hier heute etwas Neues angefangen. Das soll fortgesetzt werden. Das Zweite, was ich sagen möchte, und dies, meine Damen und Herren, ist ein Punkt, wo wir uns einander helfen können. Ich glaube, daß wir in der Politik einen Fehler machen gegenüber allen Menschen des Geistes, daß wir sie zu wenig teilhaben lassen an dem schwierigen Gang unserer eigenen Meinungsbildung, bei der wir nur darauf achten, daß wir hier im Hause mehrheitsfähig sein müssen und dabei mit abstimmungsfähigen Formeln operieren, zu denen man nur Ja und Nein sagt. Und die werden dann zu leicht durch eine gewisse Presse noch weiter vereinfacht. Dies ist unser Fehler in dem ganzen Gespräch in Deutschland, was nicht nur die studentische Jugend betrifft. Der andere Fehler besteht vielleicht darin, daß man nicht immer differenziert genug zuhört. Nun gut, dafür sind solche Gespräche da, daß man die Nuance erkennt und sich vielleicht auch etwas kennenlernt dabei – ein ganz wichtiger Punkt.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich will es also jetzt, wie gesagt, nicht abbrechen, aber ich sage Ihnen ehrlich, daß aus unserer Sicht hier es jetzt wohl das Vernünftigste wäre nach allen Dingen, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauboldHansJoachim">Haubold</name> noch mal das Wort zu geben und dann vielleicht zum Ende für heute zu kommen, da wir ja die Fortsetzung wohl miteinander in Aussicht genommen haben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>: Ja, darf ich vielleicht dazu etwas sagen, meine Damen und Herren. Wir haben ein doppeltes Ziel heute abend, erstens, Sie einmal intensiv anzuhören und mit Ihnen zu diskutieren. Und zweitens, einen Weg zu finden, um das Gespräch fortzusetzen im kleinen Kreis, gezielt auf Themen, die uns gemeinsam berühren. Ich glaube, daß wir mehr daraus gewinnen, wenn wir jetzt vorschlagen, das Gespräch möglichst zu beenden mit dem Blick darauf, daß wir mit Ihnen konkret vereinbaren, welcher Art die Fortsetzung sein soll. Der Herr Bundeskanzler hat Ihnen ja selbst angeboten, daß er an dem Gespräch teilnehmen will – das ist also ein guter Vorschlag. Es geht nicht darum, das Gespräch zu beenden, sondern die Dinge so anzufassen, daß wir die Regelung finden, die wir brauchen für die Fortsetzung des Gesprächs. Ich glaube, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> hatte schon recht, es ist sehr fraglich, ob nach dem, was jetzt diskutiert worden ist, und nachdem wesentliche Themen zum Teil im Einverständnis abgehandelt worden sind, wir das Gespräch jetzt noch fortsetzen.</p>
				<p>Vielleicht wollen wir uns darüber verständigen, über diese Frage.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Haubricht">Haubricht</name>: Hier stört bei der ganzen Diskussion heute abend eigentlich nur eines, und das ist die Stellungnahme des Parteivorstandes, der hier versammelt ist.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zuruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>: Ist er gar nicht!)</desc>
					</incident></p>
				<p>Nicht mehr versammelt ist, aber des Parteivorstandes zu der Stellungnahme des Landesverbandes der CDU zu den Ereignissen in Berlin. Ich meine, die Frage ist für uns Studenten sehr wichtig. Was hält der CDU-Parteivorstand von diesen Äußerungen, wie sie am 6. Juni in Berlin getan worden sind vom Landesverband der CDU.<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-28-t2000_WZ_FN014" type="comment">
							<p>Nicht zu ermitteln, welche Stellungnahme des CDU-Landesverbandes Berlin gemeint ist.</p>
						</note>
					</seg> Distanziert er sich klar davon oder erkennt er einige Punkte an? Ich glaube, diese Frage muß heute abend beantwortet werden, denn alle anderen Fragen, die heute erörtert worden sind, basieren meines Erachtens auf diesem Punkt und muß unbedingt im Laufe dieses Abends noch geklärt werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>: Meine Damen und Herren! Ich glaube, dann würden wir die Diskussion wieder an den Anfang bewegen. Es ist hier einiges zu diesem Thema gesagt worden. Ich würde es nicht für fruchtbar halten, wenn wir jetzt wieder von vorne beginnen. Mein Vorschlag also ist, daß wir uns jetzt rasch darüber verständigen, wie wir weiter verfahren wollen. Unsere Meinung ist, daß wir der Sache, den einzelnen Themen und der Fortentwicklung der Willensbildung dienen, mehr dienen, wenn wir uns darüber schlüssig werden, in Zukunft so zu verfahren, wie wir das eben angedeutet haben. Ich glaube, das ist das richtige Verfahren.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wären Sie in der Mehrheit damit einverstanden? (Beifall) – Ich glaube, wir haben jetzt eine ganz klare Willensbildung, das war ziemlich eindeutig. Sind das die beiden letzten Wortmeldungen? – Moment mal, es stehen alle drei auf der Rednerliste, das stimmt. Also, wir machen jetzt den Versuch, uns zu verständigen über die Fortsetzung des Gesprächs mit der Meinung, daß es heute nicht unbedingt fruchtbar ist, weiter zu tagen. Wir bieten Ihnen das geregelte, dauernde Gespräch an.</p>
				<p>Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauboldHansJoachim">Haubold</name>, darf ich Ihnen dazu einen ganz praktikablen Vorschlag machen. Es hatten sich jetzt vier Kommilitonen gemeldet, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PhilippPeterA">Philipp</name>, Sie, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Riesling">Riesling</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LaeppleKlaus">Laepple</name>. Lassen wir die Kommilitonen noch zu Wort kommen und schließen es dann ab. Einverstanden? – (Beifall) – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PhilippPeterA">Philipp</name>, Sie sind gleich dran.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PhilippPeterA">Philipp</name>: Meine Damen und Herren, es kam von einer Kommilitonin ein Beitrag zu Honnef, zu der Höhe der Förderung, und es kam ein meines Erachtens nach sehr bezeichnender Zwischenruf aus den Reihen der Bundestagsfraktion ihrer Partei: Gründet doch noch mehr auf Marxismus! Meine Damen und Herren, wenn Sie glauben, daß weitergehende Forderungen, die einfach erwiesenermaßen notwendig sind, schon eine Grundlage dafür sind, daß wir uns hier über Marxismus unterhalten, dann tut mir das echt leid (Beifall). Wenn auch nicht am heutigen Abend, vielleicht weil wir weniger über die brennenden politischen Probleme, die zu der Unruhe in dieser Jugend geführt haben, diskutiert haben, aber wenn wir darüber diskutiert haben, wurde gerade aus Ihren Reihen, vor allen Dingen von der Berliner CDU, sehr billig mit dem Argument Antikommunismus argumentiert. Und wenn hier eingangs gesagt geworden ist, wir sollten uns doch einmal die differenzierten Stellungnahmen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TrompWinfried">Tromp</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LummerHeinrich_1987-02-18">Lummer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name> anhören – ich habe mit allen dreien gesprochen, ich habe mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TrompWinfried">Tromp</name> auf einem Podium gesessen, und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TrompWinfried">Tromp</name> hat doch ganz klar zum Ausdruck gebracht, daß er sehr wohl glaube, daß hinter den gesamten Aktionen eine Lenkung aus dem kommunistischen Machtbereich komme. Meine Damen und Herren, das ist keine Diskussionsgrundlage für eine Unterhaltung.</p>
				<p>Ich glaube, wir wollten hier einiges sagen über die Unruhe, die in der Studentenschaft herrscht. Ich möchte ein Beispiel herausgreifen, und zwar eine Bemerkung, die Sie, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>, im Laufe dieses Abends machten. Ich machte einen Zwischenruf daraufhin. Sie sagten, Sie wüßten es aus Ihrer eigenen Fakultät an der Universität Bochum, wo zu einer Fakultätssitzung oder Abteilungssitzung, ich weiß es nicht, die Tagesordnung den Fachschaftsvertretern zugesandt worden sei und die Fachschaftsvertreter ankreuzen sollten, an welchen Tagesordnungspunkten sie teilnehmen wollten. Nun, wir gehen von einem anderen Selbstverständnis der Teilnahme der Studenten an diesen Universitäten aus, und wir glauben, daß es einfach notwendig ist, daß sie in allen Bereichen und an allen Punkten der Diskussion in der Hochschule teilnehmen und nicht, daß man ihnen eine Tagesordnung zuschickt, wie es in sehr vielen Hochschulen geschieht, und fragt, in welchen Bereichen wollt Ihr denn? Und dann unter Umständen noch abgrenzt: studentische Interessen.</p>
				<p>Es ist hier von der mittelfristigen Finanzplanung die Rede gewesen. Es ist hier gesagt worden, daß man noch nicht viel darüber sagen kann. Aber ich glaube, wenn man in der Presse liest, daß erörtert worden ist – das wird sich in den nächsten Tagen herausstellen, vielleicht kann auch einer von Ihnen schon da Antwort geben, ob es stimmt –, daß die Steuersenkung gerade in den unteren und mittleren Bereichen, die 1965 mit dem Einkommenssteueränderungsgesetz erfolgt ist<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-28-t2000_WZ_FN015" type="comment">
							<p>Gemeint ist das »Gesetz zur Änderung des Einkommensteuergesetzes, des Spar-Prämiengesetzes und anderer Gesetze (Steueränderungsgesetz 1964)« vom 16. November 1964, BGBl. 1964 I S. 885.</p>
						</note>
					</seg>, jetzt wieder rückgängig gemacht wird, wird damit nun wirklich keine Gesellschaftspolitik betrieben, die man gutheißen kann. Wenn das hier gesagt worden ist vorhin von dem Bundeskanzler, wenn eine stärkere Besteuerung stattfinden muß, dann bitte in den Regionen – ob das Ihrer Partei oder den Wählerkreisen Ihrer Partei entspricht oder nicht –, wo es anzusetzen ist und nicht in den unteren und mittleren Einkommenskreisen. Das ist keine Gesellschaftspolitik.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>: Ich bitte um Entschuldigung, ich bin erst um 10 Uhr gekommen, weil ich bei der anderen Veranstaltung vorhin gewesen bin. Ich glaube, meine Adresse wird sich eher an die Studenten als an das Präsidium richten. Ich muß sagen, ich bin enttäuscht. Ich bin enttäuscht über das Verhalten der Studenten, die hier ein lobbyistisches Bürokratenverhalten zeigen. Worum geht es denn bei Ihnen? Was wollen Sie haben? Sie wollen Geld haben, Geld wollen Sie haben. Sie wollen nicht sagen: ich wähle FDP, oder ich bin NHB-Vertreter, ich bin in der HSU, ich bin vom AStA-Bonn.</p>
				<p>Worum geht es denn? Warum ist von Ihnen nicht diskutiert worden über viel wichtigere Fragen, zum Beispiel um die Stellung der Studenten in der Gesellschaft? Warum ist hier nicht – (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>: Ist diskutiert worden) –, ja, ist diskutiert worden, aber, was ich aus den Resümees von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> gehört habe, war das bestimmt nicht viel. Es ist diskutiert worden in bezug auf die Hochschulreform. Aber warum reden Sie die ganze Zeit über die mittelfristige Finanzplanung, Ausbildungsförderung – das ist das Wichtigste für Sie.</p>
				<p>Was für uns viel wichtiger ist an der Universität, das ist doch überhaupt erst mal eine ganze Reform der Universität, und zwar nicht, daß wir damit anfangen, daß der Student wie zum Beispiel in Schweden seine 300, 400 Mark bekommt, damit er studieren kann. Wir müssen das Geld hier zunächst zur Verfügung stellen, damit mehr Studienplätze geschaffen werden. Wir müssen das Geld zur Verfügung stellen, daß wir mehr Professuren für politische Bildung haben können, daß mehr Demokratie überhaupt gelehrt werden kann. Ich sehe, Sie lachen alle, aber ich möchte jetzt einen Vertreter der Studentenschaft hier sehen, der mir aus seiner Universität melden kann, daß an seiner Universität eine Vorlesung über Vietnam gehalten wird. Wo? (Zuruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>: In Berlin – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoewenthalRichard">Löwenthal</name>!) Ja, voilà, in Berlin einer! Und wo noch? – Sie meinen, einer reicht Ihnen? Ja, bei mir reicht es aber nicht. Hier in Bonn haben wir zum Beispiel 14 000 Studenten und einen Professor für Politische Wissenschaft, der vielleicht den Vergleich zwischen der Bundesrepublik und Weimar liest. (Zuruf: Erlauben Sie, Herr Professor, aber wir versuchen es ja) Aber wenn Sie die ganze Zeit meinen, daß wir einfach damit weiterkommen, daß wir die Studenten zunächst finanziell unterstützen, dann weiter sehen, das geht auf keinen Fall! Außerdem müssen wir uns über andere Probleme unterhalten. Wie wollen wir die Universitäten ändern? Wollen wir sie ändern, indem wir Fachschulen schaffen und dann – wie zum Beispiel das Modell Konstanz – für später Wissenschaftsschulen haben, die Anschluß an die Fachschulen sind usw. usf. Aber dieses Geschwafel über Notstand! Wichtige, wichtige Diskussionen, die sind notwendig. Aber heute abend Herrn Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> zu fragen, was halten Sie von Notstand? So auf die Art, und nur aus dem Grunde, weil man sich sehr gerne mal reden hört! – Ja, meinen Sie das nicht auch? Denken Sie, damit können Sie etwas ändern? Reden Sie doch zunächst über die Sachen, die viel wichtiger sind!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Es ergibt sich ein munteres Hin- und Herreden im Saal.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauboldHansJoachim">Haubold</name>: Ich möchte gerne etwas zur Ergänzung zu den Äußerungen unseres Kommilitonen aus Köln sagen. Wenn ich Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> am Anfang richtig verstanden habe, hatte er sich bereit erklärt, abschließend hier heute abend auch noch etwas zu sagen zu den Äußerungen des Landesverbandes der CDU in Berlin zu den Vorfällen am 2. Juni. Und ich finde doch, daß das sehr wichtig ist, bevor wir hier endgültig auseinandergehen, daß dazu noch einmal von der anderen Seite zum Schluß ein Wort dazu gesagt wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>: Jetzt der letzte Redner. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LaeppleKlaus">Laepple</name> – wo ist er?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LaeppleKlaus">Laepple</name>: Ja, meine Damen und Herren, ich hoffe, daß ich diesem Vorschuß hinterher auch gerecht werden kann. Ich habe mich irgend der Diskussion entzogen, weil ich der Meinung war, daß das keine Diskussion mehr war, sondern eine Fragestunde. Und das sollte meines Erachtens ja dieser Abend nicht unbedingt sein.</p>
				<p>Lassen Sie mich ganz kurz noch einige Sätze zur Ausbildungsförderung sagen, wenngleich Sie mit diesem Thema heute abend sehr stark hier belastet worden sind. Es ist richtig, daß hierüber sehr stark im Verband diskutiert worden ist und es hierzu auch keine einheitliche Meinung gibt im Verband. Das soll ganz klar gesagt werden. Es gibt nur zumindest eine Meinung, die im Moment nach außen hin in der Öffentlichkeit vertreten wird, und ich glaube, das muß so sein. Bei allen anderen Verbänden gibt es die Diskussion darüber, wie man nun ein Ausbildungsförderungsgesetz gestalten würde; diese Diskussion ist natürlich auch bei uns im Verband nicht erlahmt. Es ist allerdings wichtig, daß diese Diskussion laufend geführt wird. Wer von Ihnen die Berichte über die letzte ordentliche Mitgliederversammlung gelesen hat in der Presse, wird darüber ja auch informiert sein.</p>
				<p>Ich glaube, wenn wir überhaupt von Ausbildungsförderung sprechen, dann müssen wir uns selbst danach fragen, weshalb überhaupt eine Ausbildungsförderung notwendig ist. Die Ausbildungsförderung ist doch notwendig geworden dadurch, daß die Familien heute nicht mehr in der Lage sind, ihre Kinder ausbilden zu können. Vor diesem Problem stehen wir, zumindest sind es nicht alle Familien. Es muß aber ein Ausbildungsförderungsgesetz geschaffen werden, das allen die Möglichkeit gibt, ohne Not zu studieren, aber nicht alle Leute zwingt, nun auch von staatlichen Subventionen – oder wie Sie es immer nennen wollen – Gebrauch machen zu müssen.</p>
				<p>Ich persönlich bin einer von denen, die sich ganz strikt gegen die Forderung nach dem Studienhonorar wenden. Ich bin der Meinung, daß derjenige, der einen totalen Anspruch an die Gesellschaft hat, allerdings dann auch in Kauf nehmen muß, daß er eines Tages von der Gesellschaft total in Anspruch genommen wird. Das ist eine Sache, die wir auch nicht allzu fern hier von Bonn – wir brauchen nur etwas in den Osten zu blicken – erleben. Und genau das sind doch die Dinge, die wir nicht haben möchten.</p>
				<p>Ich meine, es gäbe nur eins, daß man die Eltern dazu in die Lage versetzt, über die Mittel zu verfügen, die sie dann auch den Kindern geben könnten. Wenn Sie das dann nicht wollen, dann müssen wir uns hier auch etwas mehr amerikanisieren, nicht wahr, und unsere Eltern etwas folgsamer gestalten, als das bisher ist. Vielleicht läßt sich dann das Problem auch lösen – aber wie die Dinge ja nun mal liegen, ist das ja nun nicht nötig.</p>
				<p>Der Herr Bundeskanzler hat eben angeführt, daß er auch sein Studium als Werkstudent verdient hat, und dabei hervorgehoben, daß früher der Werkstudent gang und gäbe gewesen sei. Sie wissen nun alle wahrscheinlich – Sie sind sicherlich eifrige Spiegel-Leser –, daß auch heute noch 15 Prozent aller Studenten dauernd und etwa jeder zweite Student während der Semesterferien einem Werkstudium oder Werkarbeit nachgeht. Damit kommen wir zu dem Ergebnis, und das entspricht auch weitgehend den Unterlagen, die wir bereits vorliegen haben, daß etwa 30 Prozent aller Studenten – und das ist genau etwa die Dunkelziffer, von der wir nicht wissen, wie sie ihr Studium finanzieren – über Werkarbeit ihr Studium auch in der heutigen Zeit noch finanzieren. Daß dies nicht in Einklang zu bringen ist mit den Vorschlägen des Wissenschaftsrates zur Studienreform, dürfte mittlerweile jedem selbstverständlich sein. Es ist also ganz klar, daß hier eine Änderung kommen muß. Man muß sich darüber unterhalten, wie diese Änderung erfolgen soll. Wir sagen durch Gesetz, wobei dann noch gar nichts über die Höhe ausgesagt ist.</p>
				<p>Ich glaube, wir sollten uns darüber sachgerecht unterhalten und nicht nur sagen, wir wollen mehr. Wir sind ja letzten Endes kein Bauernverband (Beifall). Es ist sehr deutlich auch in dieser Diskussion gesagt worden, daß das Grundgesetz geändert werden müsse. Andere sind der Meinung, es müßte nicht geändert werden. Ich halte diese Frage letzten Endes für sekundär. Der fünfte Deutsche Bundestag hat sich unter anderem zum Ziel gesetzt, 85 Verfassungsänderungen durchzuführen. Ich bin der Meinung, dann müßte auch noch die 86. möglich sein.</p>
				<p>Es tut mir leid, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> nicht mehr hier im Raum anwesend ist, denn so kann ich ihm die Blumen, die ich ihm an sich noch bringen wollte für seine Ausführungen, nicht mehr übergeben. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> hat hier meines Erachtens richtig ausgeführt, daß die Mittel, die von staatlicher Stelle für die Hochschulen in den letzten Jahren bereitgestellt worden sind, ganz erheblich gestiegen sind und daß wir als Studenten auch dafür den staatlichen Stellen Dank schulden. Ich glaube, das muß auch mal mit dieser Deutlichkeit gesagt werden.</p>
				<p>Wenn wir nämlich die statistischen Zahlen annehmen – und an denen kommen wir ja letzten Endes auch nicht vorbei –, dann müssen wir feststellen, daß – bezogen auf das Jahr 1960 und das Jahr 1966 – die personellen Kräfte an der Universität um 135 Prozent erhöht worden sind, was natürlich gewisse Kosten nach sich gezogen hat, daß die Studentenzahl nur um 25 Prozent gestiegen ist im vergleichbaren Zeitraum, daß die Studienzeit sich etwa um ein Semester, gleich etwa 10 Prozent, verlängert hat. Es ist mir allerdings dann unverständlich, wieso heute die Professoren nach Numerus clausus und Zwangsexmatrikulation schreien. Und noch unverständlicher ist mir, daß es Politiker gibt, die so etwas auch noch über ihre Kultusministerien sanktionieren.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Es tut mir leid, daß Herr Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> so früh gegangen ist und daß ich bei seinem Hiersein nicht mehr die Gelegenheit hatte, ihn anzusprechen. Aber möglicherweise ist Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> doch noch in der Lage, zu dieser Frage, die ich jetzt habe, hier kurz Stellung zu nehmen. Und zwar behandelt das die Förderung der Deutschen Gesellschaft für internationalen Jugendaustausch durch alle Parteien. Wir wissen, daß es eine ganze Reihe von privaten und halbstaatlichen Institutionen gibt, die sich mit dem internationalen Jugendaustausch, mit der internationalen Jugendbetreuung befassen. Es ist mir daher unverständlich, daß heute alle Parteien sich darin einig sind, jetzt auch wieder einmal so eine Art Staatsjugend zu schaffen. Das ist mir, ehrlich gesagt, völlig unverständlich.</p>
				<p>Ein Letztes zu dem, was Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> hier ausgeführt hat, dem ich weitgehendst zustimmen möchte. Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> hat gesagt, Studentenschaftsrecht und all die damit zusammenhängenden Fragen seien nur im Rahmen eines Hochschulgesetzes beziehungsweise im Rahmen von Hochschulgesetzen lösbar. Dem würde ich zustimmen; das hessische Beispiel<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-28-t2000_WZ_FN016" type="comment">
							<p>Vgl. »Gesetz über die wissenschaftlichen Hochschulen des Landes Hessen (Hochschulgesetz)« vom 16. Mai 1966, GVBl. Hessen 1966 I S. 121.</p>
						</note>
					</seg> beweist es. Aber mir ist unklar, Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>, wie Sie heute auf einmal, ein halbes Jahr, nachdem Sie aus dem Amt sind<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-28-t2000_WZ_FN017" type="comment">
							<p>Paul <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> war von 1962 bis 1966 Kultusminister von Nordrhein-Westfalen.</p>
						</note>
					</seg>, diese Meinung vertreten können. Das ist für mich der klassische Fall eines politischen Chamäleons. Das ist wirklich undenkbar, wie Sie heute abend hier so etwas erklären können, nachdem Sie selbst eine Studentenschafts-Rechtskommission auf Landesebene eingesetzt haben und immer wieder erklärt haben, die Frage eines Hochschulgesetzes, die können wir immer noch später behandeln. Wie diese beiden Aussagen, eine von 1962, die andere vom heutigen Abend, in Einklang zu bringen sind, ist mir wirklich unverständlich.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>: Da muß also ein Mißverständnis vorliegen. Das muß ein ganz klares Mißverständnis sein. Ich habe gesagt, man sollte sie dann im korporativen Recht selbst lösen. Im übrigen, zu der Formulierung, die können Sie bei Ihrem VDS nachlesen. Mein Vorschlag ist ja gedruckt und lautet folgendermaßen:</p>
				<p>Die Studenten wirken bei allen akademischen Angelegenheiten mit Ausnahme der Personalangelegenheiten des Lehrkörpers mit.</p>
				<p>Das ist eine klipp und klare Aussage.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LaeppleKlaus">Laepple</name>: Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>, Sie sind jahrelang Kultusminister des größten Bundeslandes gewesen. Dann muß ich Sie ganz ehrlich fragen: Wo haben Sie das, was Sie hier heute abend erklären, verwirklicht? Das ist leider nicht erfolgt. Ich möchte Ihnen ein weiteres sagen: Ich habe mich als Vorsitzender der Landesstudentenschaft über ein halbes Jahr lang bemüht, mit Ihnen ins Gespräch zu kommen. Das ist mir heute abend, nachdem Sie nicht mehr im Amt sind, gelungen. Bei Ihrem Nachfolger<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-28-t2000_WZ_FN018" type="comment">
							<p>Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HolthoffFritz">Holthoff</name>.</p>
						</note>
					</seg> ging es leider etwas schneller. Es mag umso bedauerlicher sein, nicht wahr, ich sage das nur am Rande, daß ich auch noch Mitglied dieser Partei bin, bei der wir heute abend zu Gast sind.</p>
				<p>Ein Letztes noch, zur Hochschul- und Studienreform, die auch nach Ihren Ausführungen, Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>, wohl nur noch an den neuen Universitäten letztlich und endlich und nach unseren Vorstellungen zu lösen ist, auch da würde ich Ihnen folgen. Es hat sich nur gezeigt, daß an den Universitäten der alten Prägung diese neuen Vorstellungen, beispielsweise die Fragen des Abteilungssystems, Departementsystems nicht mehr durchführbar sind oder jedenfalls sehr schwer, und das ist eine Prozedur auf Jahre hinaus, während wir bei den neuen Universitäten, sei es Konstanz, sei es Bielefeld, sei es Bochum, hier bereits die Möglichkeit hatten, praktisch die Zukunft in die Jetztzeit zu verlegen und hier einfach die Vorstellungen zu verwirklichen.</p>
				<p>Aber gerade am Beispiel Bochum hat sich doch gezeigt, wie unheilvoll sich auch derartige Maßnahmen auswirken können. Wie ist es beispielsweise erklärlich, daß man in Bochum in der Abteilung Wirtschaftswissenschaft bereits eine Zwangsexmatrikulation nach dem 5. Semester durchführen kann, nach Genehmigung von Ihnen, Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> – das muß noch mal in aller Deutlichkeit gesagt werden. So, wie die Dinge in Bochum angelaufen sind, sind sie ein schlechtes Beispiel für eine Studien- und Hochschulreform. Das ist keine Studien- und Hochschulreform, sondern bestenfalls eine Reform der Studentenzahlen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, zur direkten Erwiderung, ja, ich muß nun doch bitten. Also da muß man mir das Recht wohl doch der direkten Erwiderung geben (Beifall). Und zwar, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LaeppleKlaus">Laepple</name>, in einem Punkt. Ich weiß nicht, wieviel Gespräche ich mit Vertretern der Landesstudentenschaft gehabt habe. Ich glaube aber, daß Sie keinen anderen Kultusminister finden, der so oft mit Vertretern der Landesstudentenschaft die Fragen durchdiskutiert hat. Ob Sie jeweils dabei waren, das weiß ich nicht. Das muß ich also – (Zuruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LaeppleKlaus">Laepple</name>) – ja, Moment mal, es kann sein, daß ich vielleicht in Köln, bei Ihnen eingeladen war und aus irgendeinem Grunde nicht gekommen bin. In Bochum war ich verhindert bei dem Termin mit den Studentenschaften – das müssen Sie mir aber auch abkaufen. Ansonsten habe ich an allen Universitäten gesprochen in dieser oder jener Form. Ich habe sowohl mit den Studenten der Pädagogischen Hochschulen wie der Universitäten in verschiedenen Gremien zusammengearbeitet. Nur will ich Ihnen sagen, warum wir das Hochschulgesetz nicht erlassen hatten. Wir haben das Hochschulgesetz in Nordrhein-Westfalen nicht gemacht, weil wir verhindern wollten, daß wir im Augenblick, wo wir ganz neue Hochschulkonzeptionen bekamen, eine Zementierung des damals geltenden Hochschulrechtsstatus bekamen. Das hätte ich für schlecht gehalten. Man kann nicht mittendrin, wenn große Reformansätze sind, ein solches Gesetz machen. Gesetze sollen doch offen nach vorne sein. Darüber habe ich jüngst auch in Berlin gesprochen. Wir haben aus diesem Grunde den Ausschuß eingesetzt. Ich habe nicht den Eindruck, daß die vorliegenden Hochschulgesetzentwürfe so modern sind, wie wir sie uns eigentlich im Hinblick auf die Reformkonzeption der Universitäten erwarten. Es steht aber jeder Universität – und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LaeppleKlaus">Laepple</name>, ich darf Sie noch einmal darauf hinweisen, ich habe dazu auch schriftlich in der Denkschrift über den Ausbau des Bildungswesens Stellung genommen<seg type="note">
						<note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-28-t2000_WZ_FN019" type="comment">
							<p>Vgl. Paul Mikat/Helmut Schelsky: Grundzüge einer neuen Universität. Zur Planung einer Hochschulgründung in Ostwestfalen, Gütersloh 1967.</p>
						</note>
					</seg> – es steht jeder Universität frei, und das ist eine Sache, die sie selber leisten kann, und ich trete dafür ein, unabhängig von der landesgesetzlichen Regelung innerhalb ihres innerkorporativen Rechtes die Studenten bereits zu beteiligen an den akademischen Angelegenheiten. Deswegen meinte ich das eben, das sollten wir einmal in Personalgesprächen klären. Wir werden darüber sicher – auch hier noch – weiter verhandeln.</p>
				<p>Über Bochum wäre sehr viel zu sagen. Die wirtschaftswissenschaftliche Situation ist, glaube ich, einfach in Bochum die, daß man hier eine Zwischenprüfung gemacht hat und von dieser Zwischenprüfung, wie mir gesagt worden ist, das Weiterbelegen abhängig gemacht hat. Andere Abteilungen haben es nicht vollzogen. Im übrigen können Sie nicht sagen, ich hätte irgendwelche Vorschriften über Zwangsexmatrikulation gemacht. Wir haben die Prüfungsordnung für Wirtschaftswissenschaftler seinerzeit genehmigt. Welche Rechtsfolgen waren nach einem Durchfall da und da nach der Prüfung zu knüpfen? Dasselbe gilt ja in etwa für die Prüfungsordnung im Physikum, nach zweimaliger Ablegung des Physikums. Darüber wird man reden können, wieweit man die reformiert. Das ist nicht ungewöhnlich. Ich bin aber der Auffassung – das muß ich Ihnen ganz klar sagen –, daß die Hochschulreform, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LaeppleKlaus">Laepple</name>, nicht nur möglich ist an den neuen Universitäten, sondern daß sie an den neuen Universitäten Modelle setzen sollten, die wir auch an den bestehenden Universitäten verwirklichen können. Das ist nicht nur eine Sache des Neubaus, sondern auch eine Sache des Modellhaltens und der Übernahme von Modellbildern an den übrigen Universitäten.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>: Wir sind jetzt am Ende der Diskussion, die, wie ich glaube, im Ganzen fruchtbar gewesen ist. Wir haben Kontakt miteinander aufnehmen können. Wir haben Ihre Meinung gehört. Sie haben Meinungen von uns gehört. Wir haben ein weites Gelände abgeschritten. Es ist nicht so, wie Sie sagen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>, daß über Nichtigkeiten gesprochen worden wäre. Wir haben behandelt das politische Mandat der Studenten, wie das bis jetzt heute lautet. Wir haben gesprochen über das Recht auf Demonstration. Wir haben gesprochen über die Bildung der politischen Meinung aus der Gesellschaft, übergehend in Parteien und Staat. Der Herr Bundeskanzler hat Ihnen über die Bedeutung von Investitionen in Wissenschaft und Bildung Ausführungen gemacht. Wir haben gesprochen über Ausbildungsförderung, um nur die wichtigsten Dinge zu benennen.</p>
				<p>Wir verstehen das so, meine Damen und Herren, daß wir jetzt die Fragen angerissen haben, um nur den Katalog, um den es geht, etwas genauer zu kennen. Ich möchte die Sitzung im Zusammensein wie folgt abschließen. Wir sind daran interessiert, dieses Gespräch fortzusetzen in kleinen, kompetenten, sachverständigen Kreisen zu klaren konkreten Problemen. Und wir werden mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauboldHansJoachim">Haubold</name> – das ist der praktische Vorschlag – hier in Bonn laufend Kontakt halten, um die Einzelheiten solcher Zusammenkünfte zu regeln. Ich glaube, daß damit das wesentliche Ziel von heute erreicht worden ist, nämlich die Frage zu klären, wie wir in Zukunft miteinander arbeiten wollen.</p>
				<p>Uns steht gegenüber die Universität natürlich als Ganzes. Wir haben nicht nur mit Ihnen zu reden, auch mit andern, die wichtig und notwendig sind für die Lösung der Probleme, die vor uns stehen.</p>
				<p>Wenn Sie damit einverstanden wären, daß wir darüber Einverständnis erzielt haben, dann haben wir, glaube ich, heute etwas erreicht. Und dann darf ich Ihnen sehr herzlich danken dafür, daß Sie hierher gekommen sind, an der Diskussion teilgenommen haben. Ich darf aber auch meinen Dank an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelBernhard_1965-10-19">Vogel</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> – ich will jetzt nicht die ganze Reihe runtergehen bis Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> – aussprechen. Ihnen allen herzlich danken, die Sie sich an der Diskussion beteiligt haben. Ich nenne diese Namen, um Ihnen zu zeigen, daß diese Damen und Herren und andere, die sachverständig sind in anderen Teilen, die uns dann in Zukunft bei Gesprächen zur Verfügung stehen werden. Ich bedanke mich sehr herzlich im Namen der Fraktion und wünsche Ihnen eine gute Nacht.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
