<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-05_1968-05-09-t1900_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#MarxStefan"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2022-06-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
            <idno type="isbn"/>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
            <note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
                  <title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1966-1969. 2 Halbbände</title>
                  <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/V</title>
                  <author>Stefan Marx</author>
                  <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
                  <date>2011</date>
                  <idno>https://d-nb.info/999060686</idno>
                  <idno>https://d-nb.info/1010550721</idno>
               </bibl>
            </note>
            <note type="Verbundene-Protokolle">
               <listRelation>
                  <relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
               </listRelation>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
                     <idno>08-001-1016/2</idno>
                     <objectName>[Nicht überliefert]</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 9. Mai 1968</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>22 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
            <correction>
               <p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1968-05-09">
               <time type="start" when="19:00:00"/>
               <time type="end" when="21:20:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">05</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
         <change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
         <change when="2021-11-01" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
         <change when="2021-11-12" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
         <change when="2022-09-08" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="5">SVPs</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="cdu-csu-05_1968-05-09-t1900_WZ_SVP-1" corresp="#cdu-csu-05_1968-05-09-t1900_WZ_div_SVP-1">A. Einziger TOP: Debatte und Beschlussfassung zur Notstandsverfassung (Einführung durch den Fraktionsvorsitzenden und Aussprache).</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1968-05-09-t1900_WZ_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>[Einziger Punkt der Tagesordnung: Debatte und Beschlußfassung zur Notstandsverfassung]</p>
            <p>[1. Einführung durch den Fraktionsvorsitzenden]</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Diese Fraktionssitzung hat den Zweck, in den Fragen der Notstandsverfassung nicht nur – wie ich hoffe – der Meinungsbildung und der Diskussion, sondern – wenn möglich – auch der Beschlußfassung zu dienen. Sie wissen, die Fraktion ist immer beschlußfähig, auch wenn sie so wie heute nur in ihren besseren Teilen präsent ist.</p>
            <p>Ich muß noch ein paar Worte zu Themen sagen, die hiermit zusammenhängen. Bevor ich dies tue, möchte ich Bezug nehmen auf die Berichte, die am Dienstag in der Fraktion erstattet sind.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-09-t1900_WZ_FN001" type="comment">
                     <p>Vgl. Protokoll der Fraktionssitzung vom 7. Mai 1968.</p>
                  </note>
               </seg> Wir hatten Ihnen ja außerdem vorweg, so vor etwa 14 Tagen, ein Papier gemacht, eine Handreichung mit den wichtigen Punkten. Heute abend ist auch die Drucksache da, so daß wir imstande sind, glaube ich, auch zu entscheiden.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-09-t1900_WZ_FN002" type="comment">
                     <p>Zur Notstandsverfassung lagen zwei Gesetzesentwürfe vor, nämlich zum einen die von der Bundesregierung am 13. Juni 1967 eingebrachte Vorlage betreffend ein Gesetz zur Ergänzung des Grundgesetzes (BT-Drucksache V/1879), zum anderen der Antrag der Abgeordneten Dorn, Busse (Herford), Diemer-Nicolaus, Mischnick und der Fraktion der FDP vom 2. Oktober 1967 betreffend ein Gesetz zur Sicherung der rechtstaatlichen Ordnung im Verteidigungsfall (BT-Drucksache V/2130). Die Stellungnahmen des federführenden Rechtsausschusses und des mitberatenden Innenausschusses zu den beiden Gesetzentwürfen waren zusammengefasst in dem Schriftlichen Bericht des Rechtsausschusses vom 9. Mai 1968 (BT-Drucksache V/2873).</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Bevor ich noch zwei, drei andere Mitteilungen mache, möchte ich schon jetzt – und ich bin sicher mit Ihrer Zustimmung, nachdem wir die Chance haben, einen gewissen Abschnitt der Notstandsgesetzgebung hinter uns zu bringen – zunächst all jenen danken, die sich dabei nicht nur hier im Hause kaputtgearbeitet haben, sondern auch draußen im Lande für uns das Wort genommen haben. Ich danke an der Spitze Paul <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name>, der heute wegen einer langfristigen Verpflichtung nicht hier sein kann, ich danke Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, ich danke Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilhelmiHans_1957-10-15">Wilhelmi</name>, ich danke Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name>, ich danke Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, unserem Berichterstatter, ich sehe Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> und all die Freunde, die an dieser Front tätig waren, ihnen allen danke ich wirklich herzlich. Ich freue mich, daß die Fraktionsführung gelegentlich befehlsgemäß diesen Sachverständigen hilfreich hat sein dürfen in Koalitionsgesprächen.</p>
            <p>Ich muß Sie noch vertraut machen, daß wir am Samstag ja, wie Sie alle wissen, und wenn Sie Bonner Zeitungen lesen, spüren Sie die Erregung hier in der Bevölkerung, wenn Sie hier zum Haarschneiden gehen oder sonstwohin, Zigarren kaufen, dann spüren Sie, daß hier eine große Erregung ist wegen dieser Samstagsdemonstration.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-09-t1900_WZ_FN003" type="comment">
                     <p>Am 11. Mai 1968 fand nach wochenlangen Vorbereitungen der mit großer Spannung als Höhepunkt der Protestbewegung gegen die Notstandsgesetzgebung erwartete »Sternmarsch auf Bonn« statt. An der vom Kuratorium »Notstand der Demokratie« organisierten Großdemonstration beteiligten sich mehr als 60 000 Menschen. Die stärksten Gruppen waren Angehörige des SDS und der IG Metall. Es kam zu keinen ernsten Zwischenfällen. Vgl. hierzu <hi rendition="#smcap">Kraushaar</hi>, S. 146–148.</p>
                  </note>
               </seg> Die Geschäfte werden schließen. Die Polizei erklärt, nehmt eure Autos. Und die Bürger hier rufen besorgt an, Herr Barzel, kann ich eigentlich hier bleiben oder gehe ich besser freitags weg? So sieht es in Bonn und Godesberg aus. Wir haben heute nachmittag durch einen glücklichen Zufall ein Flugblatt bekommen, das ich Ihnen doch zur Kenntnis geben möchte, wenigstens den wichtigsten Teil, vom heutigen Tag. Da wird eingeladen heute in Frankfurt vom SDS zu einem »Teach-in« auf 19 Uhr. Die fangen jetzt also auch an, und zwar mit dem Thema »Politik und Gewalt«. »Und es dient der Einstimmung und Vorbereitung«, so heißt es hier, »des Marsches auf Bonn.« Und es heißt in diesem Zusammenhang: Sie müßten sich auch unterhalten über die dort möglichen Aktionen, nämlich die am Samstag hier! »Der Marsch auf Bonn muß zur größten Machtdemonstration der außerparlamentarischen Opposition gegen die autoritäre Staatsgewalt in Westdeutschland werden!«</p>
            <p>Ich will Ihnen die anderen Sätze nicht vorlesen. Dies nur zur Einstimmung. Vielleicht hat sich der Witz, den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> erzählt, hier schon herumgesprochen, ich will ihn noch einmal wiederholen: Unter dem Motto, FDP immer dabei, wird sich am Samstag in Bonn folgende Lage ergeben. Der Innenminister des Landes, Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeyerWilli_1953-10-06">Weyer</name>, wird in dem Polizeipräsidium sein. Und Wolfram <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> von derselben Landespartei wird auf dem Kongreß zu den Demonstranten sprechen. Der eine wird also anheizen, und der andere wird das Wasser kaltstellen. Das ist derselbe Verein. Das muß man sehen, wenn man hier die Realitäten sehen will.</p>
            <p>Wir werden morgen früh wegen der Besorgnisse, die die Bundesregierung ganz anders vortragen würde, als ich sie jetzt so darstelle, eine Aktuelle Stunde haben auf Bitte der Bundesregierung.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-09-t1900_WZ_FN004" type="comment">
                     <p>Gemeint ist die Aktuelle Stunde zum »Sternmarsch auf Bonn« am 11. Mai 1968. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 173. Sitzung am 10. Mai 1968, S. 9263–9276.</p>
                  </note>
               </seg> Nicht um in dieser Aktuellen Stunde etwa die Notstandsdebatte vorwegzunehmen, sondern um durch drei Fragen unserer Freunde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauserAlo_1965-10-19">Hauser</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrerichsGoekeD_1965-10-19">Frerichs</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name> und Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EnselingElisabeth_1966-04-28">Enseling</name> sowie von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> für die SPD Fragen zu stellen hinsichtlich der Sicherheit im Raume Bonn und auch zu den Parolen, denn die Haushalte hier sind also alle überschwemmt mit abenteuerlichen Geschichten.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-09-t1900_WZ_FN005" type="comment">
                     <p>Gemeint sind die vier Dringlichen Mündlichen Anfragen gemäß Paragraph 111 der Geschäftsordnung des Bundestages der Abgeordneten Schulte, Hauser (Bad Godesberg), Frerichs und Enseling für die Bundestagssitzung am 10. Mai 1968. Vgl. BT-Drucksache V/2890.</p>
                  </note>
               </seg>
            </p>
            <p>Wir haben in den Nachmittagsstunden noch in die Fraktionskasse gegriffen, um ein Gegenflugblatt von interessierten Freunden hier zu fördern. Ich möchte Ihnen nur sagen, es ist also nicht der Sinn, morgen Notstand zu debattieren, sondern es ist der Sinn morgen – und wir brauchten nach Meinung des Kanzlers diese Bundestagssitzung, weil sie die einzige Möglichkeit ist, durch die Schallmauer der Verleumdung und der mangelnden Unterstützung und Objektivität von Presse und anderen durchzustoßen –, hier im Bundestag zu erklären, um was es wirklich geht, und das erklären zu lassen nicht nur durch unseren Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, von dem wir wissen, daß er es vorzüglich machen wird, sondern aus vielen guten Gründen auch durch den Justizminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name>.</p>
            <p>Dazu nun ein Wort. Ich habe das Gefühl, es stünden uns schwere Zeiten bevor, denn in der sozialdemokratischen Bundestagsfraktion ist der Kampf um die Notstandsgesetzgebung nicht beendet. Das sage ich ganz vorsichtig: Der Kampf ist nicht beendet. Sie werden diskutieren und nächste Woche entscheiden. Wir werden die 2. Lesung sehen. Wann die 3. Lesung sein wird, wissen wir nicht. So schnell wie möglich! Es liegt nicht nur an den parlamentarischen Möglichkeiten hinsichtlich der anderen Gesetze, sondern es liegt natürlich auch an der Verabredung, zwischen 2. und 3. Lesung die verbindliche Klarheit der Alliierten über die Ablösung [der Vorbehaltsrechte gemäß Artikel 5 Absatz 2 des Deutschlandvertrages]<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-09-t1900_WZ_FN006" type="comment">
                     <p>»Die von den Drei Mächten bisher innegehabten oder ausgeübten Rechte in Bezug auf den Schutz der Sicherheit von in der Bundesrepublik stationierten Streitkräften, die zeitweilig von den Drei Mächten beibehalten werden, erlöschen, sobald die zuständigen deutschen Behörden entsprechende Vollmachten durch die deutsche Gesetzgebung erhalten haben und dadurch in Stand gesetzt sind, wirksame Maßnahmen zum Schutz der Sicherheit dieser Streitkräfte zu treffen, einschließlich der Fähigkeit, einer ernstlichen Störung der öffentlichen Sicherheit und Ordnung zu begegnen. Soweit diese Rechte weiterhin ausgeübt werden können, werden sie nur nach Konsultation mit der Bundesregierung ausgeübt werden, soweit die militärische Lage eine solche Konsultation nicht ausschließt, und wenn die Bundesregierung darin übereinstimmt, daß die Umstände die Ausübung derartiger Rechte erfordern. Im übrigen bestimmt sich der Schutz der Sicherheit dieser Streitkräfte nach den Vorschriften des Truppenvertrags oder den Vorschriften des Vertrags, welcher den Truppenvertrag ersetzt und nach deutschem Recht, soweit nicht in einem anwendbaren Vertrag etwas anderes bestimmt ist.« Für den Wortlaut vgl. BGBl. 1955 II S. 220.</p>
                  </note>
               </seg> herbeizuführen. In dieser Lage haben wir die Absicht, heute zu diskutieren und, wie ich hoffe, auch zu votieren. Es muß ja nun endlich mal Klarheit sein und eine Situation herbeigeführt werden, die dann auch abstimmungsfähig ist.</p>
            <p>Noch ein anderer Punkt: Das Parteipräsidium hat heute nachmittag auf Anregung der Fraktion getagt mit den Kultusministern und einem Teil der Ministerpräsidenten, auch mit unseren Freunden der CSU, in den Fragen der Universitäten und der Studenten; und es gab eine erfreuliche Übereinstimmung, nicht nur in der Analyse, sondern auch im Tempo dessen, was jetzt zu tun sei. Und es gab eine große Bereitschaft, durch ein konstruktives Zusammenwirken, vor allen Dingen in dem Ausschuß jetzt und in der Erstattung des Berichtes, hier wirklich ein Stück weiterzukommen. Einzelheiten werden wir in der nächsten Woche erörtern. Ich glaube, die Sitzung hat dem Zusammenhalt unter uns allen gedient, um hier eine vernünftige Antwort geben zu können auf die drängenden Fragen.</p>
            <p>[2. Aussprache]</p>
            <p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Für den Ablauf der morgigen Bundestagssitzung möchte ich nur folgendes sagen: Bei mir im Hause gibt es eine Fülle von Erkenntnissen über das, was möglicherweise am Sonnabend passieren wird. Manchmal kommt es dann auch ein bißchen anders, als einem das vorher gesagt wird. Aber immerhin ist es gut, sich auf eine Reihe von Eventualitäten einzurichten. Eine vorläufige Erkenntnis, die ich ziehen möchte unter allem Vorbehalt, aber soviel kann man wohl sagen, es gibt unter diesen sehr unterschiedlichen Gruppen, die sich beteiligen, bestimmte Gruppen, die genau darauf warten, daß sie einen Anlaß haben, sich provoziert zu fühlen. Was dann passieren wird, das kann man sich ungefähr vorstellen – dafür gibt es dann wieder die bereits erwähnten Erkenntnisse. Ich würde daraus folgern, daß die morgige Bundestagssitzung für das, was wir alle miteinander zu sagen haben, keinerlei Anlaß für irgend jemand geben sollte, zu sagen, er sei provoziert worden. Wir sollten also mit sehr großer Besonnenheit, allerdings auch Festigkeit das sagen, was zu sagen ist, und nicht versuchen, da wild herumzuschreien, sondern eben ruhig und vernünftig unsere Auffassung zu sagen. Das würde ich für den richtigen Weg halten. Nur das wollte ich jetzt sagen; ich würde mich bemühen, dem zu entsprechen. Aber ich wäre Ihnen sehr dankbar, wenn wir das also machen würden. Aufregen können wir uns dann nächste Woche, oder wann es notwendig ist, aber morgen sollte das also im Stil anders ablaufen für mein Empfinden.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Von nennenswerten Schwierigkeiten der Fraktion habe ich nichts gehört. Aus eigener Sicht darf ich nur noch ein paar Worte vorweg sagen. Wir haben hier einmal erklärt, und die Fraktion hat auch zweimal darum gebeten, daß diese Notstandsverfassung nicht etwa, um eine Sache mit Überschrift zustande zu bekommen, ein Pappschwert werden dürfe. Wir haben deshalb zweimal, einmal öffentlich und einmal im Koalitionsgespräch, erklärt, diese Sache könne auch an uns scheitern. Ich bin deshalb hierzu ein Wort schuldig. Nach meinem Überblick ist dies eine Vorlage, die kein Pappschwert ist und deshalb nicht an uns scheitern sollte. Sie ist in einem entscheidenden Punkt sogar eine Verbesserung gegenüber früheren Vorlagen der Regierung, an denen wir beteiligt waren. Verbesserung deshalb, weil zwar – wenn ich es so unjuristisch sagen darf – im Vorgelände Mitwirkungsrechte freiwillig vergeben worden sind, das kann wohl niemand bestreiten, aber die Bundesregierung, und das ist der Kern, ist nicht in irgendeiner Weise behindert, wenn sie in Ausübung von NATO-Beschlüssen handelt. Das ist der Kern.</p>
            <p>Das zweite, was ich zu sagen Ihnen verpflichtet bin, ist, daß die Ideen, nun etwa das Streikrecht hierfür einzukaufen oder in die Verfassung zu schreiben, nicht realisiert worden sind. Das waren wesentliche Befürchtungen, die damals hier ausgesprochen worden sind. Das wollte ich selber sagen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Vielleicht ist es eine Unzulänglichkeit von mir, ich habe den Bericht durchgesehen, da soll es jetzt einen Artikel 19 a geben, der das Widerstandsrecht formuliert: Ich habe aber den Wortlaut nicht gefunden dieses 19 a, der würde mich interessieren.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> (Bergstraße): Vielleicht, ich weiß nicht, ob das Ihre Ansicht ist, wäre es wichtig, erstens diesen Punkt zu klären, der steht tatsächlich noch nicht im Bericht, und zweitens vielleicht in fünf Minuten noch einmal die wesentlichen Punkte herauszuarbeiten, aber nicht länger.</p>
            <p>Wir haben sozusagen drei Kapitel zu unterscheiden. Das erste heißt: Äußerer Notstand. Da hat sich gegenüber der Regierungsvorlage geändert, daß der Gemeinsame Ausschuß<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-09-t1900_WZ_FN007" type="comment">
                     <p>Der Gemeinsame Ausschuss stellt das Notparlament im Verteidigungsfall dar, wenn dem rechtzeitigen Zusammentreten des Bundestages unüberwindliche Hindernisse entgegenstehen. Er besteht zu zwei Dritteln aus Abgeordneten des Bundestages und zu einem Drittel aus Mitgliedern des Bundesrates. Er entscheidet mit einer Mehrheit von zwei Dritteln der abgegebenen Stimmen, mindestens der Mehrheit seiner Mitglieder.</p>
                  </note>
               </seg> vor Handlungsunfähigkeit des Bundestages außer einem Informationsrecht keinerlei Befugnisse mehr hat. Das ist der Unterschied. Wir haben statt dessen, um die Handlungsfähigkeit des Bundestages möglichst lange zu sichern, ein neues, beschleunigtes Gesetzgebungsverfahren eingefügt, was es der Bundesregierung gestattet, zwei Wege zu gehen. Einmal den normalen Weg, den Sie kennen, nach dem Grundgesetz, so wie es jetzt dasteht, und einen zweiten bei Dringlichkeitsvorlagen. Die können dann binnen kürzester Frist verabschiedet werden. Wir haben sonst praktisch im Zustand äußerer Gefahr – das Wort gibt es nicht mehr, das heißt jetzt »Verteidigungsfall« – nur noch einen einzigen Punkt geändert, und zwar, daß das konstruktive Mißtrauensvotum im Gemeinsamen Ausschuß nicht eine absolute, sondern eine Zweidrittelmehrheit braucht.</p>
            <p>Im übrigen ist der Regierungsvorschlag unverändert angenommen worden, und ich glaube, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> hat eben richtig interpretiert, wenn er sagt, das ist ein handlungsfähiges Instrument und kein Pappschwert.</p>
            <p>2. Innerer Notstand: Die Regierungsvorlage ist unverändert bis auf einen Punkt, und das ist der Einsatz der Streitkräfte gegen bewaffnete Aufständische, wir sagen jetzt »militärisch bewaffnete aufständische Gruppen«. Das ist der einzige Unterschied, in der Form hat sich die Geschichte sehr geändert, in der Sache nicht.</p>
            <p>3. Punkt: Grundrechte! Die Regierungsvorlage ist in vollem Umfange erhalten geblieben, mit einer Ausnahme, und das ist, daß wir die Einführung einer Dienstpflicht für Frauen zwischen 18 und 55 für Zwecke des Sanitäts- und Heilwesens beschlossen haben. Die viel umstrittenen Dienstverpflichtungen sind verschieden geregelt: Einmal der NATO-Fall. Dazu hat Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> eben das Erforderliche gesagt. Wenn ein NATO-Beschluß ergeht, wonach solche Dienstverpflichtungen notwendig sind, und die Bundesregierung hat dem zugestimmt, dann können sie ohne nochmalige Befragung des Parlaments ausgesprochen werden. Liegt kein NATO-Beschluß vor, dann können sie es nur, wenn der Bundestag vorher mit Zweidrittelmehrheit dem zugestimmt hat. Und dann der einzige Punkt, der noch im Grundrechtskatalog zu erwähnen ist, das ist das Widerstandsrecht. Das stand nicht in der Regierungsvorlage. Der Sache nach hat es dies schon immer gegeben, das war sowohl immer unsere Auffassung als auch die des Bundesverfassungsgerichts, was ja nicht ganz unwesentlich ist. Wir haben uns bemüht, eine Formulierung dafür zu finden, die sich möglichst weitgehend an das Bundesverfassungsgericht anlehnt, und damit eigentlich nur etwas ins Grundgesetz hineingeschrieben, was ohnedies dank Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts bereits geltendes Recht ist.</p>
            <p>Ich will Ihnen diesen Paragraphen vorlesen; er befindet sich nicht in dem Vordruck, den Sie bekommen haben, aus dem einfachen Grunde, weil er erst heute morgen beschlossen worden ist. Es war derjenige Paragraph, der die meisten Schwierigkeiten gemacht hat. Er hat folgenden Wortlaut. Wir müssen Artikel 20 des Grundgesetzes zur Hand nehmen, da steht vorne drin, wodurch die verfassungsmäßige Ordnung der Bundesrepublik ausgezeichnet ist: bundesstaatliche Verfassung, Rechtsstaatlichkeit, Gewaltenteilung, Volkssouveränität durch Teilnahme an Wahlen und Abstimmungen. Und an diesen Artikel 20 haben wir einen neuen Satz angefügt. Ich lese Artikel 20 doch mal vor, damit das deutlicher wird:</p>
            <p>»Die Bundesrepublik Deutschland ist ein demokratischer und sozialer Bundesstaat. Alle Staatsgewalt geht vom Volke aus, sie wird vom Volke in Wahlen und Abstimmungen und durch besondere Organe der Gesetzgebung, der vollziehenden Gewalt und der Rechtsprechung ausgeübt. Die Gesetzgebung ist an die verfassungsmäßige Ordnung, die vollziehende Gewalt und die Rechtsprechung sind an Gesetz und Recht gebunden.« und jetzt kommt hinzu:</p>
            <p>»Gegen jeden, der es unternimmt, diese Ordnung zu beseitigen, haben alle Deutschen das Recht zum Widerstand, wenn andere Abhilfe nicht möglich ist.«</p>
            <p>Das ist die Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichtes ohnedies. Wir haben uns bei der Formulierung dieses Widerstandsrechts nicht völlig in juristischem Neuland bewegt. Sie wissen, eine Reihe von Landesverfassungen hat derartige Vorschriften. Die sind anders gefaßt, ich glaube, unsere Fassung ist besser. Und wir haben ein Widerstandsrecht auch in anderen ausländischen Verfassungen, so insbesondere in der französischen und in der amerikanischen Verfassung. Unsere Bestimmung fügt sich also ein in unser Verfassungssystem. Nun, warum ist sie überhaupt hineingekommen, wenn sie ohnedies Recht gewesen wäre? Es war ein Wunsch, der uns von der SPD-Fraktion vorgetragen wurde und von uns dann in den Verhandlungen zugestanden ist gegen andere Zugeständnisse von der anderen Seite. Infolgedessen haben wir uns bemüht, von unserer Seite aus, diese Vereinbarung einzuhalten.</p>
            <p>(Zwischenfrage unverständlich)</p>
            <p>Dies ist ganz einfach, die FDP hat einen eigenen Entwurf eingebracht<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-09-t1900_WZ_FN008" type="comment">
                     <p>Siehe hierzu Anm. 2.</p>
                  </note>
               </seg>, der sich von unserem Regierungsentwurf in zwei wesentlichen Punkten unterscheidet: Das erste ist, der Gemeinsame Ausschuß wurde zu einem Notparlament gemacht, das nach getrennten Bänken, Bundestag und Bundesrat, abstimmen sollte, das größer war und wo jeder Abgeordnete in jedem Stadium des Verfahrens Zutritt hatte. Wir waren der Auffassung, daß wir das nicht akzeptieren sollten, weil wir meinen, daß 95 Prozent aller Dinge, die dort verhandelt werden, die höchste Geheimhaltungsstufe haben und infolgedessen eine solche Bestimmung, wenn man sie hineinschreibt, nur durch die Geschäftsordnung wieder ausgeschlossen werden kann, und dazu wollten wir uns nicht hergeben.</p>
            <p>Der zweite Punkt ist, daß Rechtswirkungen des Zustandes äußerer Gefahr erst im Verteidigungsfalle eintreten sollten, das heißt, daß Maßnahmen der zivilen Mobilmachung, insbesondere Dienstverpflichtungen erst im Augenblick des Verteidigungsfalles, das heißt also im Angriff oder bei einem unmittelbar bevorstehenden Angriff, möglich sein sollten.</p>
            <p>Der dritte Punkt war, daß die FDP keine Regelung für den inneren Notstand, weder für den Katastrophenfall noch für den bewaffneten Aufstand, vorgesehen hat, weil sie diese Bestimmung für überflüssig hielt. Die FDP hat also eine in der Sache noch völlig verschiedene Konzeption vertreten, und sie hat sich in den Abstimmungen unseres Entwurfs infolgedessen auch nicht für die umstritteneren Bestimmungen ausgesprochen. Sie hat im einzelnen, jedenfalls im Rechtsausschuß, sich an Beratungen beteiligt und eine durchaus konstruktive Rolle als Opposition gespielt.</p>
            <p>Was nun die SPD angeht, gibt es dort im Grunde genommen, wenn Sie alles Rankenwerk wegnehmen, zwei Punkte, die bei einem Teil der SPD-Fraktion Anstoß erregen. Das eine sind die Dienstverpflichtungen. Die SPD ist bereit, zu konzedieren, aber nur unter der Voraussetzung, daß vorher der Bundestag mit Zweidrittelmehrheit diesen Dienstverpflichtungen zustimmt, auch wenn das entsprechende Gesetz vorher bereits erlassen ist. Wir haben das abgelehnt, weil wir glauben, daß dann die Bundesrepublik in der Lage ist, einem Verteidigungsbündnis als wirksamer und voll beteiligter Partner beizutreten.</p>
            <p>Der zweite Punkt ist der innere Notstand, der Einsatz der Bundeswehr. In Teilen der SPD hätte man es am liebsten beim bisherigen Rechtszustand belassen, der im Artikel 143 steht, daß eben der Einsatz der bewaffneten Bundeswehr nicht möglich sein soll gegen Aufständische. Das sind wohl die wesentlichen Unterschiede.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich muß noch auf einen Punkt zu sprechen kommen. Die Sozialdemokraten haben verlangt, daß auch alle Vorbeugungsmaßnahmen nicht ohne vorherigen Beschluß des Bundestages erfaßt werden könnten. Wir haben daraufhin immer gesagt, Kinder, wenn ihr den Spannungszustand durch den Bundestag verkünden wollt, wirkt das in einer bestimmten politischen und militärischen Lage potentiell eskalierend. Man kann nicht mehr dosieren, und ein Regierungschef wird versucht sein, die Sache vielleicht noch etwas dicker unterstrichen dem Hause und damit der Öffentlichkeit darzustellen, um den Beschluß zu bekommen. Da drohte es zu scheitern. Wir haben dann die Sache unterbrochen und dann von uns aus angeboten den Absatz 4, das alles gilt nicht, wenn es sich um Ausführungen von NATO-Beschlüssen handelt. Damit haben wir damals die Hürde genommen. Das ist aber auch nun der Kern, von dem wir keinen Millimeter abgeben dürfen. Ich hoffe, ich bin deutlich verstanden worden.</p>
            <p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> hat eben schon den Punkt bezeichnet, der in der Tat für die Beurteilung des Gesamtwerkes von entscheidender Bedeutung ist. Man kann über eine Fülle von Einzelfragen natürlich sehr verschiedener Meinung sein. Ich verhehle nicht meine Auffassung, daß ich, nachdem ich nun eine Reihe von Entwürfen und Ausschußfassungen dieser Notstandsverfassung miterlebt habe im Laufe der letzten Jahre, nach wie vor der Meinung bin, daß mir interessanterweise heute beim Mittagessen einer der oppositionellen Professoren, den ich zufällig traf, gesagt hat, also die Fassung des Rechtsausschusses von 1965<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-09-t1900_WZ_FN009" type="comment">
                     <p>Der Gesetzentwurf für ein Notstandsrecht in der Fassung des Rechtsausschusses vom 31. Mai 1965 fand in der Sitzung des Bundestages am 24. Juni 1965 nicht die vom Grundgesetz für eine Verfassungsänderung vorgesehene Zweidrittelmehrheit und scheiterte somit. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 4. Wahlperiode, 192. Sitzung am 24. Juni 1965, S. 9737 in Verbindung mit den BT-Drucksachen IV/3494, zu IV/3494.</p>
                  </note>
               </seg> war eigentlich die beste. Darin hat er Recht, aber das ist vorbei, und es ist also nichts, wenn man sich an alte Zeiten erinnert.</p>
            <p>Die Frage ist jetzt – wirklich politisch, unter Verzicht auf Einzelheiten zu stellen –,wie ist das insgesamt, was uns vorliegt, zu bewerten? Wenn das so bleibt, dann kann man die Überzeugung haben, daß es in wesentlichen Punkten besser praktikabel ist als der Regierungsentwurf, der neue Regierungsentwurf; manches, was zur Dekoration beigefügt ist, würde ich nicht für schädlich halten, insbesondere dann, wenn es eben im wesentlichen dekorative Bedeutung hat. Ich möchte das also nicht in allen Einzelheiten bezeichnen, aber beim einen oder anderen Punkt kann man das sagen.</p>
            <p>Der harte Kernpunkt liegt in der Tat bei der Frage, die Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> bezeichnet hat, bevor der Ernstfall losgehen sollte. Wer ist die Instanz, die wirklich in der Lage ist, rechtzeitig die notwendigen Entscheidungen zu treffen? Und hier wird also differenziert in einer Weise, die ich übrigens für ganz sachgerecht halte. Wenn eine deutsche Bundesregierung aus eigener Initiative oder isoliert, ohne Verbündete, auf den Gedanken kommen sollte, daß sie sich in irgendwelche außenpolitischen oder gar militärischen Abenteuer einläßt im Alleingang, dann würde ich gar nichts dagegen haben, so wie die Lage nun einmal ist, in der sich unser Land und unser Volk befindet, zu sagen, da soll man eine Reihe von Sicherungen einbauen. Ohnehin ist ein solches Unternehmen einfach nach den Chancen des Erfolges eine höchst problematische Angelegenheit. Wenn wir aber mit unseren Verbündeten gemeinsam aufgrund einer Entscheidung, die wir mit den dort zuständigen Gremien zu treffen haben, zu Maßnahmen kommen sollen, kann es keine öffentliche Diskussion darüber geben, ob das, was im Bündnis als sachgemäß angesehen wird, auch von uns gemacht werden sollte, denn es kann nur eine Konsequenz geben, nämlich die Verpflichtung zu erfüllen, die dann auch nicht zuletzt dem Schutze unseres eigenen Landes und unseres eigenen Volkes dient.</p>
            <p>An diesem Punkte gibt es für mein Empfinden überhaupt kein Abhandeln. Das gilt auch nicht für Dienstverpflichtungen. Ich darf das an diesem einen Punkt Ihnen noch sagen, es gibt eine gewisse Neigung bei einem Teil der SPD, zu sagen, na ja, das ist ja alles ganz richtig, das könnt ihr auch einmal machen, wenn ihr Leute zur Bundeswehr verpflichtet. Aber wenn ihr Leute dienstverpflichtet, dann wollen wir doch das Parlament vorher einschalten.</p>
            <p>Ich warne vor solch einem Weg. Ich finde es auch unter sozialen Gesichtspunkten der Gerechtigkeit für schlechthin unerträglich, wenn ich den gleichen Arbeitnehmer von der Drehbank wegnehmen kann und ihn in eine Uniform stecken und an die Front schicken kann, an die mögliche Front schicken kann, ohne daß das Parlament mitwirkt, und auf der anderen Seite, wenn ich dem gleichen Arbeiter sage, du darfst jetzt deinen Arbeitsplatz nicht verlassen, weil er vielleicht an eine andere Drehbank gehen möchte, oder du gehst vielleicht an eine andere Drehbank, daß ich dann vorher mir eine Zweidrittelmehrheit im Parlament besorgen muß. Das ist einfach völlig unangemessen. Hier gibt es nur eine Entscheidung: der eine geht an den Platz als Soldat, und der andere geht an den Platz als Arbeitnehmer, da, wo er gebraucht wird, und gar nichts anderes! Ich rechne also damit, daß in diesem Punkte es von einer – wie ich hoffe – Minderheitsgruppe der SPD Anträge geben wird in der 2. Lesung; wenn anders, dann fällt aus der ganzen Sache der Boden raus. Dann fangen wir ganz vorne an. Und wir sollten, wir haben das bisher auch nicht getan, die Kollegen der SPD nicht im unklaren lassen über die Konsequenzen. Ich glaube auch, daß die Führung der SPD-Fraktion das richtig begriffen hat. Wenn es dann Anträge von Minderheiten der SPD sind, gut, dann muß das eben durchgestanden und durchdiskutiert werden. Die Argumente sind auf unserer Seite. Wir dürfen von dem, was jetzt dasteht, was eine geschlossene Konzeption ist, nichts aufgeben, weil wir sonst das Ganze gefährden würden.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>: Ich möchte mir kurz drei Fragen erlauben an den Herrn Berichterstatter: In dem Entwurf der Bundesregierung stand zum Einsatz der Bundeswehr, daß die Bundeswehr auch eingesetzt werden dürfe gegen den bewaffneten Aufruhr. Das entspricht wohl dem allgemeinen Recht, daß eine bewaffnete Macht da ist, um die verfassungsmäßigen Instanzen und Organe instand zu setzen, daß sie die verfassungsmäßige Ordnung auch mit Überlegenheit gegen bewaffneten Aufruhr durchsetzen können. Der Berichterstatter sagt, das sei geändert worden. Ich habe leider akustisch nicht ganz verstanden, wie, aber Sie haben hinzugefügt, in der Form sei das anders, in der Sache dasselbe. Nun frage ich mich, wenn es in der Sache dasselbe ist, warum ändert man es in der Form? Dann muß man doch offensichtlich auch in der Sache eine Abschwächung dieses meiner Meinung nach ganz normalen Zustandes für einen gesicherten Rechtsstaat erstreben?</p>
            <p>Dann der Widerstand, das Recht des Widerstands war doch wohl sehr akut, als unser Grundgesetz geschaffen wurde. Damals sprach man ja davon, damals war vor aller Augen, wer hatte das Recht zum Widerstand gegen die Regierung des Dritten Reiches? Man hat das damals nicht aufgenommen ins Grundgesetz, doch offensichtlich wohl deswegen, weil man sagte, wir schaffen jetzt auf dem Boden der als legitim anerkannten Demokratie eine Verfassung, wo die Organe, die wir da gründen, die Länder, den Bundestag, den Bundesrat, die Bundesregierung, den Bundespräsidenten, demokratisch legitimierte Instanzen sind, und gegen die gibt es keinen Widerstand.</p>
            <p>Es ist möglich, daß diese Organe einmal pervertieren, aber dann befinden wir uns jenseits dessen, was man noch kodifizieren kann. Dann sind wir im Gebiet der Rebellion und des Aufruhrs, und das kann man gesetzlich nicht fassen. Aber wir können nicht von vornherein anerkennen, daß es in diesem Staat gegen die legitimen Organe einen Widerstand gibt. Das war offensichtlich damals die Meinung. Jetzt soll also hereinkommen: gegen jeden, der es unternimmt, diese Ordnung, nämlich die rechtsstaatliche usw., zu beseitigen, ist das Recht zum Widerstand gegeben, wenn andere Abhilfe nicht möglich ist.</p>
            <p>Hier möchte ich fragen, was heißt das? Zum Beispiel gegen Beschlüsse und Entscheidungen des Bundestages? Wann ist es hier möglich, daß irgendeine Gruppe erklärt, was der Bundestag hier beschlossen hat, ist gegen den Grundsatz der Rechtsstaatlichkeit, verletzt den Rechtsstaat? Hiergegen wird nun mit Gewalt oder mit organisiertem Streik oder auf irgendeine Weise Widerstand geleistet.</p>
            <p>Und das dritte, ich glaube, es ist vielleicht nicht gesagt worden, aber ich habe es möglicherweise überhört, wenn ich mich nicht täusche, ist doch auch das Streikrecht vorgesehen nicht nur im Falle des inneren Notstandes, sondern auch im Verteidigungsfalle – ich muß leider sagen, das scheint mir nun etwas ganz Unmögliches zu sein, daß im Ernstfall, im Verteidigungsfall, nun auch ein Streikrecht gegeben sein könnte. Das schließt doch einander aus!</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> (Bergstraße): Erste Frage: Innerer Notstand, Unterschied zwischen Form und Sache. In der Sache ist die Regierungsvorlage unverändert mit der einen Ausnahme, daß es nicht mehr heißt »bewaffnete Aufständische«, sondern »militärisch bewaffnete Gruppen«. Wir halten das für hinnehmbar, weil wir der Auffassung sind, daß mit nicht militärisch bewaffneten Gruppen die Polizei fertig werden wird.</p>
            <p>Zweitens, in der Form hatte die Regierungsvorlage sämtliche Fälle des inneren Notstandes, einschließlich der dabei etwa erforderlich werdenden Grundrechtseinschränkungen, in einen Artikel zusammengefaßt. Diese Art der Präsentation war in den öffentlichen Anhörungen auf Kritik gestoßen, weil sie dem System des Grundgesetzes nicht gerecht sei. Wir haben dann die Bestimmungen genommen und sie an anderen Stellen des Grundgesetzes wieder eingefügt. Ich glaube, das war ein Wunsch der Rechtsklarheit wegen, dem wir uns nicht widersetzen konnten, weil wir dabei in der Sache überhaupt nichts aufgaben.</p>
            <p>Nun, ich will hier gleich die Frage mit dem Streik anschließen, weil sie in diesen Bereich hinein gehört. Schon in der Regierungsvorlage gab es eine Bestimmung, daß das Arbeitsrecht durch die Notstandsverfassung nicht tangiert werde. Diese Bestimmung ist von Artikel 91 nach Artikel 9 gekommen. Mit anderen Worten, der bisherige Rechtszustand hat sich nicht verändert. Verändert hat sich die Tatsache, daß das Arbeitskampfrecht, das durch die Rechtsprechung unserer Obersten Gerichte anerkannt war und anerkannt ist, jetzt in die Verfassung hineingenommen worden ist. Vorher war es ungeschriebenes Verfassungsrecht. In der Sache hat sich da eine Änderung nicht ergeben.</p>
            <p>Die Frage, ob im Verteidigungsfall gestreikt werden darf, ist eine Frage, die ist noch nicht ausgetragen, sie ist noch nicht judiziert.</p>
            <p>Letzte Frage: Gibt es ein Widerstandsrecht gegen demokratisch legitimierte Organe, die sich an die Verfassung halten? Die Antwort nach der vorgelegten Formulierung ist eindeutig: Nein!</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name>: Da ich eben Widerspruch gehört habe hinsichtlich des Streikrechtes im Verteidigungsfall, und zumal dieser Widerspruch vom Vorsitzenden des Verteidigungsausschusses geäußert worden ist, darf ich vielleicht folgendes ergänzen: Wenn hier im Artikel 9, Absatz 3 festgelegt worden ist, daß das Arbeitskampfrecht nicht berührt wird durch die verschiedenen Artikel, die Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> zitiert hat, ändert sich am Inhalt und den Grenzen des Streikrechts, die auch heute bereits bestehen, nichts. Auch heute unterliegt das Streikrecht bereits den Grenzen der sogenannten sozialen Adäquanz. Das ist eine ausgetragene und nicht ernsthaft bestrittene Rechtsprechung des Bundesarbeitsgerichts. Das heißt also, daß schon in Friedenszeiten Streiks, selbst wenn sie von den zuständigen Tarifpartnern ausgerufen sind zur Förderung der Arbeits- und Wirtschaftsbedingungen der Arbeitnehmer, dennoch gewissen Grenzen unterworfen sein können, nämlich wenn der Streikeffekt in keinem vertretbaren Verhältnis steht zu dem volkswirtschaftlichen Schaden, der durch ihn entstehen könnte. Dieser Gesichtspunkt der sozialen Adäquanz wird naturgemäß in einem Verteidigungsfall sich verschärft stellen.</p>
            <p>Darin liegt also eine Grenze des Streikrechts, die in Friedenszeiten schon besteht, die aber unter Umständen natürlich im Verteidigungsfall enger gezogen ist. Das ist eine klare Rechtsprechung, und es bestand Einigkeit unter den Koalitionspartnern, daß wir an dieser Rechtsprechung nichts ändern wollten, und nichts dergleichen läßt sich auch aus der Formulierung herauslesen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>: Ich bin mit den Antworten, die ich bekommen habe, nicht ganz zufriedengestellt. Das Streikrecht hat seine Grenzen in der sozialen Adäquanz, jawohl, das ist ein volkswirtschaftlicher Vergleich, aber hier handelt es sich doch darum, daß wir uns im Verteidigungsfall befinden, und da ist meiner Meinung nach der Grundsatz, daß es eben aus dem ganz übergeordneten Gesichtspunkt der Verteidigung gar nicht erst irgend jemand gibt, der nun abwägt und sagt, alle Adäquanz hin oder her, ist das unmöglich oder nicht, sondern das muß mindestens ausschließbar sein.</p>
            <p>Das zweite ist mit dem Widerstand. Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, mit einem einfachen Nein, daß gegen demokratisch gewählte Organe ein Streikrecht nicht besteht, ist meine Frage nicht beantwortet. Es gibt ja schließlich noch jetzt jeden Tag eine ganze Menge von Gruppen, die sagen, der Bundestag, der begeht ja ständig Verletzungen des Rechtsstaates. Wer wird denn erst einmal entscheiden, oder bis wann kommt eine Entscheidung. Zunächst ist doch bekannt, der Widerstand wird einmal da sein. Mir ging es doch darum, daß man gegen diesen Bundestag nicht das Recht in die Verfassung aufnimmt, gegen diesen Bundestag überhaupt einen Anhalt zum Streik, zum Kampf zu haben.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> (Bergstraße): Ich habe eben gesagt, gegen demokratisch legitimierte Instanzen gibt es kein Widerstandsrecht, wenn sie sich im Rahmen der Verfassung halten. Wenn jemand der Auffassung ist, daß sich eine demokratisch legitimierte Instanz, also der Bundestag zum Beispiel, nicht an die Verfassung hält, dann öffnet ihm unsere Rechtsordnung den Weg zum Bundesverfassungsgericht.</p>
            <p>Entschuldigung, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DutschkeAlfredWilliRudolfRudi">Dutschke</name> muß nach der Fassung, die wir angenommen haben, zunächst eine Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts abwarten. An der Tatsache, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DutschkeAlfredWilliRudolfRudi">Dutschke</name> natürlich illegal Gewalt anwenden kann, daran können wir durch keine Verfassung etwas ändern. Das müssen wir doch mal klar sehen! Dagegen gibt es eben die öffentlichen Ordnungsorgane, dagegen gibt es im Falle eines bewaffneten Aufstandes nach der Vorlage, die wir Ihnen vorgelegt haben, die Möglichkeit, auch das Militär einzusetzen. Und das sind eben die Mittel der Staatsgewalt, die sich dieser Gewalt entgegenstellen muß.</p>
            <p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>, ich will Ihnen sagen, der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DutschkeAlfredWilliRudolfRudi">Dutschke</name> kann sich heute auf die Leitsätze des Bundesverfassungsgerichts im KP-Urteil<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-09-t1900_WZ_FN010" type="comment">
                     <p>Für den Wortlaut des Urteils des Ersten Senats des Bundesverfassungsgerichts vom 17. August 1956 über die Verfassungswidrigkeit der KPD vgl. BVerfGE 5, Nr. 14.</p>
                  </note>
               </seg> mit genauso viel und genauso wenig Recht berufen wie auf diese Formel. Daran ändert sich nichts, ganz bestimmt nicht. Es ist natürlich völlig klar, daß die Berufung auf ein solches Recht leichter ist, wenn es in der Verfassung steht, als wenn man es in einem dickleibigen Wälzer über Entscheidungen nachsuchen muß. Daran kann kein Zweifel sein. Aber auf der anderen Seite gibt dieses verbriefte Widerstandsrecht natürlich auch in Fällen, in denen eine mit starkem Stimmenzuwachs bereits an die Macht gelangte Partei versucht, die verfassungsmäßige Ordnung zu beseitigen, den verfassungstreuen Bürgern etwas in die Hand. Da muß man beide Seiten nebeneinander sehen. Ich möchte noch einmal sagen, es war nicht unsere Idee, das hineinzuschreiben, es war Bestandteil einer Übereinkunft mit der SPD, und wir haben uns zwei Monate lang, und das kann ich für alle beteiligten Kollegen sagen, bemüht, eine Formel zu finden, die den Boden des geltenden Verfassungsrechts nicht verläßt; ich glaube, das ist uns auch gelungen.</p>
            <p>Jetzt noch zu der Frage Streik im Kriegsfall, im Verteidigungsfall. Wenn wir jeden Zweifel daran hätten ausschließen wollen, daß ein solcher Streik im Kriegsfall verboten werden kann, dann hätten wir eine entsprechende Bestimmung in das Grundgesetz hineinschreiben müssen, und ich brauche Ihnen nicht darzulegen, daß wir dafür eine Mehrheit in diesem Hause nicht gefunden hätten.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> (Schwalbach): Die Frage des Streikrechts ist im Arbeitskreis und unserer Gruppe des Rechtsausschusses sehr wohl kontrovers gewesen. Ich habe in der vorletzten Sitzung des Arbeitskreises sehr deutlich zum Ausdruck gebracht, daß ich es für unerträglich halte, daß Söhne dieses Volkes und unsere Mitbürger an die Front gerufen werden und dort der Gefahr des unmittelbaren Betroffenwerdens ausgesetzt sind, während andere dienstverpflichtet oder in ähnlicher Form zu Hause bleiben, um dann von hintenher zu streiken. Ich persönlich halte das für eine unerträgliche Ungleichheit der Rechtspflichten im Falle des Notstandes.</p>
            <p>Auch noch andere Fragen waren aufgetaucht, nämlich die, ob die Vorbereitungen rechtzeitig in Gang gesetzt werden können, wenn keine NATO-Entscheidung vorliegt, und ob sie ausreichend wären. Es war nämlich im Rechtsausschuß von seiten des Verteidigungsministeriums darauf hingewiesen worden, daß die jetzt vorgesehenen Fristen zu kurz wären und eine ausreichende Vorbereitung nicht zuließen. Wir haben das Ganze übersprungen über die NATO-Entscheidung. Wenn sie ausbleibt, reicht also nach Meinung gewisser Leute im Verteidigungsministerium, wie im Rechtsausschuß ausdrücklich gesagt wurde, die Frist nicht aus.</p>
            <p>Ich hatte darum gebeten, daß wir mit unseren Kollegen aus dem Verteidigungsausschuß diese Frage erörtern möchten. Das ist leider bis jetzt unterblieben. Die Frage des Streikrechts aber ist sicher umstritten und nicht geklärt. Der Innenminister, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, hat sich mehrfach zu dieser Frage geäußert, schriftlich und auch als Vertreter der Bundesregierung, auch in der Fragestunde, auch bei der Vorlage der einfachen Notstandsgesetze. Nun steht ganz sicher nach seiner Meinung und auch nach der in der Rechtsprechung und der Rechtslehre fest, daß aus dem Koalitionsrecht, was zur Zeit in der Verfassung alleine steht, nicht ohne weiteres ein Streikrecht abgeleitet werden kann, und wir haben dann vom Bundesarbeitsgericht die Rechtsprechung der sozialen Adäquanz. Und nun ist die Frage, was haben wir nun über die Regierungsvorlage hinaus in unseren Entwurf hineingeschrieben? So furchtbar viel scheint das nicht zu sein, und doch scheint es mir sehr wesentlich. Wir haben einfach in dem Artikel 9 des Grundgesetzes, in dem nur das Koalitionsrecht steht, einen weiteren Absatz 3 aufgenommen, welcher lautet: Maßnahmen nach Artikel 12 a, 35 Absatz 2 und 3, 87 a Absatz 4 und 91 dürfen sich nicht gegen Arbeitskämpfe richten, die zur Wahrung und Förderung der Arbeits- und Wirtschaftsbedingungen von Vereinigungen im Sinne des Satzes 1 geführt werden. Wir haben also hier ein garantiertes Streikrecht für Vereinigungen, nicht für die einzelnen Arbeitnehmer und ihre Gruppen, nunmehr garantiertermaßen drin. Und wogegen soll das sich nicht richten können? Und nun muß man das lesen, was in den einzelnen Artikeln des Grundgesetzes steht.</p>
            <p>Der Artikel 12 a enthält nicht nur Vorschriften über Dienstverpflichtungen, er enthält im Absatz 1 vor allem die Dienstpflicht, also in unserer Armee, in der Bundeswehr. Um den Dienst mit der Waffe handelt es sich hier. Außerdem sind im Artikel 91 die Polizeimaßnahmen drin, daß nämlich, wenn in einem Lande eine Landesregierung mit Unruhen oder ähnlichen Dingen nicht fertig werden kann, die Polizeikräfte von anderen Ländern eingesetzt werden können. Alles das darf sich also nicht mehr gegen Arbeitskämpfe richten, und hier kommt die soziale Adäquanz, nämlich solche Arbeitskämpfe, die zur Verbesserung, zur Wahrung und Förderung der Arbeits- und Wirtschaftsbedingungen geführt werden. Die anderen politischen Arbeitskämpfe sind ohnehin nicht erlaubt. Das wissen wir. Das ist nun schon unser heutiges Recht. Aber wenn eine Gruppe innerhalb einer Gewerkschaft beispielsweise die Mobilisierung unterbinden möchte, dann kann sie natürlich zur Verbesserung der allgemeinen Arbeits- oder Wirtschaftsbedingungen zu einem Streik aufrufen. Und ich möchte die Gewerkschaft sehen, die so klug wäre, zu sagen, ich will gegen die Mobilmachung streiken! Sondern sie wird selbstverständlich zur Wahrung und Verbesserung oder Förderung irgendwelcher Arbeitsbedingungen eintreten. Das halte ich auch für selbstverständlich. Das Motiv wird aber ein anderes sein können.</p>
            <p>Ich meine, daß wir in unserer Lage, wo ein potentieller Gegner ganz sicher kommunistischer Art sein wird, damit rechnen müssen, daß bei uns von innen Kräfte am Werke sein können, die alles daransetzen, um dieser anderen Seite zu einem Erfolg – notfalls auch militärischer Art – zu verhelfen. Das ist die Situation, die ich wenigstens für möglich halte und nicht ausschließbar ist.</p>
            <p>Sie wäre nur ausschließbar nach der jetzigen Fassung, wenn nunmehr das Gericht angerufen würde, denn eine gesetzliche Ermächtigung zur Einschränkung besteht nicht. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> hat sich früher dahin geäußert, daß es ein Staat niemals ertragen würde, daß ein Arbeitskampf während einer solchen Zeit äußeren Notstandes geführt würde, ohne sich gegen diesen mit Gesetz zu wehren. Eine gesetzliche Ermächtigung zu einem solchen Vorgehen liegt nicht vor. Sie durch einzelne Verwaltungsmaßnahmen aber zu treffen oder durch ein Gesetz des Gemeinsamen Ausschusses, wäre doch wohl sicherlich nicht mehr rechtzeitig. Das muß vorher gesehen werden.</p>
            <p>Ich sehe also diese Situation für äußerst bedenklich an. Ich habe das deutlich zum Ausdruck gebracht, und ich fühle mich verpflichtet, es hier auch zu sagen.</p>
            <p>Was für eine Konsequenz ergibt sich daraus? Ich bin der Überzeugung, wir werden es nicht durchsetzen können, eine Zweidrittelmehrheit zu finden, die im Notstandsfall das Streikrecht ausschließt. Das ist in diesem Bundestag nach meiner Überzeugung nicht erreichbar. Ob wir eine Verstärkung der Positionen, wie es jetzt der Fall ist, hinnehmen mußten oder müssen, ist nach meiner Ansicht mindestens zweifelhaft. Ich würde es jedenfalls nur hinzunehmen bereit sein, gegen einen hohen Einkaufspreis bei der SPD. Der aber ist bis jetzt nicht erkennbar, im Gegenteil, wir haben ja Vorlagen des Gewerkschaftsflügels der SPD, die noch viel weiter gehen, die das Wort Streikrecht auch in den Artikel 9 hineinschreiben wollen neben einer Reihe von anderen Vorschriften. Wir müssen also meines Erachtens taktisch vom Notstand als solchem Abstand nehmen, um uns einzubilden, es sei eine entscheidende Waffe. Wenn dieser Pferdefuß drin ist, ist es meines Erachtens keine entscheidende Waffe – insoweit unterscheide ich mich.</p>
            <p>Aber die These, die aufgestellt wurde, auch die sollten wir hier ruhig sagen, die lautet ja so: Im Falle äußerer Gefahr wird keine Gewerkschaft bei uns streiken, und die Gewerkschaften werden so stark zu unserer Regierung und unserem Volke stehen, daß das nicht in Frage kommt. Ich bin gerne bereit, solche Elogen der Gewerkschaft zu machen, nur glaube ich selbst nicht daran! Aber wenn ich auf diese Weise gleichzeitig sage, es ist im Falle des äußeren Notstandes sowieso nicht mehr mit Gesetzen zu regeln, dann bin ich bereit, diese Regelung anzunehmen, wenn die Vorbereitungen wirklich erfolgen können, und würde sagen, aus rein taktischen Gründen, nicht aus materiell rechtlichen, sondern aus rein taktischen Gründen sollten wir in der jetzigen Situation der SPD nicht den Aufhänger geben, zu sagen, die Notstandsverfassung wäre an uns gescheitert.</p>
            <p>Ob wir sie bekommen werden mit Zweidrittelmehrheit, weiß ich noch lange nicht. Da habe ich noch starke Zweifel. Aber daß wir sie an uns scheitern lassen in der derzeitigen Situation und nach den Wahlen in Baden-Württemberg<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-09-t1900_WZ_FN011" type="comment">
                     <p>In Baden-Württemberg hatten am 28. April 1968 Landtagswahlen stattgefunden. Die CDU erreichte einen Stimmenanteil von 44,2 Prozent, was gegenüber der Wahl von 1964 einen Verlust von 2 Prozentpunkten bedeutete. Im Landtag verfügte die CDU nach dieser Wahl über 60 von 127 Mandaten. Der Stimmenanteil der SPD ging um 8,3 Prozentpunkte auf 29,0 Prozent zurück. Im neuen Landtag war die SPD nach einem Verlust von 10 Mandaten mit 37 Mitgliedern vertreten. Die FDP konnte ihren Stimmenanteil um 1,3 Prozentpunkte auf 14,4 Prozent vergrößern. Sie gewann 4 Mandate hinzu und saß fortan mit 18 Mitgliedern im Landtag. Die NPD konnte einen Stimmenanteil von 9,8 Prozent verbuchen und zog mit 12 Vertretern in den Landtag ein. Zum Wahlergebnis vgl. AdG 1968, S. 13892 f.</p>
                  </note>
               </seg>, das würde ich für unklug halten. Ich votiere also für diese Vorlage in Kenntnis ihrer Unzulänglichkeit und in Kenntnis eines Tatbestandes im Streikrecht, der fast unerträglich ist.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WilhelmiHans_1957-10-15">Wilhelmi</name>: Ich habe erwartet, daß wir heute eine erhebliche Schelte bekommen, weil wir zuviel geregelt haben in diesem Gesetz. Daß wir jetzt beschimpft werden, daß wir etwas nicht geregelt haben, nämlich die sehr komplizierte Frage des Streiks überhaupt, des politischen Streiks, und was da alles mit zusammenhängt, davon bin ich einigermaßen überrascht. Es ist noch niemand auf die Idee gekommen, im Zusammenhang mit dem Notstand – wenigstens von unserer Partei – die Streiklage ganz allgemein zu regeln. Noch kein Mensch! Sondern was hier geschehen ist, ist folgendes: wir haben die Dienstverpflichtung aussprechen müssen, und mit der Dienstverpflichtung hängt natürlich zusammen – bei der SPD ist da der Gedanke aufgetaucht –, daß man diese Dienstverpflichtung mißbrauchen kann, mit dieser Dienstverpflichtung also einem legitimen Streik abhelfen kann.</p>
            <p>Infolgedessen haben wir nichts weiter gemacht, als daß wir gesagt haben, diese Bestimmungen, die da stehen, mit der Dienstverpflichtung und allem, was damit zusammenhängt, darf nicht dazu benutzt werden, um einen legitimen Streik, bei dem es sich um Arbeitsbedingungen handelt, abzuschneiden. Das hat doch gar nichts mit der Frage zu tun, ob wir nun während des Verteidigungsfalles den Streik noch vertiefen oder nicht vertiefen. Da kann ich mich ganz auf das beziehen, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> gesagt hat. Es ist doch eine Utopie, zu glauben, daß man bei den Mehrheitsverhältnissen dieses Hauses eine Zweidrittelmehrheit dafür bekommt, daß im Verteidigungsfalle ein Streik völlig unmöglich ist. Ich halte es auch für falsch. Ich selbst wäre gar nicht dafür, denn es sind Situationen denkbar, wo es auch einen Streik geben kann. Das kann man einfach gar nicht so völlig von der Hand weisen, sondern ist von Fall zu Fall zu entscheiden.</p>
            <p>Aber, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>, ich glaube allerdings, daß der deutsche Arbeiter nicht streiken wird, wenn wir uns in einer solchen Situation befinden, wie wir sie also zunächst einmal annehmen, nämlich daß wir gegen den Kommunismus kämpfen. Das glaube ich nicht. Ich glaube, dieses Risiko können wir auf uns nehmen, und ich bin der Ansicht, daß die gesamte Gesetzgebung darunter gar nicht leidet. Sondern es sind ganz andere Fragen, die wir wirklich haben müssen. Sie brauchen sich gar keine großen Gedanken zu machen, was passiert, wenn mal scharf geschossen wird, wenn es wirklich bumst, das regelt sich alles von alleine.</p>
            <p>Was wirklich interessant ist, und worüber wir Juristen uns den Kopf zerbrechen müssen, ist die Zeit vorher, das ist die Bevollmächtigung der Regierung, daß sie das tun kann, was sie vorbereitenderweise tun muß. Das ist das, wo Sie Ihr Augenmerk darauf richten müssen, und ich glaube, es ist gelungen, das zu erreichen. Beißen Sie sich jetzt nicht fest an der Frage, ob denn die Gewerkschaften einen Streik ausrufen. Das halte ich für ausgeschlossen. Und es ist völlig unmöglich, das politisch in diesem Gesetz zu regeln.</p>
            <p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Noch einmal Thema Streikrecht! Bereits die Vokabel ist falsch, und wir sollten einmal von ihr abkommen. Die Vokabel Streikrecht gibt die gegenwärtige und die künftige verfassungsmäßige Lage unzutreffend wieder. Ich gebrauche nie das Wort Streikrecht, denn im Grundgesetz gibt es kein Streikrecht. Es gibt eine Arbeitskampffreiheit. Die Unterschiede sind zweierlei: Erstens geht es nicht um Streik, sondern um Arbeitskampf, das heißt Streik und Aussperrung als die herkömmlichen und im Prinzip anerkannten Mittel des Arbeitskampfes. Zweitens gibt es kein Recht im Sinne eines subjektiven öffentlichen Rechts, sondern es gibt eine Freiheit, unter bestimmten Voraussetzungen, begrenzt durch das bereits erwähnte Prinzip der Sozialadäquanz, von dieser Möglichkeit Gebrauch zu machen.</p>
            <p>Das ist die Rechtslage nach heutigem Verfassungsrecht. Die heißt konkret und praktisch – und Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> ist da, glaube ich, einem Mißverständnis unterlegen –, daß Arbeitgeber und Arbeitnehmer unter bestimmten Voraussetzungen von dieser Möglichkeit Gebrauch machen können, und zwar dann, »wenn nicht« – ich zitiere <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbendrothWolfgang">Abendroth</name> interessanterweise – »der Streik« – um also bei dem einen Fall zu bleiben – »hinsichtlich der wirtschaftlichen und sonstigen Folgen, die er hervorruft, in einem unerträglichen Mißverhältnis steht zwischen den Zielen und den Mitteln, die verwendet werden, und dem dadurch entstehenden volkswirtschaftlichen oder sonstigen Schaden«.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-09-t1900_WZ_FN012" type="comment">
                     <p>Die Quelle ist nicht zu ermitteln.</p>
                  </note>
               </seg> Daß ein solches Mißverhältnis, das den Streik – wiederum nach <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbendrothWolfgang">Abendroth</name>, ohne daß er das wahrscheinlich zugeben wird – erst recht nicht sozialadäquat macht, in einem äußeren Notstand gegeben ist, ergibt sich doch aus dem von Ihnen gebildeten Beispiel. Selbstverständlich ist es nicht sozialadäquat, daß der eine Teil des Volkes draußen an der Front steht und die anderen, die Munition fabrizieren sollen in entsprechenden Fabriken, sich wegen einer Lohnerhöhung oder aus welchen Gründen auch immer weigern, das zu tun, was eben einfach notwendig ist.</p>
            <p>Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>, ich komme auf den Punkt. Jetzt ist die Frage, was kann man im gegebenen Fall tun? Die Formulierung, die Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> zitiert hat, besagt lediglich, daß Maßnahmen nach der bestimmten Art sich nicht gegen Arbeitskämpfe richten dürfen. Wir haben einen Antrag abgelehnt von der Gruppe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>, der formulieren wollte, diese Maßnahmen dürfen Arbeitskämpfe nicht beeinträchtigen. Den haben wir mit Mehrheit abgelehnt. Da steckt ein ganz wesentlicher sachlicher Unterschied drin. Es ist also danach zulässig, infolgedessen ist das, was Sie gesagt haben, nicht zutreffend, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name>, daß ich jemand dienstverpflichte, weil ich ihn bei der Bundeswehr gebrauche. Ich darf ihn nur nicht deswegen dienstverpflichten oder zur Bundeswehr einziehen, weil ich als Streikbrecher tätig werden will. Aber selbstverständlich kann der Staat, wenn er den Betreffenden braucht bei der Bundeswehr oder bei sonstigen Arbeitsverhältnissen, die entsprechenden Maßnahmen ergreifen.</p>
            <p>Wenn zum Zustand äußerer Gefahr im Kriege konkret eine Situation entsteht, in der der Streik unerträglich ist, dann ist im Gegensatz zu der von Ihnen dargestellten Meinung der Gesetzgeber berechtigt, nach klarer Rechtswissenschaft heute erkannt, gesetzlich dagegen tätig zu werden, zum Beispiel eine Regelung zu treffen, wonach Arbeitskämpfe, Streiks, Aussperrungen in bestimmten Bereichen, die der Versorgung der Bundeswehr, der Zivilbevölkerung usw. dienen, nicht oder nur unter erschwerten Voraussetzungen stattfinden dürfen.</p>
            <p>Dies ist die Rechtslage, die hierdurch in gar keiner Weise geändert wird. Das hat die SPD in den Koalitionsgesprächen zugegeben. Ich erinnere Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> an das Gespräch, was vor längerer Zeit bei uns im Innenministerium stattgefunden hat. Da kam Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name> zunächst an mit dieser Formel und sagte, das ändert ja gar nichts, oder mit den Vorschlägen der Gruppe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>, die sehr viel weiter gingen. Daraufhin hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name>, einer der Vertreter dieser Gruppe, mit vollem Recht gesagt, uns geht es darum, daß wir von der für die Gewerkschaften nicht erträglichen Rechtsprechung des Bundesarbeitsgerichts zur Frage der Sozialadäquanz des Streikes wegkommen. Daraufhin haben wir den Kollegen gesagt, wir denken nicht daran, das mitzumachen. Und das haben sie akzeptiert, und das Ergebnis ist diese Formulierung.</p>
            <p>Mein letzter Punkt, ich komme auf Sie zurück, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name>. Ich akzeptiere, wenn jemand sagt, daß man also unter künftigen Verhältnissen nicht unbedingt auf die Bereitschaft der Arbeitnehmer oder der Gewerkschaften oder bestimmter Funktionäre blindlings vertrauen darf, sie würden das Notwendige tun. Das ist eine Frage, die jeder für sich entscheiden mag, welches Maß von Vertrauen er dort entgegenbringt. Es können sich die Verhältnisse ändern, ich glaube, daß man heute dieses Vertrauen haben kann. Aber natürlich gebe ich Ihnen zu, niemand kann sagen, ob das in der Zukunft gerechtfertigt ist, das kann sich ändern. Ich glaube nicht, daß dies der entscheidende Punkt ist. Ich wiederhole das, was ich also vielfach gesagt habe. Ich bitte uns alle doch herzlich, da etwas realistisch zu sein.</p>
            <p>Ich halte es ganz einfach für eine romantische Vorstellung, anzunehmen, daß unter den Voraussetzungen eines Krieges irgend jemand von unseren Arbeitnehmern auf den Gedanken kommen kann, daß es jetzt darum geht, höhere Löhne oder meinetwegen doppelte Verpflegung zu kriegen. Die Leute haben wirklich, das ist also bitter zu erkennen, aber es wird so werden, ganz andere Sorgen. In dieser Situation, die man sich in Umrissen nur ahnend vorstellen kann, geht es für jeden Betroffenen um ganz andere Dinge als um die Frage, ob man die Arbeits- und Wirtschaftsbedingungen fördern oder verbessern kann. Das ist, von allen juristischen Punkten abgesehen, der entscheidende Punkt in dieser Angelegenheit. Ich persönlich glaube, daß diese ganz wichtige Diskussion um die Frage des – in Anführungszeichen – »Streikrechts« im Grunde eine hohe verfassungsrechtliche Bedeutung hat, nicht für die Notstands-, sondern für die heutige Normalsituation. Dafür ist sie von einer ganz großen Bedeutung, und wir müssen selbstverständlich aufpassen, daß wir die heute gegebene Rechtslage hier nicht so rum oder so rum verändern. Für den Fall des äußeren Notstandes, des Krieges, hat es für mein Empfinden überhaupt keine praktische Bedeutung, da bin ich völlig sicher, daß auch wir, soweit wir daran beteiligt sind, und wir werden jedenfalls als Bürger dieses Staates daran beteiligt sein, wir alle, einschließlich der Arbeitnehmer, völlig andere Sorgen haben als diesen Punkt. Ich glaube also, daß gegen die Notstandsregelung aus dieser Klausel überhaupt keine Bedenken herzuleiten sind, und ich glaube, daß hier vor dem Hintergrund dessen, was durch Wissenschaft und Rechtsprechung unstreitig mit überwiegender Mehrheit seit Jahren erarbeitet worden ist, keine Argumente im Sinne einer Veränderung oder Verschlechterung der Rechtslage herzuleiten sind. Ich meine also, diese Klausel, über die wir übrigens mindestens seit 1964 sehr intensiv in den Ausschüssen gesprochen haben, nun auch zur Annahme empfehlen zu können.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>: Eine Zusatzfrage: Ich bin also hier ein geistiger Normalverbraucher in all den Diskussionen, die Sie nun wochenlang geführt haben. Wenn ich höre, Einsatz nur gegen militärisch bewaffnete Gruppen, dann würde ich gerne erläutert haben, wann ist eine Gruppe militärisch bewaffnet? Wenn also ein wilder Streik ausbricht? Oder eine infiltrierte Gruppe auftritt, die irgendwo Pistolen besorgt oder gar anderes tut, wir haben das ja jetzt in Berlin schon gehabt und anderswo? Wann und wer stellt dann fest, was eine bewaffnete Gruppe ist?</p>
            <p>Die zweite Frage ist die: Ich habe in der letzten Woche in großen Hamburger Zeitungen und anderswo Schlagzeilen unserer verehrten Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> und anderer gelesen, die unerhörte Beunruhigung in Frauenorganisationen gebracht haben hinsichtlich der Dienstpflicht für Frauen.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-09-t1900_WZ_FN013" type="comment">
                     <p>Vgl. hierzu »Dienstpflicht auch für Frauen? Annemarie Renger: Das wäre unerträglich!«, in: »Hamburger Abendblatt« vom 20. April 1968.</p>
                  </note>
               </seg> Können wir damit rechnen, daß nicht die sozialdemokratische Fraktion nun da unten auftritt und nach dieser Einigung über diesen Teil der Dienstverpflichtung große Propagandareden hält, daß es keine Dienstverpflichtung geben darf. Und darf ich fragen, gibt es sie nur für das Sanitäts- und Heilwesen und ist selbstverständlich nicht mehr das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> mehrfach ja den Frauenverbänden vorgetragen hat, daß zum Beispiel für den Fernmeldedienst Frauen, die da auch jetzt schon tätig sind, selbstverständlich dienstverpflichtet werden müssen? Geht das noch, oder ist das jetzt ausgenommen?</p>
            <p>Schließlich ist die letzte Frage, die mir ganz offensichtlich in der Öffentlichkeit immer noch große Erregung bringt, mit dem Streikrecht, für mich überhaupt eine Frage, die das ganze Problem betrifft, welche Kerle oder Nicht-Kerle werden Innenminister sein, welche Männer oder Frauen werden bereit sein?</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZinkOtto_1965-10-19">Zink</name>: Ich bin zunächst der Meinung, daß es Christliche Demokraten nicht notwendig haben, kein Vertrauen in die Arbeitnehmerschaft zu haben und sich in dieser Frage in Mißtrauen zusammenschließen zu wollen. Das zweite, was ich anmerken will, auch eine politische Vorbemerkung dazu, ist die Frage, daß wir sehen müssen, daß es innerhalb der Gewerkschaften zu der Frage der Notstandsverfassung differenzierte Meinungen gibt, und selbst der Beschluß des Deutschen Gewerkschaftsbundes in Berlin ist nur mit einer kleinen Mehrheit zustande gekommen.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-09-t1900_WZ_FN014" type="comment">
                     <p>Gemeint ist die Resolution zur Notstandsverfassung, die auf dem DGB-Bundeskongress 1966 in Berlin mit 251 gegen 182 Stimmen verabschiedet worden war. Darin wurde »jede Notstandsverfassung« abgelehnt, die »die demokratischen Grundrechte einschränkt und besonders das Versammlungs-, Koalitions- und Streikrecht der Arbeitnehmer und ihrer gewerkschaftlichen Organisationen bedroht«. Mit der Verabschiedung dieser Resolution wurde der Beschluss des Bundeskongresses aus dem Jahre 1962 bekräftigt. Seinerzeit war die Mehrheit, die die Notstandsverfassung strikt ablehnte, mit 276 gegen 138 Stimmen breiter. Vgl. hierzu AdG 1966, S. 12520.</p>
                  </note>
               </seg> Ich würde meinen, wir sollten gerade aus diesen Gründen heraus vorsichtig sein bei der Diskussion dieser Frage in der Öffentlichkeit, um einfach zu verhindern, daß diese Gruppe nicht eines Tages noch an die Seite der anderen getrieben wird und damit etwas Schwerwiegendes entsteht, was wir insgesamt nicht wollen und wünschen können.</p>
            <p>Und noch eine letzte Anmerkung dazu! Man muß bei der Frage des Streikrechts auch einmal die innergewerkschaftliche Situation dabei betrachten, denn ein Streik benötigt einen Mehrheitsbeschluß, setzt einen Mehrheitsbeschluß nach den Satzungen der verschiedensten Gewerkschaften voraus, wobei bei den meisten Gewerkschaften sogar eine qualifizierte Mehrheit erforderlich ist, um einen solchen Streik überhaupt durchführen zu können. Und die Gewerkschaften brauchen auch diese Bestimmung, um für den Fall – jetzt bei normalen Verhältnissen der heutigen Stunde gesehen – auch wieder in die Lage versetzt zu sein, wenn sie sich einmal übernommen haben sollten, auch ihre Position wieder zurücknehmen zu können. Ich würde also meinen, daß gerade diese satzungsmäßigen Bestimmungen uns auf der anderen Seite doch eine erhebliche Sicherheit bieten sollten.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Darf ich zum Punkt »Streikrecht« noch einiges sagen, weil es zu den fünf politischen Punkten gehörte, die wir hier in der Fraktion erörtert hatten. Ich hatte ja das Vergnügen, dazu Verhandlungen zu führen. Ich bitte, an die Ausgangslage zu denken. Kein Regierungsentwurf – weder der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-09-t1900_WZ_FN015" type="comment">
                     <p>Gemeint ist der am 20. April 1960 von der Bundesregierung eingebrachte Entwurf eines Gesetzes zur Ergänzung des Grundgesetzes, für den der damalige Bundesinnenminister Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> verantwortlich zeichnete. Vgl. BT-Drucksache III/1800.</p>
                  </note>
               </seg> noch der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-09-t1900_WZ_FN016" type="comment">
                     <p>Gemeint ist der am 11. Januar 1963 von der Bundesregierung eingebrachte Entwurf eines Gesetzes zur Ergänzung des Grundgesetzes, für den der damalige Bundesinnenminister Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> verantwortlich zeichnete. Vgl. BT-Drucksache IV/891.</p>
                  </note>
               </seg> noch der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name>
               <seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-09-t1900_WZ_FN017" type="comment">
                     <p>Gemeint ist der am 13. Juni 1967 von der Bundesregierung eingebrachte Entwurf eines Gesetzes zur Ergänzung des Grundgesetzes, für den der damalige Bundesinnenminister Paul <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> verantwortlich zeichnete. Vgl. BT-Drucksache V/1879.</p>
                  </note>
               </seg> – empfiehlt in der Frage des Streikrechts eine Änderung der gegenwärtigen Rechtslage.</p>
            <p>Die Sozialdemokraten verlangten ja nicht für die Stunde der Not, sondern ab sofort für die normale Rechtslage das Streikrecht in die Verfassung. Wir haben dazu gesagt, hierüber könnten wir überhaupt nicht sprechen. Dies war eine schwierige Position, weil im Koalitionsvorgelände, was nicht das Parlament betraf, eine Zusage gegeben war, durch Erklärungen vor dem Parlament darzutun, daß wir den Artikel 9 interpretieren, nämlich daß das Streikrecht für soziale Arbeitskämpfe als eines von mehreren Arbeitskampfmitteln drin sei. Dies ist das Ergebnis der Verhandlungen. Das Ergebnis der Verhandlungen ist, der Koalitionspartner bittet um eine Änderung des Grundgesetzes für die gegenwärtige Rechtslage, und das war dessen Wunsch. Und das Ergebnis ist, die Lage bleibt offen, wie sie bisher im Grundgesetz ist. Das bitte ich abzuwägen, und ich bitte deshalb, in diesem Punkt der Vorlage zu folgen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HortenAlphons_1965-10-19">Horten</name>: Ich verstehe durchaus, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilhelmiHans_1957-10-15">Wilhelmi</name>, daß es wahrscheinlich gar nicht möglich ist, diese Sache legal zu regeln. Aber ich möchte doch gerne wissen, was nun aufgrund der Notstandssituation passiert, wenn das eintritt, was doch das Wahrscheinliche ist? Wir sprechen doch hier immer nur rückblickend auf Situationen, wie sie bei früheren Krisen waren. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat mal in einer Unterhaltung gesagt, daß die Situation sich heute dadurch unterscheidet, daß der Feind in Deutschland steht, zwar nicht in der Bundesrepublik, aber in Deutschland steht, in Magdeburg und in Erfurt, wodurch also ganz neue Situationen eintreten können.</p>
            <p>Selbstverständlich handelt es sich hier nicht um einen Streik irgendeiner größeren Einheit deutscher Arbeiter. Aber was passiert nun, wenn mit den raffinierten Mitteln der Ostzone hier irgendwelche Schwerpunktstreiks, irgendwelche Dinge gemacht werden unter dem Motiv sozialer Verbesserungen. Man kann ja immer einen Vorwand nehmen, um die wahren Motive zu verstecken. Wie schnell kann dann eingegriffen werden? Denn der Hinweis, daß die grundgesetzliche Situation sich nicht geändert hat und ändern wird, trifft das ja nicht. Wir haben im Frieden natürlich die Möglichkeit, daß ein illegaler Streik durch die Gerichte hinsichtlich seiner Illegalität festgestellt werden kann und dann entsprechend dagegen vorgegangen werden kann. Aber hier handelt es sich doch unter Umständen um ganz kurze Fristen, die ausgenutzt werden können. Das wäre mir eine große Beruhigung, wenn Sie da etwas Konkretes sagen könnten, was gegen diese doch wahrscheinlich akute Gefahr sofort und von wem geschehen kann?</p>
            <p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HortenAlphons_1965-10-19">Horten</name>, wenn dieser Streik – und das ist durchaus möglich, daß so etwas passiert – den eigentlichen Zweck hat, an bestimmten Schwerpunkten, wie Sie sagen, das wirtschaftliche Leben etwa im Hinblick auf Erfordernisse der Verteidigung lahmzulegen, dann gibt es keinen typischen Punkt der Gefährdung des Gemeinwohls als eben diesen Vorgang. Je intensiver das kommt, desto deutlicher ist ja dann auch die Zielsetzung. Obwohl das alles unter dem Vorwand höherer Löhne oder so etwas kommen kann, aber die Zielsetzung, jetzt den Eisenbahnknotenpunkt oder sonstige lebenswichtigen Knotenpunkte zu bestreiken, zeigt ganz klar, hier geht es um das Gemeinwohl im eigentlichen Sinn, nämlich das, was also jetzt ohnehin gefährdet ist, soll weiter zerrüttet werden, weiter zerstört werden. Das ist ein Streik, der seinem Charakter nach ganz eindeutig nach heutiger und künftiger Rechtslage illegal ist.</p>
            <p>Frage: Was kann man dagegen machen? Zwei Möglichkeiten, Gesetzgebung – das ist eine Frage an die Schnelligkeit der Gesetzgebung. Zweite Möglichkeit, Gerichte, eventuell im Wege der einstweiligen Verfügung. Es kann innerhalb eines halben Tages gegen einen solchen Vorgang eine einstweilige Verfügung ergehen. Freilich muß man Gerichte haben und muß man Leute haben, die auch den Mut aufbringen, das dann zu tun. Aber das ist die Verantwortung von allen Beteiligten.</p>
            <p>(Zwischenruf: Gehen die denn in den Bunker?)</p>
            <p>Nein, natürlich nicht, natürlich gehen die nicht in den Bunker. Das macht das Arbeitsgericht an Ort und Stelle, oder wer immer zuständig ist.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Es hängt, wenn wir das draußen diskutieren, natürlich nicht nur vieles davon ab, daß dann hier nicht Mißbrauch getrieben wird mit formellen Lücken, die vielleicht die gegenwärtige Rechtslage hergibt. Es hängt genauso davon ab, daß also gewisse Leute, die Geld und Häuser im Tessin haben, hier bleiben und hier arbeiten, daß die Moral so ist, daß der eine bereit ist, sich totschießen zu lassen, und der andere hier arbeitet. Das ist der wichtige Punkt!</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Das, was Sie, Herr Vorsitzender, gerade sagten, veranlaßt mich, zu dem abstrakt Ausgedachten für spätere konkrete Fälle doch folgendes zu sagen: Wir haben eine ähnlich perfekte »Lex Imperfecta« einmal im Bundestag gemacht. Ich war noch Journalist, das ist das Gesetz über das Bundesverfassungsgericht.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-09-t1900_WZ_FN018" type="comment">
                     <p>Vgl. »Gesetz über das Bundesverfassungsgericht« vom 12. März 1951, BGBl. 1951 I S. 243.</p>
                  </note>
               </seg> Da hatte man sich auch theoretisch was ausgedacht, was dann in der Praxis völlig anders aussieht. Ich persönlich bin heute der Überzeugung, daß die Väter dieses Gesetzes über das Bundesverfassungsgericht – und das geht bis in die höchsten Spitzen unseres Staates – heute denkbar unglücklich sein müssen, auch wenn sie es vielleicht nicht zugeben, über das, was damals abstrakt ausgedacht wurde und dann in der Praxis so völlig anders aussah.</p>
            <p>Lassen Sie mich sagen, daß ich nach dem, was ich hier über Streik gehört habe, einmal dankbar dafür bin, daß hier nicht ein Tonband der NPD mitläuft. Das ist das erste. Und das zweite, wofür ich dankbar bin, daß wir noch abstimmen können darüber. Ich persönlich muß sagen, wenn ich noch eine Stunde hier weiter zuhöre, dann kann ich diesem Entwurf nicht mehr zustimmen. Ich bin durch die letzte halbe Stunde außerordentlich zweifelnd geworden, ob das vernünftig ist, was man sich hier abstrakt ausgedacht hat.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wird zum Thema Arbeitsstreikrecht noch das Wort gewünscht? – Abstimmung.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PetersenPeter_1965-10-19">Petersen</name>: Zuerst eine grundsätzliche politische Bemerkung. Ich habe den Eindruck, daß bei all diesen theoretischen, abstrakten Überlegungen es doch im Grunde genommen darauf ankommt, ob in einem Ernstfall dieses Volk in seiner Mehrheit hinter seiner Regierung steht und bereit ist, sich zu wehren. Wenn das nicht der Fall ist, wenn Millionen von Leuten gegen uns demonstrieren, dann ist der Ofen aus! Dann nützt keine Notstandsgesetzgebung, und dann nützen überhaupt alle Gesetze nichts mehr. Deshalb warne ich davor, sich jetzt die Geschichte so furchtbar aufgeregt theoretisch auszudenken.</p>
            <p>Eine konkrete Frage an die Herren Experten, die vielleicht furchtbar naiv ist, ich gehöre nicht zu diesen Experten. Zu der Frage der alliierten Vorbehaltsrechte, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, wissen wir, wie die Alliierten reagieren werden? Haben sie gewisse Mindestpunkte angemeldet? Wie funktioniert das? Wie geht das weiter? Wenn also die 2. Lesung durch ist, wenn wir das Gesetz verabschiedet haben in der 3. Lesung, dann muß doch ein Vertrag geschlossen werden zur Ablösung? Muß das ratifiziert werden? Ich bitte, darüber aufgeklärt zu werden.</p>
            <p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Sie kennen ja die Note von 13. Dezember 1967, bei der die drei Mächte natürlich nur davon ausgehen konnten von dem damaligen Stand der Überlegungen, das heißt praktisch von dem Regierungsentwurf.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-09-t1900_WZ_FN019" type="comment">
                     <p>Für den Wortlaut der Note der Regierungen der drei Westmächte vom 13. Dezember 1967 zum Erlöschen ihrer Rechte aus Artikel 5 Absatz 2 des Deutschlandvertrages im Falle der Verabschiedung der Notstandsverfassung vgl. <hi rendition="#smcap">Dokumente zur Deutschlandpolitik</hi> V/1 (1966/67), S. 2219 f.</p>
                  </note>
               </seg> In der Note heißt es, daß die drei Mächte der Auffassung sind, daß, wenn dieser Regierungsentwurf Gesetz werden würde, ihre Vorbehaltsrechte erloschen seien. Die Formulierung ist interessant, sie würden nicht bereit sein, »aufzugeben« oder »abzulösen«, sondern sie seien der Meinung, die Rechte seien »erloschen«.</p>
            <p>Nun gibt es eine Reihe von Änderungen, die wir ja gegenwärtig diskutieren. Man kann also nicht ohne weiteres sagen, daß diese Erklärung der Alliierten sich auch auf die Neufassung, wenn sie so verabschiedet werden wird in 2. Lesung, erstreckt; es gibt aber fortlaufend eine Reihe von Kontakten zu den drei Mächten, deren Ergebnis man dahin zusammenfassen kann, daß mit sehr großer Wahrscheinlichkeit, und das ist vorsichtig ausgedrückt, die Alliierten bereit wären, die gleiche Erklärung abzugeben. Der Bundeskanzler und die beteiligten Ressorts, Auswärtiges Amt, Innenministerium, sind also bemüht, diesen Prozeß so schnell wie möglich auch zu beschleunigen. Schon morgen werden die Botschafter der drei Mächte den Text der Ausschußfassung bekommen mit der Bitte, sich darum sehr schnell zu bekümmern bei ihren Regierungen.</p>
            <p>Eine vorläufige Absprache mit den drei Mächten wird wahrscheinlich zum Ergebnis haben, daß das Ergebnis von deren Überlegungen wahrscheinlich die Erklärung ist, die Vorbehaltsrechte seien erloschen, was in der Form von Noten der Bundesregierung mitgeteilt werden wird. Es besteht die Absicht, den Text dieser Noten im Bundesgesetzblatt zu veröffentlichen und dadurch der Sache quasi einen legislativen Charakter zu geben.</p>
            <p>Eine Ratifizierung dieser Erklärung ist nicht notwendig. Es ist kein Vertrag, sondern eine einseitige Erklärung der Alliierten, die bisher bestimmte Rechte gehabt haben und nunmehr erklären, diese Rechte sind nach ihrer Meinung erloschen. Dem brauchen wir nicht zuzustimmen. Das nehmen wir einfach zur Kenntnis. Ich hoffe, daß diese Prozedur innerhalb einer sehr kurzen Zeit abgeschlossen ist, so daß wir dann alsbald an die 3. Lesung gehen können.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>: Zur Klarstellung eine Frage an den Herrn Minister: Herr Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, bezieht sich diese Erklärung der drei Mächte auf den ganzen Komplex der Notstandsverfassung, also auch auf das Recht, die Staatsgewalt in der Bundesrepublik wieder zu übernehmen, oder nur auf die Überwachung des Post- und Fernmeldewesens? Die Note, die damals der Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErnstWerner">Ernst</name> vor dem Innenausschuß und dem Rechtsausschuß bekanntgegeben hat, hat sich meines Wissens nur darauf bezogen, daß die drei Mächte bereit wären, ihre Rechte auf Überwachung des Post- und Fernmeldewesens aufzugeben.</p>
            <p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Diese Note, die mir wohl vertraut ist, bezieht sich sowohl auf die Rechte hinsichtlich der Post- und Fernmeldeüberwachung als auch auf die Rechte nach Artikel 5 Absatz 2 des Deutschlandvertrags, das ist eben der Notstandsvorbehalt der Alliierten. Darüber ist gar kein Zweifel.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich glaube, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>, daß der Problemkreis Artikel 10, Post und Telefon, das Kriterium sein wird für die Ablösung.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>: Ich habe nur eine Frage an den Herrn Innenminister: Vorbehaltsrechte, daran haben Sie gerade noch einmal erinnert, sind Vertragsrechte. Wie kann man Vertragsrechte durch eine einseitige Erklärung aufheben? Ist das eine neue Form des Vertragsrechtes? Ich persönlich bin der Meinung, daß ein den Alliierten gelassenes Recht in einem Vertrag mit uns nur durch Vertrag aufzuheben ist und nicht durch einseitige Erklärungen.</p>
            <p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Ich bewundere Ihr Interesse für juristische Fragen, darum will ich es auch juristisch beantworten. Juristisch gesprochen ist der Artikel 5 Absatz 2 ein den Alliierten zustehendes Recht unter einer auflösenden Bedingung. Es steht nämlich drin, die drei Mächte haben bestimmte Rechte – brauche ich nicht alles vorzutragen, Sie kennen es. Diese Rechte erlöschen, wenn der deutsche Gesetzgeber bestimmte Voraussetzungen erfüllt. Das heißt also, wenn diese Voraussetzungen objektiv gegeben sind, gibt es keine Vertragsvereinbarungen mehr, sondern dann sind diese Rechte erloschen. Der einzige Punkt, der klärungsbedürftig ist, ist im Falle einer Meinungsverschiedenheit das Austragen des Streites darüber, ob diese Voraussetzungen erfüllt sind und damit die Rechtsfolgen eingetreten sind. Wenn diejenigen, die betroffen sind, deren Rechte vermindert oder beseitigt werden, nämlich die drei Mächte, selber erklären, die Voraussetzungen sind erfüllt, unsere Rechte sind erloschen, dann brauchen sie das nicht noch einmal vereinbaren. Das wäre jedenfalls gegen juristische Logik und wohl auch politisch nicht sehr zweckmäßig.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> (Bergstraße) beantwortet Fragen von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>: Zwei Fragen, die erste bezog sich auf die militärisch bewaffneten Truppen, die zweite auf die Dienstverpflichtung der Frauen. Wir gehen in Übereinstimmung der geltenden Verfassungslage davon aus, daß die Bekämpfung von inneren Unruhen die Aufgabe der Polizei ist. Nach dem Grundgesetz ist die Aufrechterhaltung der inneren Ordnung Landesangelegenheit. Die Zuständigkeit des Bundes ist hier eine subsidiäre, das heißt, sie tritt erst dann ein, wenn die Länder nicht mehr in der Lage sind, mit diesen Unruhen fertig zu werden. Wir gehen weiterhin davon aus, daß die Länder mit Unruhen fertig werden, die sich unterhalb der Schwelle der militärisch bewaffneten Gruppen befinden. Wir können in einem solchen Falle, falls ein Land nicht bereit ist, solche Unruhen zu bekämpfen, oder nicht in der Lage ist, solche Unruhen zu bekämpfen, Polizeikräfte anderer Länder dem bedrohten Land zur Verfügung stellen und den Grenzschutz einsetzen. Wir glauben, daß hier wirklich alles Erforderliche getan ist, um mit dieser Situation fertig zu werden.</p>
            <p>Erst wenn der Aufstand ein solches Maß an Intensität auch der Bewaffnung erreicht hat, daß weder die Polizei noch die herbeigerufene Polizei anderer Länder noch der Bundesgrenzschutz damit fertig werden, kann die Bundeswehr eingesetzt werden. Und das wird nicht der Fall sein, wenn da drei Leute mit Pistolen sind. Wir glauben also nicht, daß diese Vorschrift der Bundesrepublik etwas wegnimmt. Wenn es so viele sind, die so schwer bewaffnet sind, daß die Polizei und der Grenzschutz damit nicht mehr fertig werden, dann können Sie die Bundeswehr einsetzen.</p>
            <p>Die zweite Frage ist die Dienstverpflichtung der Frauen. Dies ist einer der wenigen Punkte der Vorlage, die nicht in der Regierungsvorlage sind. Deshalb werde ich etwas ausführlicher darauf antworten: Die Regierungsvorlage sah vor eine Wehrpflicht und Dienstpflicht für Männer sowie ein Arbeitsplatzwechselverbot für alle, die einen Beruf oder eine sonstige berufliche Tätigkeit ausüben. Das galt für Männer und für Frauen. Gegen diese Bestimmung ist eingewandt worden, daß sie nur Frauen treffen würde aus den sozial weniger begüterten Schichten, weil die aus den sozial mehr begüterten Schichten selbstverständlich unter normalen Umständen außerhalb des Haushalts nicht arbeiten. Ich wollte mich gar nicht mit dieser Argumentation identifizieren, aber diese Argumentation ist uns von März letzten Jahres bis zu den öffentlichen Anhörungen ständig entgegengehalten worden. Und wir haben darauf gesagt: Ja, gut, wenn euch der Verstoß gegen den Gleichheitsgrundsatz, der darin liegen mag, so ernst ist, dann gibt es zwei Möglichkeiten, diesen Verstoß zu beseitigen. Die erste Möglichkeit ist, daß auch ein Arbeitsplatzwechselverbot für Frauen abgeschafft wird.</p>
            <p>Das hätte bedeutet, daß gerade im Fernmeldebereich, um andere nicht zu nennen, in den kritischen Augenblicken, wo das Funktionieren der Nachrichtenverbindungen die conditio sine qua non für das Funktionieren des ganzen Restes ist, die Mädchen auf den Telefonämtern hätten sagen können, das wird mir zu brenzlig, ich gehe nach Hause. Damit wären wir tatsächlich bewegungsunfähig gewesen; das wäre ein Körper gewesen, dessen Zentralnervensystem gelähmt ist. Da man das also nicht konzipieren konnte, haben wir gesagt: Gut, dann gehen wir den anderen Weg und schaffen eine Dienstverpflichtung, unter die auch solche fallen, die, aus welchen Gründen auch immer, in der Zeit vor Ausbruch des Verteidigungsfalles nicht gearbeitet haben. Und wir haben einen Bereich ausgewählt, von dem die meisten von uns der Überzeugung sind, daß sich Frauen ebenso zur Verfügung stellen werden wie im Ersten und im Zweiten Weltkrieg, und bei dem man es durchaus zumuten kann, eine solche Verpflichtung auszusprechen.</p>
            <p>Die Verpflichtung ist im Gegensatz zu allen anderen Dienstverpflichtungen ausschließlich beschränkt auf den Verteidigungsfall. Nur im Verteidigungsfall, wenn die Versorgung der Bevölkerung mit sanitären Diensten und die Versorgung der Bundeswehr, der Lazarette mit Hilfspersonal nicht gesichert ist, kann das angewandt werden. Dies ist also eine sehr eingeschränkte Vorschrift, sie stellt aber zweierlei Dinge heraus, die vorher nicht waren: Sie verwirklicht erstens in einem gewissen, in einem eingeschränkten Umfang den Grundsatz der Gleichbehandlung von Männern und Frauen im Dienstverpflichtungsrecht. Und zweitens verwirklicht sie in einem gewissen beschränkten Umfang den Grundsatz der Gleichbehandlung von in Frieden berufstätigen Frauen und solchen, die es nicht sind.</p>
            <p>Gegen die Bestimmung wird nun eingewandt, man würde so viele Freiwillige finden, daß dies überflüssig sei. Darauf ist unsere Antwort – Herr Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> hat in den öffentlichen Anhörungen eine Bedarfslücke von etwa 100 000 Kräften für diesen Bereich genannt –, daß wir es für absolut ausgeschlossen halten, daß diese Kräfte nach den bisherigen Erfahrungen auf einmal, also schnell und freiwillig zur Verfügung stehen. Aber wenn sie es sein sollten, nun, dann braucht man eben keine Dienstverpflichtungen auszusprechen. Das zweite Argument, das eingewandt wird, ist, daß diese Dienstverpflichtung den freiwilligen Eifer der Frauen behindern würde. Wir halten dieses Argument nicht für durchschlagend. Ein junges Mädchen oder eine Frau, die sich im Frieden bereit erklärt, in diesem Bereich tätig zu sein, die wird sich nicht dadurch von dieser Tätigkeit abhalten lassen, daß sie im Ernstfall, im Verteidigungsfall Verstärkung von solchen bekommt, die sich dieser Verpflichtung in normalen Zeiten nicht unterzogen haben. Das ist also das, was zu diesem Punkt zu sagen ist.</p>
            <p>Ich möchte Ihnen darin zustimmen, gnädige Frau, daß mit an Sicherheit grenzender Wahrscheinlichkeit in der 2. Lesung ein Antrag vorgelegt wird von sozialdemokratischer und freidemokratischer Seite, der die Aufhebung dieses Artikels fordert.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-09-t1900_WZ_FN020" type="comment">
                     <p>Zur 2. Lesung am 15. Mai 1968 legte die Fraktion der FDP einen Änderungsantrag vor, der eine Neufassung des Artikels 12 des Grundgesetzes beinhaltete. Absatz 6 sollte um folgenden Satz ergänzt werden: »Frauen dürfen nicht gegen ihren Willen zu Dienstleistungen im Verbunde der Streitkräfte verpflichtet werden.« Der Antrag wurde bei einer Anzahl von Enthaltungen mit großer Mehrheit abgelehnt. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 174. Sitzung am 15. Mai 1968, S. 9363 u. 9394 (Umdruck 451). In der Debatte hatte die SPD-Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> erklärt, sie sei der festen Überzeugung, dass im Verteidigungsfalle »Männer und Frauen ganz sicher bereit sind, ihre Pflicht zu tun«, weshalb sie in der Frage einer Dienstverpflichtung von Frauen auch der Meinung war, »daß hier der Zwang, die Dienstverpflichtung niemals in Kraft treten wird«. Für den Wortlaut vgl. ebd., S. 9354.</p>
                  </note>
               </seg> Es wäre natürlich in dieser Lage von außerordentlicher psychologischer Bedeutung, daß eine der Damen unserer Fraktion dann zu diesem Komplex Stellung nimmt.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>: Ich wollte zu diesem nur mit einem Satz noch sagen, ich kann es nur begrüßen, daß diese Möglichkeit eingefügt worden ist, die Lazarette auf diesem Wege mit der notwendigen Zahl an Schwestern auszustatten. Das war bisher nicht vorgesehen, und ich bin dankbar, daß das jetzt möglich ist. Wir dürfen auf keinen Fall zulassen, daß das wieder herausoperiert wird.</p>
            <p>Ich wollte dann auf den 87 a zu sprechen kommen. Ich möchte einige Fragen stellen: Es sind hier ja in dem Absatz 3 und 4 des 87 a drei verschiedene Arten des Einsatzes der Bundeswehr genannt. Einmal ein Einsatz, der sich gewissermaßen von selbst versteht, nämlich im Satz 1 des Absatzes 3, wo die Bundeswehr, um manövrierfähig zu sein, nun auch gewissermaßen Polizeiaufgaben, hier ist unter anderem von Verkehrsregelung die Rede, selbständig übernehmen kann. Das ist ganz klar. Im zweiten Satz dieses Absatzes 3 ist dann die Rede, daß die Bundeswehr im Verteidigungs- oder im Spannungsfall zum Schutz ziviler Objekte, zur Unterstützung der Polizeistreitkräfte eingesetzt werden kann. Im Gegensatz zum Absatz 4 ist hier nicht gesagt, wer das kann, im Absatz 4 ist davon die Rede, daß das die Bundesregierung kann – und ich habe einfach die Frage: Wer kann das? Kann das also auch ein Einheitsführer? Das ist eine Frage, die man beantworten sollte.</p>
            <p>Im Zusammenhang dieses Satzes 2 im Absatz 3 und des Absatzes 4 stellt sich beide Male die Frage, weil es jeweils heißt, zur Unterstützung der Polizei ist beabsichtigt, die Bundeswehreinheiten der Polizei zu unterstellen, sollen alle oder, was vernünftiger wäre, Teile der Bundeswehr für einen solchen Einsatz besonders ausgebildet werden, denn es ist doch zu vermuten, daß hier – ob ausgesprochen oder unausgesprochen – das Prinzip der Verhältnismäßigkeit der Mittel wohl doch angewendet werden muß oder müßte.</p>
            <p>Diese Fragen, meine ich, sollten wir deshalb hier stellen, damit wir für die Diskussion nach draußen hin mit den richtigen Antworten ausgestattet sind.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> (Bergstraße): Ja, das sind ausgezeichnete Fragen. Ich darf vielleicht noch einen Satz zu den Fragen von Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name> sagen, nämlich Kräftebedarf. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> hat gesagt in der Anhörung vom 14. Dezember, das ist für Ihre Argumentation wichtig, für den Dienst im Gesundheitswesen bedarf es noch 180 000 bis 200 000 Frauen, vornehmlich Schwestern und Assistentinnen, für die aber im Regierungsentwurf die Möglichkeit einer Neuverpflichtung nicht eröffnet ist. Das eben haben wir geändert, weil wir glaubten, 180 000 bis 200 000 finden wir nicht von heute auf morgen.</p>
            <p>Nun, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name>, zu Artikel 87 a: Das ist einer der schwierigsten Artikel, der hier hineingekommen ist. Er war bisher schon drin, beschränkte sich aber praktisch auf den Absatz 1. Die neuen Absätze sind hinzugekommen. Der Absatz 2 ist der bisherige 143, die Begrenzung des Auftrags der Bundeswehr, Absatz 3 stand in der Regierungsvorlage in Artikel 91. Hier heißt es zunächst einmal in dem ersten Satz: Die Streitkräfte haben im Verteidigungsfalle und im Spannungsfalle die Befugnis, zivile Objekte zu schützen und Aufgaben der Verkehrsregelung wahrzunehmen, soweit dies zur Erfüllung ihres Verteidigungsauftrages erforderlich ist. Mit einem juristischen Fachausdruck ist das so eine Art Annex-Kompetenz, das heißt, verteidigen müssen sie sowieso, und diese Dinge brauchen sie für die Verteidigung und müssen sie dann natürlich mit schützen, auch wenn es keine militärischen Anlagen sind.</p>
            <p>Das berühmte Elektrizitätswerk der Freien und Hansestadt Hamburg! Die Verkehrsregelung ist eine ganz einfache Geschichte. Sie müssen sich vorstellen, es wird ein Verband verlegt von Hessen nach Niedersachsen. Dieser Verband fährt in drei Kolonnen. Die erste Kolonne morgens um acht, die zweite mittags um vier, die dritte abends um sechs. Zwischen den einzelnen Kolonnen sind zwei Stunden Spanne, wo der zivile Verkehr normal rollen kann, weil Militärverkehr sich nicht auf der Straße befindet. Es war und ist unstreitig, das ergibt sich aus der Straßenverkehrsordnung, daß während einer fahrenden Kolonne die Polizei beziehungsweise die Bundeswehr die Geschlossenheit ihres Konvois mit ihrer Feldgendarmerie aufrechterhalten kann und insoweit den zivilen Verkehr regeln kann. Nun haben wir uns gesagt, in einem Verteidigungsfall und in einem Spannungsfall hat man ja nicht unbeschränkt Militär zur Verfügung und hat man nicht unbeschränkt Polizei zur Verfügung. Es wäre also ein barer Unsinn, wenn wir wegen der zwei Stunden Karenzzeit in der Mitte da jedesmal wieder einen zivilen Polizisten hinschicken müßten, damit der in der offenen Zeit den Verkehr regeln kann, während der Feldjäger dort stehen bleiben muß, weil seine Leute demnächst wiederkommen. Deswegen steht die Verkehrsregelung drin. Die Sache ist nicht umstritten.</p>
            <p>Dann kommt der nächste Satz, der von größerer Bedeutung ist. »Außerdem«, heißt es da, »kann den Streitkräften im Verteidigungsfalle und im Spannungsfalle auch der Schutz ziviler Objekte zur Unterstützung polizeilicher Maßnahmen übertragen werden. Die Streitkräfte«, heißt es dann weiter, und das muß man mit lesen, »wirken dabei mit den zuständigen Behörden zusammen«. Das ist der Fall, wenn Sie einen Verteidigungs- oder Spannungsfall haben. Sie haben am Hamburger Elektrizitätswerk die Notwendigkeit, dies gegen militärische Angriffe zu schützen, gegen abgesetzte feindliche Fallschirmjäger. Da müssen also Soldaten hingestellt werden, um diesen Eingriff abzuwehren. Nun können ja in der Nacht auch noch andere kommen, das kann man denen ja nicht ansehen, Erkennungsmarken tragen die keine, ihren Personalausweis legen sie auch nicht vor. In dem Fall, die Befugnis zu haben, Festnahmen durchzuführen und den Mann zum nächsten Polizeirevier zu bringen, ist eine Sache, die nach dem geltenden Grundgesetz nur die Polizei hat, denn sie hat die Aufgabe der Aufrechterhaltung der inneren Ordnung, und sie alleine ist Hilfsorgan der Staatsanwaltschaft.</p>
            <p>Damit auch die Soldaten das können und man nicht auch noch einen Polizisten daneben zu stellen braucht, der dann die Festnahme durchführen kann, der aber nicht gegen den sowjetischen Fallschirmspringer schießen darf, haben wir gesagt, gut, diese Kompetenz geben wir der Polizei auch noch. Der Zweck der Vorschriften – darauf werden Sie möglicherweise in Polizeikreisen angesprochen – ist es also, dem zuständigen Landesinnenminister oder Polizeisenator die Möglichkeit zu geben, seine Polizisten von militärisch gefährdeten Objekten abzuziehen und den Schutz dieser Objekte der Bundeswehr zu überlassen. Auf diese Weise kann vermieden werden, daß die Polizei in eine Auseinandersetzung mit feindlichen Streitkräften einbezogen ist, denn das ist nicht ihre Aufgabe.</p>
            <p>Der letzte Satz, wie funktioniert das in der Praxis? In der Praxis funktioniert das so – und das steht in dem letzten Satz –, daß die Streitkräfte dabei mit den zuständigen Landesbehörden zusammenwirken. Das heißt, der zuständige Befehlshaber des Wehrbereichs und der zuständige Innensenator oder Innenminister einigen sich darüber, welche Objekte wer bewacht – auf gut Deutsch gesagt. Eine gegenseitige Unterstellung findet nicht statt. Jeder bleibt in seinem Kompetenzbereich und ein Zusammenwirken ist hier einfach erforderlich. Diese Vorschrift geht auf einen Wunsch des Bundesrates zurück.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BremerRolf_1965-10-19">Bremer</name>: Ich hätte gerne noch einmal näher definiert, welchen Inhalt der Spannungsfall hat im Gegensatz zum Verteidigungsfall, der ja einen zumindest drohenden unmittelbar bevorstehenden Angriff voraussetzt, und in Absatz 4 wird von der Abwehr einer drohenden Gefahr für den Bestand der freiheitlichen und demokratischen Grundordnung gesprochen. Das sind ja drei Begriffe. Einmal ein Spannungsfall, dann der Verteidigungsfall, und zwar zum einen der drohende Angriff, wir sind also noch nicht im Angriff selbst, und zum anderen als dritter Fall der Zustand der drohenden Gefahr für den Bestand. Darf ich diese Abgrenzung zueinander noch einmal erfragen?</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> (Bergstraße): Bevor ich auf die Frage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BremerRolf_1965-10-19">Bremer</name> antworte noch zwei Bemerkungen zu dem vorhergehenden Thema. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>, das, was in Ihrem Artikel steht<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-09-t1900_WZ_FN021" type="comment">
                     <p>Nicht zu ermitteln, um welchen Artikel des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> es sich hier handeln soll.</p>
                  </note>
               </seg>, wird überall in der Welt in der gleichen Weise praktiziert, bloß nicht mit dieser perfektionistischen Ausführlichkeit ins Grundgesetz hineingeschrieben. Insoweit ist die Kritik, die Sie vortragen, berechtigt. Ich möchte Sie allerdings fragen, wie hätten wir es bei den politischen Verhältnissen anders machen sollen? Uns ist ja jeder einzelne Paragraph in stunden-, ja, ich kann Ihnen hier sagen, in wochenlangen Verhandlungen von vorne bis hinten um die Ohren geschlagen worden, bis wir schließlich eine Einigung gefunden hatten. Ich möchte in dem Zusammenhang nur noch einmal wiederholen, daß der 143 natürlich fällt. Er wird ersetzt durch den 87 a, Absatz 2, wo steht, in welchen Fällen die Bundeswehr eingesetzt werden darf. Ich glaube, damit ist eine wesentliche Anormalität des derzeitigen Verfassungszustandes beseitigt worden, daß nämlich die Bundeswehr gegen Angriffe aus dem Inneren gegen unsere Staatsordnung überhaupt nicht zur Verfügung stand. Das muß man wohl auch sehen!</p>
            <p>Zum Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DammCarl_1965-10-19">Damm</name> noch eine zusätzliche Frage wegen der Ausbildung. Es ist keine besondere Ausbildung, wir haben keine in unsere Vorstellungen einbezogen. Das gilt selbstverständlich auch bei einem Einsatz der Bundeswehr im Inneren, für den der von Ihnen mit Recht genannte Grundsatz der Verhältnismäßigkeit zu beachten ist. Das ist die Beantwortung Ihrer Frage.</p>
            <p>Nun zur Frage des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BremerRolf_1965-10-19">Bremer</name>: Sie haben nach der Abgrenzung der drei Fälle Spannungsfall, drohender Angriff und wirklicher Angriff gefragt. Der Spannungsfall, davon haben wir ein Bild, was das ist. Da steht im Bericht drin, eine Zeit verschärfter internationaler Krisen, die die Herstellung einer erhöhten Verteidigungsbereitschaft erfordert. Ein Zustand internationaler Spannungen. Das steht aber nicht drin, weil wir uns gesagt haben, daß man das in der Praxis mit einer solchen Definition doch nicht näher klärt, als wenn man es einfach nur so sagt. Deswegen wird der Spannungsfall durch ein Formalkriterium festgestellt, nämlich daß er vom Bundestag mit Zweidrittelmehrheit der Anwesenden beschlossen wird.</p>
            <p>Der Verteidigungsfall, im Fall des drohenden Angriffs, wird beschlossen vom Bundestag mit Zweidrittelmehrheit der gesetzlichen Mitglieder, also eine Verschärfung der Voraussetzungen. Und der Angriffsfall, der durch einen Angriff ausgelöst wird, wird eben durch diesen Angriff ausgelöst.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>: Ich möchte zum Gesetz als Ganzem folgendes zu überlegen geben. Wenn ich in den letzten Jahren immer gehört habe, daß hier ein Notstandsgesetz geschaffen werden soll, hat es mich dabei gefroren. Wenn ich an die psychologischen Begleitumstände denke, dann ergibt sich folgendes: Es besteht ein Stabilitätsgesetz aus Gründen der Stabilität.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-09-t1900_WZ_FN022" type="comment">
                     <p>Vgl. »Gesetz zur Förderung der Stabilität und des Wachstums der Wirtschaft« vom 8. Juni 1967, BGBl. 1967 I S. 582.</p>
                  </note>
               </seg> Wir haben ein Wirtschaftsförderungsgesetz, das dient der Wirtschaftsförderung.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-09-t1900_WZ_FN023" type="comment">
                     <p>Der Wirtschaftsförderung dienten zum einen das »Gesetz über die Aufnahme und Bereitstellung von Krediten zur Belebung der Investitionstätigkeit und zur Sicherung eines stetigen Wirtschaftswachstums im Rechnungsjahr 1967 (Kreditfinanzierungsgesetz 1967)« vom 11. April 1967 (BGBl. 1967 I S. 401), zum anderen das »Zweite Programm der Bundesregierung für besondere konjunktur- und strukturpolitische Maßnahmen 1967/68« (BT-Drucksache V/2070), das die Zustimmung sowohl des Bundesrates als auch des Bundestages fand. Vgl. die entsprechenden Stellungnahmen in den BT-Drucksachen V/2085 und V/2105.</p>
                  </note>
               </seg> Wir haben ein Gesetz über die mittelfristige Finanzplanung, das dient dieser.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-09-t1900_WZ_FN024" type="comment">
                     <p>Am 6. Juli 1967 beschloss die Bundesregierung die Finanzplanung des Bundes bis 1971, am 11. August 1967 dem Bundestag in der Drucksache V/2065 zugeleitet. Der Verwirklichung der Finanzplanung dienten das Zweite Steueränderungsgesetz 1967 – »Gesetz zur Verwirklichung der mehrjährigen Finanzplanung des Bundes, I. Teil« vom 21. Dezember 1967, BGBl. 1967 I S. 1254 – und das Finanzänderungsgesetz 1967 – »Gesetz zur Verwirklichung der mehrjährigen Finanzplanung des Bundes, II. Teil« vom 21. Dezember 1967, BGBl. 1967 I S. 1259.</p>
                  </note>
               </seg> Nun haben wir ein Gesetz, ein Notstandsgesetz, das dient dem Notstand – so kommt es doch draußen in der breiten Bevölkerung an, weit hinaus über diejenigen, die draußen zu den Kreisen gehören, die das Gesetz für den Notstandsfall aus revolutionären Gründen nicht wollen.</p>
            <p>Ich stelle in dieser Stunde die Frage, ob es nicht doch noch nicht zu spät ist, endlich von dieser psychologisch schlechten Formulierung wegzukommen, daß wir »Notstandsgesetz« sagen. Das sind draußen die Anhänger, die plötzlich aufgrund dieser Formulierung aufgetreten sind und fragen, und ich merke das in Diskussionen mit jungen Leuten, ist dann die Pressefreiheit vorbei? Wie sieht es dann aus, wenn das Notstandsgesetz kommt?</p>
            <p>Die Zeit ist noch nicht zu spät. Würden Sie sich bitte folgendes vorstellen. Wenn wir also statt dieser Firmenbezeichnung »Notstandsgesetz« sagen würden »Demokratieschutzgesetz« oder »Staatsschutzgesetz«, hätten wir draußen bei den Kreisen, die jetzt auf Notstandsgesetz eingestellt worden sind, eine psychologische Verwirrung für die nächste Zeit erreicht. Es gibt viele Leute, die bisher deshalb gegen das Notstandsgesetz waren, weil sie sagten, ja, den Notstand will ich nicht. Die würden dann nicht mehr mitlaufen. Die Drahtzieher würden sich im Augenblick hart tun, von dem jahrelang eingeschworenen Kampf gegen das Notstandsgesetz nun psychologisch wirklich umschalten zu müssen und sagen zu müssen, wir kämpfen gegen den Staatsschutz und bekämpfen ein Gesetz, das uns zu demokratisch ist.</p>
            <p>Bitte, ich würde das jetzt sagen. Es ist deshalb noch nicht zu spät, weil im Augenblick eine Chance wäre, die Gegner der Gesetzgebung zum Schutze des Staates zu verwirren. Bitte, überlegen Sie das einmal.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wir haben einmal eine Erfahrung gemacht, Theo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> guckt mich jetzt an, da hat die Presse seine Vorschläge als Sozialpaket bezeichnet.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-09-t1900_WZ_FN025" type="comment">
                     <p>In dem sogenannten Sozialpaket waren drei große Projekte zusammengefasst, deren Verwirklichung die mit der Reform der Rentengesetzgebung begonnene Sozialreform weiterführen sollte, nämlich eine Krankenversicherungsreform, eine Novellierung des Bundesversorgungsgesetzes und eine Neufassung des Kindergeldgesetzes.</p>
                  </note>
               </seg> Diese Überschrift war ganz schlecht. Da haben wir versucht, das zu ändern. Das hatte gar keinen Sinn. Wenn ein Markenartikel gelaufen ist, kann man an ihm nichts mehr ändern. Und am Samstag ist diese Veranstaltung der revolutionären Gruppen, wie sie das nennen. Ich glaube, es hat jetzt keinen Zweck mehr, diese Bezeichnung zu ändern.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WilhelmiHans_1957-10-15">Wilhelmi</name>: Ich gebe Ihnen Recht, dieser Name war ein Unglück. Es wäre wunderbar gewesen, wenn wir es Staatsschutzgesetz genannt hätten oder so was, aber es hat keinen großen Sinn mehr. Wenn das Gesetz als eigenes Gesetz bliebe, könnten wir das natürlich jetzt noch machen und sagen, der Bundestag beschließt, das Kind heißt jetzt Gesetz zur Ergänzung des Grundgesetzes. Da könnte man dann Staatsschutzgesetz in Klammer setzen, wenn es ja nicht ein Gesetz wäre, das die Paragraphen des Grundgesetzes ändert und, wenn es angenommen ist, verschwindet. Aber dann ist es ja weg, darum kann man ihm auch keinen Namen mehr geben, wirklich nicht.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlohmIrma_1957-10-15">Blohm</name>: Ich muß noch einmal auf die Dienstverpflichtung der Frauen zurückkommen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, wenn Sie in einem Gesetz schreiben, daß die Dienstverpflichtung der Frauen auf dem Sanitäts- und Heilwesen gegeben ist, wenn nicht genügend freiwillige Kräfte da sind, und auch die Dienstverpflichtung am Arbeitsplatz bleibt, so bin ich der Meinung, daß es doch noch außer diesen beiden Bereichen eine ganze Reihe von Versorgungsbetrieben gibt, wo die Frauen unbedingt dienstverpflichtet werden müßten. Ich denke zum Beispiel an die gesamten Lebensmittelbetriebe, wo wir die Männer nicht ersetzen können, weil wir nicht eine Dienstverpflichtung für Frauen haben. Ich kann gar nicht einsehen, daß wir Frauen im Zuge unserer immer wiederkehrenden Gleichberechtigung oder Gleichstellung von Mann und Frau nicht genauso gut im Notfalle dienstverpflichtet sein müßten wie die Männer.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> (Bergstraße): Sie sind natürlich ein Lichtblick für alle, die sich mit dieser Materie haben befassen müssen. Wir haben, wie Sie wissen, über das Thema Dienstverpflichtung ein eigenes Hearing durchgeführt und hier etwa ein Dutzend Persönlichkeiten gehört, die über eine besondere Sachkenntnis oder eine besonders starke Meinung auf diesem Gebiete verfügten. Unter diesen zwölf Persönlichkeiten war eine einzige, nämlich der Präsident der Bundesärztekammer<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-09-t1900_WZ_FN026" type="comment">
                     <p>Prof. Dr. Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrommErnst">Fromm</name>.</p>
                  </note>
               </seg>, der sich so geäußert hat wie Sie. Er sagte, für seinen Bereich könne er sich nicht vorstellen, daß man einen Unterschied zwischen Männern und Frauen mache. Ärzte seien Ärzte und ihre Pflichten seien ärztliche Pflichten. Aber mit dieser Auffassung stand er auf einsamer Höhe, und die Sozialdemokraten haben sich nur im Rahmen von außerordentlich schwierigen Verhandlungen bereit erklärt, wenigstens zu dem Bereich des Sanitäts- und Heilwesens eine solche Dienstpflicht zu akzeptieren.</p>
            <p>Für die Bereiche, die Sie angesprochen haben, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlohmIrma_1957-10-15">Blohm</name>, ist es zunächst einmal so, daß diejenigen, die dort arbeiten, verpflichtet werden können, an ihrem Arbeitsplatz zu bleiben. Wegen der übrigen Lücken – nun, ich möchte einmal etwas optimistisch sagen, haben wir vielleicht die Möglichkeit, auf Leute zurückzugreifen, die im Arbeitsmarkt zur Verfügung stehen, die in den Sektoren, in denen sie bisher gearbeitet haben, aus kriegsbedingten Gründen nicht mehr arbeiten können. Das ist die Hoffnung.</p>
            <p>Ich gebe Ihnen ohne weiteres zu, wenn Sie den Kopf schütteln, das ist eine vage Hoffnung, aber ich darf auf den Ausgangspunkt zurückführen, was ich eben vorgelesen habe von Herrn Innenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>: Wir standen bei Eingang der Beratung vor der Lage, daß für den Bereich des Sanitäts- und Heilwesens eine Bedarfslücke von 180 000 bis 200 000 Frauen bestand, für die in der Regierungsvorlage keine Vorsorge getroffen war. Und wir haben versucht, wenigstens in diesem entscheidenden Punkt eine Wendung herbeizuführen. Und das ist uns geglückt.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HortenAlphons_1965-10-19">Horten</name>: Entschuldigen Sie bitte, wenn ich Ihre Zeit noch einmal in Anspruch nehme. Ich will die ungeheuren Schwierigkeiten, eine Lösung herbeizuführen, auch gar nicht verkennen, aber die Frage ist doch die nach dem Pappschwert. Da muß ich sagen, daß ich doch auf das Höchste beunruhigt bin, weil diese ganze Diskussion doch völlig irreal ist. Die größte Wahrscheinlichkeit eines Konfliktes, wie ich das also als naiver Zeitgenosse sehe, ist doch der, daß ein Angriff in Form eines inneren Aufstandes erfolgt, durch Terrorgruppen usw., die eventuell sogar Personalausweise aus der Bundesrepublik haben. Ist die Äußerung von Ihnen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name>, so zu verstehen, daß nur bei regulären Kriegen die Bundeswehr eingesetzt werden darf? Wenn ja, kann dann schnell genug gehandelt werden?</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Weil ich seit langem der Meinung bin, daß unsere Sicherheit nicht nur im Bündnis und durch Atomschirm garantiert ist, sondern auch mit anderen Methoden gerechnet werden muß, habe ich in den Gesprächen hierzu folgendes gesagt: Ich würde heute der Jungen Union nicht mehr empfehlen, nach unseren Kindertagen, eine Versammlung der Sozialdemokraten zu stören mit 50 Mann Junge Union, sondern ich würde empfehlen, zu stören mit fünf gelernten Leuten, von denen einer ruft: »Zur Sache, Schätzchen!«, und der andere: »Bubi, Dich haben sie aber fein gemacht!«, wenn der gerade ernst spricht. Das wäre heute im Inneren bei uns so, und so könnte auch eine Verwicklung entstehen; und auch aufgrund dieser Erklärung ist nicht mehr von dem bewaffneten Aufstand die Rede, sondern von Gruppen militärisch Bewaffneter. Das ist aus meiner Sicht ein Fortschritt. Allerdings deckt diese Formulierung natürlich noch nicht den ganzen Bereich ab. Wir wollen ja hier, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name>, nicht wahr, alsbald über Verteidigung diskutieren, und ich hoffe, wir können dann diesen Akzent sehr deutlich dazu nehmen. Hier kann mehr, als geschrieben ist, in diesem Augenblick nicht mehr geschehen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HortenAlphons_1965-10-19">Horten</name>: Dann darf man das also als den ersten Schritt zu einer endgültigen, vernünftigen Lösung betrachten?</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Nicht auf dem Gesetzgebungsgebiet, sondern in der praktischen Politik, wie ich hoffe, und die wird umso besser werden, je größer unsere Mehrheit ist.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WilhelmiHans_1957-10-15">Wilhelmi</name>: Es ist doch die Kombination innerer Notstand und äußerer Notstand durchaus denkbar, und für beide Fälle ist doch der Einsatz der Streitkräfte vorgesehen, wenn es ernst wird. Also der Fall, daß nun zum Beispiel Fallschirmspringer abgesetzt werden und innerlich Leute aufgehetzt werden, Deutsche, Bundesrepublikaner, aufgehetzt werden vom Ausland. Gegen alle diese Leute können wir nun auch die Bundeswehr einsetzen. Also, der Fall ist durchaus vorgesehen. Wir sind keineswegs wehrlos. Sie brauchen da wirklich keine Angst zu haben. Und die Bundesregierung kann dann auch handeln in bezug auf den Einsatz der Streitkräfte.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HortenAlphons_1965-10-19">Horten</name>: Es hat eine Situation gegeben, die uns vielleicht heute idyllisch vorkommt, 1923, da waren gleichzeitig drei Aufstände, ein Rechtsaufstand in München, ein Linksaufstand in Thüringen und dann noch diese Geschichte in Küstrin.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-09-t1900_WZ_FN027" type="comment">
                     <p>Gemeint sind der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitler-Ludendorff</name>-Putsch in München am 8./9. November 1923, die kommunistischen Aufstandsbestrebungen in Thüringen im Oktober 1923 und der Aufstandsversuch der extremen Rechte in Küstrin, wo am 1. Oktober 1923 eine Zeitfreiwilligenformation putschte. Dieser Putsch wurde aber von regulären Reichswehrtruppen rasch erstickt. Vgl. Ernst Rudolf Huber: Deutsche Verfassungsgeschichte seit 1789. Band 7: Ausbau, Schutz und Untergang der Weimarer Republik, Stuttgart 1984, S. 354 f., 383–386, 402–420.</p>
                  </note>
               </seg> Da hatte natürlich nachher der Militärbefehlshaber die vollziehende Gewalt und konnte sehr schnell handeln. Gibt es nach einer gewissen, vielleicht halbtägigen Vorbereitung als Grenze, damit das nicht mißbraucht werden kann, auch die Möglichkeit, daß dann nachher die Gewalt nun wirklich in einer Hand zusammengefaßt wird, damit diesen raffinierten Gegnern nun wirklich begegnet werden kann?</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Der wichtigste Zuruf kam eben von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MissbachArtur_1961-10-17">Missbach</name>, ob das ein Samstag/ Sonntag sei. Das sind sehr praktische Fragen, die hier für die Fraktion präsent sind in manchen Situationen, und dann können Sie nur wünschen, daß weder Nebel ist noch gerade am Telefon Schwierigkeiten sind. Was der Kanzler über Ostern für eine Arbeit hatte, dafür zu sorgen, daß in den Innenministerien nicht nur Pförtner telefonisch erreichbar waren über die Ostertage, das können Sie sich gar nicht vorstellen – der Länder natürlich. Wenn ich vom Bundesinnenministerium sprechen würde, würde ich erstmals Glanz in die Augen kriegen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>!</p>
            <p>Ich habe noch ein paar politische Bemerkungen zu machen, vorher möchte ich aber fragen, ob wir folgendes jetzt beschließen können, wir müssen es ja dann auch publizieren: Mit Gegenstimmen und bei Enthaltungen zu Einzelfragen, daß es eine Gesamtzustimmung der Fraktion gab? Daß die Fraktion der CDU/CSU Änderungsanträge in der 2. Lesung nicht stellen wird. Und ich möchte an alle Kollegen sehr herzlich appellieren, falls wir eine 3. Lesung erleben, wäre es sehr gut, wenn die Unionsfraktionen einmütig auftreten würden.</p>
            <p>Ferner möchte ich Sie einladen, für die Debatten draußen sich an Folgendes zu erinnern: Diese Vorlage, soweit sie aus dem Kabinett kam, ist eine Vorlage der Großen Koalition, zustande gekommen mit den Stimmen des Parteivorsitzenden, des stellvertretenden Parteivorsitzenden und der Ministermannschaft, und zustande gekommen nach mehreren Vorgesprächen nicht nur Sachverständiger, sondern auch der politischen Führung beider Fraktionen, das heißt, das Kabinett hat hier eine Vorlage vorgelegt nach Gesprächen mit den Koalitionsfraktionen, was die Lage doppelt unterstreicht.</p>
            <p>Ich bin nun in der Zeit, in der ich hier sitze, zum zweiten Mal imstande, innerhalb dieser Fraktion in eine 2. Lesung der Notstandsverfassung zu gehen. Das letzte Mal haben wir das mit Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> am Schluß vergeblich versucht, weil die Hand des DGB in der SPD stärker war als der staatspolitische Wille und die Einlassung der Führung.<seg type="note">
                  <note xml:id="cdu-csu-05_1968-05-09-t1900_WZ_FN028" type="comment">
                     <p>Vgl. hierzu <hi rendition="#smcap">Schneider</hi>, Demokratie, S. 124–146.</p>
                  </note>
               </seg> Das ist hoffentlich gewesen! Sie müssen aber damit rechnen, und das ist noch nicht vorgetragen, falls es nicht am vorigen Dienstag schon war, daß wir den Punkt am Mittwoch erst in einer Geschäftsordnungsdebatte auf die Tagesordnung setzen müssen, weil die Freien Demokraten im Ältestenrat ihre Zustimmung zur Heraufsetzung auf die Tagesordnung verweigert haben. Ich bitte, daran zu denken: Wir haben heute Klarheit für die 2. Lesung. Wir werden so publizieren, wie es hier eben war, und wir werden natürlich dafür sorgen, daß es auf die Tagesordnung kommt. Ich hoffe, mit den Stimmen des Koalitionspartners.</p>
            <p>Wir haben dann eine schwierige 2. Lesung, in der ich bitten möchte, alle eventuellen Änderungsanträge von Gruppen oder Fraktionen anderer abzulehnen. Wir wissen nicht, was daraus entsteht. Deshalb muß diese Union nun möglichst einmütig stehen.</p>
            <p>Wir hoffen, daß nun das Kapitel Notstandsgesetzgebung in diesem Parlament verabschiedet wird und beendet werden kann. Wir sind nicht mehr bereit, noch einmal in große Sachen einzusteigen. Sollte es nicht zustande kommen, hätte nicht nur diese Koalition, sondern auch der Parlamentarismus in Deutschland eine Niederlage erlitten, ja, mehr als eine Schlacht verloren. Es blieben die alliierten Vorbehaltsrechte, und wir wären unfähig zum Kompromiß in dem, was die Nation braucht.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> (Bergstraße): Zu dem Beschluß, den der Herr Fraktionsvorsitzende eben vorgelesen hat, hätte ich noch eine Frage, ob man den nicht in einem Punkte ergänzen könnte, nämlich darin, daß sich die Unionsfraktion dafür einsetzen wird, daß die Sache in der nächsten Woche gelesen wird. Es wird uns wahrscheinlich sonst draußen in der Öffentlichkeit der Vorwurf gemacht, wir hätten die Sache, die nicht auf der vom Ältestenrat beschlossenen Tagesordnung stand, in letzter Minute auf die Tagesordnung gesetzt.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich würde das nicht tun, denn wir haben es nicht nötig, darzutun, daß wir bereit sind, unsere Gesetzgebung zu machen, sondern andere, die das endlich vom Tisch haben wollen. Und ich glaube, das läuft ganz normal. Die Öffentlichkeit weiß dies sowieso. Ich möchte nicht, daß dann irgendeine Frankfurter Rundschau, ein Fernsehreport, und was es da alles gibt, sagt, jetzt haben die das durchpeitschen wollen. Ich glaube, so wie das angelaufen ist, sind wir in einer vorzüglichen Lage.</p>
            <p>Vielen herzlichen Dank noch einmal an die Herren zu meiner Rechten! Ich schließe die Sitzung.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>