<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-05_1966-05-24-t1510_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FranzCorinna"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PippelLaura"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 4 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/IV</title>
						<author>Corinna Franz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/968631657</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682360</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682646</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682670</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1010/2</idno>
							<objectName>[Nicht überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 24. Mai 1966</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>10 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1966-05-24">
					<time type="start" when="15:10:00"/>
					<time type="end" when="16:30:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">05</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-01" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2021-11-12" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
			<change when="2022-09-08" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="5">SVPs</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-05_1966-05-24-t1510_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-05_1966-05-24-t1510_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Bundeshaushalt. – TOP 2: Bericht des stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden. – TOP 3: Bericht aus dem Ältestenrat, Plenarplan/ Bundeshaushalt. – TOP 4: Berufsausbildung und Berufsausübung, Familie und Jugend. – TOP 5: Subventionen, Grundgesetz. – TOP 6: Bundeshaushalt 1966/ Einzeplan 31. – TOP 7: Schul- und Bildungswesen/ Auslandsschulen und Auslandsinstitute. – TOP 8: Grundgesetz. – TOP 9: Verkehrswesen. Seewasserstraßen, Familie und Jugend. Alte Menschen.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1966-05-24-t1510_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>[1. Bundeshaushalt]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> greift unter Berufung auf einen unabweisbaren Zeitdruck den Punkt Situation der Kohle heraus. Die Fraktion werde gebeten, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name> zu beauftragen, mit den anderen Fraktionen Verhandlungen aufzunehmen, um nach Möglichkeit zu einer gemeinsamen Auffassung in dieser Frage zu kommen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name> teilt mit, daß die SPD zum Haushalt des Wirtschaftsministeriums einen Antrag bezüglich der Kokskohle eingebracht habe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-05-24-t1510_EP_FN001" type="comment">
							<p>SPD-Entschließung betr. Ersuchen an die Bundesregierung um Vorlage eines Gesetzes zum Ausgleich der Nachteile bei der Verwendung von Gemeinschaftskokskohle […], Sten. Ber., 45. Sitz. am 27.5.1966, S. 2220 (Umdr. 56).</p>
						</note></seg> Auch die Fraktion werde zu diesem Problem aktiv werden. Es sei in einem kleinen Kreis unter Führung des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name> und Mitwirkung der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauerJosef_1912-03-15">Bauer</name> eine Entschließung erarbeitet worden, die im Arbeitskreis II zur Diskussion stand. Auf Vorschlag des Bundeswirtschaftsministers habe der Antrag dann eine etwas andere Fassung erhalten, damit sich die deutsche Position bei den Verhandlungen in Brüssel etwas besser ausnehme. Der Arbeitskreis II bitte den Fraktionsvorstand, alles zu unternehmen, um zu einem interfraktionellen Antrag zu kommen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-05-24-t1510_EP_FN002" type="comment">
							<p>CDU/CSU-SPD-FDP-Entschließung betr. Ersuchen an die Bundesregierung um Bemühungen um eine Absatzstabilisierung der Kohle […] sowie Ersuchen um Vorlage einer nationalen Übergangslösung für das Kohle-Problem bei Nichterreichung einer kurzfristigen Gemeinschaftslösung, Sten. Ber., 45. Sitz. am 27.5.1966, S. 2220 (Umdr. 76).</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Die Entschließung habe folgenden Wortlaut:</p>
				<p>»Die Bundesregierung wird aufgefordert, im Rahmen der Europäischen Gemeinschaften die Verstärkung der Rationalisierung der Kohleförderung anzustreben und gekoppelt damit eine Absatzstabilisierung der Kohle aus den Mitgliedsländern zu verlangen. Dies gilt besonders für die Kokskohle, um die Wettbewerbsverzerrungen in der Stahlindustrie der Gemeinschaft zu beseitigen. An den Lasten sollten alle Mitgliedsländer in ähnlicher Weise wie bei den in der EWG getroffenen Regelungen beteiligt werden.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> erwähnt, auch Arbeitskreis III habe sich mit dem Problem der Verbilligung der Kokskohle für die Stahlindustrie befaßt und stimme im vollen Umfang der Formulierung des Absatzes 1 zu, eine Lösung des Kohleproblems auf der Gemeinschaftsbasis der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft zu versuchen und damit dem Bundeswirtschaftsminister ein Rüstzeug für die Verhandlungen in Brüssel und Luxemburg zu geben. Bedenken erhöben sich aber dahin gehend, daß durch die Hinzufügung einer nationalen Lösungsmöglichkeit der Druck, der durch den ersten Absatz im Sinne einer Gemeinschaftslösung angestrebt ist, abgeschwächt werde. Arbeitskreis III habe erwogen, aus diesem Papier zwei Resolutionen zu erarbeiten, einmal eine Gemeinschaftslösung anzustreben und in einer besonderen Resolution die Bundesregierung aufzufordern, eine nationale Übergangsregelung vorzuschlagen. Bei dieser Frage spiele aber auch die Haltung der SPD eine Rolle, denn es komme darauf an, eine gemeinsame Auffassung der drei Fraktionen zu erzielen. Wenn es gelinge, mit der SPD zu einer Lösung zu kommen, könne man diese Sache auf eine Gemeinschaftslösung abstellen und die nationale Übergangslösung zurückstellen.</p>
				<p>Bundeswirtschaftsminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> spricht sich dafür aus, der Anregung des Arbeitskreises II zu folgen. Allgemeine Erläuterungen zu diesem Problem seien nicht mehr notwendig, da über die wirtschaftliche Bedeutung dieser Frage Einmütigkeit herrsche. Die Verhandlungen in Luxemburg würden sich sehr schwierig gestalten. Der Hinweis auf eine nationale Lösung mache den Versuch einer Gemeinschaftslösung nicht wertlos, denn innerhalb der Mitgliedsländer bestehe große Sorge vor bestimmten nationalen Lösungen. In diesem Zusammenhang brauche er nur darauf hinzuweisen, was es bedeuten würde, beispielsweise ein großes Importkontingent für amerikanische Kokskohle für die deutsche Stahlindustrie hereinzulassen. Ein solches Vorgehen habe sicherlich Folgen für die deutsche Kohlewirtschaft, mache aber automatisch die deutsche Stahlindustrie nicht nur wettbewerbsfähig, sondern auch wettbewerbsüberlegen. Vor einer solchen Sache schrecke die EWG zurück, so daß eine Gemeinschaftslösung vorzuziehen wäre. Eine andere Alternative bestehe darin, zur Subventionspolitik überzugehen, die aber wahrscheinlich auch weitreichende Folgen in sich berge und sich eventuell nicht auf die Bundesrepublik beschränken lasse. Nach seiner Meinung sei dies aber der letzte Ausweg. In Anbetracht dieser Dinge erachte er, der Minister, einen sanften Hinweis auf eine nationale Lösung nicht als eine Schwächung der Verhandlungsposition, sondern eher als eine Unterstützung. Eine auf Subventionen begrenzte nationale Lösung schwäche allerdings die deutsche Position. Die vorbereitete Entschließung sollte von allen Parteien getragen werden.</p>
				<p>Bundesforschungsminister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> hält eine nationale Übergangslösung als administrative politische Maßnahme für gut. Es solle aber sichergestellt werden, daß damit keine neuen Belastungen für den Bundeshaushalt eintreten. Das sei bei der Haushaltslage völlig ausgeschlossen. Auch solle man nicht die Hoffnung erwecken, als könne man wieder Hunderte von Millionen zahlen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> (Bad Schwalbach) greift die Ausführungen des Vorredners auf. Bereits im Arbeitskreis III habe er nach den Kosten der beiden Lösungen gefragt, denn beide Lösungen verursachen Lasten. Im einen Fall handele es sich mehr oder weniger um eine direkte oder indirekte Subvention auf nationaler Ebene, im anderen Fall um Subventionen über die EWG. Der Aufwand bei der EWG-Lösung lasse sich nicht mit Sicherheit vorhersagen, bei der nationalen Lösung sei die Zahl von 300 Mio. DM genannt worden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> bemerkt, er habe unterstellt, daß dieser Komplex in den beiden Arbeitskreisen bereits behandelt worden sei. Gerade Überlegungen, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> sie vorgetragen habe, hätten veranlaßt, unter allen Umständen den SPD-Antrag abzulehnen.</p>
				<p>Zum Problem selbst wolle er darauf hinweisen, daß die Sache am teuersten werde, wenn man sie einfach laufen lasse, denn die gegenwärtigen Verhältnisse lägen bereits so, daß in der Stahlindustrie keine Körperschaftsteuer mehr anfalle. Wenn nichts unternommen werde, müsse man mit einer Verlagerung der Stahlindustrie nach Holland oder Belgien rechnen. Das bedeute die Auswanderung eines der traditionellsten und stärksten Wirtschaftszweige, die man besitze. Das sei die teuerste Lösung. Die zweite Lösung, mit Kontingenten zu arbeiten, könnte die billigere sein. Die Lösung, national eine Angleichung vorzunehmen, liege aber nicht bei der eben genannten Größenordnung, denn es gehe darum, die Italiener, die bis 1970 in anderen Bereichen zwei Milliarden für alle möglichen Marktordnungen erhalten, zu veranlassen, nun auch kommunizierend im Bereich der Montanindustrie zu arbeiten. Die Holländer und Belgier seien kaum betroffen, die Franzosen hätten bereits eine Regelung, die noch der Anpassung an die Gemeinschaftsregelung bedürfe. Sicher benötige man für die Lösung dieses Problems Haushaltsmittel, das könne er nicht bestreiten. Die Formulierung, die hier gewählt worden sei, lasse aber alle Möglichkeiten offen und gebe vor allen Dingen das Schwergewicht der Bemühungen nach Luxemburg. Darauf käme es im Augenblick an.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name> unterstützt die Resolution des Bundeswirtschaftsministers vorbehaltlos. Sie stelle eine Notwendigkeit dar, denn er halte es für sehr zweifelhaft, ob man die Kohlenkrise ohne weitere öffentliche Mittel werde beheben können. Aber eines stehe fest, daß nämlich die europäische Lösung die billigere sei. Schon aus diesem Grunde gebühre ihr der Vorrang. Als Vorsitzender des Energieausschusses des Europäischen Parlaments wolle er betonen, daß die Umgestaltung des Art.59 [EGKSV], in dem die redliche Verteilung der Kohle in Krisenzeiten auf die Länder der Gemeinschaft vorgeschrieben sei, so erfolgen müsse, daß auch die Abnahme der Kohle in normalen Zeiten gesichert werde; das sei das eigentliche Kernproblem. Die vorliegende Resolution bringe eine Lösung dieser Frage, die bereits die Zustimmung der Kommission der sechs Länder gefunden habe. Der Hinweis auf nationale Maßnahmen solle nicht auf Subventionen abstellen, sondern nur auf Maßnahmen nationaler Art, obwohl er, Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name>, eine auf die Dauer gerichtete Lösung der Kohlefrage nicht ohne Subventionen sehe, wobei es aber um die Frage gehe Verbraucher- oder Kohlesubvention, wahrscheinlich aber Verbrauchersubvention. Hierzu habe der Ministerrat bereits in einer vertragsändernden Entschließung für Europa den Weg freigegeben. Der letzte Satz der Entschließung beinhalte keine entscheidende Frage. Wenn die SPD ihn wolle, solle die CDU/CSU einverstanden sein, aber ohne Hinweis auf spezielle Maßnahmen. Das Kernstück des ganzen Problems liege doch darin, ob es der Bundesregierung gelinge, die Länder der Gemeinschaft zur redlichen Abnahme deutscher Kohle zu allen Zeiten im Sinne des Montanvertrages, allerdings zu Wettbewerbspreisen, zu verpflichten. Dann bekomme auch die Subventionshöhe ein völlig anderes Gesicht, als das jetzt der Fall sei, wo die Abnahme fehle. Deshalb bitte er um die Zustimmung der Fraktion.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> erinnert daran, daß nicht nur die Zustimmung der Fraktion erforderlich sei, sondern auch die der anderen beiden Fraktionen. Die Fraktion sollte deshalb <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name> einen gewissen Spielraum für die Verhandlungen mitgeben, der etwa folgendermaßen aussehen könne:</p>
				<p>1. In erster Linie die EWG-Lösung in den Vordergrund zu stellen,</p>
				<p>2. ergänzend dazu, ihm auch noch Spielraum für eine nationale Lösung einzuräumen.</p>
				<p>Er glaube, auf dieser Basis könne die Fraktion ihre Zustimmung geben, um zu einer gemeinsamen Resolution im Bundestag für diese Frage zu kommen, wo sich überhaupt kein politischer Vorteil von irgendeiner Seite herausholen lasse. Die Fraktion ist einverstanden.</p>
				<p>[2. Bericht des stellvertretenden Fraktionsvorsitzenden]</p>
				<p>Anschließend gibt Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> einen Bericht zur Lage und verweist auf eine Reihe von Fragen, die nicht zu Unrecht in den letzten Tagen die Gemüter bewegten. Der Bundeskanzler sei gebeten worden, vor Abgabe einer Erklärung zum Haushalt zunächst im Fraktionsvorstand und in der Gesamtfraktion über seine Auffassung zu berichten, damit man zu einer gemeinsamen Grundlage für die 3. Lesung komme.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-05-24-t1510_EP_FN003" type="comment">
							<p>Gesetzentwurf über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1966 – Haushaltsgesetz 1966 – (Drs. V/250 vom 16.2.1966).</p>
						</note></seg> In Abwesenheit des Bundeskanzlers und des Außenministers sollte aber die anstehende Frage nicht zur Diskussion gestellt werden, dafür sei in der morgigen Fraktionssitzung Gelegenheit.</p>
				<p>[3. Bericht aus dem Ältestenrat, Plenarplan: Bundeshaushalt]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> berichtet aus dem Ältestenrat über den Ablauf der Plenarsitzungen in dieser Woche. Für den Fall, daß sich die Fraktionen über die Frage eines freien Geleits einigen könnten, solle die 1. Lesung des Gesetzentwurfs am 15. Juni, die 2. und 3. Lesung am 16. Juni stattfinden. Am Vortage habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name> (SPD) zu einem erneuten Gespräch eingeladen. Das Ergebnis dieses Gespräches sei der erneute Auftrag an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> (CDU), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> (SPD) und einen Vertreter der FDP gewesen, die Voraussetzungen für den Redneraustausch ohne jede Aufgabe rechtsstaatlicher Prinzipien zu ermöglichen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> trägt vor, daß zum Haushaltsgesetz 1966 eine Reihe Abänderungsanträge der SPD vorlägen, die nach Auffassung des Arbeitskreises III im allgemeinen abgelehnt werden könnten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-05-24-t1510_EP_FN004" type="comment">
							<p>Gesetzentwurf über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1966 – Haushaltsgesetz 1966 – (Drs. V/250 vom 16.2.1966).</p>
						</note></seg> Ein interfraktioneller Antrag betreffe nur den §11 Abs.2 des Haushaltsgesetzes zur Gleichstellung der Bundesbeamten bei Bundesbahn und Bundespost.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-05-24-t1510_EP_FN005" type="comment">
							<p>Änderungsantrag der Fraktionen der SPD, CDU/CSU, FDP zur zweiten Beratung des Entwurfs des Haushaltsgesetzes 1966, Sten. Ber., 44. Sitz. am 26.5.1966, S. 2163 (Umdr. 47).</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> verweist auf den Versuch des Präsidenten, die Sozialdemokraten davon abzubringen, ihren Antrag auf Herabsetzung der Summen für die Parteien von 38 auf 20 Mio. DM einzubringen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-05-24-t1510_EP_FN006" type="comment">
							<p>SPD-Änd.Antrag zum Haushaltsgesetz 1966 Epl. 06 betr. Kürzung der Sondermittel der Parteien auf 20 Mio. DM, Sten. Ber., 44. Sitz. am 26. 5. 1966, S. 2161 und 2163 (Umdr. 39 und 73).</p>
						</note></seg> Das sei bisher nicht gelungen. So müsse man damit rechnen, daß sie in einer polemischen Weise diese Sache begründen werden, so daß es darauf ankomme, mit guten Argumenten die Öffentlichkeit von der Notwendigkeit dieser Summen zu überzeugen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> führt aus, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MengelkampTheodor_1957-10-15">Mengelkamp</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> hätten sich speziell für diese Frage vorbereitet. Letzterer habe diese Sache schon vor dem Bundesverfassungsgericht vertreten, so daß diese Dinge mit guten Argumenten zunächst aufgefangen werden könnten.</p>
				<p>Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name> spricht sich ebenfalls für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> als Redner aus, der schon einmal mit großem Erfolg diese Sache verteidigt habe, sonst hätte er <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> vorgeschlagen aufgrund seines vorzüglichen Plädoyers in Karlsruhe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> hält es für das beste, wenn ein Mitglied des Haushaltsausschusses, vielleicht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, für die Fraktion das Wort ergreife. Es bedeute keine Minderung des Ansehens oder der geringeren Einschätzung der Fähigkeiten des Bundesschatzministers, wenn man ihn in dieser Frage nicht für den geeigneten Redner halte.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> verweist auf den zuständigen Berichterstatter für den Einzelplan 06 in der Person des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MengelkampTheodor_1957-10-15">Mengelkamp</name>. Vom Prinzip her sei es besser, wenn ein Mitglied des Haushaltsausschusses Stellung nehme. Falls es notwendig werden sollte, sei er selbstverständlich gerne bereit, in die Debatte einzugreifen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MengelkampTheodor_1957-10-15">Mengelkamp</name> schlägt vor, daß sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> und er in dieser Frage abstimmen. Sollte die Debatte politisch hochgespielt werden, halte er es für das beste, wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> spreche.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> erklärt sich mit dieser Regelung einverstanden. Wenn es bei der Debatte auch zu einer Aussprache über den Stand der Verhandlungen in Karlsruhe komme, bitte man <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, Stellung zu nehmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> legt dar, in der 2. und 3. Lesung komme noch der Änderungsantrag der §§96, 85 und 39 der GO und des §3 der [Reichs]haushaltsordnung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-05-24-t1510_EP_FN007" type="comment">
							<p>Antrag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> und der Fraktion der CDU/CSU betr. Änderung des §96 GO (Drs. V/114 vom 10.12.1965), Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> u.a. betr. Änderung des § 85 GO (Drs. V/69 neu vom 12.1.1966), Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> u.a. betr. Änderung des §39 GO (Drs. V/509 vom 6. 4. 1966) und Gesetzentwurf zur Änderung der Reichshaushaltsordnung d. Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> u.a. (Drs. V/68 vom 1. 12. 1965).</p>
						</note></seg> Als Redner für den §96 schlage der Arbeitskreis <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, für die §§85 und 39 <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name> und zur Änderung der Haushaltsordnung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RufThomas_1953-10-06">Ruf</name> vor.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> erwähnt, daß hierzu noch ein Antrag der SPD komme.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-05-24-t1510_EP_FN008" type="comment">
							<p>Nicht ermittelt.</p>
						</note></seg> Zu der Forderung der SPD, das Pendant zur Regierung im Parlament sei die Opposition, wolle er selber ein paar Worte im Plenum sagen. Das Pendant zur Regierung bilde das Parlament als Ganzes, und in diesem habe die stärkste Fraktion das Recht, als erste das Wort zu ergreifen. Die CDU/CSU würde sich selbst degradieren und zum Erfüllungsgehilfen der Bundesregierung machen, wenn sie die sozialdemokratische These akzeptiere.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> empfiehlt, alle Anträge an den Haushaltsausschuß zu überweisen. Eine Entscheidung in der Sache sei am Donnerstag ohnehin nicht möglich.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> teilt mit, als Hauptredner für die 3. Lesung benenne der Arbeitskreis III <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, darüber hinaus ständen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConringHermann_1953-10-06">Conring</name> zur Verfügung.</p>
				<p>Hinsichtlich des Einzelplans 02 liege ein Entschließungsantrag vor: Der Präsident des Deutschen Bundestages werde gebeten, ein Archiv für Veröffentlichungen von Abgeordneten anzulegen und Auszüge aus diesen Berichten in Sammelbänden zu veröffentlichen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-05-24-t1510_EP_FN009" type="comment">
							<p>Entschließung Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> (Frankfurt) u.a. betr. Einrichtung eines Archivs für »Erinnerungen von Abgeordneten«, Sten. Ber., 45. Sitz. am 27.5.1966, S. 2218f. (Umdr. 34).</p>
						</note></seg> Dieser Antrag solle dem Bundestagsvorstand überwiesen werden.</p>
				<p>Zum Einzelplan 06, Geschäftsbereich des Bundesinnenministers, liege ein Antrag der CDU/CSU zur Hochbegabtenförderung und zur Studentenförderung nach dem Honnefer Modell vor, der federführend an den Kulturpolitischen Ausschuß und mitberatend dem Haushaltsausschuß zur Beratung überwiesen werden solle.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-05-24-t1510_EP_FN010" type="comment">
							<p>CDU/CSU-Entschließung betr. Ersuchen an die Bundesregierung um Verbesserung der Studienförderung nach dem Honnefer Modell […], Sten. Ber., 45. Sitz. am 27.5.1966, S. 2220 (Umdr. 62).</p>
						</note></seg> Der SPD-Antrag müsse abgelehnt werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-05-24-t1510_EP_FN011" type="comment">
							<p>SPD-Entschließung betr. Ersuchen der Bundesregierung um Vorlage einer Neufassung der Bewilligungsbedingungen für die Studentenförderung nach dem Honnefer Modell […], Sten. Ber., 45. Sitz. am 27.5.1966, S. 2219 (Umdr. 44).</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> macht darauf aufmerksam, daß die Fraktion beabsichtige, den Festbetrag nach dem Honnefer Modell, der gegenwärtig 290 DM betrage, auf 320 DM zu erhöhen, der SPD-Antrag spreche von 350 DM. Das bedeute einen Umfang von 60 Mio. DM. Die Kultusminister hielten einen Betrag von 320 DM für unerläßlich. Damals sei ein technischer Fehler passiert, weil man davon ausging, daß die 30 DM Ausbildungshilfe dieser Sache zugute kämen und nicht auf das Einkommen der Eltern angerechnet würden. So sei der Betrag gegen die Absicht aller auf 290 DM hängengeblieben. In der Sache selbst könne die Fraktion nicht einfach nein sagen. Der Arbeitskreis VI habe deshalb einen Entschließungsantrag zu dieser Sache erarbeitet<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-05-24-t1510_EP_FN012" type="comment">
							<p>CDU/CSU-Entschließung betr. Ersuchen an die Bundesregierung um Verbesserung der Studienförderung nach dem Honnefer Modell […], Sten. Ber., 45. Sitz. am 27.5.1966, S. 2220 (Umdr. 62).</p>
						</note></seg> und die Bundesregierung ersucht, dem Haushaltsausschuß spätestens bis zu den Beratungen über den Bundeshaushalt 1967<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-05-24-t1510_EP_FN013" type="comment">
							<p>Gesetzentwurf über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1967 – Haushaltsgesetz 1967 – (Drs. V/1000 vom 2.11.1966).</p>
						</note></seg> Vorschläge zu unterbreiten</p>
				<list type="undefined">
					<item>
						<label>a)</label>
						<p>über eine Anpassung der Studienförderung nach dem Honnefer Modell an die sich ändernden Lebens- und Studienbedingungen,</p>
					</item>
					<item>
						<label>b)</label>
						<p>über eine Verbesserung des Finanzierungsschlüssels für die Hochbegabtenförderungswerke, die diese in die Lage versetzt, ihren Aufgaben trotz begrenzter Eigenmittel gerecht zu werden,</p>
					</item>
				</list>
				<p>und die hierfür erforderlichen Mittel schon in den Haushalt 1967 einzusetzen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> stellt die Zustimmung der Fraktion fest.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> weist darauf hin, daß dieser Entschließungsantrag für die Mitglieder des Haushaltsausschusses neu sei. Er bitte deshalb dringend, im Antrag zum Ausdruck zu bringen, daß diese Sache nicht allein vom Bund entschieden werden könne, da sie einer Abstimmung mit den Ländern bedürfe.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brück</name> fragt, ob sichergestellt sei, daß auch der Koalitionspartner den SPD-Antrag ablehne.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> erläutert, alle Entschließungsanträge natürlich erst mit dem Koalitionspartner besprechen zu müssen. Der Vorschlag gehe dahin, eine gemeinsame Haltung der Koalition zur Ablehnung der SPD-Anträge zu erzielen. Sollte eine gemeinsame Haltung nicht möglich sein, halte er eine gemeinsame Ausschußüberweisung für das gegebene. Auf jeden Fall sollte aber ein eigener Antrag der CDU/CSU kommen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> verweist auf den SPD-Antrag zum Einzelplan 23 (Geschäftsbereich des Bundesministers für wirtschaftliche Zusammenarbeit).<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-05-24-t1510_EP_FN014" type="comment">
							<p>SPD-Entschließung betr. Ersuchen an die Bundesregierung um Bereitstellung von Haushaltsmitteln zur Förderung von entwicklungswichtigen Maßnahmen […], Sten. Ber., 45. Sitz. am 27.5.1966, S. 2222 (Umdr. 45).</p>
						</note></seg> Die Bundesregierung werde ersucht, für das Haushaltsjahr 1967 in einem besonderen Titel im Haushaltsplan dieses Ministeriums Mittel für die Förderung von entwicklungspolitischen Maßnahmen für kommunale Partnerschaften mit Entwicklungsländern einzusetzen. Es werde darauf hingewiesen, daß Partnerschaften zwischen deutschen Kommunen und Kommunen der Entwicklungsländer eine bedeutsame Ergänzung der Entwicklungshilfe darstellen. Auch hier empfehle der Arbeitskreis III Ablehnung des SPD-Antrages. Zu einer eventuellen Aussprache stehe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name> zur Verfügung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name> begründet die Ablehnung dieses Antrages. Dieser Antrag hätte einen ungeheueren Reiseverkehr der Kommunen mit irgendwelchen Entwicklungsländern zur Folge. Allerdings beinhalte dieser Antrag auch einen anderen Gesichtspunkt, wenn man bedenke, daß die Zone über den Kommunenaustausch versuche, einen gewissen politischen Einfluß zu gewinnen. Hier gebe es aber auch Möglichkeiten anderer Art, und es bestehe kein Erfordernis, die Regierung in dieser Form zu binden.</p>
				<p>Die Fraktion erklärt sich mit der Ablehnung einverstanden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> führt aus, zum Einzelplan 36 (zivile Verteidigung) liege ein SPD-Ent-schließungsantrag vor<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-05-24-t1510_EP_FN015" type="comment">
							<p>SPD-Entschließung betr. Ersuchen an die Bundesregierung um Vorlage einer Gesamtkonzeption auf dem Gebiet des Zivilschutzes […], Sten. Ber., 45. Sitz. am 27.5.1966, S. 2223 (Umdr. 46).</p>
						</note></seg>, der die Bundesregierung ersuche, dem Deutschen Bundestag unverzüglich einen Bericht vorzulegen, aus dem die Gesamtkonzeption der Bundesregierung auf dem Gebiet des Zivilschutzes bis 1972 und deren finanzielle Auswirkungen hervorgehen. Der Arbeitskreis [I] bitte die Fraktion, diesen Antrag zur federführenden Beratung dem Innen- und mitberatend dem Haushaltsausschuß zu überweisen. Von seiten der FDP würden keine Bedenken erhoben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MengelkampTheodor_1957-10-15">Mengelkamp</name> macht darauf aufmerksam, daß das Problem des innerstädtischen Verkehrs womöglich angesprochen werde. Der Arbeitskreis halte die Einbringung eines eigenen Antrages für nicht notwendig. Im übrigen sollen die SPD-Anträge abgelehnt werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-05-24-t1510_EP_FN016" type="comment">
							<p>SPD-Änd.Antrag zum Haushaltsgesetz 1966 betr. Erhöhung des Haushaltsansatzes für den Straßenbauplan um 250 Mio DM, Sten. Ber., 43. Sitz. am 25.5.1966, S. 2057 (Umdr. 51), SPD-Änd.Antrag zum Haushaltsgesetz 1966 betr. Erhöhung der Zweckbindung des Aufkommens an Mineralölsteuer für das Straßenwesen bis zum Betrag von 3 640 Mio. DM, Sten. Ber., 44. Sitz. am 26.5.1966, S. 2163 (Umdr. 55) und SPD-Entschließung betr. Ersuchen an die Bundesregierung um Aufnahme von Verhandlungen mit den Bundesländern und den kommunalen Spitzenverbänden über Maßnahmen zur Verbesserung der Verkehrsverhältnisse der Gemeinden […], Sten. Ber., 45. Sitz. am 27.5.1966, S. 2221f. (Umdr. 57).</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> widerspricht einem solchen Verfahren. Nach seiner Erinnerung habe die Fraktion beschlossen, den Antrag der SPD an die Ausschüsse zu überweisen und nicht abzulehnen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> bestätigt die Ausführungen des Vorredners. Die Beratungen im Arbeitskreis über diesen Punkt liefen etwas hin und her. Zunächst habe man sich für die Überweisung an den Ausschuß ausgesprochen, dann für die Ablehnung. Zum Schluß habe sich die Ansicht durchgesetzt, diese Anträge an die Ausschüsse, nämlich an den Verkehrsausschuß und den Finanzausschuß federführend und dem Haushaltsausschuß mitberatend zu überweisen. Darüber hinaus schlage der Arbeitskreis vor, zum Einzelplan 12 einen eigenen Entschließungsantrag einzubringen, der sich mit der Ziffer 5 dieses Entschließungsantrages befasse.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-05-24-t1510_EP_FN017" type="comment">
							<p>CDU/CSU-FDP-Entschließung betr. Ersuchen an die Bundesregierung um frühzeitigen Gebrauch der Ermächtigung zur Verstärkung der Ansätze für den Bundesfernstraßen- und Bundeswasserstraßenbau im §7 Abs. 6 des Haushaltsgesetzes […], Sten. Ber., 45. Sitz. am 27.5.1966, S. 2221 (Umdr. 64).</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Auch der Entschließungsantrag der SPD, der sich mit dem Kriegsopferrecht befasse, solle abgelehnt werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-05-24-t1510_EP_FN018" type="comment">
							<p>SPD-Entschließung zum Haushaltsgesetz 1966 Epl. 11 betr. Ersuchen an die Bundesregierung um Vorlage des Entwurfs eines Dritten Neuordnungsgesetzes zum Kriegsopferrecht bis zum 30.6.1966, Sten. Ber., 45. Sitz. am 27.5.1966, S. 2221 (Umdr. 58).</p>
						</note></seg>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> gebe die Begründung im Plenum ab.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name> hält es für falsch, sich von vornherein gegen den Entschließungsantrag zu stellen. Er schlage vor, daß der Bundesarbeitsminister die gleiche Erklärung abgibt, die er auch vor den Verbänden bei der letzten Besprechung abgegeben habe, nämlich im Laufe des Monats Juli den Entwurf vorzulegen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-05-24-t1510_EP_FN019" type="comment">
							<p>Entwurf eines Dritten Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des Kriegsopferrechts (Drs. V/1012 vom 19.10.1966).</p>
						</note></seg> Damit erreiche man das gleiche, was die SPD verfolge.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> erwartet eine Stellungnahme des Bundesarbeitsministers zu diesem Antrag. Dabei könne er ja die schon der Öffentlichkeit gegenüber zum Ausdruck gebrachte Meinung der Bundesregierung zur Kriegsopferfrage wiederholen, ohne allerdings Einzelheiten zu nennen. Man vertraue dem Arbeitsminister und der Bundesregierung, daß sie die Sache entsprechend der Ankündigung dann auch durchführen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> stimmt zu, da der Antrag der SPD dadurch praktisch gegenstandslos werde. Eine bloße Ablehnung löse nur politischen Wirbel aus.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> erklärt sich mit dieser Verfahrensweise einverstanden, wenn er auch nicht wisse, wie sie sich geschäftsordnungsmäßig bewerkstelligen lasse, da der Bundestag entweder dafür oder dagegen stimmen müsse.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> weist darauf hin, daß die Ablehnung des Antrages erst erfolgen könne, wenn der Bundesarbeitsminister sein Konzept verkündet habe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> nimmt Stellung zu einem interfraktionellen Antrag zum Einzelplan 11, der sich mit der knappschaftlichen Ausgleichsleistung befaßt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-05-24-t1510_EP_FN020" type="comment">
							<p>CDU/CSU-FDP-Entschließung zum Haushaltsgesetz 1966 Epl. 11 betr. Ersuchen an die Bundesregierung um Prüfung des Bemessungssatzes für die Bemessung der Leistungen des Bundes an die Knappschaftliche Rentenversicherung […], Sten. Ber., 45. Sitz. am 27.5.1966, S. 2221 (Umdr. 63).</p>
						</note></seg> Nach Abschluß der Energiedebatte sollte über diesen Fragenkomplex noch einmal gesprochen werden. Die Bundesregierung solle zu gegebener Zeit die Sache noch einmal aufgreifen und erforderlichenfalls den Prozentsatz von heute 3,1% auf 4% des beitragspflichtigen Arbeitsverdienstes erhöhen. Hier gebe es keine Meinungsverschiedenheiten innerhalb der Fraktion. Der Antrag könne ohne Begründung angenommen werden.</p>
				<p>[4. Berufsausbildung und Berufsausübung, Familie und Jugend]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaeusslerErwin_1953-10-06">Häussler</name> verweist auf die von der Arbeitsgruppe »Familie« erarbeitete Kleine Anfrage betreffend Verwaltungsabkommen über die Ausbildungsförderung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-05-24-t1510_EP_FN021" type="comment">
							<p>Kleine Anfrage Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Pitz-SavelsbergElisabeth_1953-10-06">Pitz-Savelsberg</name> u.a. und Fraktion der CDU/CSU betr. Verwaltungsabkommen zwischen Bund und Ländern über die Ausbildungsförderung (Drs. V/641 vom 24.5.1966).</p>
						</note></seg> Für den in der Zwischenzeit von der SPD zu dieser Frage eingebrachten Entschließungsantrag werde Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Pitz-SavelsbergElisabeth_1953-10-06">Pitz-Savelsberg</name> als Sprecherin benannt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-05-24-t1510_EP_FN022" type="comment">
							<p>SPD-Entschließung zum Haushaltsgesetz 1966 Epl. 06 betr. Ersuchen an die Bundesregierung um Intensivierung ihrer Bemühungen um den Abschluß eines Verwaltungsabkommens […], Sten. Ber., 45. Sitz. am 27.5.1966, S. 2218 (Umdr.59 neu).</p>
						</note></seg> Es solle Überweisung an den Ausschuß für Familien- und Jugendfragen erfolgen, die Kleine Anfrage der CDU/CSU auch noch eingereicht werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BaierFritz_1956-06-26">Baier</name> begründet den Entschließungsantrag zur Förderung der Elternbildung und des Baus von Familienferienstätten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-05-24-t1510_EP_FN023" type="comment">
							<p>CDU/CSU-SPD-Entschließung zum Haushaltsgesetz 1966 Epl. 29 betr. Ersuchen an die Bundesregierung um Maßnahmen zur Förderung der Elternbildung und des Baus von Familienferienstätten […], Sten. Ber., 45. Sitz. am 27.5.1966, S. 2218 (Umdr. 65).</p>
						</note></seg> Die Bitte an die Bundesregierung gehe dahin, diesem Anliegen auch durch Bereitstellung finanzieller Mittel in künftigen Haushalten entgegenzukommen. Die SPD habe sich bereits diesem Antrag angeschlossen.</p>
				<p>[5. Subventionen, Grundgesetz]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> deutet auf zwei weitere von der SPD angekündigte Entschließungsanträge hin, wovon der eine die Bundesregierung auffordert, im Bundeshaushalt 1967 den Versuch zu unternehmen, in Höhe von 10% an die Subventionen heranzugehen. Die Einstellung der CDU zu diesem sogenannten Subventionsantrag solle von dem Wortlaut abhängig gemacht werden, da man nicht zu einem Antrag Stellung nehmen könne, dessen Formulierung unbekannt sei.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-05-24-t1510_EP_FN024" type="comment">
							<p>SPD-CDU/CSU-FDP-Entschließung zum Haushaltsgesetz 1966 betr. Ersuchen an die Bundesregierung um Vorlage eines jährlichen Berichts […] über eine systematische Überprüfung der sichtbaren und unsichtbaren Finanzhilfen des Bundes […], Sten. Ber., 45. Sitz. am 27.5.1966, S. 2223 (Umdr. 72).</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Dann liege noch ein Entschließungsantrag zur Änderung des Art.75 GG vor<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-05-24-t1510_EP_FN025" type="comment">
							<p>CDU/CSU-Entschließung zum Haushaltsgesetz 1966 Epl. 06 betr. Ersuchen an die Bundesregierung um Vorlage eines Entwurfes zur Ergänzung des Artikels 75 GG […], Sten. Ber., 45. Sitz. am 27.5.1966, S. 2220 (Umdr. 70).</p>
						</note></seg>, der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> begründet werde.</p>
				<p>[6. Bundeshaushalt 1966. Einzeplan 31]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> teilt mit, für den Fall, daß die SPD einen Antrag einbringe, um die Mittel für den Ausbau der Universitäten zu erhöhen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-05-24-t1510_EP_FN026" type="comment">
							<p>SPD-Änd.Antrag zum Haushaltsgesetz 1966 Epl. 31 betr. Erhöhung des Haushaltsansatzes für die Förderung des Ausbaus bestehender Hochschulen […], Sten. Ber., 45. Sitz. am 27.5.1966, S. 2218 (Umdr. 68).</p>
						</note></seg>, habe Arbeitskreis VI einen Entschliessungsantrag ausgearbeitet, um diese Sache auffangen zu können.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-05-24-t1510_EP_FN027" type="comment">
							<p>CDU/CSU-FDP-Entschließung zum Haushaltsgesetz 1966 Epl. 31 […], Sten. Ber., 45. Sitz. am 27. 5. 1966, S. 2223 (Umdr. 66).</p>
						</note></seg> Dieser Antrag sei mit Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> abgesprochen und habe folgenden Wortlaut:</p>
				<p>»Die Bundesregierung wird ersucht,</p>
				<list type="undefined">
					<item>
						<label>1.</label>
						<p>im Rahmen der mittelfristigen Haushaltsplanung und durch eine Neufassung des Verwaltungsabkommen[s] von Bund und Ländern für die Jahre 1967–1969 feste Beträge für den Ausbau der bestehenden Hochschulen vorzusehen und dabei von einer beträchtlichen jährlichen Steigerung der Bundeszuschüsse bei mindestens gleichbleibenden Leistungen der Länder auszugehen,</p>
					</item>
					<item>
						<label>2.</label>
						<p>im Wissenschaftsrat auf die baldige Vorlage eines neuen Generalbauplans hinzuwirken und entsprechend dem Verwaltungsabkommen über den Wissenschaftsrat zu beantragen, daß in Zukunft auch jährliche Empfehlungen über die Verwendung der Ländermittel mit dem Ausbau der Hochschulen gegeben werden,</p>
					</item>
					<item>
						<label>3.</label>
						<p>bei der Förderung neuer Bauvorhaben davon auszugehen, daß sie vor dem Bautermin vom Wissenschaftsrat unter sachlichen und wirtschaftlichen Gesichtspunkten geprüft und gebilligt werden,</p>
					</item>
					<item>
						<label>4.</label>
						<p>im Zusammenhang mit den Verhandlungen zwischen Bund und Ländern über die Frage der Finanzreform eine Vereinbarung über die Beteiligung des Bundes am Ausbau der neuen Hochschulen anzustreben.«</p>
					</item>
				</list>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> glaubt, die Fraktion könne ohne Bedenken dieser Entschließung zustimmen.</p>
				<p>[7. Schul- und Bildungswesen. Auslandsschulen und Auslandsinstitute]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuysLambert_1957-10-15">Huys</name> informiert die Fraktion über die von Arbeitskreis VI erarbeitete Entschließung betreffend das Goethe-Institut.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-05-24-t1510_EP_FN028" type="comment">
							<p>CDU/CSU-FDP-Entschließung betr. Ersuchen an die Bundesregierung um sinngemäße Anwendung der Harmonisierungsnovelle auf alle ins Ausland entsandten Angestellten des Goethe-Instituts […], Sten. Ber., 45. Sitz. am 27.5.1966, S 2219 (Umdr. 61).</p>
						</note></seg> Die Angestellten des Goethe-Instituts nähmen eine Sonderstellung innerhalb der Bediensteten ein. Sie bekämen eine unterschiedliche Auslandszulage von 100%, 75%, 60% oder 50% und brauchten keine Steuern zu zahlen, weil ihr Wohnsitz im Ausland liege. Mit dem vorliegenden Entschließungsantrag wolle man eine einheitliche Zulage von 80% gewähren.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> ergänzt, daß die Fraktion mit einem solchen Antrag der SPD zuvorkomme. Man sollte ihm zustimmen.</p>
				<p>[8. Grundgesetz]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> erklärt, daß in der 2. Lesung des Haushalts bereits die Rede davon gewesen sei, daß man von der Bundesregierung Bemühungen um eine Änderung des Art.75 GG erwarte, damit man in Zukunft zu einer einigermaßen gleichen Behandlung der Beamten in Bund, Ländern und Gemeinden komme.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-05-24-t1510_EP_FN029" type="comment">
							<p>CDU/CSU-Entschließung zum Haushaltsgesetz 1966 Epl. 06 betr. Ersuchen an die Bundesregierung um Vorlage eines Entwurfes zur Ergänzung des Artikels 75 GG […], Sten. Ber., 45. Sitz. am 27.5.1966, S. 2220 (Umdr. 70).</p>
						</note></seg> Dies könne nur auf diesem Weg erreicht werden.</p>
				<p>In der Fraktion erhebt sich kein Widerspruch.</p>
				<p>[9. Verkehrswesen. Seewasserstraßen, Familie und Jugend. Alte Menschen]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name> berichtet aus den Beratungen des Arbeitskreises II über den von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> gestellten Antrag, eine Kleine Anfrage einzubringen, die sich mit der Situation der Wettbewerbsverzerrungen und der gemeinsamen Verkehrspolitik zu Lasten der deutschen Seehäfen befaßte.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-05-24-t1510_EP_FN030" type="comment">
							<p>Kleine CDU/CSU-SPD-FDP-Anfrage betr. Wettbewerbsverfälschungen der gemeinsamen Verkehrspolitik zu Lasten der deutschen Seehäfen (Drs. V/705 vom 15.6.1966).</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Durch diese Anfrage sollen die bestehenden Wettbewerbsverfälschungen auf dem Verkehrsmarkt durch nationale Maßnahmen beseitigt werden, da diese Wettbewerbsverzerrungen sich besonders ungünstig für die Seehäfen auswirkten. Aus diesen Überlegungen heraus werde die Bundesregierung gebeten, Stellung zu nehmen,</p>
				<list type="undefined">
					<item>
						<label>1.</label>
						<p>ob sie bereit sei, den Zu- und Abfuhrverkehr der deutschen Seehäfen dem grenzüberschreitenden Verkehr mit Überseegütern zwischen der Bundesrepublik und ausländischen Häfen grundsätzlich gleichzustellen,</p>
					</item>
					<item>
						<label>2.</label>
						<p>ob sie ebenfalls bereit sei, die bestehenden Wettbewerbsverzerrungen bei den Mineralölabgaben im grenzüberschreitenden Lastwagenverkehr für den Zu- und Abfuhrverkehr der deutschen Seehäfen auf geeignete Weise abzubauen, und zwar sowohl im Hinblick auf die wirtschaftliche Besteuerung des Dieselkraftstoffs, die z.B. in der Bundesrepublik mit 31 Pfennig/Liter, in den Niederlanden mit 3,1 Pfennig/Liter erfolgt. Darüber hinaus hätten niederländische und belgische Kraftfahrzeugunternehmen das Recht, von der Kraftfahrzeugsteuer Abzüge für die Tage zu machen, in denen sich ihre Fahrzeuge im Ausland befinden.</p>
					</item>
				</list>
				<p>Der Arbeitskreis empfiehlt, diese Kleine Anfrage passieren zu lassen und sie möglichst zu einer interfraktionellen Anfrage auszubauen.</p>
				<p>Die Fraktion ist mit dem Text der Entschließung einverstanden und gibt ihre Zustimmung zu einer Kleinen Anfrage betreffend private Altersheime.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-05-24-t1510_EP_FN031" type="comment">
							<p>Kleine Anfrage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> (Warendorf) u.a. betr. private Altersheime (Drs. V/642 vom 24.5.1966).</p>
						</note></seg>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
