<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-05_1967-10-18-t0930_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#MarxStefan"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1966-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/V</title>
						<author>Stefan Marx</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno>https://d-nb.info/999060686</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1010550721</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1015/1</idno>
							<objectName>[Nicht überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 18. Oktober 1967 in Berlin</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>43 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1967-10-18">
					<time type="start" when="09:30:00"/>
					<time type="end" when="17:00:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Berlin</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">05</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-05_1967-10-18-t0930_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-05_1967-10-18-t0930_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Versicherungspflichtgrenze für Angestellte in der Rentenversicherung (a. Bericht des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>; b. Bericht des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>; c. Debatte zur Frage der Versicherungspflichtgrenze. </item>
					<item xml:id="cdu-csu-05_1967-10-18-t0930_EP_SVP-2" corresp="#cdu-csu-05_1967-10-18-t0930_EP_div_SVP-2">B. TOP 2: Alterssicherung der Landwirte. – TOP 3: Bundesversorgungsgesetz. – TOP 4: Kriegsfolgelasten. – TOP 5: Europäische Landwirtschaftspolitik.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1967-10-18-t0930_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>[1. Versicherungspflichtgrenze für Angestellte in der Rentenversicherung]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-18-t0930_EP_FN001" type="comment">
							<p>Die Regierungsvorlage für das Finanzänderungsgesetz 1967 sah die Aufhebung der Versicherungspflichtgrenze in der Rentenversicherung der Angestellten vor. Vgl. BT-Drucksache V/2149.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>[a) Bericht des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> eröffnet die Sitzung und erteilt das Wort an <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>, der zunächst eine Einführung in die Problematik der Versicherungspflichtgrenze gibt. Bei der Rentenreform von 1957 habe die Bundesregierung ursprünglich einen für Arbeiter und Angestellte gemeinsamen Entwurf vorgelegt, der dann im Bundestag in zwei Gesetze aufgelöst worden sei. Dabei seien die verschiedenen in den Gesetzen enthaltenen Grenzen bis auf wenige Ausnahmen gleichgeblieben. Eine dieser Ausnahmen sei gewesen, daß für die Angestellten eine Versicherungspflichtgrenze eingeführt und auf 1250 DM festgesetzt worden sei. Die Entwicklung habe dann dazu geführt, daß die Beitragsbemessungsgrenze schnell an die Versicherungspflichtgrenze herankomme und sie binnen kurzem überholt hätte. Deshalb habe man dann die Versicherungspflichtgrenze auf 1800 DM monatlich erhöht. Dies habe in der Fraktion zu lebhaften Auseinandersetzungen geführt. In der Fraktion gebe es einen großen Kreis von Kollegen, die der Ansicht seien, daß bei der Umstellung von einem Kapitaldeckungsverfahren zu einem Umlageverfahren die Fragestellung nicht mehr heißen könne, wer so schutzbedürftig ist, daß er im Alter gesichert werden muß, sondern daß gefragt werden müsse, wer heute zur Solidarität für die aus dem Arbeitsprozeß Ausgeschiedenen beitragen müsse. Dieser Gedanke werde im Bereich der Angestellten durch eine starre Versicherungspflichtgrenze unmöglich gemacht, ganz abgesehen von der Tatsache, daß durch die Entwicklung diese starre Grenze immer wieder von den beweglichen Grenzen eingeholt und überholt wird.</p>
				<p>Bei den damaligen Diskussionen sei man bereit gewesen, einen Kompromiß einzugehen der Art, daß eine bewegliche Versicherungspflichtgrenze geschaffen worden wäre, um wenigstens nur die aus der Versicherungspflicht herauszulassen, die infolge ihres persönlichen Aufsteigens über dieser Grenze liegen, nicht aber auch jene, die nur durch Lohn- und Tariferhöhungen über diese Grenze hinauskommen. Dem habe jedoch die Fraktion nicht zugestimmt. Die Fraktion habe sich vielmehr für eine starre Versicherungspflichtgrenze entschlossen.</p>
				<p>In der Folgezeit habe sich gezeigt, daß man wieder mit den dynamischen Grenzen der Versicherung in Konflikt komme und daß gerade der Teil der Angestellten, der auch zur Solidarität beitragen könnte, zu dieser Solidarität nicht verpflichtet ist. Im Rahmen der mittelfristigen Finanzplanung wäre an sich eine Beitragserhöhung von 14 auf 16 Prozent auf einmal notwendig, bei Beseitigung der Versicherungspflichtgrenze sei es aber möglich, ein Jahr noch mit einer Beitragserhöhung auf 15 Prozent auszukommen, weil neue Personenkreise versicherungspflichtig würden.</p>
				<p>Er habe schon darauf hingewiesen, daß man in jedem Fall gegen eine Erhöhung der Beitragsbemessungsgrenze sein müsse, einmal, weil diese noch einmal eine zusätzliche Belastung der Betroffenen darstellen würde, zum anderen, weil man in keiner Weise einer allgemeinen Staatsbürgerversorgung oder ähnlichem zuneige, sondern weil es darum gehe, diesen Personenkreis in die Solidarität einzubeziehen und ihm gleichzeitig klarzumachen, daß die Beitragsbemessungsgrenze festbleibt; das bedeute, daß dieser Personenkreis wisse, daß er eben nur eine Rente von 1400 DM erwarten könne und daß er darüber hinaus seinen eigenen Freiheitsraum je nach seinem Einkommen nützen müsse und könne. Wer also gerade den Gedanken der eigenen Vorsorge und der Freiheit fördern wolle, müsse damit einverstanden sein, daß die Beitragsbemessungsgrenze festgehalten werde.</p>
				<p>Ein Gegenargument gegen die Einbeziehung dieses Personenkreises sei dies, daß man sage, dafür würde später auch eine Rentenlast entstehen. Das sei nicht zu bestreiten, da ja auch dieser Kreis einen Rentenanspruch erwerbe. Es werde hier immer auf den Generaldirektor abgestellt, der jetzt gezwungen werde, Beiträge zu bezahlen, und dann später auch einen Rentenanspruch haben werde. Aber man müsse auch sehen, daß ja auch ein Generaldirektor nicht als solcher geboren wird, sondern daß er ja in aller Regel vorher andere Verdienstverhältnisse hatte und so als Differenz nicht immer die Höchstrente beanspruchen wird können. Wenn aber eingewandt wird, der jetzt bereits aus dem Erwerbsleben ausgeschiedene Generaldirektor – er wolle wegen der Vereinfachung der Diskussion bei diesem Begriff bleiben – dieses Solidaropfer des gegenwärtigen Generaldirektors nicht erhalten werde, dann sei darauf zu sagen, daß dieser in aller Regel durch andere Maßnahmen gesichert sei und so deshalb die Solidarität des jetzigen Generaldirektors nicht in Anspruch nehmen müsse.</p>
				<p>Ergänzend zu dem jetzt Vorgesehenen seien doch auch andere Sicherungsarten noch möglich. Wenn immer gesagt wird, die jetzt gemachten Vorschläge würden dazu führen, daß die Beitragsbelastungen zu hoch würden, so sei dieses Argument sicher schlecht, denn niemand werde doch behaupten wollen, daß eine andere Sicherungsart als die über den Beitrag etwa kostenlos sei. Nicht nur der Beitrag, den der Gesetzgeber erzwingt, sei eine Belastung, jede andere Sicherungsart sei das ebenso.</p>
				<p>Im Arbeitskreis IV habe es wohl gewichtige Stimmen gegen die Aufhebung der Versicherungspflichtgrenze gegeben, man sei aber doch in Einmütigkeit der Auffassung gewesen, daß den Vorschlägen der Regierung auf Beseitigung der Versicherungspflichtgrenze gefolgt werden sollte.</p>
				<p>[b) Bericht des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> berichtet aus den Arbeitskreisen II und III, daß dort in gemeinsamer Sitzung zwar keine Abstimmung zu dieser Frage erfolgt sei, daß man aber wohl mit Mehrheit der Meinung gewesen sei, es handele sich hier um eine sehr schwierige Sache und daß man nur mit großen Bedenken den Vorschlägen der Bundesregierung folgen wolle, wenn man nicht überhaupt der Bundesregierung Gegenvorschläge an die Hand geben wolle. Die Mehrheit sei jedenfalls nicht für die Aufhebung der Versicherungspflichtgrenze gewesen. Auch sei es nicht so, daß, wie man in der Presse lesen könne, nur eine Stimme, nämlich die von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>, sich dagegen erhebt, sondern es gebe eine große Reihe von Abgeordneten, die die gleiche Ansicht nicht nur aus finanzpolitischen, sondern auch aus soziologischen und gesellschaftspolitischen Gründen vertreten. Diesen erscheine diese Maßnahme als ein Schritt zum Versorgungsstaat, und zwar als ein irreversibler, da die Versicherungspflichtgrenze einmal aufgehoben, nie wieder eingeführt werden könne. Deshalb sei zu begrüßen, daß diese schwerwiegende Entscheidung hier in der Fraktion erörtert werden könne. Der Fraktion stünde es nicht an, eine solche Sache nur deshalb, weil sie plötzlich in der mittelfristigen Finanzplanung eingebaut erscheine, nur so nebenbei zu behandeln.</p>
				<p>Schon nach der finanzpolitischen Seite hin seien gewisse Bedenken aufgetaucht, ob die von der Bundesregierung vorgetragenen Zahlen wirklich zutreffend seien. Die Bundesregierung rechne mit einer Einsparung von 638 Millionen DM, wobei mehrere Unsicherheitsfaktoren vorhanden seien, besonders der, daß man nicht wisse, wie viele von der Befreiungsmöglichkeit Gebrauch machen werden.</p>
				<p>Er wolle gar nicht auf die Frage der späteren Rentenbelastung durch die Ausweitung des Personenkreises eingehen, sondern nur darauf hinweisen, daß es Ansichten gebe, daß diese Zahl von 638 Millionen DM in keiner Weise gerechtfertigt sei, sondern daß höchstens 200 bis 400 Millionen DM hineinkommen, ein Betrag, den man auch auf andere Weise hineinbekommen könnte.</p>
				<p>In der Diskussion der Arbeitskreise sei gesagt worden, daß ein großer Teil der Angestellten für eine Versicherungspflicht sei, weil damit weitgehend Vorteile verbunden seien; die Ausbildungsschwierigkeiten würden eingerechnet und es gelte das Prinzip der Solidarität, das die Einbeziehung aller Angestellten rechtfertige. Besonders auch von diesem Gesichtspunkt aus sei darauf hingewiesen worden, daß auch in der Angestelltenversicherung ein Gleichstand erreicht werden müsse mit der Invalidenversicherung und der Knappschaftsversicherung. Das Problem der leitenden Angestellten stelle sich aber nur im Bereich der Angestelltenversicherung, nicht bei den anderen Versicherungen.</p>
				<p>Als Gegenargument sei von dem Berichterstatter, dem Abgeordneten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>, vorgetragen worden, von außerordentlicher Bedeutung sei der Umstand, daß nun das Subsidiaritätsprinzip durch das Solidaritätsprinzip abgelöst werden solle. Es könnte sich auch ein sehr unangenehmes Präjudiz nach der Seite der Krankenversicherung hin ergeben, ein Einwand, der vom Arbeitsministerium her bestritten wurde.</p>
				<p>Die Grundstimmung in den Arbeitskreisen sei gewesen, daß es sich um eine nicht revidierbare sozialpolitische Grundsatzentscheidung handele. Dazu habe der Vertreter des Bundesarbeitsministeriums eingeräumt, daß gewisse sozialpolitische Erwägungen im Vordergrund gestanden hätten, daß aber die mittelfristige Finanzplanung die Möglichkeit für diese Entscheidung gegeben habe, so daß diese Frage auf diese Weise in dieses Paket mit hineingekommen sei.</p>
				<p>Es sei weiter darauf verwiesen worden, daß sich eine erhebliche Belastung gerade in den lohnintensiven Betrieben ergeben werde und daß die Angestelltenversicherung im Gegensatz zur Invaliden- und Knappschaftsversicherung nicht mit roten Zahlen arbeite, weshalb umso weniger Grund bestehe, nun alles in einen Topf zu bringen.</p>
				<p>Es sei weiter erörtert worden, welche Alternative man anbieten könnte, was man ja tun müsse, wolle man seinem eigenen Standpunkt nicht untreu werden. Es sei von der Dynamisierung und Versicherungspflichtgrenze gesprochen worden, die wesentlich dazu beitragen könnte, die Möglichkeiten der Angestelltenversicherung flexibel zu gestalten und dadurch wieder einen Teil der Einnahmen, die durch das Abweichen von der Regierungsvorlage verlorengehen würde, wieder hereinzubringen. Ein anderer, etwas radikalerer Vorschlag sei gewesen, es lieber bei der Beitragserhöhung zu belassen, als die Versicherungspflichtgrenze aufzuheben.</p>
				<p>Er als amtierender Vorsitzender der gemeinsamen Sitzung der Arbeitskreise II und III habe die Pflicht, zu sagen, daß dort die allergrößten Bedenken gegen die Aufhebung der Versicherungspflichtgrenze vorgetragen worden sind.</p>
				<p>[c) Debatte zur Frage der Versicherungspflichtgrenze]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name> erklärt, daß sie im ersten Durchgang nicht auf alle Argumente eingehen wolle, sich aber die Möglichkeit offen lassen wolle, in der Diskussion weitere Ausführungen zu machen. Bei dieser Frage handele es sich nicht nur um ein mittelfristiges Finanzproblem, sondern man müsse für die Rentenversicherung langfristig an die Finanzierung der Rentenversprechen für morgen denken. Es sei auch richtig, daß man diese Frage wohl jetzt in die mittelfristige Finanzplanung hineingepackt habe, weil man hoffe, diese schwierige Sache bei dieser Gelegenheit gut über die Bühne zu bringen. Aber trotzdem habe dies in der Öffentlichkeit eine große Diskussion bei den Kreisen ausgelöst, denen noch etwas an Grundsätzen und Grundsatzhaltungen gelegen ist und die darüber nachdenken, welche Prinzipien die CDU/CSU in den vergangenen zwei Jahrzehnten gehabt habe und welche Vorschläge von der SPD immer wieder abgelehnt wurden.</p>
				<p>Sie sei mit dem Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> einig, daß man die Ersatzvorschläge der SPD zur Finanzierung nicht anerkennen könne und daß auch der Rat, die Beitragsbemessungsgrenze zu erhöhen, nicht gut sei, weder aus finanziellen noch aus grundsätzlichen Überlegungen, noch im Interesse der Rentenversicherung liege.</p>
				<p>Aber diese Frage habe mehrere Probleme, ein finanzpolitisches, ein sozialpolitisches, ein sehr grundsätzliches und sogar ein parteipolitisches Problem, auf das man ja auch schauen müsse, wenn man jetzt immer wieder auf die Brennlinie der Auseinandersetzung um die Sozialpolitik der Großen Koalition komme. Es werde doch immer wieder gefragt, ob sich die politische Zielsetzung der CDU in der Auseinandersetzung mit der SPD in Grundsatzfragen geändert habe. Hier seien in der Diskussion Grundsätze angesprochen worden, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> habe selber den Gedanken der Solidarität in den Vordergrund gestellt, was immer sehr gut wirke in einer Zeit, in der der Bürger glaube, man könne sich mit Sozialbeiträgen und Steuern loskaufen von seiner Verpflichtung, in so harten Fragen nachzudenken, wo die Grenzen der Solidarität sind, aber auch, wo jene Grundsätze der Subsidiarität anfangen und enden sollen, eine Frage, die für Christen beider Konfessionen sehr wesentlich sei. Über diese Fragen, die über Jahrzehnte hin den Kern der Debatte ausgemacht haben, könne man nicht hinweggehen. Wenn jetzt die Frage der Solidarität so aufgefaßt werde, daß zur Lösung der Finanzprobleme eines Berufsstandes und seiner Versicherung, nämlich der Angestellten, die Solidarität einer kleinen Gruppe, nämlich der leitenden Angestellten, besonders aufgerufen wird, und wenn der Eindruck entstehen könnte, daß diese Gruppe sich von ihrer solidarischen Verantwortung freimachen wolle, so müsse sie auf die Zahlen der BfA hinweisen, aus denen hervorgeht, daß ja jeder zweite Angestellte Verantwortung trägt dadurch, daß er sich freiwillig weiterversichert, und daß ja aus dem Markenverkauf hervorgeht, daß es gerade die leitenden Angestellten sind, die Millionen an Beiträgen für die höchsten Beitragssätze aufbringen; dies seien doch erhebliche Beiträge zur Solidarität.</p>
				<p>In den Beiträgen zur Sicherung stecke aber auch ein Staatsbeitrag. Dieser erscheine vielen verlockend und erwecke bei diesen den Wunsch, miteinbezogen zu werden in das große Werk der Arbeiter- und Angestelltenversicherung. Aber dieser Staatsbeitrag werde doch aus Steuermitteln finanziert und niemand könne sagen, daß nicht gerade die leitenden Angestellten zu den Steuerzahlern gehören, die mit am stärksten belastet sind und außerdem keine Möglichkeit haben, irgend etwas beiseite zu tun. Wenn sie ihr Gehalt bekommen – meistens in sehr hohen Progressionsstufen –, müßten diese auf Mark und Pfennig bezahlen, was ihnen die Steuer abverlangt. Auf diesem Wege seien sie jedenfalls an der solidarischen Haftung beteiligt, auch diejenigen, die sich nicht freiwillig weiterversichert haben.</p>
				<p>Hier wolle sie ein Wort zu dem sagen, was die CDU/CSU als ihr Selbstverständnis betrachte. Man sollte sich wirklich Mühe geben, bald zu einer Übereinstimmung in der Frage zu kommen, was man eigentlich unter freiheitlicher Gesellschaftsordnung verstehen will, wo noch eine Grenze bleibt für den einzelnen Staatsbürger, der bereit ist, sich für sich selbst, für seine Familie und für die Gemeinschaft verantwortlich zu verhalten.</p>
				<p>Und schließlich komme noch die Frage nach dem Jahre 1969. Wie wolle man sich gegenüber der SPD überhaupt noch absetzen, wo der Spielraum der Außenpolitik und der Finanzen immer enger werde? Es sei gesagt worden, sich nur von den Sozialdemokraten abzusetzen, sei keine Politik, man müsse es auch sagen, wenn man mit ihnen übereinstimme. Sie sei nicht so naiv zu glauben, daß man nicht in vielen Dingen auch mit der Sozialdemokratie Übereinstimmung finden könne dort, wo der Sachverstand und das Lernen aus der Geschichte – auch aus der Geschichte falscher Sozialgesetze – so etwas erzwingt. Aber in den Kernfragen und Grundsatzfragen der Sozialpolitik sehe sie eine solche Möglichkeit nicht. In dieser Frage sei der Fraktion eine Grundsatzentscheidung aufzugeben.</p>
				<p>Bei den finanziellen Problemen beginnend, wolle auch sie sagen, daß kein Faktor so ungewiß ist wie die Vorausschau der finanziellen Möglichkeiten, die sich aus der Einbeziehung des letzten Restes der Angestellten für die Finanzierung der Rentenversicherung ergeben. Die Prämissen seien völlig offen. Man habe zwar große Hoffnungen auf eine günstige wirtschaftliche Entwicklung, und das werde auch mit sehr optimistischen Worten gefördert. Eine Wirtschaftskonjunktur könne man kaputtreden, nicht aber heranreden, und deshalb sei die Frage nach der wirtschaftlichen Entwicklung eben offen ebenso wie die nach der lohnpolitischen. Niemand könne sagen, ob es um viereinhalb oder sechs Prozent gehen werde, aber davon hänge doch das Beitragsaufkommen ab. Sehr wichtig werde auch die Frage des Verhaltens der Angestellten sein. Werden diese diesem Staat und dieser Rentenversicherung vertrauen und wieder wie bisher sich in großem Umfang beteiligen, oder werden sie ganz anders reagieren und sich so befreien lassen, das sei die Frage. Wenn das Arbeitsministerium sagt, hier habe man als Antwort die Faustregel, daß es so sein werde wie 1957, dann stimme das nicht. Damals seien die Personen einbezogen worden, die zwischen 1250 und 1800 DM verdienten. Für einen Angestellten in dieser unteren Gruppe der leitenden Angestellten, der Familienvater ist und Kinder in der Ausbildung habe, stelle sich doch das Problem ganz anders dar als für das mittlere Management derjenigen, die 3000 DM und mehr verdienen. Für die wirklich leitenden Angestellten aber, die Mitinhaber sind, die Verantwortung für die Betriebe tragen, sei die Situation völlig anders.</p>
				<p>Die Union der leitenden Angestellten habe in einem sehr guten Aufsatz von Dr. Gisela <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinJohann_1961-10-17">Klein</name> nachgewiesen, daß es bei den leitenden Angestellten drei Gruppen gibt, so daß diese an sich keine homogene Gruppe darstellen ebenso wenig wie die Angestellten im ganzen. Das gleiche gelte doch auch für die Rentner. Wenn sie, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>, einmal Rentnerin würde, würde sie es sich stark verbieten, eine »arme Rentnerin« genannt zu werden. Sie habe fleißig gespart und so viel vorgesorgt, daß sie keine arme Rentnerin würde und auch keine Wohlfahrtsempfängerin. Sie gehöre auch nicht zu denjenigen, die darüber jammern, daß sie nur 350 oder 400 DM Rente bekommen, sie habe sich nämlich freiwillig weiterversichert, sie habe Lebensversicherungen abgeschlossen, sie habe baugespart, kurz, sie sei eine »gute Partie« (große Heiterkeit). Man sehe also, daß Sozialpolitik gar nicht so juristisch sei, wie manche meinten und daß Sopos auch gar nicht so töricht seien, wie manche dächten.</p>
				<p>Mit dieser Haltung habe sie doch den Appellen der CDU schon zu einer Zeit, als sie noch nicht Mitglied dieser Partei gewesen sei, Folge geleistet, nämlich Eigentum zu bilden, aber auch bestehendes Eigentum zu erhalten, Verantwortung zu tragen nicht nur für sich, sondern auch für eine Familie und – wenn man dazu in der Lage sei – auch für einen großen Kreis von Menschen. Dieser Kreis der leitenden Angestellten sei gewiß kein Personenkreis, der nicht in der Lage wäre, selbst verantwortlich zu handeln. Sie, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>, würde, wenn sie Betriebsinhaberin wäre, jeden leitenden Angestellten sofort hinauswerfen, der dieser Anforderung nicht gerecht würde. Denn wer seine eigenen Dinge nicht in Ordnung habe, könne keine Ordnung bei anderen schaffen.</p>
				<p>Bei der Erörterung dieser Fragen müsse man auch die Auswirkung auf die betriebliche Sozialpolitik ins Auge fassen. Man müsse diesem Kreis von Menschen die Möglichkeit geben, in der betrieblichen Sozialpolitik ihre Ansprüche aufrechtzuerhalten. Auch den Betrieben selbst müsse man die notwendigen Möglichkeiten geben, besonders den mittleren und den lohnintensiven, für die das alles sehr viel schwerer sei als für Betriebe, bei denen die Lohnnebenkosten in den Preis eingehen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> habe theoretisch ganz sicher gesagt und sollte es jetzt auch praktisch anwenden, daß Wirtschafts-, Sozial- und Finanzpolitik unlösbar miteinander verbunden sind. Deshalb sei die Frage, ob man im Monat 225 oder vielleicht 250 und demnächst 300 DM und mehr bezahlen muß, keine Nebenfrage, sondern eine sehr wichtige Grundsatzfrage für diese Partei. Es sei zu fragen, wo der freie Spielraum für leitende Angestellte, für Selbständige, für freie Berufe, für die individuelle Sicherheit und für das Eigentum bleibt.</p>
				<p>Natürlich stelle sich die Frage für die freien Berufe völlig anders, je nachdem, ob sie Versorgungswerk haben oder nicht, auch bei den leitenden Angestellten, je nachdem, ob sie ein öffentliches oder ein privates Dienstverhältnis haben. Aber gerade weil das alles so differenziert sei, müsse man auch diese Einwendungen und Argumente nicht überhören.</p>
				<p>Sie wolle nur an die harte Diskussion über die Einheitsrentenversicherung erinnern, ohne diese Diskussion wieder aufleben zu lassen. Sie sei damals unterlegen, nach ihrer Meinung leider, aber als Demokrat könne man das eben nur feststellen. Die Geschichte werde das Urteil in dieser Frage sprechen. Wenn man aber heute, nachdem das gleiche Recht für Arbeiter und Angestellte vorhanden ist, versuche, einen »Lastenausgleich« herbeizuführen, indem man die noch gesunde Angestelltenversicherung mit der Invaliden- und Knappschaftsversicherung zusammentun will, dann müsse man wissen, daß man auf Widerstand stoßen werde, und zwar auf den Widerstand in allen Lagern, auch in der SPD, in der DAG wie im DGB, bei allen Gewerkschaftsrichtungen, bei allen Berufsverbänden, bei den christlichen wie bei den sozialistischen Gewerkschaften. Überall in der Bundesrepublik gebe es hier noch ein Bewußtsein der Angestellten, daß sie ihre eigenen Dinge haben wollen.</p>
				<p>Sie wolle keine Gedanken darüber vortragen, wie die soziologische Entwicklung gelaufen sei. Es gebe viele gute Gründe für einen Arbeitnehmerbegriff für alle, aber dann wären auch die Beamten dabei, und das wolle man ja ganz bestimmt nicht in dieser Partei.</p>
				<p>Der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> habe die Aufhebung der Versicherungspflichtgrenze mit dem Umlageverfahren begründet, was nun bedinge, daß man völlig von allen Grundsätzen abgehen müsse. Ohne Zweifel werfe der Übergang zur neuen Rentenformel und zum Umlageverfahren für die Finanzierung in die Zukunft hinein für die nächsten zehn Jahre Probleme auf, zu denen auch die Beibehaltung des Personenkreises der Beitragszahler gehört. Das sei ein Problem, und es werde ja immer wieder der Versuch gemacht, diejenigen einzufangen, die aus der Grenze herauswachsen. Daher kämen ja die Bemühungen, die Grenzen immer wieder heraufzusetzen.</p>
				<p>Sie, die Rednerin, habe jahrelang für die feste Rente gekämpft aus einer Sorge, die sie ganz offen ausspreche: das alte sozialistische Ziel in allen Ländern, besonders auch in der Bundesrepublik, eine Versorgung für alle durch einen Versicherungszwang für alle zu schaffen, könne ja nicht so ohne weiteres erreicht werden, hier sei die Beseitigung der Grenze immer der erste Schritt. Gegen diesen ersten Schritt wolle sie auch aus ihrer politischen Erfahrung heraus warnen. Deshalb habe sie immer für die starre Grenze gekämpft. Dabei habe sie sicher nicht allein gestanden, wenn das auch bei manchen Gruppen etwas anders betrachtet werde. Dann habe sie zusammen mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> und vielen anderen die Dynamisierung der Grenze abgelehnt, weil sie ja, wenn auch nur allmählich, zu dem gleichen Ziele führt. Sie wolle aber ganz real auch sagen, daß sich heute, würde sie dazu gezwungen, der Dynamisierung der Grenze zustimmen würde. Das aber wäre der berühmte und gestern geforderte Kompromiß in dieser großen Volkspartei, die ja flexibel sein wolle. Man sehe, daß sie wahrlich flexibel, jung und so beweglich sei, daß sie bereit wäre, die komischsten Dinge mitzumachen, wenn die Grundsätze dieser Partei und der entscheidende Grad, durch den man sich in der Sozialpolitik noch von der SPD unterscheide, nicht restlos eingerissen würden (starke Unruhe).</p>
				<p>Es gehe also um sehr viele offene Fragen. Niemand wisse, wer sich wirklich werde befreien lassen, niemand wisse, zu welchen Regelungen es im sozialpolitischen Ausschuß für die Befreiungen kommen werde. Den leitenden Angestellten und den freien Berufen, die ja nicht in die Pflichtversicherung wollten, sondern eine Erleichterung der freiwilligen Weiterversicherung anstrebten, habe man diesen Wunsch abgelehnt. Nicht die Fraktion habe das abgelehnt, diese habe über diese Fragen gar nicht gesprochen, sondern diejenigen hätten es abgelehnt, die mit diesen Gruppen verhandelt haben. Diese hätten dann darauf hingewiesen, daß das die Konsequenz habe, daß es nun drei Begriffe des leitenden Angestellten geben werde.</p>
				<p>In die Arbeitslosenversicherung seien alle einbezogen – das sei auch bei einem Finanzgesetz passiert. Dann beim Mutterschutz – sie habe es nicht fassen können, als sie, im Krankenhaus liegend, das in der Zeitung und im Protokoll gelesen habe. Jetzt, beim nächsten Finanzgesetz, komme nun die Angestelltenversicherung dran, und im Arbeitskreis sei am Vortage schon gefragt worden, was wohl der nächste Akt sein werde. Als sie früher einmal diese Frage gestellt habe, habe der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> gesagt, da bestehe gar kein ursächlicher Zusammenhang. Gut, sie wolle das glauben, daß er das damals so gemeint hat. Aber es gebe doch Leute, die sehr gut wissen, wie man solche Gelegenheiten ausnützen kann, und es gebe andere Leute, die wissen, was manche im Hinterhof haben, ohne es auszusprechen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Unter starker, anhaltender Unruhe fährt die Rednerin fort.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Sie wolle an dieser Stelle auch einmal das Wort der Schutzbedürftigkeit ansprechen. Man gebe viel mehr Geld für die Sozialpolitik aus, als sich die meisten bewußt seien. Wenn man jetzt eine Grenze überschreite, wobei man an der Spitze aller europäischen Länder in den Sozialleistungen stehe, dann müsse man sich darüber klar sein, daß die soziale Sicherheit nur darauf beruht, daß man in zehn Jahren das auch hat, was für die Bezahlung der Renten dann notwendig sein wird. Dazu sei dieser Vorschlag, die Versicherungspflichtgrenze aufzuheben, der ungeeignetste und unzureichendste. Schutzbedürftigkeit habe einmal zu Zeiten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BismarckOttoFuerstvon">Bismarcks</name> eine Rolle gespielt. Schutzbedürfnis möge auch für den großen Bereich der Sozialhilfe eine Rolle spielen. Heute gehe es aber um Sicherheitsbedürfnis. Natürlich sei jeder versicherungsbedürftig, aber in sehr unterschiedlichem Maße, so unterschiedlich, wie die Menschen eben sind. Man werde Vertrauen nur bekommen können, wenn man dem Sicherheitsbedürfnis aller entsprechen könne.</p>
				<p>Wenn man aber auch dem Stabilitätsbedürfnis, also der Sicherheit der Währung, entsprechen wolle, so entständen weitere Probleme. Wenn niemand wissen könne, was dieser Staat in zehn Jahren zu leisten in der Lage sein werde, wenn man sich weiterhin so benehme wie im Augenblick, dann werde die Sache kritisch werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> erklärt, daß man sich mit dem Argument, die Beseitigung der Versicherungspflichtgrenze könne zu einem Präjudiz für die Versicherungspflichtgrenze in der Krankenversicherung werden, ernsthaft auseinandersetzen müsse. Die CDU/CSU habe sich immer zur sachgerechten Gliederung der Sozialversicherung bekannt und diese müsse auch beibehalten werden. Krankenversicherung, Unfallversicherung und Arbeitslosenversicherung hätten es mit einem plötzlich auftretenden Risiko zu tun, ganz anders liege die Sache bei der Rentenversicherung. Die Krankenversicherung nehme für eine schwierige Situation die Leistung des anderen in Anspruch, zahle eine Sachleistung und nur sehr beschränkt eine auf den Beitrag bezogene Geldleistung. Das Krankengeld sei bei den Arbeitern in den ersten sechs Wochen bei 660 DM festgehalten worden, während bei den Angestellten überhaupt erst nach sechs Wochen eine Barleistung eintritt. Eine Beseitigung der Beitragsbemessungsgrenze wäre bei diesen Gegebenheiten völlig unsinnig. Man sehe also, daß hier das Problem völlig anders liege als in der Rentenversicherung. Die Grenzen in der Rentenversicherung seien also auch kein Präjudiz für die Grenzen in der Krankenversicherung.</p>
				<p>Hinsichtlich der später zu erwartenden Rentenlast müsse man einräumen, daß man dem jetzt in die Versicherung kommenden Personenkreis natürlich ein Rentenversprechen gebe. Aber es gebe ja auch seit 1957 das Umlageverfahren. Das bedeute, daß man die heute gegebenen Rentenversprechen nicht mit den Beiträgen der heutigen Versicherten bezahle. Der Generaldirektor, der also heute versicherungspflichtig wird, erhalte einen Rentenanspruch, der von dem finanziert wird, der einmal sein Nachfolger sein wird. Allerdings werde dieser gut daran tun, wenn er über die 1400 DM Beitragsbemessungsgrenze hinaus eine zusätzliche Sicherheit für sich und seine Familie schafft. Hier liege der wirkliche Freiheitsraum, denn man könne nur sehr schlecht sagen, man erhöhe lieber die Beiträge der schon Versicherungspflichtigen um einen Prozentpunkt, als daß man die heute viel Verdienenden mit in die Solidarhaftung nimmt. Eine Erhöhung der Beiträge führe nämlich nicht zu einer höheren Rentenerwartung, im Gegenteil, die Schaffung des Rentnerkrankenversicherungsbeitrages habe sogar eine Rentenminderung zur Folge. Er halte es nicht für gerechtfertigt, den jetzt Versicherten eine höhere Leistung abzuverlangen, ohne daß sie eine höhere Rente bekommen, gerechter sei es, diejenigen, die über 1800 DM verdienen, auch zu einem Beitrag heranzuziehen, ihnen aber dafür auch einen Rentenanspruch zu geben. Im anderen Falle müsse man sich entschließen, die freiwillige Weiterversicherung zu erleichtern. Aber das habe ja auch seine Probleme. Die Renten der freiwillig Versicherten müßten ja später auch im Umlageverfahren aufgebracht werden. Wenn aber einmal die Beiträge so hoch würden, daß die Menschen sich nicht mehr freiwillig weiterversichern, weil die Rentenerwartung nicht äquivalent zum Beitrag wäre, dann stelle sich doch die Frage, wer denn die Renten der freiwillig Weiterversicherten finanzieren solle. Das wären dann wieder die Arbeiter und Angestellten, die zur Beitragszahlung verpflichtet sind, nicht aber die Gruppe über 1800 DM, die jetzt zur Solidarität beiträgt.</p>
				<p>Es liege ein gewisser Bruch im Denken der höheren Angestellten, wenn sie einerseits sagen, es sei attraktiv, in der freiwilligen Weiterversicherung zu sein, andererseits aber behaupteten, sie hätten diese nicht nötig. Wenn aber darauf hingewiesen worden sei, daß der hochverdienende Angestellte durch seine Steuern die Renten mitfinanziere, dann müsse vor diesem Argument gewarnt werden; das könnte nämlich dazu führen, daß unter Berufung auf dieses Argument die allgemeine Staatsbürgerversorgung gefordert würde. Wenn weiter gesagt werde, gerade in den Kreisen der höheren Angestellten werde viel für die Eigentumsbildung getan, und das dürfe man nicht verhindern, so müsse doch auch gesehen werden, daß jemand, der 2000 DM verdient und bis zu 1400 DM zur Beitragsleistung herangezogen wird, sich bei der Eigentumsbildung noch sehr viel leichter tut als etwa ein anderer, der 1400 DM verdient und so mit 100 Prozent seines Einkommens zur Beitragsleistung herangezogen wird. Die Möglichkeiten der Wenigerverdienenden bei der Eigentumsbildung würden sogar noch beschränkt, wenn man mit stärkeren Beitragserhöhungen kommen müßte, wie sie notwendig wären ohne Wegfall der Versicherungspflichtgrenze.</p>
				<p>Ein Wort wolle er auch sagen zu dem Thema Lastenausgleich zwischen Angestelltenversicherung und Arbeiterversicherung. Man müsse sehen, daß eine Umschichtung von den Arbeitern zu den Angestellten vor sich gehe. Die Folge sei, daß die Schicht der Angestellten immer größer werde und sich damit die Relation von Aktiven zu Passiven zugunsten der Angestelltenversicherung verschiebe. Die vom Bundesarbeitsministerium angegebene Zahl von 630 Millionen DM werde bestritten, wie das immer der Fall sei, besonders wenn gewisse Interessen im Spiel seien. Bei der Heraufsetzung der Versicherungspflichtgrenze von 1250 auf 1800 DM hätten 14 Prozent der Betroffenen Befreiung beantragt und auch erhalten. Bei der jetzt eintretenden Änderung erwarte man wegen der anderen Verhältnisse, daß es etwa 20 Prozent sein würden, die sich befreien lassen werden. Man könne also nicht sagen, daß das Arbeitsministerium zu optimistisch gerechnet habe. Von Leichtfertigkeit bei diesen Schätzungen könne jedenfalls nicht die Rede sein.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HortenAlphons_1965-10-19">Horten</name> erinnert an die Aussprache in der Fraktion am 7.7.1967, bei der von vielen darauf hingewiesen worden sei, daß ihnen die Globalzustimmung zu den Finanzgesetzen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-18-t0930_EP_FN002" type="comment">
							<p>Gemeint sind die beiden Gesetzentwürfe der Bundesregierung zur Verwirklichung der mehrjährigen Finanzplanung des Bundes, und zwar das Zweite Steueränderungsgesetz 1967 (BT-Drucksache V/2087) und das Finanzänderungsgesetz 1967 (BT-Drucksache V/2149).</p>
						</note></seg> leichter fiele, wenn sie wüßten, daß es sich dabei wirklich nur um die Finanzen, nicht aber um irgendwelche Grundsatzentscheidungen in der Sozialpolitik handele. Der Bundeskanzler habe das ausdrücklich bestätigt und in der damals verabschiedeten Verlautbarung der Fraktion sei gesagt worden, daß die Fraktion eine Krankenkassen- und Rentenreform als wichtige sozialpolitische Aufgabe vor sich sehe. Nun sei genau das, was man damals habe verhindern wollen, eingetreten, und man stehe mitten in einer Grundsatzdebatte. Tatsächlich handele es sich doch um einen Teil der Sozialreform. Man sollte sich aber wirklich nur auf die finanziellen Dinge beschränken, wie man das am 7.7. beschlossen gehabt habe. Vielleicht gelinge es, Alternativen zu finden, wie das ja auch bei der Frage einer Einkommensgrenze beim Kindergeld gelungen sei. Man solle also diese Grundsatzdebatte über die Sozialpolitik verlassen und sich auf mögliche Alternativen konzentrieren.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> verweist auf einen Artikel Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name> im »Vorwärts«, in dem sich dieser gegen die Gewerkschaften zur Wehr setze, und wo er schrieb, die SPD müsse sich überlegen, ob sie eine eigenständige Partei sein oder sich von einem anderen zu etwas kneten lassen wolle.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-18-t0930_EP_FN003" type="comment">
							<p>Vgl. Herbert Wehner: »Einigkeit in der Aktion«, in: »Vorwärts« vom 19. Oktober 1967.</p>
						</note></seg> Hier werde deutlich, wie die Hand des DGB in die SPD hineingreife. Auch an ihn habe der DGB ein Telegramm geschickt und härtesten Protest gegen den vierprozentigen Rentnerkrankenversicherungsbeitrag angemeldet.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-18-t0930_EP_FN004" type="comment">
							<p>Vgl. hierzu »DGB lehnt Rentnerbeitrag erneut ab«, in: »DGB-Nachrichtendienst (ND)«, Nr. 253 vom 23. Oktober 1967.</p>
						</note></seg> Man sehe damit doch deutlich, auf welchem Boden man sich bewege. Wenn die Fraktion also mit ihrer grundsätzlichen Linie durchkommen wolle, dann müsse man auch in der jetzt zur Behandlung stehenden Frage Kompromißbereitschaft zeigen.</p>
				<p>Ministerialdirigent <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZwengJohann">Zweng</name> trägt vor, daß die Sozialenquete-Kommission sich einstimmig dafür ausgesprochen habe, die Versicherungspflichtgrenze wegfallen zu lassen, weil sie diese heute nicht mehr für gerechtfertigt gehalten habe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-18-t0930_EP_FN005" type="comment">
							<p>Vgl. hierzu <hi rendition="#smcap">Walter Bogs</hi>: Schwerpunkte im Bericht der Sozialenquete-Kommission, in: Recht der Arbeit 19 (1966), S. 407–415.</p>
						</note></seg> Der Vorstand der leitenden Angestellten habe sich ebenfalls dafür ausgesprochen, obwohl er früher gegenteiliger Meinung gewesen sei. Im Bereich der Handwerkerversicherung gebe es ebenfalls keine Pflichtgrenze. Man stehe vor dem Problem der Öffnung der Rentenversicherung für die übrigen Selbständigen und dabei auch vor der Frage der Abgrenzung des Personenkreises und der zu machenden Ausnahmen. Dabei werde man wohl von dem gleichen Grundsatz ausgehen können und müssen, der bei der Schaffung der Handwerkerversicherung Pate gestanden habe, daß man eine geschlossene Gruppe nur dann und insoweit in die Versicherung einbeziehen könne, wenn es dem einzelnen nicht überlassen bleibt zu entscheiden, ob er der Versicherung angehören will oder nicht. Denn nur auf diese Weise könne gewährleistet werden, daß die Versicherung die Lasten, die der Gemeinschaft aus dem gemeinsamen Risiko erwachsen, auch tragen kann. Jedenfalls werde also die Frage eine große Rolle spielen, ob die Selbständigen ohne Rücksicht auf die Höhe ihres Einkommens in die Versicherung einbezogen werden müssen. Hier bestehe ein Zusammenhang mit dem jetzt behandelten Thema. In der Arbeiter- und in der knappschaftlichen Rentenversicherung gebe es keine Pflichtgrenze, die Versicherungspflichtgrenze in der Angestelltenversicherung sei also eine einmalige Erscheinung und stehe im ganzen System etwas fremd da.</p>
				<p>Wenn man das Problem der Versicherungen vom Finanziellen her betrachte, dann verlange es das Umlageverfahren, daß jeweils die ganze soziologische Gruppe, um die es sich handelt, zusammengefaßt werden muß, um das Risiko gemeinsam zu tragen. Neben dieser systematischen und politischen Betrachtungsweise gebe es natürlich auch noch den Standpunkt der Betroffenen. Beim Personenkreis, um den es sich hier handele, habe es man mit einem sehr sicherungsbewußten Personenkreis zu tun, der seine Alterssicherung möglichst auf eine Kombination von verschiedenen Sicherungseinrichtungen gründet, durch freiwillige Weiterversicherung, wenn das möglich ist, durch Lebensversicherungsverträge und durch Eigentumsbildung in den verschiedensten Formen. Unter diesem Aspekt bedeute der Wegfall der Versicherungspflichtgrenze eine zusätzliche Möglichkeit, die Versicherungsmöglichkeiten zu ergänzen und abzurunden. Dabei setze die Tatsache, daß sie sich nur bis zur Höhe der Beitragsbemessungsgrenze absichern können, geradezu voraus, daß sie sich daneben weitere Sicherungen verschaffen. Von diesen Überlegungen sei die Bundesregierung ausgegangen, als sie den Vorschlag machte, die Versicherungspflichtgrenze zu streichen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name> stellt die Frage in den Vordergrund, ob man bei diesem Gesetz, das die Voraussetzung für die Verabschiedung des Haushalts schaffen soll, sozialpolitische Fragen von solchem Rang mitentscheiden wolle. Natürlich seien Reformen auf diesem Gebiet notwendig, darüber sei man sich einig. Aber man wisse auch aus Erfahrung, daß es sehr gefährlich sei, Teilbereiche für sich zu regeln. Die Fraktion wolle eine Sozialreform aus einem Guß und nach einer Konzeption. Er verneine die Notwendigkeit, diese Lösung jetzt zu versuchen. Der finanzielle Effekt, um den es gehe, könne auch mit anderen Mitteln erreicht werden, das finanzpolitische Ziel dieses Gesetzes stehe im Mittelpunkt, nicht die Frage einer Präjudizierung der Sozialreform. Er wolle in diesem Zusammenhang sich auch nicht vor die Entscheidung gestellt sehen, ob in einem wichtigen Bereich zugunsten der Solidarität ganz auf den Gedanken der Subsidiarität verzichtet werden soll, ob man den an sich schon engen Raum der Freiheit noch weiterbeschränken, ja völlig aufheben wolle, und ob man aus eigener Initiative entstandene berufsständische Einrichtungen auf diesem Gebiet zum Erliegen bringen wolle. Heute gehe es nicht um die Sozialreform, sondern um die Sicherung des Haushalts. Dazu seien die Beschlüsse zu fassen, nicht aber gehe es um Präjudizien für die Sozialreform.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> stellt dar, daß er in vielen Versammlungen darüber zu sprechen gehabt habe, was die CDU sei und welche Grundsätze sie habe, worin sie sich sozial- und gesellschaftspolitisch von der SPD unterscheide. Er habe die CDU immer als eine Partei dargestellt, die die Selbstverantwortung und den Spielraum des einzelnen stärken und nicht schwächen wolle. Und er als Protestant habe dabei immer vom Subsidiaritätsprinzip gesprochen, das er für einen der besten Grundsätze halte, auf dem die Partei aufbaue. Nach konkreten Beispielen gefragt, habe er immer mit der Versicherungspflichtgrenze, mit der Einkommensgrenze oder auch mit dem »Studienhonorar« operiert. Jetzt erlebe er, wie Stück um Stück alle diese praktischen Beispiele für die Grundsätze der CDU verlorengingen, zertrümmert würden. Er frage sich verzweifelt, worin sich denn die CDU noch von der SPD in diesen Fragen unterscheide.</p>
				<p>Jetzt frage er sich, ob das, was jetzt Stück um Stück gemacht werde, aus einer anderen Konzeption geboren sei und ob dahinter eine klare und festumrissene Überzeugung stehe, daß die Sozialreform so und nicht anders sein müsse und daß es sich jetzt um das erste Teilstück handele. Oder ob es nicht vielleicht so sei, daß man jetzt unter dem Zwang der Finanzen irgendwo ein Teilstück macht, ohne zu wissen, wo es am Ende hinausläuft. Er sei kein Experte in diesen Fragen, aber er bitte darum, daß die Experten klarmachen sollten, wie das Ganze gedacht sei. Dann könnte man, wenn sie zu überzeugen vermöchten, ihnen auch folgen. Aber so, daß einem jetzt ein Detail vorgesetzt wird und am Schluß die Frage stehe, was man eigentlich in der Sozialpolitik wolle, gehe es nicht.</p>
				<p>Wenn man aber der Überzeugung sein sollte, daß die bisherigen Grundsätze der Sozialpolitik nicht mehr stimmen und daß man nicht umhinkomme, irgendwie auf den Versorgungsstaat zuzugehen, dann sei es eine Frage der Redlichkeit, das auch offen zu sagen, daß man seine Grundsätze ändern wolle. Er sei nicht der Meinung, daß eine Partei für alle Ewigkeit an Grundsätzen festhalten müsse, wenn sich diese als nicht zeitgerecht herausstellen. Wenn man tatsächlich in der Vergangenheit falsch gelegen haben sollte, dann wäre es unter Umständen Zeit, sich umzustellen. Aber das mache er nicht mehr mit. Bisher habe er sich immer orientiert an dem, was der frühere Arbeitsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> vorzüglich gesagt habe, zum Beispiel zum Thema Reform der Krankenversicherung, wobei er immer erklärt habe, es gehe nicht an, daß auf der einen Seite die Kraft des einzelnen, sein Einkommen, sein Lebensstandard wächst, und man nicht auf der anderen Seite etwa in Konsequenz dieser Entwicklung seine Selbstverantwortung stärkt, sondern im Gegenteil die Mitverteilung stärkt. Er wolle einmal klar wissen, was nun eigentlich gewollt sei. So gehe es nicht, daß man zuerst einige Schritte losrennt und am Schluß fragt, wo man gelandet sei. Zuerst müsse man das Ziel kennen, dann könne man den Weg suchen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> glaubt, daß er als Laie auf diesem Gebiet wohl zu den gleichen Schlußfolgerungen kommen würde wie sein Vorredner, nur auf einem anderen Wege. Der Vorsitzende der Fraktion habe schon öfter gesagt, diese Große Koalition werde am Ende danach beurteilt werden, ob sie die großen Fragen gelöst hat oder nicht. Die Frage der Rentenversicherung gehöre nach seiner, des Redners Meinung, zu diesen großen Fragen. Die Entscheidungen dieses Tages seien doch keine Entscheidungen sozialpolitischer Natur, sondern sollten nur finanziell auf die nächsten Schwierigkeiten hinweghelfen. Der vorgeschlagene Wegfall der Versicherungspflichtgrenze sei doch keine wirklich durchdachte, überlegte und ausdiskutierte sozialpolitische Lösung, sondern eine finanzielle Notlösung, von der man sich erhoffe, daß sie 635 Millionen DM bringt. Er glaube, daß diese 635 Millionen DM sicher nicht hereinkommen würden. Es werde weniger sein, das müsse man aber abwarten. Auf der anderen Seite fordere man von den Rentnern einen Beitrag zur Krankenversicherung. Auch das sei keine überlegte sozialpolitische Maßnahme, sondern der Versuch, Geld zu sammeln, um über den Berg zu kommen.</p>
				<p>Man könne also mit Sicherheit davon ausgehen, daß die finanzielle Problematik der Rentenversicherung durch diese Maßnahmen nicht gelöst werde, sondern daß man dies vor sich herschiebe, und daß dies eines Tages verschärft wieder auf einen zukommen werde. Man sehe sich vor die Frage gestellt, entweder die Beiträge zu erhöhen oder aber die Zuschüsse aus dem Haushalt an die Rentenversicherung zu erhöhen. Der Bundesfinanzminister<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-18-t0930_EP_FN006" type="comment">
							<p>Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>.</p>
						</note></seg> habe mit Stolz davon gesprochen, daß es mit großer Anstrengung im Rahmen der mittelfristigen Finanzplanung gelungen sei, eine Umschichtung von 1,5 Prozent vom Konsumtiven zum Investiven hin zu erzielen, daß dies aber nicht genug sei, wenn man an die nächsten zehn Jahre denke, sondern daß es wesentlich mehr sein müsse, wenn man überhaupt bestehen wolle. Auf der anderen Seite stehe nun die Erhöhung der Beiträge; aus vielen Gesprächen mit Versicherten habe er den Eindruck, daß es auch dafür eine Grenze gebe. Bei den steigenden Beiträgen bestehe die Gefahr, daß diese Einrichtung, die als Segen gedacht war, am Ende zu einem Fluch würde. Bei dieser Entwicklung müsse man wirklich fragen, so wie das der Vorredner getan habe, wo eigentlich der Kurs hingehe. Im Augenblick habe er den Eindruck, daß man – wenn man auch die Kollision um vielleicht zwei oder drei Jahre verschoben habe – trotzdem auf Kollisionskurs laufe. Dieses Ausweichen, dieses ohne Konzept handeln, nur um momentan finanzielle Nöte zu lösen, stehe der CDU nicht gut zu Gesicht. Sowohl die Rentner, die nun vier Prozent Beitrag bezahlen sollen, wie der ganze Kreis, der nun einbezogen werde, würden aus dieser Handlungsweise der CDU wohl nicht ableiten, daß diese unter dem großen sozialpolitischen Konzept gehandelt habe, unter dem sie einmal angetreten sei.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Zu den großen Reformen, die diese Koalition bewirken kann und sich vorgenommen hat, gehört nicht das gesellschaftspolitische Programm, weil das gesellschaftspolitische Leitbild beider Koalitionsfraktionen weiter divergiert. Wenn Sie sich die mittelfristige Finanzplanung ansehen, finden Sie hier eine Fülle von Kompromissen und Stücken, die zum Teil gar nicht ineinander passen. Der Bundeskanzler hat deshalb ja davon gesprochen, daß es unmöglich sei, in dieser Koalition ein klares gesellschaftspolitisches Programm für die nächsten 20 Jahre auszuarbeiten. Deshalb gehört die Rentenreform und alles, was dazugehört, nicht zu diesen großen Reformen. Das zweite, was ich sagen muß: Die Frage, die hier auf dem Tisch lag, von der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> sprechen, ist die Frage der Rentenformel. Wir haben unter uns festzustellen, daß in dieser Fraktion es einige gibt, die sagen, die bruttolohnbezogene Formel muß geändert werden, sonst geht das Ganze auf die Dauer nicht. Wir haben andere, die sagen, wenn daran auch nur gerührt wird, platzt der Laden. Das ist die Situation. Der Koalitionspartner ist nicht bereit, auch nur ein Gespräch darüber aufzunehmen, die Regierungsformulierung heißt, die Sache müsse geprüft werden.</p>
				<p>Wenn also diese fundamentalen Fragen hier in der Fraktion langer Debatten bedürfen, in dieser Koalition unlösbar sind, auch mit der FDP übrigens unlösbar wären, weil die über 9 Millionen Beteiligten erklären, erklärt haben und zur Stunde auch für die Zukunft erklären, sie seien bereit, sich die jetzt gültige Formel was kosten zu lassen, sage ich, gut, dann muß der Zuschuß des Bundes ermäßigt werden. Wollen wir sehen, wo das was kosten kann, hier und da und dort durch eine Fülle von kleinen Dingen, die zusammen was erbringen sollen, ob sie alle logisch sind, habe ich selbst eben hier als eine Frage gestellt. Das ist die Lage, in der wir für den Rest der Periode zwei Jahre sein werden. Jetzt das Kunststück zu erbringen, hier durchzukommen, die zwei Jahre zur internen Beratung dieser Dinge zu benutzen, um für 1969 mit einer klaren Aussage auch hierzu zu kommen, ist unerläßlich. Es tut mir leid, daß ich hier immer in die Rolle komme, auf die Kompromißlage hinweisen zu müssen, aber das ist die Lage. Eine andere Lage gibt es nicht, und mit dieser Koalition sind eben große Reformwerke auf dem gesellschaftspolitischen Gebiet nicht zu machen. Wir haben deshalb ja andere große Reformen betont. Ich glaube, das war notwendig, hier zwischendurch deutlich zu sagen. Ob das in jedem sozialpolitischen Zungenschlag ganz stimmt, das weiß ich nicht, aber so sieht es in meinem politischen Verstand aus.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KleinJohann_1961-10-17">Klein</name>: Wir haben gestern eine Fraktionssitzung erlebt, wie wir sie in bezug auf Einmütigkeit wohl selten erlebt haben. Wir haben Beschlüsse gefaßt, die grundsätzlicher Art waren, Beschlüsse, die den Kreis der Versicherten auf das Empfindlichste belasten. Es ist niemand hier im Saal aufgestanden, der sich dagegen gewandt hat. Ich erinnere an das einmalige Bekenntnis des Bundesarbeitsministers<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-18-t0930_EP_FN007" type="comment">
							<p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>.</p>
						</note></seg>, trotz der enormen Lasten, die auf die Versicherten zukommen, an die Fraktion zu appellieren, die Regierungsvorlage so, wie sie besteht, durchzuführen. Ich sage, wir haben grundsätzliche Beschlüsse gefaßt, Lasten in der Krankenversicherung von vier Prozent, Kürzung der Bundeszuschüsse und eine Reihe anderer Dinge mehr. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>, ich muß mich nun an Sie wenden. Der von Ihnen bekanntgegebene Beschluß hat die Tür geöffnet zur Durchlöcherung der Regierungsvorlage. Es ist eine neue Situation eingetreten. Es stellt sich die Frage, ob die Beschlüsse von gestern noch bestehen bleiben, wenn wir durchlöchern, dann durchlöchern wir überall und so wie es jedem in sein Konzept paßt. Wenn wir damit beginnen, dann sehe ich schwarz für die Regierungsvorlage. Ich bitte daher sehr, die Diskussionen so weiterzuführen, wie wir sie gestern erfreulicherweise begonnen hatten. Darum möchte ich sehr bitten. Wenn ich nur noch ein Wort sagen darf. Warum die Beseitigung der Versicherungspflichtgrenze? Es ist nicht so, als würden die leitenden Angestellten diesen Beschluß nicht sehr begrüßen. Sind Beweise dafür da? Ich erinnere hier an die Monatsschrift der leitenden Angestellten, die ungefähr vor einem halben Jahr in einem grundsätzlichen Artikel darauf hinwiesen, daß es auf die Dauer kein guter Zustand ist, daß der leitende Angestellte aus dem großen Sozialwerk ausgeschlossen bleibt. Wir haben vor einigen Wochen einen weiteren Brief erhalten, der ähnlich begründet ist. Das alles sollen wir doch überdenken, aber noch einmal, entweder bleiben wir einmütig, jeder trägt seine Last und jeder bekennt sich zur Vorlage, oder wir alle zusammen machen es nicht und beginnen, sie zu zerstören.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name> (Honrath): Ich möchte zunächst ein Wort zur Diskussion sagen. Ich finde nicht, daß heute morgen schlecht diskutiert worden ist, sondern es ist ausgezeichnet, sachlich und kurz gesprochen worden, und ich bin der Ansicht, daß wir in dieser Weise fortfahren sollten. Ich bin auch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> für seinen Hinweis dankbar. Natürlich sind wir uns alle darüber im klaren, daß wir in einer politisch schwierigen Situation sind, und der Boden hier ist sicher heißer und für eine Diskussion gefährlicher als vielleicht in Bonn, aber ich möchte doch sagen, wenn das so ist, dann weiß ich nicht, ob es immer richtig ist, daß wir so schwerwiegende Fragen auf heißem Boden diskutieren, aber wenn das der Fall ist, so dürfen Sie auch bei uns unterstellen, daß wir diesem Gesichtspunkt Rechnung tragen. Und das kann uns nicht daran hindern, doch hier das Grundsätzliche zu betonen.</p>
				<p>Das Grundsätzliche, das hier vor uns liegt, ist doch die Frage, die uns alle bedrängt, und auch alle, die wir uns doch seit vielen Jahren kennen, wirklich bedrängt, wohin geht der Kurs, und ich bin Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> sehr dankbar, daß er diese Frage gestellt hat. Und ich sage ganz klar, daß wir viel weiter in den Staatswohlstandsgedanken und Versicherungsgedanken des ganzen Volkes abgerutscht sind, als wir uns das selbst klarmachen. Seien Sie davon überzeugt, mir begegnet das immer wieder, wenn ich mit jungen Leuten verhandele, die eine Anstellung haben wollen. Das Sekuritätsempfinden, das die Leute haben, geht weit über das hinaus, was uns früher zugebilligt worden war in dem gleichen Alter. Ich sage das einmal etwas pointiert, aber wenn ich heute mit einem jungen Volkswirt und mit einem jungen Juristen darüber verhandele, ob er in mein Haus eintritt, dann sage ich ihm, daß der Pensionsanspruch bei der Sexta beginnt und nicht etwa nur beim Examen. Ich habe so ein bißchen das Gefühl, daß wir hier in eine Welle und Entwicklung hineinkommen, daß der Rentenanspruch mit der Geburt beginnt. Darüber müßten wir nachdenken. Was mich an dieser Vorlage besonders stört, daß wir mit diesem Finanzierungsgesetz diese Grundsatzfrage, die uns auf diese Linie bringt, verbunden haben. Und wenn sie dann noch auf dem heißen Boden Berlin diskutiert wird, wo wir die Notwendigkeit haben, die Koalition abzusichern und die Regierung effizient werden und bleiben zu lassen, dann enthebt uns das nicht der Notwendigkeit, das doch hier einmal auszusprechen.</p>
				<p>Ich sage noch einmal, daß mich an dieser Diskussion, die wir heute führen, stört, daß sie mit dieser Grundsatzfrage verbunden ist, weil ich natürlich auch als Politiker und wir alle daran denken müssen, wie wir bis zum Jahre 1969 arbeiten sollten. Und dann muß ich weiter sagen, es wird jetzt häufig überall gesagt, das Parlament entmachtet sich und die Fraktion entmachtet sich, wenn das so ist, dann erlaube ich mir zu fragen, wenn wir in einer solchen Diskussion sind, wo sind denn die verantwortlichen Minister aus unserem Lager bei dieser Diskussion. Und wenn der Herr Minister in der Regierungsbesprechung ist, dann muß der Herr Staatssekretär hier erscheinen. Das gilt nicht nur für das Bundesarbeitsministerium, das gilt auch für andere Ministerien. Ich habe den Eindruck, daß unsere Minister die Vorlagen nicht mehr mit dem eigenen Schneit verteidigen, auf die wir als souveräne Fraktion einen Anspruch haben. Ich möchte das ausdrücklich einmal sagen, es ist nicht damit getan, daß die Fraktion angeblich entmachtet wird, sondern es kommt darauf an, daß wir zu einer wirklichen Diskussion auch mit den Repräsentanten von uns in der Regierung kommen. Es ist doch eine Frage, warum diese Grundsatzfrage in diesem Regierungsprogramm und in dieser mittelfristigen Finanzplanung angesprochen worden ist.</p>
				<p>Dann möchte ich zu der Frage kommen. Kommen wir zu einer Lösung, die uns für die kommende Diskussion nicht präjudiziert wie die kommende Grundsatzdiskussion? Wo ist die Alternative? Und ich muß die Frage an die Experten richten. Wo ist die Alternative, daß wir diese Diskussion nicht präjudizieren, die wir nach gutem Wahlergebnis im Jahre 1969 führen müssen. Wir müssen also jetzt zu einer Entscheidung kommen, die uns nicht im Grundsatz präjudiziert, und deswegen müssen wir nach Alternativen suchen, die wir auch mit der Regierung aussprechen und aushandeln müssen. Es ist auch nicht damit getan, daß wir es als Faktum hinnehmen, daß die SPD sagt, nein, in der Rentenversicherung springen wir nicht über unseren Schatten. Dann müssen wir zur gegebenen Zeit sehr schnell diese Frage auch mit dem Koalitionspartner besprechen und dazu gehört, daß, wenn Sie Alternativen in dieser Frage suchen, wir welche zur Hand haben, die der Gesamtauffassung der Fraktion entsprechen und die wir dann mit in die Koalitionsverhandlung hereinbringen müssen. Ich glaube, wir müssen uns jetzt in der Diskussion darauf einstellen, welche Alternativlösung können wir hier erarbeiten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: [...]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-18-t0930_EP_FN008" type="comment">
							<p>Lücke in der Überlieferung.</p>
						</note></seg> Lage, weil ich ja hier die Regierung zu vertreten habe, die heute tagt, und ich habe eben Beifall gegeben als Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name> feststellte, daß die Minister nicht genügend um ihre Vorlagen kämpfen. Das haben wir auch im Vorstand gesagt. Wenn sie jetzt nicht da sein können, bitte ich das zu entschuldigen, es ist ihnen wirklich nicht möglich, weil jetzt diese Ministerbesprechung ist. Wir hätten uns natürlich auf den Standpunkt stellen können, dann debattieren wir gar nicht, auf der anderen Seite ist der Weg zur Meinungsbildung, den wir hier beschritten haben, so wertvoll, daß wir das jetzt nicht abwerten sollten im Hinblick darauf, daß die Herren aus der Regierung nicht da sind. Ich möchte nur deshalb mit aller Bescheidenheit auch hier auf eins hinweisen, was gestern eine Rolle spielte, als wir eine Frage diskutierten, die bei dem Partner strittig ist, auch insoweit die Frage betrifft, die wir jetzt behandeln, es handelt sich um einen einstimmigen Beschluß unserer Bundesregierung, das wird uns heute abend umgekehrt vorgehalten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> (Bochum): Nach der Feststellung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name> scheint es mir angebracht zu sein, zumindest den Versuch zu unternehmen, zu eruieren, ob der Bundesarbeitsminister nicht in diese Mitte kommen kann. Ich halte den Vorwurf, der hier erhoben worden ist, für nicht gerechtfertigt, zumal der Herr Minister gestern nachmittag sehr eingehend zu den anderen Problemen Stellung genommen hat. Wenn der Vorwurf aber im Raume stehen bleibt, wie er jetzt erhoben worden ist, dann sollte man zumindest den Versuch machen, den Minister davon zu verständigen, auch den Kanzler davon zu verständigen, und die Möglichkeit zu eröffnen, den Minister eventuell herzubitten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich denke, daß Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> keinen förmlichen Antrag gestellt hat.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Ich darf Sie, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name>, vorab darauf aufmerksam machen, daß der Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung in der Vorstandssitzung am vergangenen Montag ebenfalls anwesend war und zum Thema sehr bemerkenswerte Ausführungen gemacht hat. Ja, vielleicht ist es gut, ich sage das ja nur an Ihre Anschrift, damit Sie dies zur Kenntnis nehmen. Ich bin von dieser Aussprache, von einigen Begleiterscheinungen abgesehen, nicht betrübt, aber wir sollten jetzt und zu dieser Stunde nicht die Diskussion um die Rentenformel führen wollen, denn die steht ja hinter allem, was wir gesagt haben. Ich möchte mich gegen eines mit Entschiedenheit zur Wehr setzen, daß zum Beispiel derjenige, der anderer Meinung ist als etwa die verehrte Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>, in die Nähe der SPD gerückt wird. Sie werden Verständnis haben, daß ich in diesem Punkt, und nicht nur ich, sehr allergisch bin. Ich stehe seit 1945 in der Christlich Demokratischen Union und stand mit 16 Jahren in der Jugendorganisation des Zentrums und mit 14 Jahren in der christlichen Gewerkschaft, und daß ich empfindlich reagiere, wenn man mich in die Nähe der SPD rückt, dafür werden Sie Verständnis haben, vielleicht ist das auch etwas Überempfindlichkeit, aber das ist aus der Situation heraus wohl zu vertreten.</p>
				<p>Ich glaube, wir diskutieren hier in manchen Dingen und setzen Größenordnungen voraus, die nicht vorhanden sind. Ich mache das einmal an meinem eigenen Beispiel klar. Ich bin 53 Jahre alt. Ich bin gelernter Buchdrucker und war nach dem Kriege als Angestellter tätig, davon lange Jahre bei der Christlich Demokratischen Union. Wenn mir heute etwas passieren würde, hätte ich eine Angestelltenrente von unter 400 DM. Ich möchte annehmen, daß sie unter 350 DM ist. Ich war fast acht Jahre Soldat, fast vier Jahre arbeitslos im Dritten Reich, das sind also 12 Jahre, in denen ich keinen Pfennig verdient habe. Ich habe mir ein Haus gebaut, für dieses Haus bezahle ich an monatlicher Belastung 263 DM. Dafür wohne ich. Ich habe vier Kinder. Ich bin also nicht in der glücklichen Lage, daß ich versorgt bin oder meine Angehörigen versorgt sind. Ich hatte mir ein paar tausend Mark gespart, dann hat meine zweite Tochter geheiratet, da ist der größte Teil dieser Ersparnisse weggegangen.</p>
				<p>Meine sehr verehrten Damen und Herren, wenn ich so argumentieren würde wie Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>, dann würde ich mich als erstes mit Emphase gegen eine Abgeordnetenversorgung wehren, denn dann wäre das das erste, was absolut unberechtigt wäre, wenn jeder von uns in der Lage ist, so vorzusorgen, daß die Familie einigermaßen gesichert wäre. Der Wunsch nach dem Sohn garantiert die Geburt vieler Töchter, der letzte ist ein Sohn, er ist vier Jahre alt. Da muß man auch etwas für tun. Wir sollen doch nicht so tun, als wenn etwa die Sozialversicherung soziale Sicherung bedeute, soziale Sicherheit in dem Umfang, daß man einen Lebensstandard auch nur einigermaßen fortsetzen könne, den man bis zur Erreichung des Rentenfalles gehabt habe. In Wahrheit handelt es sich doch nur um eine Mindestversorgung. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name>, ich gebe Ihnen in dem Punkt recht, daß der Lehrling heute schon fragt, wenn er anfängt im Betrieb, was geben Sie für Sozialleistungen. Hier geht es um die zusätzlichen Sozialleistungen, die auf der gesetzlichen Rentenversicherung aufbauen.</p>
				<p>Unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MengelkampTheodor_1957-10-15">Mengelkamp</name> hat leider Gottes mit 43 Jahren vor kurzem das Zeitliche gesegnet. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MengelkampTheodor_1957-10-15">Mengelkamp</name> war Prokurist. Der Präsident sagte, als er die Leistungen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MengelkampTheodor_1957-10-15">Mengelkamp</name> würdigte, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MengelkampTheodor_1957-10-15">Mengelkamp</name> hinterläßt vier unversorgte Kinder. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MengelkampTheodor_1957-10-15">Mengelkamp</name> war zweifellos in der Angestelltenversicherung, er war gleich mir Soldat. Und Sie mögen einmal, meine Damen und Herren, bei der Witwe des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MengelkampTheodor_1957-10-15">Mengelkamp</name> anfragen, was seine Frau von der Angestelltenversicherung bekommt. Es geht hier nicht um ein System der sozialen Sicherheit, welches wirklich sicherstellt, sondern es geht, wenn Sie so wollen, um eine Notausstattung, um eine Grundausstattung, auf der jeder aufbauen muß, wenn er einigermaßen Verantwortungsgefühl hat. Ich betrachte den als unverantwortlich, der auf dieser Grundausstattung von sich aus nicht noch etwas hinzusetzt.</p>
				<p>Nun, ich glaube, wir müssen ehrlich miteinander sein. Es ist doch einfach nicht richtig, wenn Sie sagen, gestern, das war alles klar, aber heute treffen wir eine Entscheidung von grundsätzlicher Bedeutung, und das kann man so nicht machen. Meinen Sie, die vier Prozent Krankenkassenbeitrag der Rentner sei für uns keine grundsätzliche Entscheidung? Wäre für uns nicht ein Präjudiz, ich habe gestern von der Solidarität der beiden Partner untereinander gesprochen. Ich hätte auch hier von der Subsidiarität sprechen können, die wir mit dem vier Prozent Krankenkassenbeitrag den Rentnern zumuten. Der Vorsitzende hat die Reaktion des DGB in ein paar Sätzen bekanntgegeben. Ich stehe an und meine Freunde stehen an, um sich in die Versammlungen des DGB zu begeben, um das, was wir für eine grundsätzliche Entscheidung halten, dort zu vertreten. Und auch weil ich der Meinung bin, daß unsere Argumente gut sind.</p>
				<p>Lassen Sie mich ein letztes Wort sagen: Schließen Sie aus der Diskussion aus, daß die soziale Rentenversicherung wirklich Lebenssicherheit bedeute. Sie bedeutet Grundausstattung, und diese Grundausstattung sollten wir jedem geben, auf daß nicht die Witwe dann zur Sozialhilfe gehen muß, um sich dort zu erniedrigen und dann dort nach unseren Begriffen Almosen zu empfangen, statt ihnen hier die Möglichkeit zu geben, für eine Grundausstattung auch einen eigenen Beitrag zu leisten. Ich rede doch hier gar nicht darüber, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>, über die Deckungslücke, die entsteht, wenn wir diesem Vorschlag nicht folgen, weil ich die Diskussion um diesen Punkt grundsätzlich führen möchte und weil ich der Meinung bin, daß völlig falsche Vorstellungen herrschen über das, was soziale Rentenversicherung beinhaltet. Wir haben gestern eine grundsätzliche Entscheidung getroffen, die sehr viele Weiterungen in sich birgt. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HortenAlphons_1965-10-19">Horten</name>, wir haben im Arbeitskreis schon in einem Punkt in bezug auf eine andere Sozialversicherung darüber diskutiert. Ich machte darauf aufmerksam, daß es politisch gefährlich ist, jetzt darüber zu sprechen, daß wir das etwa als eine Maßnahme im Rahmen der mittelfristigen Finanzplanung hinnehmen, die nur Augenblickswert hat, um den Etat auszugleichen, und daß wir uns nun hier in diesem Punkte so verstehen, als wenn nun die Grundsätze der christlich-demokratischen Politik angesprochen seien. Lassen wir uns so miteinander nicht verkehren. Ich bin der Meinung, daß wir allzu viel in Gremien, wo wir unter uns sind, unsere Meinung zu diesem oder jenem sagen, als daß wir hier in Offenheit aussprechen, was wir meinen, das lassen Sie mich hier gesagt sein, daß ich auf dem Boden der jetzigen Rentenformel stehe, das brauche ich nicht zu beteuern, aber diese Debatte geht nicht um die Rentenformel, wenn die gewollt wird, müssen wir sie zu einem anderen Zeitpunkt führen. Und wir werden dort unsere guten Argumente dort genauso zu gebrauchen haben wie jetzt. Wir werden grundsätzlich nicht präjudizieren, auch nicht in den Grundsätzen unserer Sozialpolitik, wenn wir dieser Regierungsvorlage zustimmen, die keine Versorgung ist, die nicht zum Versorgungsstaat führt, sondern die eine Grundausstattung für die soziale Sicherheit bedeutet, auf die jeder, wenn er Verantwortung im Leibe hat, weiter aufbaut.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BalkeSiegfried_1957-10-15">Balke</name>: Ich weiß, daß es natürlich schwierig ist, einen Gedanken zu dem anstehenden Thema zu sagen, wenn man schon einmal in dem Geruch eines asozialen Reaktionärs steht.</p>
				<p>Ich würde gerne dem Vorschlag des Vorsitzenden folgen und mich um das pragmatische Problem kümmern, wie kommen wir bis 1969 durch diese Dinge. Ich glaube, es geht aber nicht, daß wir uns nicht über ein paar grundsätzliche Dinge hier unterhalten. Das ist von den jüngeren Kollegen hier angesprochen worden. Deshalb will ich folgendes sagen: Der Staat hat die Pflicht, seine Bürger zu schützen, auch vor den Folgen des Alters. Dazu braucht er eine wirtschaftspolitische Grundlage, um wenigstens die Grundausstattung zu sichern. Deshalb unterhalten wir uns jetzt hier über die Finanzierungsfragen der Rentenversicherung, weil der vorige Bundestag und damit auch diese Fraktion gewisse wirtschaftspolitische Voraussetzungen geschaffen hat, die es nicht mehr ermöglichen, die Finanzierung im vom Gesetz vorgeschriebenen Sinne zu erfüllen. Wir haben also daran zu denken, wenn wir Sozialpolitik betreiben wollen, daß wir die wirtschaftspolitischen Voraussetzungen nicht zerstören wollen. Eine Binsenwahrheit, die immer wieder gesagt wird und immer wieder vergessen wird. Auch diese Fraktion hat nach den Erfahrungen von 1965 erklärt, es gibt keine Tabus mehr, damit werden wir aufräumen. Wir werden aufräumen und von jetzt ab vernünftig handeln. Wir sind schon auf dem besten Wege, wieder solche Tabus zu schaffen. Worüber nicht gesprochen werden darf, sonst wird die Regierung gestürzt oder die Leute auf dem Scheiterhaufen verbrannt. Wir können aber in dieser Weise nicht fortfahren, denn diese Fraktion hat sich ja eines Tages in einer Großen Koalition wiedergefunden, eine Tatsache, die ich nie als eine besondere politische Leistung betrachtet habe. Wir können auch jetzt nicht so handeln, daß wir dem Koalitionspartner seine gesellschaftspolitische Arbeit praktisch überflüssig machen, indem wir sie selber tun.</p>
				<p>Und daher einige Bemerkungen: Wir haben begonnen nach dem Kriege, den sozialen Rechtsstaat anzustreben. Dazu haben wir Konzessionen an den pluralistischen Aufbau einer Gesellschaft gemacht, mit dem Pluralismus haben wir die Autorität getötet. Wir sind jetzt dabei, das Prinzip der Subsidiarität in Frage zu stellen. Die Subsidiarität geht der Solidarität dem Range vor in der Gesellschaftspolitik. Wir sollten nichts tun, um dieses Prinzip zu verwässern und überflüssig zu machen. Die Konsequenzen sehen wir jetzt. Wir müssen jetzt die Solidarhaftung in einem Maße in Anspruch nehmen, wenn wir diese Methode nun bis zum äußersten ausschöpfen wollen. Ungeachtet all der Vorschläge, die hier gemacht werden für die Finanzierung des Haushaltes und damit der Inanspruchnahme der Quellen für die Rentenversicherung, sie ändern nichts an der Tatsache, daß sie auch die Solidarhaftung des Steuerzahlers immer wieder in Anspruch nehmen wollen. Alles das, was Sie nicht über Beiträge oder Leistungsminderung finanzieren können, müssen Sie vom Steuerzahler erwarten. Und deswegen glaube ich, wir sollten daran denken, daß wir mit diesem Flickwerk keine Sozialreform betreiben können. Wir müssen uns aber darüber einigen, wollen wir das Sozialversicherungssystem in Zukunft ändern oder nicht.</p>
				<p>Ich glaube, es wird maßlos überschätzt, was an Finanzquellen noch in unserer Volkswirtschaft drin ist, um die Prinzipien der jetzigen Sozialversicherung überhaupt zu decken. Dazu ist es notwendig, daß wir die Produktivität der Wirtschaft steigern. Wir müssen vermeiden, daß wir die Kostensituation der Wirtschaft noch verschärfen. Das müssen wir erst wieder in Ordnung bringen. Wenn die Rentenformel nicht angetastet werden darf, dann muß jemand sagen, wie die Belastungen durch die Rentenformel finanziert werden soll. Ich habe bis jetzt noch keinen Vorschlag gehört mit Ausnahme dem, der praktizierbar wäre, nämlich von der Bruttoberechnung auf die Nettoberechnung überzugehen, dann würde man auch solche völlig unglücklichen politischen Vorschläge vermeiden können, daß man den Rentnern erst acht Prozent Rente zusagt und dann vier Prozent wieder abnimmt. Was ich für politischen Unsinn halte. Und wenn jetzt diese Dinge vor uns hergeschoben werden, dann bekommen Sie die finanzpolitischen Konsequenzen der Rentenformel 1969 im Wahljahr zu spüren und 1970/71 doppelt. Es ist keine Lösung, wenn man glaubt, das Problem wäre gelöst, wenn man jetzt die Gruppe der höheren Angestellten heranzieht zu diesem Finanzierungssystem. Was machen Sie nächstes und übernächstes Jahr, wenn diese Angestellten drin sind in der allgemeinen Versicherung, dann ist keine Gruppe mehr da, die Sie noch angehen können, vielleicht noch die Selbständigen, und auch die werden Sie eines Tages erschöpft haben. Und zu einem Zeitpunkt, wo es politisch nicht paßt. Ich kann also nur empfehlen, wenn schon die Regierungsvorlage in dieser Form angenommen werden soll aus politischen, aus pragmatischen Gründen, dann sollten wir uns nicht einbilden, wir hätten irgendein Problem der Sozialversicherung gelöst. Dagegen wehre ich mich, weil jetzt der Eindruck entsteht, wenn wir diese höheren Angestellten drin haben, dann ist das Problem vom Tisch, und wir haben Zeit.</p>
				<p>Noch ein Wort zur Belastbarkeit der aktiven Generation. Der zukünftige Generaldirektor wird nur da sein, wenn die Wirtschaft eine Form findet, daß es noch Generaldirektoren gibt. Sie werden erleben, Sie können das schon in Amerika sehen, in den Parlamenten der nächsten Legislaturperioden werden immer mehr Vertreter der aktiven jungen Generation sitzen, und Sie haben keine Garantie dafür, daß diese aktive junge Generation diese Gesetze aufrechterhält, die wir nämlich jetzt machen, die nämlich die aktive Generation so stark belastet. Kein Mensch kann Ihnen das garantieren. Also, der Generaldirektor der Zukunft, der der Finanzier des jetzigen Generaldirektors ist, das ist eine Fiktion, von der wir nicht wissen, ob sie Realität wird. Wir sollten die Dinge doch ganz nüchtern sehen. Erinnern Sie sich an das Schicksal der Dynamisierung der Rente von 1957, damals auf der verständlichen Überzeugung aufgebaut, bei uns kann es immer nur mehr werden und nicht weniger. Wir sind jetzt in der Lage, daß wir erkennen müssen, auch in der Wirtschaft gibt es einmal Rezessionen. Wenn wir die vermeiden wollen, müssen wir sie zunächst einmal einkalkulieren, und wir sollten uns nicht darauf verlassen, daß wir in Zukunft immer unsere Probleme von heute lösen können. Wenn wir die Dinge nicht grundsätzlich in Ordnung bringen, dann haben wir in absehbarer Zeit wieder eine Vergangenheit zu bewältigen, mit der wir nicht fertig werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ExnerKarl-Heinz_1964-11-30">Exner</name>: Es ist hier heute vormittag in der Diskussion mehrfach betont worden, daß wir nicht die Möglichkeit hätten, die Grundsatzdebatte um die Sozialreform zu führen, andererseits haben einige Kollegen aber doch sehr grundsätzliche Bemerkungen gemacht. Da taucht also die Frage auf, ob wir als CDU/CSU in Sachen Sozialpolitik nicht mehr oder weniger von unserem grundsätzlichen Kurs abgewichen seien. Ich möchte also nicht ins Detail gehen. Ich möchte nicht meinerseits auf die Grundsatzdebatte kommen, möchte mir aber zumindest einen generellen Satz in dieser Richtung erlauben.</p>
				<p>Diejenigen Kolleginnen und Kollegen, die sich in der CDU/CSU vornehmlich für den sozialpolitischen Bereich verantwortlich fühlen, sind durchaus nicht der Meinung, daß diese Entscheidung, zu der wir jetzt hier heute morgen aufrufen, daß diese Entscheidung einen Bruch darstellen würde mit unserer ganzen sozialpolitischen Linie, wie wir sie bisher vertreten haben, nein, wir sind sogar der Auffassung, daß auch die Beseitigung der Pflichtversicherungsgrenze für Angestellte in der Rentenversicherung ein Baustein unseres ganzen Gebäudes sozialpolitischer Grundsätze darstellen [würde]. Ich möchte noch weiter gehen und sagen, daß dieser Schritt, zu dem wir heute morgen aufrufen, die konsequente Fortsetzung der Entscheidung ist, die wir 1957 mit der großen Rentenreform durchgeführt haben.</p>
				<p>Es ist heute mehrfach gesagt worden, wir haben 1957 die Rentenversicherung vom Kapitaldeckungsverfahren abgelöst und haben sie auf die Basis des Umlageverfahrens gestellt. Ich darf in diesem Zusammenhang einen Gesichtspunkt hervorheben, der heute morgen in der Sachdebatte noch nicht hinreichend zur Erörterung gekommen ist. Die Bundesregierung schlägt vor, die Versicherungspflichtgrenze aufzuheben. Und es ist sehr deutlich zu spüren, daß es immerhin einen beachtlichen Kreis von Kolleginnen und Kollegen gibt, die nur mit großen innerlichen Widerständen dieser Vorlage folgen könnten. Ich möchte darauf aufmerksam machen, daß ja ebenso zum Vorschlag der Bundesregierung gehört, daß diejenigen, die mindestens 50 Jahre alt sind, oder die eine vergleichbare Alterssicherung auf privater Basis nachweisen können, die Möglichkeit haben, sich von der Versicherungspflicht befreien zu lassen. Das ist immerhin eine Möglichkeit, ein Weg, den doch sicherlich ein gewisser Prozentsatz für sich in Anspruch nehmen wird.</p>
				<p>Dann lassen Sie mich noch ein Wort sagen zu der Frage, die hier auch aufgeworfen wurde, ob wir in Sachen Sozialpolitik uns nicht mehr oder weniger schon der SPD angenähert hätten. Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name> hatte gesagt, gestern hätte Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> davon gesprochen, wir hätten unsere sozialpolitischen Grundsätze, und wenn die nun zufällig mit denen der SPD übereinstimmen würden, dann könnte uns das nicht daran hindern, unsere Grundsätze dennoch zu vertreten. Ich möchte das nachdrücklich unterstreichen, und ich möchte noch einmal sagen, nicht wir sind diejenigen, die in sozialpolitischer Hinsicht ihre Grundsätze geändert haben; wenn man überhaupt von einer Annäherung in den sozialen Grundsätzen bei diesen beiden großen Parteien sprechen kann, dann doch sicherlich nur in dem Sinne, daß wir darauf verweisen können, daß die SPD von ihren Grundsätzen abgerückt ist und sich an unsere Auffassung angelehnt hat. Ich möchte abschließend noch einmal deutlich hervorheben, daß ich aus der grundsätzlichen Erwägung heraus die Auffassung vertrete, daß die Beseitigung der Pflichtversicherungsgrenze für Angestellten in der Kranken- und Rentenversicherung durchaus vereinbar ist mit dem, was wir in der Sozialpolitik bisher vertreten haben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaaseLothar_1961-10-17">Haase</name> (Kassel): Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ExnerKarl-Heinz_1964-11-30">Exner</name>, eine Frage. Man versucht, uns die Aufhebung der Grenze damit schmackhaft zu machen, daß man sagt, die über 50 Jahre alt sind, können ja einen Antrag auf Befreiung von der Versicherungspflicht stellen. In diesem Zusammenhang eine Frage, wenn die Betreffenden das tun, ist das für sie nicht mit Nachteilen verbunden. Soweit ich das verstanden habe, gehen ihnen alle Ausfallzeiten verloren.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ExnerKarl-Heinz_1964-11-30">Exner</name>: Diejenigen, die von der Befreiungsmöglichkeit Gebrauch machen würden, würden dann praktisch nur als freiwillig Versicherte Mitglieder in der gesetzlichen Rentenversicherung sein, und für freiwillig Versicherte gibt es natürlich keine Anerkennung der Ausfall- und Ersatzzeiten. Und sie bekommen natürlich, wenn sie Pflichtmitglieder in der gesetzlichen Rentenversicherung werden, wie jedes andere Pflichtmitglied Ausfall- und Ersatzzeiten anerkannt, darüber kann kein Zweifel sein.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>: Eine Vorbemerkung: Ich bezahle jetzt 40 Jahre in die Angestelltenversicherung, davon 20 Jahre als Angestellter und 20 Jahre freiwillig, seitdem ich selbständig bin. Ich könnte noch zehn Jahre bezahlen, ich werde vom Jahresende ab diese zehn Jahre freiwillig nichts mehr bezahlen, erstens, weil es eine sehr schlechte Kapitalanlage ist, und zweitens, weil ich mir wirklich Sorge mache aufgrund der Alterspyramide, wer in zehn Jahren meine in den vergangenen 40 Jahren erworbenen Ansprüche bezahlen wird.</p>
				<p>Nun zur Sache selber. Ich glaube, wir unterliegen einem großen Irrtum, wenn wir jetzt zwar grundsätzlich diskutieren, aber gleichzeitig glauben, daß wir eine Mehreinnahme von 630 Millionen DM erwarten können. Wir wollen die leitenden Angestellten versichern, geben ihnen aber gleichzeitig die Möglichkeit zu sagen, wenn du nachweist, daß du in eine Lebensversicherung mindestens den Betrag hineinbezahlst, den du in die Angestelltenversicherung zahlen müßtest, dann bist du befreit. Jetzt sind wir genau bei dem Punkt, daß wir eigentlich annehmen müssen, daß leitende Angestellte auch rechnen können.</p>
				<p>Wenn ein leitender Angestellter die höchste Beitragsmarke ab dem neuen Jahr bezahlt, dann bezahlt er im Jahr 2700 DM. Es soll sich im nächsten Jahr sogar noch steigern. Bei den 2700 DM bekommt er eine Rente von neun Prozent, das gibt pro Monat 20 DM Rente. Das muß er Jahr um Jahr bezahlen. Wenn der Betreffende nun in eine Lebensversicherung hineingeht und genau den gleichen Betrag in die Lebensversicherung bezahlt, dann kommt er, wenn ich eine Beitragszahlungsdauer von zehn Jahren einer Lebensversicherung annehme, und ich nehme an, daß er diesen Betrag, den er hinein gezahlt hat, samt Gewinnanteilen, das er den dann im Laufe von 15 Jahren aufbraucht. Also, sein bei der Lebensversicherung angesammeltes Kapital braucht er selber auf im Laufe von 15 Jahren, das würde bedeuten, daß er bis zum 80. Lebensjahr leben kann. Wenn er bei der Angestelltenversicherung 80 Jahre erlebt, dann kommt er auf einen monatlichen Betrag von 52 DM, der ihm zur Verfügung steht. Ich glaube, wenn man leitende Angestellte zum Nachdenken veranlaßt, dann muß man sagen, wie viele wird es geben, die sagen, ich zahle soundso viel hinein, damit ich nur ein Drittel dessen herausbekomme, was ich hinein gezahlt habe.</p>
				<p>Genau in dem Alter, in dem man leitender Angestellter wird, wenn ich also noch dazu nehme, daß ich mit dem Lebensversicherungsbeitrag, mit dem ersten Beitrag, mein volles Risiko abgesichert habe, dann komme ich viel weiter, als wenn ich den Betrag Jahrzehnte in die Rentenversicherung hinein zahle, weil ich bei der Rentenversicherung erst nach einer Vielzahl von Jahrzehnten auf eine Rente komme, die einen bescheidenen Betrag ausmacht.</p>
				<p>Glauben Sie, daß leitende Angestellte nicht bisher bereits im Rahmen der Sonderausgaben aus Steuerersparnisgründen davon Gebrauch gemacht haben, eine Lebensversicherung abzuschließen? Ich glaube, ja, wenn sie das also getan haben, werden wir nicht damit rechnen können, daß wir den Personenkreis nun dazu bekommen, daß er uns 630 Millionen zur Verfügung stellt. Ich glaubte, dies sagen zu müssen, damit wir uns hüten vor einem Irrtum, Geld zu bekommen, das wir nicht bekommen werden. Wir werden eine Riesenpleite erleben, wenn wir glauben, daß der Personenkreis freiwillig ein Wesentliches mehr von dem bezahlt, was er auf der anderen Seite bisher bereits über Sonderausgaben über die Lebensversicherung sich hat sichern können.</p>
				<p>Das schlechteste Geschäft ist die Rentenversicherung, weil er nie das, was er hineingezahlt hat, herausbekommen kann und weil einfach das Risiko bei der Rentenversicherung wesentlich schlechter und größer ist als bei einer Lebensversicherung. Damit wird allein aus wirtschaftlichen Gründen das Geld gar nicht kommen, weil die Leute rechnen können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> (Bochum): Ich habe den Eindruck, daß nach der Diskussion heute morgen die Partei gut beraten wäre, wenn sie nicht nur ein Aktionsprogramm vorbereiten würde, sondern auch ein Grundsatzprogramm, in dem Fragen wie Solidarität, Subsidiarität und ähnliches für das allgemeine Parteivolk geklärt wird.</p>
				<p>Nun zu dem Sachkomplex. Es haben einige Kollegen die Meinung vertreten, daß man im Rahmen eines Finanzgesetzes oder Änderungsgesetzes diese Frage nicht beraten und entscheiden könnte. Verzeihen Sie, ich habe eigentlich mit großer Verwunderung den Bundesarbeitsminister in seinen ganzen Reden verfolgt, wenn er zum Ausdruck gebracht hat, daß Wirtschafts-, Finanz- und Sozialpolitik ein unteilbares Ganzes wäre, daß eine Interdependenz zwischen diesen Sachbereichen bestünde, wenn dem aber so ist, dann glaube ich, kann es gar keine Diskussion darüber geben, daß beispielsweise in einem Finanzänderungsgesetz auch sozialpolitische Konsequenzen gezogen werden müssen. Wir haben gestern nachmittag in einem Teilbereich eine Übereinstimmung erzielt. Heute morgen gehen wir in dem anderen Teilbereich her und versuchen jetzt, eine Rosinentheorie aufzubauen, und sagen, das hat uns gestern gefallen, aber das, was heute diskutiert wird, gefällt uns nicht und das muß weg, und dann werden hier Grundsatzfragen aufgeworfen oder angesprochen. Das soll dann christlich-demokratische Politik sein.</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> hat vorhin gesagt, er sei seit 1945 dieser Union verbunden. Für mich gilt dasselbe. Wir haben diese Fragen diskutiert, als andere noch anders diskutiert haben und andere Überlegungen angestellt haben. Wir waren uns von damals bis zum heutigen Tage konsequent darüber einig in der Auffassung, daß die Frage der Solidarität und die Frage der Subsidiarität und der Personalität Problemkreise seien, die für uns immer Bedeutung haben würden und nun auch – jeweils auf die konkrete Situation bezogen – zu einem konkreten politischen Ergebnis gebracht werden müssen.</p>
				<p>Ich frage Sie weiter: Wenn also jetzt der Fraktionsvorsitzende heute nachmittag in die Debatte mit dem Koalitionspartner gehen soll, was soll er eigentlich tun? Auf der anderen Seite soll er sagen, wir haben uns mit diesen Fragen klar hinter die Regierungsvorlage gestellt, da bleiben wir also bei. Da kommen wir nicht von runter. Aber in der Frage sind wir anderer Auffassung, da müssen wir nachgeben, da müssen wir diskutieren. Ich beneide den Fraktionsvorsitzenden um solch eine Auseinandersetzung nicht. Entweder wir sagen, das wollen wir nicht, dann auch das nicht, oder das wollen wir nicht, aber auch das nicht. Beides geht nur in einem konkreten Sachzusammenhang zu diskutieren und auch zu verlangen. Und da kann man nicht mit Illusionen und Eloquenz versuchen, den Koalitionspartner zu überfahren. Da geht es um heiße Auseinandersetzungen, die vom Grundsatz her und von der politischen Wirklichkeit her betrachtet werden müssen.</p>
				<p>Ich will versuchen, diese politische grundsätzliche Realität in ein paar Bemerkungen zu verschiedenen Äußerungen hier noch ergänzend darzustellen. Es wird gesagt, die leitenden Angestellten wollen das gar nicht. Nun, sie haben einen Verband, den Verband der Union der leitenden Angestellten, und jeder hat die Stellungnahme der Union der leitenden Angestellten zur Kenntnis genommen, und da steht ja eindeutig drin, daß sie mit dieser Forderung völlig einverstanden sind. Daß sie in keiner Weise irgendwelche Vorbehalte anmelden, daß sie lediglich eine Ergänzung wollen auch in den übrigen Bereichen, nämlich des Arbeitsrechtes und vieler anderer Dinge, wo sie die Angleichung an den modernen Status der leitenden Angestellten gesichert wissen wollen. Und Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinGustav_1961-10-17">Stein</name> hat mit Recht vom Sekuritätsprinzip gesprochen, das ist auch bei den leitenden Angestellten vorhanden, darüber sollten wir uns bei Gott nun keinen Zweifel hingeben. Wenn dann zitiert wird und an die Wand gemalt wird, der berühmte Generaldirektor verdient, das können wir doch miteinander nicht ernst nehmen, der kann ja, was viel zu wenig, glaube ich, bekannt ist, weil ich den Eindruck habe, daß man die Vorlage nicht weit genug zur Kenntnis genommen hat, von der Möglichkeit der Befreiung Gebrauch machen, und er kann seine bisherigen Altersmaßnahmen über den Weg der Lebensversicherung oder ähnlicher Einrichtungen weiterhin praktizieren. Da passiert gar nichts. Aber nehmen Sie es mir ab aus meiner persönlichen Erfahrung, daß die leitenden Angestellten ganz bewußt Wert darauf legen, neben den betrieblichen Sozialleistungen für das Alter die Grundausstattung der Sozialversicherung ihr Eigen zu nennen. Sie wollen die Grundsicherung, sie wollen gar nicht davon runter. Und warum sollen wir es ihnen eigentlich vorenthalten?</p>
				<p>Es wird hier eine Frage gestellt, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, darf ich versuchen, Ihnen eine Aussage auf Ihre Frage hin zu machen: Verzeihen Sie, Sie müssen dabei aber noch eines bedenken, daß im Sektor der Arbeiterrentenversicherung und im Sektor der knappschaftlichen Rentenversicherung eine Versicherungspflichtgrenze sowieso nicht besteht. Dort sind alle pflichtversichert, auch in der knappschaftlichen Rentenversicherung die Angestellten, die zu einem großen Teil heute auch von der Möglichkeit der Befreiungsversicherung Gebrauch machen. Wenn es für diesen Sachbereich geht, und wir etwa im Rahmen der Lohnfortzahlung für Arbeiter von der gesellschaftspolitischen Konzeption und Notwendigkeit der Gleichstellung beider, nämlich Arbeiter und Angestellten, im Krankheitsfalle seit Jahren reden, seit Jahren versuchen, das zu konzipieren, gesetzlich zu normieren, leider immer noch nicht bis zum endgültigen übereinstimmenden Ergebnis gekommen sind, wenn wir das seit Jahr und Tag sagen, gilt das für diesen Sachbereich genauso. Sehen Sie es als gerechter an, daß die versicherungspflichtig sind, die große Zahl der Arbeiterschaft, aber die Zahl der Angestelltenschaft nicht?</p>
				<p>Das ist doch kein Argument, wenn Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name> hier vorträgt und sagt, ja die Angestelltenversicherung braucht das nicht. Das ist eben der entscheidende Punkt, das ist eben die Solidaritätsfrage unter den Versicherungsträgern, nicht nur im Rahmen der BfA, sondern auch im Rahmen der Invalidenversicherung. Mir wäre es lieber gewesen, wenn man 1957 nicht zwei gleichlautende Gesetze konzipiert hätte, nur mit dem Unterschied, bei einem steht da, wo Arbeiter ist, Angestellter und umgekehrt. Im übrigen sonst die gleiche Situation und jetzt die Vermögensschwierigkeit, daß einige Landesversicherungsanstalten praktisch Bankrott anmelden müssen, die anderen pumpen hinein, und die BfA sonnt sich in einer großen Vermögenslage. Das ist eine Inkonsequenz politischer Dummheit, die hier zum Ausdruck kommt, als dieses Gesetz verabschiedet worden ist. Das muß man nüchtern sagen dürfen, und wenn ich wirklich einen beleidigt haben sollte mit dieser Aussage, dann nehme ich das mit großem Bedauern zurück. Ich will doch niemanden, der 1957 die Entscheidung mit gefällt hat, jetzt als politisch dumm hinstellen, verzeihen Sie, ich halte es für eine politische Dummheit, sollte sich wider Erwarten einer getroffen fühlen, bitte ich um Verzeihung.</p>
				<p>Es muß ein weiteres gesagt werden: Hintergründig spielt doch hier die Frage mit rein, was geschieht mit der Privatversicherung? Wird nicht die Privatversicherung unter Umständen im Volumen eine Minderung erfahren? Ich sehe überhaupt keine Schwierigkeiten diesbezüglich. Wenn wir das Selbstverantwortungsgefühl so hoch werten, dann wird derjenige, der bisher bei seiner Lebensversicherung gute Erfahrungen gemacht hat, das auch in Zukunft fortgesetzt wissen wollen. Er wird das zweifellos tun. Also diejenigen, die drin sind, kommen nicht raus.</p>
				<p>Zweitens: Wer der Meinung ist, daß diese Angelegenheit nur eine Grundsicherung darstellt, der wird dann, wenn er das persönliche Vermögen als leitender Angestellter zur Verfügung hat, jederzeit bereit und in der Lage sein, sich zusätzlich im privaten Versicherungssektor einzukaufen. Jeder wird das tun, wenn er den Grundsatz der privaten Versicherung für sich als richtig anerkennt. Da habe ich überhaupt keine Bedenken und Sorgen. Und im übrigen, meine Damen und Herren, machen wir uns doch auch nichts vor. Wir haben doch alle miteinander in den letzten vier Wochen Stapel von Briefen bekommen von der Privatversicherung, die also angeboten haben in Hindeutung auf das, was der Gesetzgeber eventuell machen könnte, nun sich vorher in der Lebensversicherung einzukaufen beziehungsweise sich informieren zu lassen von den Vertretern, was nun besser für sie sei. Wenn die Kraft der Privatversicherung so groß ist, wie sie unterstellt wird und unterstellt werden muß, dann werden sich diejenigen informieren haben lassen, ob die Privatversicherung günstiger für sie ist als die Rentenversicherung. Ich sehe also überhaupt keine Schwierigkeit. Ist aber die Sozialversicherung besser in der Erkenntnis des einzelnen leitenden Angestellten, nun, dann wird er sich dafür entscheiden. Das ist doch Selbstverantwortung. Hier konkurrieren zwei Dinge miteinander im echten Wettbewerb, und derjenige wird siegen, der praktisch die bessere Überzeugungskraft hat. Hier gibt es nach meinem Dafürhalten gar keine Diskussion, und die Privatversicherung im Volumen in irgendeiner Form nun angeknackt zu sehen, das leuchtet mir bei Gott nicht ein.</p>
				<p>Ein weiteres Problem ist auch noch die betriebliche Altersversicherung, denn auch die betriebliche Altersversicherung ist tatsächlich so geregelt, daß die Rentenversicherungsbeiträge, die vom Arbeitgeber mit geleistet worden sind, heute schon überall, bitte nageln Sie mich nicht fest, es mag sicherlich auch eine Ausnahme geben, aber in den großen Bereichen der betriebsbezogenen Versicherung möchte ich einmal sagen, überall nachher bei der Rentengewährung auf die Sozialversicherungsrente angerechnet werden. Insofern ist der Arbeitgeber nicht mehr belastet als bisher. Das, was er aufgewendet hat, kann er hinterher auf andere Weise rückgängig machen. Hier wird dann auch von der konjunkturpolitischen Situation gesprochen. Hier muß man dann alternativ die Frage stellen, macht man diese Regelung des Solidaritätsakts im Rahmen des Finanzgesetzes, im Rahmen der Sicherung des Haushalts und alles, was damit zusammenhängt, muß man ja eine Alternativlösung vorschlagen, die wird etwa heißen können oder müssen, Erhöhung der Beiträge über das hinaus, was also bisher vorgesehen ist. Glauben Sie, das würde die Wirtschaft, den Unternehmer und auch die Arbeitnehmer weniger belasten als das, wenn man hergeht und sagt, jetzt machen wir freiwillige Weiterversicherung für dich oder Lebensversicherung oder sonst irgend etwas.</p>
				<p>Lassen Sie mich ergänzend dazu sagen, in wie vielen Bereichen ist es tatsächlich so, daß für den leitenden Angestellten, wenn er sich bisher freiwillig weiterversichert, eine Lebensversicherung eingegangen wurde unabhängig von einer betrieblichen Alterssicherung. Da hat der Arbeitgeber doch in 99 von 100 Fällen 50 Prozent der Beiträge mit übernommen, sowohl für den freiwilligen Versicherungsbeitrag in die Rentenversicherung als auch für die Lebensversicherungsprämie, die zu zahlen notwendig ist. Das ist eine allgemeine Üblichkeit in der Wirtschaft. Niemand wird mir da widersprechen können, daß eben 50 Prozent in Annäherung an die Pflichtversicherung in der Rentenversicherung auch hier weiter bezahlt wird. Konjunkturpolitisch ist doch die Problematik die, erhöhe ich die Beiträge, ist das unter Umständen, weil ich dann viel höher gehen muß, eine größere Belastung der unternehmerischen Wirtschaft als jetzt, selbst wenn sie aber gleich ist, gibt es ein konjunkturpolitisches Argument in keiner Weise mehr, nämlich ein Argument, das dann noch gültig ist.</p>
				<p>Lassen Sie mich auch noch ein paar Bemerkungen zu Herrn Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BalkeSiegfried_1957-10-15">Balke</name> sagen. Sie haben gesagt, wir kommen nicht daran vorbei, die bruttolohnbezogene Rente in eine nettolohnbezogene Rente umzubauen. Wenn Sie schon sagen, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BalkeSiegfried_1957-10-15">Balke</name>, Sie hätten Bauchweh dabei, daß wir die Rentner mit vier Prozent belasten, versähen Sie, die nettolohnbezogene Rente, das wird Ihnen der Arbeitsminister bestätigen können, wird dann für denjenigen, der sie in Zukunft auf dieser Basis erfahren wird, mindestens eine Minderung von im Schnitt 100 DM ausmachen – ob Sie das in der Öffentlichkeit besser verkaufen wollen, das wage ich zu bezweifeln.</p>
				<p>Ich darf zusammenfassend noch einmal feststellen: Wir haben bereits die Versicherungspflicht im Arbeitersektor, im Angestelltensektor und Arbeitersektor der Knappschaft. Wir haben sie nicht im Angestelltensektor schlechthin. Wenn wir das jetzt auszudehnen willens sind im Rahmen einer gemeinsamen Wirtschafts-, Finanz- und Sozialpolitik, wenn wir das auszudehnen willens sind, wie uns die Regierung die Vorlage diesbezüglich unterbreitet hat, dann ist das ein Gerechtigkeitsakt, der gegen Selbstverwaltung und Eigenverantwortung in keiner Weise verstößt, zumal man sich im Zuge der Befreiung jederzeit für sich persönlich entscheiden kann. Wer in einem Ablauf von acht Monaten nicht die Möglichkeit hat, sich darüber zu entscheiden, ob er sich befreien lassen soll oder sich der Versicherungspflicht unterwirft, dem kann ich wirklich nicht mehr helfen, acht Monate müßten zu diesem Akt der Selbstverantwortung, der Eigenverantwortung nun wirklich ausreichen.</p>
				<p>Abschließend muß noch einmal, glaube ich, betont werden, wir haben ein Gesamtpaket im Sinne der Interdependenz von Wirtschafts-, Finanz- und Sozialpolitik. Und wenn wir in diesem Gesamtpaket gestern unsere Zustimmung gegeben haben zu einem Sachbereich, der uns verdammt schwer wird in vielen Passagen, dann müssen wir konsequent sein und auch in diesem Bereich so handeln, sonst ist das gesamte Paket in Frage gestellt, und hier kann ich nur mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> ergänzend feststellen, wenn das hier mehr oder weniger fragwürdig werden sollte, dann müßten die anderen Dinge ebenso fragwürdig herausgestellt beziehungsweise erneut diskutiert werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Pitz-SavelsbergElisabeth_1953-10-06">Pitz-Savelsberg</name>: Ich möchte Ihre Aufmerksamkeit auf einen grundsätzlichen Zusammenhang lenken, der in dieser mittelfristigen Finanzplanung liegt. Es wurde eben schon gesagt, daß eine gute Sozialpolitik nur betrieben werden kann auf der Basis einer guten Wirtschaftspolitik. Wir sind dabei, der aktiven Generation von morgen eine Last aufzuerlegen, dafür gewinnen wir im Moment kurzfristig eine finanzielle Entlastung. Diese Generation von morgen, die das tragen muß, die befindet sich heute noch entweder im Stadium der jugendlichen Berufskraft oder in der Ausbildung oder noch als Kind in der Familie. Diese ewigen unangenehmen Debatten um den Familienlastenausgleich macht diese Kreise verdrossen, nicht nur die Älteren, sondern auch die heranwachsende Jugend. Und in der gleichen Vorlage schneidet man dieser jungen Generation 450 Millionen an Ausbildungsförderung ab, ohne gleichzeitig eine andere Konzeption, die sozusagen sich anbietet, eine individuelle Ausbildungsförderung zwischen Bund und Ländern, auf den Tisch zu legen. Eben hat Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BalkeSiegfried_1957-10-15">Balke</name> schon von der Haltung dieser aktiven Generation gesprochen, und er meinte, sie würde wohl dazu kommen, die sozialen Lasten eines Tages wieder abzuschütteln, wenn sich herausstellt, daß sie untragbar sind. Ich bin der Meinung, daß wir jetzt und heute, wenn wir Lasten auferlegen, auch dafür sorgen müssen, daß diese junge Generation tragfähig in die Verantwortung hineinwächst. Ich frage Sie, ob das eine konsequente und logische Politik ist, mit der einen Hand eine Last aufzuerlegen und mit der anderen Hand eine Hilfe zu geben. Das frage ich Sie. Und ich frage Sie, ob Sie unter diesen Umständen dieser Konzeption so, wie sie uns angeboten ist, zustimmen können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Die Diskussion, die wir heute führen, ist gekennzeichnet durch viele grundsätzliche Erwägungen, durch die Darlegung nüchterner Fakten, aber auch durch einige Emotionen. Wir führen sie nicht so konzentriert wie gestern, aber das hängt wohl damit zusammen, daß dies natürlich ein neuralgischer Punkt dieses Gesamtpaketes ist. Ich möchte nur zu einem Punkt Stellung nehmen, nämlich die finanziellen Auswirkungen beim Wegfall der Versicherungspflichtgrenze nicht nur auf die Finanzlage der Rentner, sondern möglicherweise auch auf den Bundeshaushalt. Der Arbeitskreis III hat sich ja gestern sehr eingehend mit diesem Punkt beschäftigt, ich glaube, auch sehr sachlich, und er hat dabei nicht nur finanzielle Erwägungen angestellt, sondern er hat die Frage auch von der grundsätzlichen Seite her diskutiert. Man sagt uns oft zu unrecht nach, wir wären nur Fiskalisten, das sind wir nicht. Aber ich glaube nicht, wie das heute so manches Mal geschehen ist, dem Arbeitsministerium unterstellen zu können, daß es sich bei seinen Vorschlägen zur Sanierung der Bundesfinanzen nur von finanziellen und fiskalischen Erwägungen hat leiten lassen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> hat gestern sehr gut gesagt, daß er versucht hat, die Vorschläge, die nun gemacht werden, um in bezug auf die Finanzlage der Rentner, die Renten zu verbessern, die Kürzung der Bundeszuschüsse auszugleichen. Er hat versucht, die Kürzungsvorschläge auch sozialpolitisch sinnvoll zu machen. Das Ministerium hat sich also auch von dieser Seite her etwas dabei gedacht. Das ist, glaube ich, gestern sehr deutlich geworden bei der Frage des vierprozentigen Rentnerbeitrages. Es ist ja gestern schon gesagt worden, es besteht ein innerer Zusammenhang zur Rentenformel und zur bruttolohnbezogenen Rente. Wer Nein sagt zu dem vierprozentigen Rentnerbeitrag, der gefährdet unter Umständen auch die Rentenformel, denn durch sie wurde die Rente Lohnersatz, und von daher ist der Rentnerbeitrag gerechtfertigt.</p>
				<p>Nun, man kann darüber streiten, ob der Wegfall der Versicherungspflichtgrenze unter gesellschaftspolitischen Aspekten sinnvoll ist, ob wir damit noch auf der Linie unserer gesellschaftspolitischen Linie bleiben. Daß wir dies aus der Situation heraus aus einem gewissen Zeitdruck tun müssen, bedauere ich. Aber ich glaube, wir sollten nicht übersehen bei der Diskussion, daß sich zu der Frage Wegfall der Versicherungspflichtgrenze zum Beispiel der Verband der leitenden Angestellten, die DAG und der DGB positiv geäußert haben. Bedenken von außerparlamentarischen Kreisen dazu wurden bisher nur geäußert von dem Verband der Arbeitgeber. Nun, was macht uns Haushaltsleuten Kopfzerbrechen? Die Renten werden ja nicht nur finanziert durch Beiträge, dazu kommen die Beträge aus den Anlagevermögen. Und wir wissen, daß wir heute bei den Rentenversicherungsträgern ein erhebliches Defizit haben. 1957 waren es 1,5 Milliarden, auf der gegenwärtigen gesetzlichen Grundlage würde es sich, wenn hier nichts geschieht, bis 1971 auf 9,3 Milliarden erhöhen. Das macht uns Sorge. Wir kürzen den Bundeszuschuß und vergrößern damit eigentlich das Loch, das wir decken wollen.</p>
				<p>Nun ist hier schon gesprochen worden von den verschiedenen Unsicherheitsfaktoren, die bei den Berechnungen des Bundesarbeitsministeriums zu finden sind. Die Rentenversicherungsträger und – wie ich aus der Presse weiß – auch die Bundesbank spricht von diesen Unsicherheitsfaktoren, und zwar in der Hinsicht, wie viele werden sich beteiligen usw. Sie hält die Diskussion darüber für nicht sehr zweckmäßig, weil natürlich die Schätzungen nur Schätzungen sind. Für entscheidend aber hält die Bundesbank und halten die Rentenversicherungsträger die Frage, wie entwickelt sich die Gesamtbilanz der Einnahmen und Ausgaben bei der Angestelltenversicherung. Und mir ist aus der Presse bekannt, daß beide Institutionen diese Frage mit etwas Skepsis beantwortet haben. Ohne Zweifel wird durch das Zuwachsen der Rentenansprüche durch die Hereinnahme der Angestellten mit einem Einkommen über 1800 DM der Rentenberg vergrößert. Wie soll dies finanziert werden? Durch die Beiträge dieses Personenkreises. Die Frage aber, die wir uns stellen, ist die, reichen die aus, um die Vergrößerung des Rentenberges nun zu decken. Oder können wir nicht eines Tages vor der Notwendigkeit stehen, wegen der Erhöhung der Rentenansprüche unter Umständen auch wieder die Staatszuschüsse zu erhöhen. Das ist die Frage, die uns sehr stark beschäftigt und noch einer Klärung bedarf.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#FranzLudwig_1953-10-06">Franz</name>: Mir ist vor einigen Tagen ein fraktionsinternes Protokoll vor Augen gekommen, aus dem klar hervorging, daß der Bundeskanzler zwischen der Frage des vierprozentigen Rentnerbeitrages und dem Wegfall der Versicherungspflichtgrenze für Angestellte ein Junktim sieht. Nun hat die SPD aus ihrer scheinbar psychologisch angelegten Unfähigkeit, unpopuläre Entscheidungen zu treffen, was historisch gesehen eines der großen Handicaps der SPD überhaupt darstellt, ihren Willen kundgetan, diese vier Prozent umzustoßen. Ich möchte hier nicht die Frage untersuchen, wie vielen unseren Kollegen um das Wissen dieser Entscheidung der SPD hier ihr Bekenntnis zu diesen vier Prozent heute morgen erleichtert worden ist. Mich interessiert nur die Frage, daß wir durch den Willen der SPD, den wir kennen, unsere Manövrierfähigkeit in dieser Frage zurückgewonnen haben. Ich glaube, ich habe Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> nicht falsch verstanden, wenn er angedeutet hat, wir können uns unter Umständen heute vormittag auf einen Kompromiß in dieser wichtigen Frage einigen, um die ganz große Grundsatzentscheidung später treffen zu können. Es sind drei Möglichkeiten angedeutet worden.</p>
				<p>Die erste Möglichkeit scheidet für mich aus, das ist ein sofortiges Anheben der Beiträge von 14 auf 16 Prozent. Ich bin nämlich nicht der Meinung von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name>, die er oft geäußert hat, daß der gesamte sozialpolitische Bereich ein autonomer Bereich sei und keine konjunkturpolitische Bedeutung habe. Der gesamte sozialpolitische Bereich ist allein schon wegen des ungeheuren Finanzvolumens, das in diesem Bereich bewegt wird, von ungeheurer wirtschaftlicher und konjunkturpolitischer Bedeutung. Und wir sollten verstehen, daß sowohl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name> wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> schon vor Monaten kundgetan haben, daß ihnen im gegenwärtigen Zeitpunkt eine Beitragserhöhung insgesamt sehr ungelegen kommt. Aber einen Fehler können wir nicht machen, nämlich überhaupt nicht an den Dingen zu rühren, aber diese erste Kompromißmöglichkeit scheidet für mich aus. Die zweite Möglichkeit ist die Möglichkeit einer Dynamisierung der Grenze. Allerdings nicht auf einem übertrieben hohen Niveau. Und das dritte wäre, das wir unter Umständen ins Auge fassen würden, die Befreiungsmöglichkeiten nicht auf einen Stichtag, sondern generell irgendwie in das Gesetz einzufügen.</p>
				<p>Wir müssen uns im weiteren Verlauf über Sinn und Zweck solcher Alternativen unterhalten. Ich habe aus der bisherigen Diskussion entnommen, daß natürlich die Frage der 600 oder 400 Millionen ein ganz wesentliches Argument unserer heutigen Diskussion ist. Ich habe gestern nach der Arbeitskreissitzung einen außerparlamentarischen hochqualifizierten Fachmann gefragt, ob er die Möglichkeit der Alternative der Dynamisierung sieht. Er sagte mir, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FranzLudwig_1953-10-06">Franz</name>, aber wo nehmen wir dann das Geld her? Es zeigt sich also doch, daß dieser Punkt eine sehr, sehr große Rolle spielt. Es sind eine Reihe anderer Punkte angesprochen worden. Ich bin dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> sehr dankbar, daß er uns heute früh klargemacht hat, daß die Versicherungspflichtgrenze in der Arbeitslosenversicherung was anderes ist wie in der Rentenversicherung, in der Krankenversicherung, weil gestern von ziemlich hochstehender Seite im Arbeitskreis gesagt worden ist, die Unsicherheit auf dem Arbeitsmarkt, die heute viele leitende Angestellte schon vom 45. Lebensjahr an bedroht, könnte mit der Versicherungspflichtgrenze in der Angestelltenversicherung bewältigt werden. Ich hin der Meinung, das ist primär ein Problem der Arbeitslosenversicherung.</p>
				<p>Nun muß ich noch einmal den Herrn Bundeskanzler zitieren: Der Bundeskanzler soll einmal gesagt haben, daß ihn die Fragen interessieren über das Jahr 1969 hinaus. Und deshalb möchte ich meine Sorge zum Gesamtproblem darlegen dürfen. Als wir zum letzten Mal in Berlin waren, wurde bei der Sachverständigenbefragung den Sachverständigen zweimal die Frage gestellt, ob sie überzeugt sind, daß Rentenansprüche durch eine jahrzehntelange, sehr hohe Beitragsleistung in einigen Jahrzehnten, von der Leistungskraft der Wirtschaft her gesehen, auch honoriert werden können. Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinholdHelmut">Mainholdt</name> als berufener Sprecher hat gesagt, diese Frage kann nicht beantwortet werden. Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> nahm zu recht den Sachverständigen vor dieser Frage in Schutz. Sie alle haben es erlebt in diesem Frühjahr, daß wir uns geduckt haben in den Versammlungen der Heimkehrer, als von den Tonbändern herunter die Stimmen toter und lebender Mitglieder dieser Fraktion mit den Versprechungen, die sie gegeben haben, laut geworden sind. Wie werden wir uns erst ducken, wenn wir eines Tages gewachsene Rentenansprüche nicht mehr erfüllen können. Wir waren uns im Arbeitskreis einig, das ist eine furchtbare Rechnung mit einer einzigen Bekannten, die einzige Bekannte ist, daß uns jeder gleich sagen kann, wie viele Rentner wir etwa 1985 haben werden, aber keiner kann uns sagen, wie bis dahin die Leistungsfähigkeit der Wirtschaft gewachsen ist und welche Möglichkeiten der Lohnpolitik aus dieser Leistungsfähigkeit der Wirtschaft heraus gegeben sind.</p>
				<p>Noch einmal Dank an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>, er hat uns heute früh klargemacht, daß sich etwas Wesentliches geändert hat, nämlich daß nicht unbedingt mehr eine differenzierte Beitragsleistung in die ferne Zukunft hinein einen ähnlichen differenzierten Rentenanspruch [...].<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-18-t0930_EP_FN009" type="comment">
							<p>Lücke in der Überlieferung.</p>
						</note></seg> Ich bin mir klar darüber, was der Solidarausgleich der Generationen bedeutet, aber ich habe bereits vor einigen Jahren in einer Denkschrift der Deutschen Forschungsgemeinschaft den Satz gelesen, daß es neben dem Solidarausgleich der Generationen einen Solidarausgleich der höheren und nieder Verdienenden geben müsse. Dieses Prinzip ist bisher in der Rentenversicherung der Angestellten und der Arbeiter nicht bekannt. Stichwort Beitragsbemessung: Ich bin der Meinung, daß die Frage der Beitragsbemessungsgrenze in diesem Zusammenhang noch wichtiger ist als die Versicherungspflichtgrenze. Nun haben wir gestern gehört, daß die SPD schon heute anfängt, an dieser unendlich wichtigen Grenze herumzudoktern. Auch in unserem Kreise ist von bestimmter Seite schon vor acht Tagen gesagt worden, wenn wir sie jetzt alle einfangen, können wir im nächsten Jahr anfangen, mit der Beitragsbemessungsgrenze zu manipulieren. Die Belastung der Wirtschaft hat Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> skizziert mit 300 Millionen. Ich erinnere mich keines Falles, wo von den Sozialpolitikern die Summe von 300 Millionen zu einer weltbewegenden Größe gemacht worden wäre. Die drei Alternativen, die ich sehe, die eine als unmöglich, die beiden weiteren als möglich, habe ich skizziert.</p>
				<p>Es ist mehr oder weniger, gestern und heute, eine gewisse Analogie konstruiert worden zwischen dieser Entscheidung, die uns jetzt aufgegeben ist, und der künftig zu lösenden Frage der Einbeziehung der Selbständigen. Ich muß Ihnen ganz offen sagen, daß ich nur ganz bedingt einen Zusammenhang sehe. Ich beuge dieser Antwort vor. Ich bin ganz sicher, daß diese Analogie nur stimmt, wenn wir an die generelle Einbeziehung aller Selbständigen und freien Berufe in die Sozialversicherung denken. Es wäre in meinen Augen die falsche Antwort. Ich bin nicht der Meinung, daß der Direktor der Allianz einbezogen werden muß, damit wir im nächsten Jahr den Zeitschriftenhändler einbeziehen können. Ich bin der Überzeugung, daß der Zeitschriftenhändler in einer Analogie steht zum Handwerker und daß der Anwalt in einer Analogie steht zum Arzt. Also, das Problem der Selbständigen und freien Berufe muß gesehen werden in einem gewissen Abstand zu den Problemen, die Sie heute zu lösen haben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>: (nicht zu verstehen) <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> hat gesagt, daß ist nicht ein finanzpolitisches Problem allein, sondern das ist ein eminent gesellschaftspolitisches Problem, und insofern stimme ich ihm zu. Ich stimme auch denen zu, die gesagt haben, wir sollten die Diskussion über die Rentenformel jetzt nicht führen. Ich bestreite nicht, daß es bei einigen hintergründig gedacht wird, daß bei anderen darum Sorge besteht. Wir sollten hier weder ein Junktim machen, noch sollten wir uns festlegen, noch Erklärungen irgendwelcher Art darüber abgeben.</p>
				<p>Ich bin im Kabinett dabei gewesen, damals als stellvertretende Vorsitzende der DP, ich bestreite das nicht, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name>, aber ich bitte Sie auch, das zu respektieren, daß diese Partei in der Koalition mit der CDU von Anfang an, nämlich seit 1946 in Niedersachsen, gemeinsam gesellschaftspolitische Entscheidungen getroffen hat, und ich weiß aus der Diskussion im Kabinett mit den drei Partnern von damals, und aus der Geschichte soll man ja wohl lernen, daß 1957 durchaus bedacht worden ist, was in einer möglichen Wirtschaftskrise sein soll, das war der Grund, weshalb wir damals nicht die volle Automatik hineingenommen haben, um die Rentner nicht in die Situation zu bringen, daß sie in einer Krise entscheidend weniger bekommen. Und niemand hat damals wie heute etwas davon gesagt, daß Renten gekürzt werden sollten. Wir sollten uns das auch von der SPD und nicht vom DGB und vom Reichsbund und von niemandem aufdrängen lassen. Das böse Wort von der sozialen Demontage, das die SPD erfunden hat, dem können wir gar nicht hart genug widersprechen. Und darum flehe ich Sie an, lassen Sie uns doch in dieser Sache gemeinsam stehen alle wie ein Mann und eine Frau, wenn diese bösen Worte in den künftigen Wahlkämpfen wieder fröhliche Urstände feiern werden.</p>
				<p>Wir haben doch vor Augen, was auf uns zukommt. Zur Zeit steht eine Grundsatzfrage an, und hier steht an, ob wir mit der Zustimmung zu diesem Teil der sozialpolitischen Planung die Finanzfrage lösen. Dann sage ich nicht nur, ich bezweifele das, dann sage ich mit dem Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FranzLudwig_1953-10-06">Franz</name> in völliger Übereinstimmung, dieses Mittel ist weder hier noch bei der Krankenversicherung noch anderswo geeignet, Finanzprobleme zu lösen. Es ist ganz richtig, wenn die letzten Angestellten einbezogen sind, wer wird denn dann einbezogen. Und darum ist auch hier von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FranzLudwig_1953-10-06">Franz</name> ein entscheidendes Wort auf den Beitrag von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZwengJohann">Zweng</name> gesagt worden, der nur in einem Punkte nicht untergehen darf, daß der Arbeitsminister auch in seiner Einwirkung auf Kabinettskollegen nach dem ursächlichen Zusammenhang des Gedankens in der Beseitigung der Versicherungspflichtgrenze in der Angestelltenversicherung den ersten Schritt zur Öffnung der Rentenversicherung sieht. Eine solche Vorlage liegt nicht vor, aber erste Schritte in der Politik muß man, wenn das so ehrlich ausgesprochen wird, auch redlich miteinander diskutieren. Wenn das heißen soll, alle hinein, dann ist das allerdings ein entscheidender Schritt in einen Weg, vor dem ich nur warnen kann, wenn das heißen soll Öffnung, dann ist das keine Bedingung, denn wir haben die Handwerkerversicherung, auf die hier hingewiesen ist, mit einer begrenzten Versicherungspflicht für 18 Jahre gemacht nach dem Willen eines Berufsstandes. Und wenn ein anderer Berufsstand etwas wollte nach seinem Willen, dann könnte man diesem Berufsstand natürlich in absoluter Finanzhoheit mit einer bestimmten Auflage für eine bestimmte Zeit bestimmte Beiträge geben. Damit hätte ich auch gleich dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> widersprochen, der meinte, Freiwilligkeit führte in jedem Fall zu einer Risikoauslese, die in die falsche Richtung ginge, nämlich daß die einen, die besser rechnen könnten, sich auf Kosten der anderen [...]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-18-t0930_EP_FN010" type="comment">
							<p>Lücke in der Überlieferung.</p>
						</note></seg>. Vor diesem bösen Satz möchte ich warnen. Wir haben in der CDU eine Sozialpolitik gemacht, in der sich dieser Kreis nicht auf Kosten der anderen satt macht, sondern es genau umgekehrt ist. Wir haben die Härtenovelle gehabt und haben bei der letzten Novelle deutlich gemacht, daß Krankenschwestern und Hausangestellte und alle diejenigen, die wenig Beiträge gezahlt haben, daß man diesen Leuten nun durch die Novelle sehr wesentliche Verbesserungen gegeben hat. Das war doch unsere Idee, nicht die der SPD. Und auch die Rentennovelle von 1957 hat dazu geführt, daß viele Leute, man kann doch nun nicht sagen, daß hier leitende Angestellte sind, auf Kosten der gering Verdienenden mehr haben.</p>
				<p>Und es ist ein Wort gesagt worden, daß die Beitragsbemessungsgrenze wichtiger ist als die Versicherungspflicht. Ich stimme zu, daß das in mancher Weise bedeutsam ist. Auch für die Fragen von morgen, und nur in diesem Punkte möchte ich mich überhaupt mit dem Beitrag des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> auseinandersetzen. Für die Fragen von morgen wäre dies, was wir in der Sozialpolitik der letzten Jahre doch alle zusammen leidvoll erfahren haben. Mit Rosinen besessen hat man Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> sein Konzept verdorben, mit Rosinen besessen und Flickschusterei versucht es die SPD wieder einmal. Und wir sollten uns nicht dafür hergeben, daß wir uns immer wieder mögliche Reformen kaputtmachen lassen. Die Annahmen zur Befreiung sind falsch. Hier sind zwei Auskünfte gegeben, die nicht stimmen, die Angestelltenversicherung behandelt zur Zeit sowohl freiwillig Versicherte wie Pflichtversicherte gleich in bezug auf die Anrechnungs- und Ausfallzeiten. Es ist gesagt worden, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> hat über die Befreiung gesprochen, sie behandelt sie gleich, aber es ist wahr, das darf nicht verschwiegen werden, daß Bestrebungen im Gange sind, das zu ändern. Und wenn wir das ändern würden, wäre das der Anfang einer Verfassungsbeschwerde wegen der Ungleichbehandlung und vieler Dinge mehr. Ich kann davor nur warnen.</p>
				<p>Und es sind natürlich auch noch andere Überlegungen im Gange, die für die Finanzierung, aber auch für die Gewinnung neuer Beitragszahler interessant sind. Ich möchte aus der Debatte auch die Knappschaft ausschalten. Die Tatsache, daß Sie die leitenden Knappschaftsangestellten einbezogen haben, hat wirklich die Finanznot der Knappschaft nicht geringer gemacht. Wir sollten über dieses Thema hier nicht sprechen, weil es nicht vergleichbar ist.</p>
				<p>Nun sage ich etwas zu den Alternativen. Ich bin der Meinung, daß man nicht Nein sagen kann, wenn wir vor der Frage stehen, wie finanzieren wir das. Ich lehne es aber ab, daß wir ein Junktim machen für die Krankenversicherung der Rentner, obwohl der Kanzler solche Andeutungen auch in unserem Kreis, auch im Bundesausschuß gemacht hat. Diejenigen, die dabei waren, wissen, daß er gesagt hat, er sei von den eigenen Freunden im Stich gelassen worden, er habe das nicht gewollt. Auch der Finanzminister, der nicht dabei ist, sollte keine Vogelstraußpolitik machen, denn mit dieser Politik hier lösen wir das finanzielle Problem nicht, und ich weiß, er hat es mir selbst gesagt und anderen Kollegen, daß er im Grunde sich genauso überfahren fühlt. Wenn sich alle unsere Kollegen überfahren fühlen und nur einer überzeugt ist, ja, was ist dann eigentlich los?</p>
				<p>Ich bedauere die Kollegen im Kabinett, die nun vielleicht erst hinterher durch die Diskussion die ganze Härte der Auseinandersetzung merken, wie heiß das Eisen ist. Ich kann hier sagen, die Alternativen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, stammen zum Teil aus ihrem eigenen Hause. Eine ist hier gesagt worden, Dynamisierung der Grenze, sie bringt nicht die vollen 300 oder 400 Millionen, die vielleicht die Beseitigung der Grenze bringt, die bringt aber einen erheblichen Teil, denn die Hälfte der Leute, die sich freiwillig versichert haben, werden das weiter tun, wenn man sie nicht ungleich behandelt und nicht etwa den Versuch macht, diesem Personenkreis nun gerade die Mitgliedschaft hier attraktiv zu machen, wenn bestimmte Voraussetzungen da sind. Wenn Sie sagen, das ist die zweite Alternative, das andere, was ja schon diskutiert ist und im Arbeitsministerium bekannt ist, nämlich dem Teil der Angestellten ein Anreiz gegeben wird, die bei früheren Erhöhungen der Grenze ausgeschieden sind, die damals zurückgezahlten Beiträge wieder einzuzahlen; es wird eine ganz schöne Summe zurückkommen, und sie werden dann weiter Beiträge zahlen. Und der Markenverkauf zeigt ja, daß es gerade dieser Teil der Beiträge ist, der besonders interessant ist. Und schließlich haben wir über das Recht der Nachversicherung gesprochen. Dieses Recht gibt es für Vertriebene, Beamte, dieses Recht sollte auch anderen eingeräumt werden. Und dann haben wir hier die große und entscheidende Debatte über die Freiwilligkeit. Die Freiwilligkeit grundsätzlich abzulehnen, geht ja gar nicht, weil das Recht auf freiwillige Weiterversicherung davon berührt würde, und das wollen wir beseitigen. Wenn wir das aber nicht beseitigen wollen, wäre doch hier eine Möglichkeit für die Hausfrauen und die vielen kleinen Selbständigen, die sich frei entscheiden sollen, und der Sorge, daß sie auch wieder die Risiken heraussuchen, kann man ja begegnen, indem man sagt, wer das will, muß mindestens 15 Jahre Beiträge mit mindestens 30, 50, 80, 100 DM bezahlen und die Frage der Deckung lösen.</p>
				<p>Für mich gibt es Hoffnungen vielerlei, erstens die, daß die SPD zum Beitrag der Krankenversicherung der Rentner ein Ja sagt, aber für mich gibt es auch die Hoffnung, daß das Wort des Bundeskanzlers, das er gestern gesprochen hat, daß die CDU die Zügel in die Hand nehmen muß, darin bestehen möge, daß uns jetzt der Arbeitsminister und alle, die es angeht, Vorschläge machen, welche Alternativen es gibt, wenn seine Vorlage nicht zum Zuge kommt. Daß er seine Vorlage vertreten muß, ist selbstverständlich, aber er wird auch Alternativen bedenken, wenn diese seine Fraktion meint, in diesem Punkt, wir bedauern das, nicht folgen zu können, der Mehrheit nicht folgen zu können.</p>
				<p>Sie haben mir gestern, verehrter Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, gesagt, die Sache sei gelaufen, ich bin der Meinung, die Sache ist noch lange nicht gelaufen. Ich würde sehr gerne eine Entscheidung hier und nicht im Plenum sehen, und ich würde nicht gerne der FDP Aufhänger geben für große Erklärungen. Damit bin ich schon am Schluß, nämlich zur Klärung der Frage der Befreiung. Die FDP wird sicher für eine generelle Befreiung eintreten, die nicht nur einmalig ist, sondern eine Befreiung, die immer wieder möglich ist. Alle, die jetzt noch im Studium, in der Ausbildung sind, die sollen sich auch später noch entscheiden können, so oder so, und das können sie nach dem jetzigen Gesetzestext eben nicht, sie können sich nur einmal entscheiden, nur einmal befreien lassen, am 30. Juni ist die Tür zu, und es gibt keine Gasse für die Freiheit mehr.</p>
				<p>Lassen Sie mich zum Schluß zwei Dinge sagen vom heißen Boden in Berlin. In Berlin gab es eine Versicherungsanstalt Berlin. Die Frage der Versicherungspflicht für die Selbständigen hat uns hier 10 Jahre härteste sozialpolitische Tätigkeit und noch mehr geliefert. Ich werde diesen Kampf in Berlin nie vergessen, und ich werde nie vergessen, wie wir hier konfrontiert waren mit dem Kommunismus und mit Leuten, die damals noch mit roter Armbinde vor der Bundesversicherungsanstalt standen, als die Angestellten ihre Kartei verteidigt haben. Unser Bundeskanzler hat ein großartiges Buch über <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TocquevilleAlexisde">Tocqueville</name> geschrieben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-18-t0930_EP_FN011" type="comment">
							<p>Gemeint ist offensichtlich der Vortrag »Über die Prognosen des Grafen Alexis de Tocqueville«, den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> am 5. Dezember 1960 auf Einladung der Technischen Hochschule Karlsruhe bei der Rektoratsübergabe gehalten hatte. Überliefert ist er in einem Sammelband mit Reden und Vorträgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesingers</name> aus dessen Zeit als Ministerpräsident von Baden-Württemberg. Vgl. Kurt Georg Kiesinger: Ideen vom Geist. Reden und Betrachtungen, Tübingen 1964.</p>
						</note></seg> Der alte konservative <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TocquevilleAlexisde">Tocqueville</name> hat in einer schweren Situation vor dem französischen Parlament gestanden und hat gesagt, ich möchte vor diesem Parlament flehend in die Knie gehen und sie warnen vor törichten Entscheidungen. Und ich glaube, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> sollte mir abnehmen, daß ich dies nicht aus Dummheit sage.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>: Ich bin für die heutige Debatte außerordentlich dankbar, ich hätte sie mir manchmal schon gewünscht. Es war leider meist zu wenig Zeit, und ich habe auch den Eindruck, daß heute die Fraktion einmal wesentlich aufmerksamer zuhört, als es sonst üblich ist. Ich bin dafür sehr dankbar, vielleicht sollten wir daraus die Folgerung ziehen […].<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-18-t0930_EP_FN012" type="comment">
							<p>Lücke in der Überlieferung aufgrund des Wechsels des Tonbandes.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>Nun komme ich zu dem, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BalkeSiegfried_1957-10-15">Balke</name> gesagt hat, der eigene Ort ist nach meiner Überzeugung der, daß eine christlich-demokratische Union von ihrem Menschenbild ausgehen muß. Und dieses Menschenbild doch wohl daher geprägt ist, daß wir die Personalität und die Solidarität zuerst haben. Ich sage das so betont, weil ich glaube, daß zwischen der Personalität und Solidarität die Subsidiarität das Ordnungsprinzip ist, also im Gegensatz zu Ihnen nicht die Solidarität ist das Ordnungsprinzip, sondern die Subsidiarität, denn ich glaube, das ist das Vorgegebene für uns. Wir unterscheiden uns von den Liberalen dadurch, daß wir neben der Personalität, neben dem Einzelnen, dem Individuellen die Bindung an den anderen gleichwertig erkennen, aber von den Sozialisten, daß wir neben der Bindung an den anderen und der Funktion in der Gesellschaft die Personalität kennen. Oder anders ausgedrückt, wir wissen den Menschen als Individuum, aber nie als alleiniges, sondern immer als Mensch unter Menschen. Seine Personalität und sein Gebundensein an den anderen wird geordnet in dem Prinzip der Subsidiarität. Ich gehe an die Sozialpolitik von diesem Grundsatz her heran, und ich halte mich für verpflichtet, Ihnen das zu sagen.</p>
				<p>Wenn ich von diesen Prinzipien ausgehe, würde ich meinen, daß Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name> – es hat bedingten Gehalt, was ich jetzt sage, und es ist ein wenig auf ihn selber zugeschnitten – einmal die Vorlage der Programmkommission zu der Frage stabile Gesellschaft daraufhin untersuchen sollte; ich habe daran nicht mitgearbeitet, ich liege hier richtig in meiner Gesamtbeurteilung. Wenn wir aber dies so sehen, dann haben wir in der Frage der Alterssicherung, auch in der Frage der Abgrenzung des Personenkreises unsere Antwort darauf zu kriegen. Dann können wir natürlich die Antwort nur davon geben, was ist. Die Antwort, die wir darauf zu geben haben, ist die, daß die Alterssicherung in unserem Volk, ob uns das gefällt oder nicht, über die Rentensicherung als die Basis auch der Freiheit angesehen werden muß. Der, der weiß, daß er im Alter eine Rente bezieht, die ihn zwar nicht seinen Lebensstandard voll sichert, die ihm aber jedenfalls die Gewähr gibt, daß er davor gewahrt ist, nur von der individuellen Liebestätigkeit der anderen zu leben, weil er einen Rechtsanspruch auf andere Leistungen hat, wenn wir also dies als Grundlage haben, dann müssen wir einmal davon ausgehen, daß wir ein Umlageverfahren haben. Ich wiederhole das, was ich vorhin sagte. Und auf dieses Argument ist nicht eingegangen worden, das ist in andere Regionen verschoben worden. Das Umlageverfahren besagt eindeutig, wir bezahlen die heutigen Renten aus dem Beitrag derer, die heute aktiv sind. Es ist, anders ausgedrückt, die Solidarität der Aktiven für den schon Ausgeschiedenen.</p>
				<p>Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> hat ein Wort aufgegriffen, nämlich der Rentnerkrankenversicherungsbeitrag ist die Antwort in der Solidarität der Ausgeschiedenen zu den Aktiven, weil die Aktiven die Krankenversorgung der schon Ausgeschiedenen garantieren. Es ist eine Entscheidung von 1957. Die damalige Regierung – es war eine Regierung von CDU und DP, damals war die FDP ausgeschieden, die FVP war bei uns in der Koalition – hatte eine Entscheidung getroffen vom Kapitaldeckungsverfahren weg zum Umlageverfahren. Das war der gesetzliche Vollzug eines Schrittes, der in Wirklichkeit in der Rentenversicherung immer der Fall war. Es war nie ein Kapitaldeckungsverfahren in der Rentenversicherung praktiziert worden, sondern es waren immer schon die Beiträge der Beitragszahler zur Deckung der laufenden Rentenlast hereingezogen worden. Aber wir haben die Wahrheit ans Licht gebracht 1956/57. Und wir haben uns in der Diskussion von der Illusion gelöst, als könne man die Versorgung der ausgeschiedenen Generation über ein Kapitaldeckungsverfahren vollziehen. Ein Kapitaldeckungsverfahren würde nach den heutigen Erkenntnissen eine Kapitalrücklage von rund 500 Milliarden erforderlich machen. Schon das zeigt Ihnen, wie wenig sinnvoll es volkswirtschaftlich wäre, und die Interdependenz von Volkswirtschaft, Finanzwirtschaft und Sozialpolitik wird in unserem Kreise wohl von keinem mehr bestritten werden. Nicht nur die Interdependenz, sondern die Gleichwertigkeit in der Interdependenz von Sozialpolitik und Wirtschaftspolitik und Finanzpolitik, nicht eine Rangfolge, sondern die Gleichwertigkeit all dieser Dinge, d. h. aber, wenn ich zu diesem Umlageverfahren nun auch gesetzmäßig ja sage, heißt die Frage nicht mehr, wen muß ich jetzt zur Beitragszahlung heranziehen, weil er einmal im Alter auf diese Rente angewiesen ist, sondern wen muß ich heranziehen, weil er heute zur Solidarität an der ausgeschiedenen Generation verpflichtet ist. Alle Ersatzlösungen, die mit der Beseitigung der Versicherungspflichtgrenze heute in der Diskussion genannt wurden, bewirken, daß diese Solidarität der Generationen nur auf einen begrenzten Personenkreis abgewälzt wird, daß ein Kreis, der höher verdienend ist, aus dieser Solidarität herausgenommen wird, zu Lasten des Kreises, der übrigbleibt. Oder anders ausgedrückt, beseitigen Sie die Versicherungspflichtgrenze nicht, müssen Sie entweder einen anderen Personenkreis zur Beitragszahlung verpflichten, nämlich die Pflichtversicherten unter dieser dann bestehenden Grenze, im Augenblick 1800 DM, das heißt, Sie müssen den Beitrag für diese Versicherungspflicht erhöhen, damit Sie nicht Beitragsleistungen der über 1800 DM Verpflichtenden bekommen, oder Sie müßten eine andere Konsequenz ziehen, Sie müssen die Rentenansprüche kürzen. Zunächst einmal ist folgendes – Sie hantieren immer wieder, jetzt haben Sie 300 gerufen –, wir haben keinerlei Veranlassung dem Arbeitsministerium zu unterstellen, daß es falsch gerechnet hatte. Ich habe dazu vorhin schon etwas gesagt, der Minister wird das nachher in entsprechender Weise wieder dartun. Das bedeutet, daß wir sehen müssen, wie wir die Rentenversprechungen erfüllen.</p>
				<p>Und die Diskussion um die Frage, wie hoch die Renten sind, die mag so oder so geführt werden. Wer behauptet, daß er die Rentenansprüche nicht kürzt oder sie nur langsamer steigen läßt, was am Ende einer Kürzung gleich kommt, wer behauptet, daß er das nicht tut, wenn er die Beitragseinnahmen kürzt, muß den Bundeszuschuß erhöhen, und damit antworte ich auf Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>. Natürlich gibt es einen Zusammenhang der Fragen Bundeszuschuß, Rentenbeitragsbelastung und Rentenhöhe. Es gibt natürlich auch noch die Einnahmen aus den Zinsen der Rücklagen. Damit bin ich erneut bei den scharf herauszustellenden Problemen der Frage: Kann man denn eine Befreiungsmöglichkeit schaffen oder nicht? Nicht die negative Risikoauswahl, das Wort habe ich überhaupt nicht in den Mund genommen, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>. Sie haben Stellung genommen und haben gesagt, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> hat gesagt, es sei eine negative Risikoauswahl. Das habe ich nicht gesagt. Ich habe gesagt, daß es nicht angeht, einer soziologischen Gruppe es zu überlassen, daß sie freiwillig Beiträge bezahlt, wenn nicht sichergestellt ist, daß die nachfolgende Generation in der gleichen soziologischen Gruppe die Last mitträgt, die aus diesen freiwilligen Beitragszahlungen erwachsen sind. Das ist ausgeschlossen. Sie können es nicht einer sozialen Gruppe heute überlassen, ob sie Beiträge zahlt oder nicht, und der gleichen sozialen Gruppe versichern, daß sie die Rentenansprüche erfüllt bekommt. Das warnende Beispiel dafür ist die Handwerkerversorgung der Vergangenheit. Da war es nämlich den Handwerkern überlassen, ob sie auswählen eine Lebensversicherung anstelle der an sich statuierten Versicherungspflicht in der Angestelltenversicherung. Sie wissen, daß wir das nach dem Zweiten Weltkrieg reparieren mußten und daß wir eine ganz andere Lösung finden mußten, weil eben das nicht geht. Das verträgt sich mit diesem Prinzip nicht.</p>
				<p>Ich muß sagen, daß ich nicht darauf eingehe, Einzelfragen zu behandeln, weil die Zeit drängt. Nur eines, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Pitz-SavelsbergElisabeth_1953-10-06">Pitz[-Savelsberg]</name> fragt, ob die kommende Generation das auch gebührend bekommen kann? Darf ich eine ganz verkürzte Antwort geben. Warum stellen Sie nur die Frage bei den Angestellten über 1800 DM, warum nicht auch bei den Arbeitern und Angestellten, die darunter sind. Wenn wir dort die Solidarität verlangen, gibt es natürlich keine Antwort darauf, daß es in einem anderen Bereich ungerechtfertigt sei. In der knappschaftlichen Rentenversicherung sind die leitenden Angestellten, nämlich die mit Arbeitgeberfunktion, nicht. Hier ist das Problem ganz anders gestellt. Es gibt in der Knappschaftsversicherung eine Versicherungspflichtgrenze, es gibt in der Knappschaftsversicherung nur eine Nichtversicherung derer, die leitende Angestellte sind, nämlich Arbeitgeberfunktionen haben. In der Angestelltenversicherung ist diese Funktion offenbar mit einem bestimmten Einkommen verbunden, was an sich Unsinn ist.</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>: Ich bin an sich sehr dankbar für diese Diskussion, ich wäre noch glücklicher, wenn wir diese Diskussion nicht zu führen hätten unter dem Aspekt des finanzpolitischen Ausgleichs. Ich glaube, hier liegt eine Schwäche in der geistigen Auseinandersetzung, daß wir das jetzt unter dem Schwert des Ausgleichs tun müssen. Ich glaube, den Fehler haben wir alle gemacht, daß wir diese Fragen zu wenig diskutiert haben.</p>
				<p>Ich glaube, und das ist ein ganz wichtiger Aspekt, was Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> versucht hat, darzustellen, denn Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>, Sie tun mir schließlich die Ehre an, wenn Sie so eine Darstellung geben, der Katzer, das ist so ein toller Bursche, der hat die ganzen CDU-Minister, alle hat er – vom Kanzler angefangen bis zum Finanzminister – im Handumdrehen gewonnen. So einfach geht es ja nicht, und ich sage das hier, wie ich es gestern zu einer Frage gesagt habe, die mir sehr viel unangenehmer ist, wo ich die Regierung ohne Wenn und Aber in einem Beitrag zum Rentenversicherungsbeitrag vertreten habe, so vertrete ich hier in dieser Frage die Regierungserklärung, für die alle CDU-Minister genauso verantwortlich sind wie der Arbeitsminister, der diesen Vorschlag gemacht hat. Dieser Arbeitsminister steht zu diesem Vorschlag, und es ist nicht so, als wenn nur in diesem Bereich wir strukturelle Probleme lösten unter finanzpolitischem Hintergrund.</p>
				<p>Die Frage des Beitrages der Rentner zur Krankenversicherung ist auch nicht redigierbar und hat auch nicht nur einen finanziellen Aspekt, sondern einen gesellschaftspolitischen Aspekt, der weit in die Jahre bis 2000 hineinreicht. Dasselbe gilt für die anderen Probleme, die wir hier angesprochen haben. Deshalb glaube ich, daß es berechtigt ist, daß wir uns über diese Frage unterhalten. Es wäre nicht gut, wenn wir nur dieses Problem zum Mittelpunkt dieser Diskussion machen müßten, sondern daß wir das benutzen, um unsere gesellschaftspolitische Position noch einmal zu klären. Und wenn hier so dargestellt wird, das ist doch eigentlich nicht die Position der Christlichen Demokraten. Haben wir es dann je gewollt? Ich kann also noch einmal versuchen, eine Antwort auf die Frage zu geben, was haben wir gewollt? Worin haben wir uns unterschieden? Von jenen von links, von jenen von rechts, unbeschadet der Wandlungen, die nicht zuletzt unter dem Eindruck der Wirksamkeit unserer Sozial- und Gesellschaftspolitik in den Bastionen von links und rechts eingetreten sind, nebenbei wird das geschichtlich vielleicht das Verdienst der Christlich Demokratischen Union gewesen sein, daß wir in der Zeit nach 1945 diesen klassenkämpferischen Gedanken von links und den liberalistischen Gedanken von rechts einen mittleren Weg zugewiesen haben, der die anderen Parteien dann auf unsere Linie eingefroren hat. Es ist doch geradezu rührend, anzusehen, wie die Sozialdemokraten, da liegt doch der Punkt, daß nicht wir uns diesen Leuten angepaßt haben, sondern umgekehrt die Sozialdemokraten uns, wie sie also in den Fragen der Familienpolitik sich uns annähern, wie sie auf einmal Gedanken von uns übernehmen, wie sie Fragen der Eigentumspolitik, heute hören wir auf der anderen Seite, das wäre ihr Programm, und sie möchten jetzt die Volksaktie noch ergänzen durch Volksobligationen. Das ist die gesamte gesellschaftspolitische Entwicklung.</p>
				<p>Und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> hat absolut recht, die Union, die sich christlich nennt, ist ja nun von dem bewußten Ausgangspunkt doch sehr stark in eine pragmatische Politik hineingekommen. Ich sage das auch hier nicht anklagend, sondern nur feststellend. Diese Union hat sich entscheidend unterschieden von den anderen Kräften im Bild vom Menschen. Das wird auch der Unterscheidungspunkt sein. Die Betrachtung des Menschen, der für uns eben nicht ein Rädchen in der Maschine ist wie beim Sozialismus und dessen Wert gemessen wird an der Rangziffer, die er hat im Stellenwert zur gesellschaftlichen Produktion, sondern daß wir in jedem einzelnen Menschen, diesen 12,8 Milliarden [sic!], die die Erde bevölkern, ein Ebenbild Gottes sehen. Wir sehen einen Menschen, der in seiner Würde unverletzbar ist, von hier aus gibt es die geistige Grundposition, daß wir – das hat gar nichts mit Dynamik zu tun – vor der Frage stehen, wie wollen wir die Menschen, die alt geworden sind, ein ganzes Leben lang gearbeitet haben, wie wollen wir sie im Alter versorgt wissen. Das ist der Punkt, dazu brauchen wir die Rentenversicherung der Arbeiter und Angestellten.</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>, wir wollen Ihre Zahlen noch einmal prüfen, da kommt es mir gar nicht darauf an, ob sie stimmen oder nicht stimmen, entscheidend ist der Satz, den Sie gesagt haben, es ist kein Geschäft, natürlich ist die Rentenversicherung kein Geschäft, und sie soll auch kein Geschäft sein. Und deshalb bedauere ich so sehr, daß wir heute keine Zeit haben, einmal die Grundpositionen darzustellen, denn ich müßte logischerweise Ihnen, aber die Zeit ist ja leider so, daß ich das nicht kann, eine dreiviertel Stunde lang die Positionen der Rentenversicherung aufsagen. Ich werde es nachholen und schriftlich der Fraktion austeilen, was ich dazu erarbeitet habe, damit Sie es auch noch so präsent haben, daß diese schwierige Materie sauber vor Ihnen steht. Wir müßten davon ausgehen, nicht nur von der Zahl der Betroffenen, daß es 9,5 Millionen Rentner sind, wir müssen ausgehen von der Rentenschichtung, daß wir ein Drittel der Renten eben unter 350 DM haben, daß wir ein Drittel zwischen 350 und 500 haben und ein Drittel darüber liegend haben.</p>
				<p>Und Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>, allen Respekt vor Ihrer Haltung, ich vermag sie so zu haben wie Sie, aber ich nehme den gleichen Respekt für meine Haltung in Anspruch, aber wir müssen sauber, wie Sie selbst forderten, diskutieren, und wenn wir sauber diskutieren, ist doch der Satz wahr, den Sie bestreiten, nämlich daß wir Renten kürzen, denn wenn wir in der knappschaftlichen Rentenversicherung zu einer Reduzierung der nächsten vier Jahre um 20 Prozent kommen, dann heißt das, daß wir in Zusagen, die wir dort gegeben haben, eingreifen. Das wäre dasselbe, als wenn wir hingehen und in die Beamtenpensionen in den nächsten fünf Jahren Reduzierungen des Zuwachses in diesem Ausmaße herleiten, das nenne ich Eingriff in ein System. Ich würde dankbar sein, wenn wir das nicht in die Diskussion bringen würden, denn diese Diskussion werden wir nicht zu Ende spielen.</p>
				<p>Was die Frage der Öffnung der Selbständigen angeht, das haben wir im Wahlkampf, alle Parteien einschließlich der Freien Demokraten, alle zugesagt. Wir stehen hier einfach im Wort. Ich habe auf einige Anfragen, die aus dem Bundestag gekommen sind, dazu noch einmal meine Meinung gesagt, die die Zustimmung auch des Kanzlers gefunden hat, [...]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-18-t0930_EP_FN013" type="comment">
							<p>Lücke in der Überlieferung.</p>
						</note></seg>, daß die ersten 25% der Umfrage, die wir gemeinsam im Ministerium gestaltet haben, eine über 80%ige Zustimmung zur Einbeziehung bringt, so daß wir in die verrückte Situation kämen, daß wir den Einzelhändler einbeziehen in unsere Rentenversicherung und den Angestellten, über 1800 DM, den er beschäftigt, für sich entscheiden lassen.</p>
				<p>Jetzt komme ich zum dritten Komplex, den ich für die Zukunft machen möchte. Hier wird die Frage gestellt, können wir dieses Rentenversicherungssystem für die Zukunft aufrechterhalten? Da wird von der Sorge gesprochen, daß die jungen Leute nicht mitmachen. Wir haben in unserer Jugend ganz andere Dinge mitmachen müssen und ganz andere Opfer für den Staat bringen müssen, als daß wir es nicht den jungen Leuten auch beibringen sollten, daß sie eine Verpflichtung haben, für diejenigen, die sie großgezogen haben, die sie haben studieren lassen, auch dann einzutreten, das ist eine Frage der Gesinnung. Verzeihen Sie, Frau Kollegin, das ist dasselbe Problem auf innenpolitischem Feld, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name> auf außenpolitischem und gesamtdeutschen Gebiet gestern hier in dieser Fraktion, wie ich glaube zu recht, angesprochen hat. Das ist eine Frage, wo wir als Christliche Demokraten ganz anders in der Öffentlichkeit in Führung zu gehen haben, daß wir diese moralische Position auch unseren jungen Leuten vermitteln, und ich tue das landauf, landab, daß wir dafür in der Öffentlichkeit klare Positionen und klares Verständnis schaffen.</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> hat darauf hingewiesen, daß ich von der ersten Stunde an, als ich dieses Amt übernommen habe, auf den Zusammenhang zwischen Wirtschafts- und Sozialpolitik hingewiesen habe. Wir dürfen sozialpolitisch nichts tun, was wirtschaftspolitisch falsch ist. Wir haben die Zeiten der Rezession kurz erlebt, und wir haben erlebt, wenn ich mal vom Bedürfnis der Menschen ausgehe, so könnte es leicht sein, daß die Union der leitenden Angestellten, die vor Jahr und Tag noch zu mir kam und sagte, nicht hinein, und nun sagt, wir wollen hinein. Ich bitte Sie herzlich, gehen Sie doch einmal in die Sozialämter Ihrer Stadt, Ihrer Gemeinde, und dann sehen Sie sich bitte an, daß verschämte Arme dort sitzen, das sind nicht Proleten von gestern, das sind selbständige Leute, die nie im Leben daran gedacht haben, daß sie in diese erbärmliche Situation hineinkommen würden. Können wir die hängen lassen? Nein. Denen geben wir eine Sozialhilfe mit Recht, denen geben wir sogar einen Rechtsanspruch auf diese Sozialhilfe und stellen fest, daß diese Sozialhilfe in Köln 401 DM für das Ehepaar beträgt, und der Rentner, der Arbeiter, der 40 Jahre lang im Schnitt aller Arbeitnehmerverdienste gelegen hat, dem zahlen wir jetzt eine Rente von 338 DM. In demselben Augenblick, wo wir frei sind, auf unsere Härtenovelle hinzuweisen, wo wir sagen, wir dürfen die arme Hausgehilfin nicht entgelten lassen, daß der Hausherr in Zeiten, wo es gut geht, versäumt hat, für sie die Vorsorge für ihr Alter zu treiben. Das bezahlen wir jetzt mit den Beiträgen der Rentner. Das ist der letzte Punkt. Und deshalb sage ich das hier nicht. Ich hätte gerne, daß die Fraktion hier nicht überfahren wird, daß sie überzeugt wird, daß wir nicht einen törichten Weg in einen Versorgungsstaat gehen, den wir alle miteinander ablehnen, denn das, was wir hier tun, das basiert auf den harten Beitragsleistungen der Arbeiter, Angestellten und Beamten und der Gegenleistung der Unternehmer auf der anderen Seite, und der Staat zieht sich in unverantwortlicher Weise sogar noch aus dem Teil des Engagements zurück, genannt Bundeszuschuß, den er aufgrund der Kriegsfolgeerstattung zu leisten hätte. Ich bin erstaunt, daß darüber, daß wir 7 Milliarden in vier Jahren an Staatszuschüssen kürzen, für die der Staat verantwortlich ist, denn als wir im Krieg waren, als für uns kein Pfennig Beitrag gezahlt wurde für unsere Rentenversicherung, wir aber den Leuten nicht anlasten können, daß der damalige Staat das versäumt hat, und ihnen eine Anrechnung dieser Ersatzzeiten geben, das zahlt die Versichertengemeinschaft. Meine Damen und Herren, das sage ich mit innerer letzter tiefer Überzeugung, diese Politik mit diesem Schritt, nicht nur aus finanzpolitischen Gründen – mir wäre es lieber gewesen, es hätte einen anderen Anlaß gegeben, um solche Gedanken vorlegen zu können –, aber dieser Schritt wird mit den anderen genannten ein Stück Gesellschaftspolitik betreiben, und ich habe nur den großen Wunsch, daß wir diese Gesellschaftspolitik nicht noch vorgeben als sozialdemokratisch formierte, sondern daß wir sie aus christlichsozialer Gesinnung und Haltung von uns aus prägend mit gestalten. Darum bitte ich Sie sehr herzlich.</p>
				<p>(Die Sitzung wird bis 15.00 Uhr unterbrochen.)</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, die Debatte heute morgen hat uns gut getan, sie ist ernsthaft und noch nicht beendet, und ich fürchte in der Tat, wenn jetzt aus irgendeiner Notwendigkeit ich hier eine Entscheidung erzwingen müßte, wäre keiner von uns ganz glücklich, denn das würde eine knappe Abzählung sein. Ich habe den Eindruck, daß viele von uns mit geringerer Sicherheit heute mittag rausgegangen sind, als sie morgens reingegangen sind, welcher Auffassung immer sie waren. Darüber sollte man nachdenken, und ich habe auch von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PortenJosef_1961-10-17">Porten</name>, das bin ich schuldig, gleich zu sagen, weil er verzichtet hat, auch zu reden, noch einen anderen Alternativvorschlag, und noch andere Kollegen waren bei mir, die also glaubten, noch was gefunden zu haben. Also, wir sollten diese Debatte fortsetzen, weil sie ja wirklich grundsätzliche Fragen betrifft. Wir haben dann noch drei Fragenkreise zu besprechen, das ist die Frage der Altersversicherung der Landwirte<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-18-t0930_EP_FN014" type="comment">
							<p>Nach der Regierungsvorlage für das Finanzänderungsgesetz 1967 sollten die Beiträge für alle Beitragspflichtigen zwischen 1968 und 1971 schrittweise von 22 auf 28 DM erhöht werden. Vgl. BT-Drucksache V/2149.</p>
						</note></seg>, die vielleicht Gelegenheit gibt, die eine oder andere agrarpolitische Frage noch zusätzlich anzuschneiden, die Frage des Bundesversorgungsgesetzes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-18-t0930_EP_FN015" type="comment">
							<p>Der Paragraph 56 des Bundesversorgungsgesetzes in der Fassung vom 20. Januar 1967 betraf die Anpassung der Versorgungsbezüge. Demnach sollte die Bundesregierung in zweijährigem Abstand, erstmals im Jahre 1969, Bundestag und Bundesrat, berichten, inwieweit es unter Berücksichtigung der Entwicklung der wirtschaftlichen Leistungsfähigkeit und des realen Wachstums der Volkswirtschaft möglich sei, die Leistungen dieses Gesetzes zu ändern, also die Versorgungsbezüge für die Kriegsopfer zu erhöhen. Vgl. BGBl. 1967 I S. 141. Die Regierungsvorlage für das Finanzänderungsgesetz 1967 sah die ersatzlose Streichung dieser Bestimmung des Bundesversorgungsgesetzes vor. Vgl. BT-Drucksache V/2149.</p>
						</note></seg> und der von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeukertEdmund_1953-10-06">Leukert</name> beantragte achte Punkt der Kriegsfolgengesetzgebung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-18-t0930_EP_FN016" type="comment">
							<p>Siehe hierzu TOP 4 dieser Fraktionssitzung.</p>
						</note></seg> Wir haben Zeit bis maximal 16.45 Uhr. Ich muß diesen Entschluß peinlich einhalten, ich habe das dem Hause zugesagt, wo wir uns als Gäste wohler fühlen als wie in dem eigenen Heim in Bonn, meine Damen und Herren, vielleicht legen wir einmal zusammen für eine Klimaanlage bei uns in Bonn.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1967-10-18-t0930_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>[2. Alterssicherung der Landwirte]</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich rufe dann auf den Punkt Altersversicherung der Landwirte und möchte dazu Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name> gleich bitten, zu uns zu sprechen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, nachdem ich aufgefordert worden bin, zu dem Artikel 6 hier einige Ausführungen zu machen, will ich nicht in den Fehler verfallen, daß ich nun die ganzen Fragen, die hier im Zusammenhang mit erörtert werden müßten, hier der Fraktion vorzutragen. Ich möchte mich lediglich darauf beschränken, was in diesem Artikel 6 steht, nämlich daß die Beiträge zur Altershilfe für Landwirtschaft in den kommenden vier Jahren um je 2 DM pro Monat, also von heute 20 DM pro Monat auf insgesamt 28 DM pro Monat angehoben werden sollen. Nun wird lapidar begründet in der Regierungsvorlage, daß diese Erhöhung notwendig ist, um zwischen den Zuschüssen des Bundes und den Ausgaben den notwendigen Ausgleich herbeizuführen.</p>
				<p>Diese Begründung war sicherlich zu dem Zeitpunkt, als die Regierungsvorlage erstellt worden war, nach der Finanzvorschau richtig. Sie ist aber in der Zwischenzeit, seitdem diese Grundlagen geschaffen wurden, ein halbes Jahr älter geworden, und es hat sich abgezeichnet, wie die Ausgabeentwicklung in diesem Jahr ist. Diese Ausgangspunkte sind nicht mehr richtig, und zwar aus verschiedenen Gründen, erstens einmal hat sich die ganze Kostengestaltung in der Rehabilitation in dem Ausmaß nach oben bewegt, wie es von uns allen angenommen worden war, wie es auch von allen Fachleuten angenommen wurde. Wir liegen jetzt insgesamt nach über einem Jahr Anlaufen der Rehabilitation insgesamt bei Ausgaben von 7,6 Millionen DM. Bei diesem Sektor war damit gerechnet worden, daß wir etwa in diesem Zeitraum Ausgaben in Höhe von 20 Millionen DM hätten. Außerdem hat sich auch die Zahl der Zugänge von Altersgeldanträgen im Verlauf des letzten Dreivierteljahres wesentlich verlangsamt gegenüber den vergangenen Jahren, und zwar wahrscheinlich deshalb, weil wir einem Kulminationspunkt hier zustreben. Meine Damen und Herren, bei rund 800 000 Versicherten in der Altershilfe haben wir jetzt schon 440 000 normale Altersgelder, außerdem etwa 27 000 vorzeitig und etwa 20 000 Altersgelder für mithelfende Familienangehörige. Und selbst dann, wenn man die gesamte Zahlenentwicklung der Altersgelder in den nächsten Jahren gleich hoch ansetzt, muß man sich darüber klar sein, daß durch die Zunahme der Altersgelder für mithelfende Familienangehörige sich der Durchschnittsbetrag pro Altersgeld wesentlich ermäßigen wird, weil ja das Altersgeld für Mithelfende nur 50 DM beträgt, während es sonst 100 beziehungsweise 150 DM ausmacht.</p>
				<p>Wir haben nun die Dinge noch einmal sehr genau durchgerechnet, und ich bin mir darüber klar, daß ich der Fraktion keinen Vorschlag machen kann, der zu Lasten des Bundes eine Ausweitung der Zuschüsse bringt. Die Ergebnisse lassen es nun aber zu, daß wir mit einer Beitragserhöhung im kommenden Jahr, also ab 1. Januar 1968, nicht zu rechnen brauchen. Es sind für 1968 555 Millionen DM vorgesehen als Zuschüsse, in diesem Jahr 535 Millionen DM. Meine Damen und Herren, diese 535 Millionen DM werden in diesem Jahr durch die Kostenentwicklung nicht verbraucht. Es wird in der Größenordnung zwischen 15 und 20 Millionen DM etwas Luft sein, und wenn ich dann davon ausgehe, daß im Jahr 1968 die Kostensteigerung so vor sich geht, wie ich das dargelegt habe, dann werden wir mit dem heutigen Beitrag und den Zuschüssen des Bundes auskommen. Im Jahre 1969 ist das nicht der Fall, obwohl auch im Jahre 1969 eine Erhöhung des Zuschusses um 10 Millionen DM eingeplant ist; im Jahr 1969 werden die Beiträge um 2 DM erhöht werden müssen, wenn die Bundesbürgschaft nicht in Anspruch genommen werden soll. Im Jahre 1970 würde dann bei gleichbleibender Ausgabe und beim Gleichbleiben des Bundeszuschusses, meine Damen und Herren, ich gehe dabei davon aus, daß 1970 wahrscheinlich einige Millionen Mark übrigbleiben werden, aber so genau kann es niemand vorauskalkulieren, und ich möchte auch nicht in den Verdacht kommen, die Fraktion zu veranlassen, hier finanzielle Beschlüsse zu fassen, die dann nicht realisierbar sind, im Jahre 1970 würde man also auf eine Beitragserhöhung verzichten können, sie wird aber 1971 noch einmal notwendig sein, um den Ausgleich herbeiführen zu können. Was nach dem Jahre 1971 kommt, darüber brauchen wir uns bei der jetzigen Finanzplanung wahrscheinlich noch nicht endgültig zu unterhalten. Ich bin aber der Überzeugung, daß wir im Jahre 1971 den Höhepunkt der Ausgaben erreicht haben werden und daß dann die Ausgaben zunächst einmal, wenn wir nicht an Leistungsverbesserungen denken, daß die Ausgaben zunächst einmal konstant bleiben beziehungsweise dann absinken, denn es werden zwar die Beiträge in derselben Höhe eingehen, die Ausgaben werden aber vermutlich rückläufig werden.</p>
				<p>Nun, meine Damen und Herren, werden sicherlich innerhalb der Fraktion die Fragen gestellt, wieso wird hier nicht mehr erhöht, bei der Rentenversicherung stellen wir ja auch höhere Einnahmen und höhere Beiträge in Aussicht. Zunächst einmal, meine Damen und Herren, wenn man davon ausgeht, was notwendig gewesen wäre in der Rentenversicherung, hätten wir in der Rentenversicherung im Jahre 1967 die Beiträge genauso erhöhen müssen wie in der Altershilfe für Landwirte auch. Wir haben das aus konjunkturpolitischen Gründen nicht getan, und in der damaligen Diskussion um die Erhöhung der Beiträge für die Altershilfe ist sehr deutlich darauf hingewiesen worden, daß man dann für einige Jahre aber einmal mit der Beitragserhöhung aussetzen müßte. Man kann nicht in einem Jahr die Beiträge um 25 Prozent erhöhen und dann in den nächsten Jahren mit der Beitragserhöhung genau so weitermachen, als ob vorher nichts gewesen wäre.</p>
				<p>Und zum zweiten, meine Damen und Herren, vergessen Sie eines nicht. Die Beitragserhöhungen in der landwirtschaftlichen Altershilfe sind notwendig, ohne daß eine Leistungsverbesserung in den kommenden Jahren in der Altershilfe mit diesen Beitragserhöhungen überhaupt möglich ist. Und wenn gesagt wird, in der Rentenversicherung würden auch keine Leistungssteigerungen eintreten, meine Damen und Herren, wir erhöhen die Renten in diesem Jahr um 8,1 Prozent ab 1. Januar, und wir werden sie auch in den kommenden Jahren erhöhen. Das gilt nur nicht für die Knappschaftsrenten, im übrigen ist ja in der Rentenversicherung kein Vorschlag gemacht worden, um die Ausgabeentwicklung zu drosseln. Und ich will auch keinen dementsprechenden Antrag hier stellen, sondern ich möchte lediglich auf die Parallelität dieser Dinge hinweisen, damit hier nicht der Eindruck entsteht, auf der einen Seite erhöht man Beiträge und bringt gleichzeitig, obwohl die finanzielle Situation es eigentlich nicht erlauben würde, Leistungssteigerungen, während man auf der anderen Seite Beiträge erhöht ohne Leistungssteigerung. Meine Damen und Herren, das würde bei der heutigen Finanzsituation in der Landwirtschaft wahrscheinlich sehr wenig verstanden werden, und zum zweiten muß man die Frage der Altershilfe und der Zuschüsse des Bundes im Zusammenhang mit der Unfallversicherung sehen.</p>
				<p>Die Erhöhungen, die in diesem Jahr und in den kommenden Jahren für die landwirtschaftliche Altershilfe eingeplant sind, werden ja an den Zuschüssen, die der Bund für die Unfallversicherung in der Landwirtschaft bisher gewährt hat, in Abzug gebracht, so daß zunächst einmal in den kommenden beiden Jahren der Sozialetat der Landwirtschaft von seiten des Bundes her in derselben Höhe bleibt, und, wenn ich die mittelfristige Finanzplanung betrachte, ab 1970 ein Abfall gegenüber 1969 von 100 Millionen DM vorgesehen ist, wobei ich schon heute darauf hinweise, ob der Bund das durchhalten kann gegenüber der Landwirtschaft, das bezweifle ich ganz erheblich, wenn es in der Zwischenzeit nicht gelingt, auch das Kosten- und Preisniveau der Landwirtschaft der übrigen wirtschaftlichen Entwicklung anzupassen. Meine Damen und Herren, ich möchte Ihnen also für die Altershilfe vorschlagen, Erhöhung der Beiträge im Jahr 1969 und im Jahre 1971 um je 2 DM pro Monat und für die übrigen beiden Jahre 1968 und 1970 zu streichen. Ich danke Ihnen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Ich danke dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name> für seinen wie immer sachverständigen Vortrag. Ich habe ihm entnommen, daß unsere Freunde, die hier besonders sachkundig sind, einen anderen Vorschlag machen als die Regierung, daß aber dieser Vorschlag eine Ausweitung des Haushaltes nicht vorsieht. Wird dazu das Wort gewünscht? Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>?</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Meine Damen und Herren, ich habe zu diesem Vorschlag zu der Altersrente keine väterlichen Gefühle, sondern das ist eine Notwendigkeit, der wir uns zu beugen haben, und ich darf einmal kurz die materielle Grundlage eines Gesetzes kurz darstellen, das ja federführend im Arbeitsministerium gemacht wird, das uns aber materiell sehr berührt. Die materielle Grundlage ist folgende: Sie stammt schon aus dem letzten Haushaltsjahr, und daß der Bund seine Leistungen auf 535 Millionen DM begrenzt und daß sie nicht in Anspruch genommen werden dürfen, dafür haben wir eine politische Haftung übernommen, eine politische Haftung, die sich nicht im Gesetze niederschlägt, weil die Defizithaftung aufrechterhalten bleibt, aber die politische Haftung ist das, was man einfach unter anständigen Leuten sich gegenseitig zusagt, zusagt und dann auch, wenn es möglich ist, halten sollte (Lachen). Sie sehen, ich war sehr lange in der Fraktionsführung – und nun zum Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name>, der ja klassische Verdienste auf diesem Sektor hat.</p>
				<p>Er ist mit unserem Hause in Beziehung getreten und konnte den Nachweis führen, der bestätigt worden ist, auch von den Experten der Versicherungen, daß die Lösung, die er vorschlägt und die ich aus disziplinären und konformistischen Gründen aber zunächst nicht billigen kann, sondern nur in der Zielsetzung billigen kann, daß die durchaus gangbar ist. Für die Fraktion wird sich eine Frage ergeben, ob das Jahr 1969 gerade der klassische Zeitpunkt ist, eine Veränderung nach Vorne zu machen, oder ob wir das nicht vielleicht im Jahre 1968 machen sollen, darüber wird der Fraktionsvorstand bestimmt der Fraktion interessante und überzeugende Vorschläge machen. Das ist das eine.</p>
				<p>Das zweite, meine Damen und Herren, ist die Frage der Unfallversicherung, die ist schon viel, viel schwieriger. Diese Geschichte stammt ja aus einem Zufallserlebnis, und zwar gab es einmal sehr viel Geld, die meisten erinnern sich ja nicht mehr daran, und man wußte nicht, wie man das verwenden sollte, man hat dann 150 oder 200 Millionen DM in die Unfallversicherung als Beihilfe gesteckt, ohne die Dinge zu verankern und ohne denen eine gesetzliche Basis zu geben. Ich selbst versuchte dann im letzten Haushaltsjahr, diese Frage durch ein Gemeinlastverfahren auf breite Schultern der innerdeutschen landwirtschaftlichen Solidarität zu stellen. Ich habe nicht genug Gefolgsleute gefunden, und auch meine engeren Freunde aus dem Arbeitsbereich waren der Meinung, daß man das den anderen nicht zumuten könnte. Ich war anderer Meinung, aber wie gesagt, das ist Geschichte und nicht die Gegenwart. Die Gegenwart ist nun so, daß hier vielleicht das heikelste Gebiet ist. Wir werden im ersten Jahr keine ernsten Dinge vorzunehmen brauchen, und wir werden, nachdem es über 3 Millionen Mitglieder aus der Landwirtschaft in der Berufsgenossenschaft gibt, einen Weg suchen, der die Landwirtschaft in ihrem Kerne soweit schont, als es überhaupt nur geht, weil sie tatsächlich in dieser Zeit und angesichts der Ereignisse aus Brüssel und deren Geldknappheit und der Kaufkraft wirklich nichts zu lachen hat und man ihr Opfer und Vorleistungen zumutet wie keinem anderen, und ich glaube auch, das sollte hier auch in der Fraktion, die sich ja immer für diese Fragen aufgeschlossen gezeigt hat, zur Kenntnis genommen werden. Insgesamt gesehen würde ich sagen, wenn ich nur eine Fraktionsverantwortung hätte, würde ich ja sagen. Sonst bleibe ich auf der Vorlage der Regierung bestehen mit dem Nachdruck, der sich gehört (Lachen und Beifall).</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, ich darf feststellen, daß wir alle bei Ihnen lernen können. Wir haben bei Kollegen von Ihnen die Schwierigkeit, aus ihnen eine Antwort als Sachverständige herauszupressen, während es Ihnen gelingt, sich als Bundesminister und Sachverständiger zugleich zu äußern. Das, meine Damen und Herren, ist eine großartige Leistung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Es wird hier schwer für uns sein, eine Entscheidung zu fällen. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name> geht davon aus, daß durch die zwischenzeitliche Entwicklung sich eine viermalige Erhöhung des Beitrages um je 2 DM erübrige. Für uns ist die Situation deswegen nicht ganz einfach, weil der Bundesrat entgegengesetzter Auffassung war, er war der Meinung, daß noch um weitere 2 DM erhöht werden müsse. Hier wird es einfach darauf ankommen, zu prüfen, welche Zahlen nun stimmen, wir müssen den Ausgleich auf der Basis der in der mittelfristigen Planung eingesetzten Zuschußbeträge erreichen, das bedarf also einer Abklärung der notwendigen Zahlen, das ist keine Angelegenheit, die wir durch Mehrheitsentscheidung hier treffen können, und deswegen bitte ich also, diese Frage in die zuständigen Häuser zur Prüfung zurückzuverlagern.</p>
				<p>Ein Wort allerdings noch zu dem, wozu Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name> auch Stellung genommen hat. Er hat gesagt, daß sich die etwas günstigere Entwicklung auch darauf bezieht, daß die Rehabilitationsmaßnahmen nicht in dem Maße in Anspruch genommen worden sind, wie das befürchtet oder – je nach Standpunkt – erwartet worden ist. Ich entsinne mich, daß wir bei der damaligen Diskussion aber auch darüber gesprochen haben, daß wir die Rehabilitation auch so einschränken, daß sie eben nicht über ein gewisses Maß wachsen kann. Das ist offenbar nicht erfolgt und auch nicht mehr beabsichtigt, das bleibt also auf dem jetzigen Rechtsstand die Unsicherheit, daß sich die Rehabilitationsmaßnahmen, wenn sie weitergehend bekannt werden, eben doch in sehr beträchtlichem Maße steigern und dann die Deckungsgrundlage nicht mehr gegeben ist. Auch diese Frage müßte in die Betrachtung noch einmal einbezogen werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BerberichAugust_1957-10-15">Berberich</name>: Meine Damen und Herren, es ist selbstverständlich, daß die Mitglieder des Haushaltsausschusses darauf bedacht sind, daß bei Vorschlägen, die hier gemacht werden, die Ansätze nicht überschritten werden. Ich glaube aber, diejenigen, die mich lange genug kennen, wissen, daß ich nicht hier in der Fraktion einen Vorschlag unterbreite, der dann hinterher nicht realisierbar ist, was zur Folge hätte, daß Vorschläge, die ich in Zukunft mache, von den Sachverständigen nicht mehr ernst genommen werden. Ich bin allerdings nicht ganz der Meinung von Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>, daß es allein in der Zuständigkeit des Haushaltsausschusses liegen kann, solche Dinge zu entscheiden, sondern daß es sich hier um eine politische Entscheidung handelt, die auch der Haushaltsausschuß, wenn hier der Nachweis geführt wird, daß die Zahlen echt sind, zu respektieren hat.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Keine Wortmeldungen mehr. Ich würde dann empfehlen, daß wir hier verfahren wie bei der Kindergeldfrage, daß also in den zuständigen Arbeitskreisen die Einzelheiten geprüft werden und daß wir den Koalitionspartner unterrichten, daß hier bei uns ein Vorschlag ist, eine bessere Lösung zu finden. Ich bedanke mich, nächster Punkt, das ist die Frage Bundesversorgungsgesetz.</p>
				<p>[3. Bundesversorgungsgesetz]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren. Wir müssen feststellen, daß wir in diesen Tagen ein wohltuendes Gefühl haben, daß in der Fraktion gemeinsam über eine Reihe grundsätzlicher Fragen diskutiert worden ist, und ich glaube, es war eine gute Diskussion. Und wir kommen nun zu einem Punkt, der ebenfalls vom Vorsitzenden gestern schon als ein strittiger Punkt angesprochen worden ist. Soviel mir berichtet worden ist, ist der Vorstand der Meinung, daß man hier in dieser Frage der Regierungsvorlage folgen soll. Heute früh ist schon bereits darüber diskutiert worden, ob wir abweichen können oder nicht. Ich möchte dazu sagen, die Richtung stimmt, so lautet es in den Inseraten der Bundesregierung, wenn so verschiedene Dinge angesprochen werden. Und das gilt für uns insoweit, daß wir am Ende per Saldo feststellen, daß die mittelfristige Finanzplanung und der Haushalt in der Größenordnung, wie von der Bundesregierung vorgeschlagen, übereinstimmen. Wogegen aber die Auffassung dieses Parlaments in keiner Weise absolut beschränkt werden soll.</p>
				<p>Und nun der Paragraph 56 des Bundesversorgungsgesetzes, der als Anpassungsklausel bezeichnet wird. Darin wurde festgelegt, daß die Bundesregierung alle zwei Jahre – erstmals 1969 – zu berichten hat über den Stand der Kriegsopferversorgung und gegebenenfalls, wenn es die wirtschaftliche Lage erlaubt, eine Anpassung – nur, und das darf ich zur Geschichte hier sagen, im ursprünglichen Entwurf wurde vorgeschlagen, daß erstmals 1969 eine absolute Anpassungsklausel in der Kriegsopferversorgung vorgenommen werde. Diese Anpassungsklausel ist bei der Beratung in der Regierung zum Dritten Neuordnungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-18-t0930_EP_FN017" type="comment">
							<p>Vgl. »Drittes Gesetz zur Änderung und Ergänzung des Kriegsopferrechts (Drittes Neuordnungsgesetz – KOV – 3. NOG –KOV –)« vom 28. Dezember 1966, BGBl. 1966 I S. 750.</p>
						</note></seg> gefallen, und zwar deshalb, weil die finanzielle Situation es nicht erlauben würde, eine Anpassung im ursprünglichen Sinne vorzunehmen. Und nun hat der Kriegsopferausschuß, der Kriegsfolgenausschuß dann versucht, in dieser Frage die Berichtigungsklausel in eine scheinbare Anpassungsklausel umzuwandeln, indem der Satz hereinkam, gegebenenfalls einen Gesetzentwurf vorzulegen. Und dieser Satz wurde vom Haushaltsausschuß gestrichen. Ich bitte jetzt, auf diese Bemerkungen besonders zu achten, und zwar gestrichen mit der Begründung, und diese Begründung hat ein sozialdemokratischer Abgeordneter damals abgegeben, ihr könnt nicht damit rechnen, daß im Jahre 1969 bereits schon wieder eine Änderung erfolgt, frühestens 1971, und mit dieser Begründung ist dieser Halbsatz gestrichen worden, und damit ist in der Tat von irgendeiner Verpflichtung nichts mehr vorhanden. Übrig geblieben ist lediglich, einen Bericht vorzulegen.</p>
				<p>Und nun meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen, ich sage Ihnen ganz klar, es ist für mich keine Frage, und ich habe darüber gar keinen Zweifel gelassen, daß wir dem, was in der mittelfristigen Finanzplanung vorgesehen ist, absolut folgen und zustimmen müssen. Das ändern wir aber nicht mit der Streichung. Wenn wir die Streichung vornehmen, dann würde ich sagen, wenn ich in der Opposition wäre, ihr könnt mir keinen besseren Gefallen tun, nämlich dann habe ich als Opposition a) im Jahre 1968 die Möglichkeit, einen Antrag zu stellen, den Bericht vorzulegen – ich möchte das Parlament sehen, das gegen einen solchen Antrag stimmen würde –, b) in einer Großen Anfrage die Gelegenheit, gezielte Fragen im Jahre 1969 zu stellen, über die die Regierung berichten müßte. Und dann drängen wir die Regierung in die Defensive und bringen sie in eine Situation, die viel ungünstiger ist, als wenn wir diesen Bericht drinlassen, der im Jahre 1969 erfolgen soll. Es steht nicht drin, in welchem Monat, und jetzt sage ich einmal ganz offen, auch wir als Parlament und Regierung müssen ehrlich sein, wir müssen den Mut haben, auch im Jahre 1969 den Kriegsopfern zu sagen, so ist die Lage, aber die wirtschaftliche Lage erlaubt es im Augenblick nicht, eine Änderung vorzunehmen, das ist viel besser, das wird uns abgenommen, und dann haben wir nicht der Opposition die Möglichkeit der Auseinandersetzung gegeben, das wissen sie auch in den Verbänden.</p>
				<p>Und nun will ich Ihnen eines sagen, was man auch gegenüber der Familie sagt, was man gegenüber anderen Kreisen sagt, daß in allen Schichten und Kreisen gespart werden muß, also auch bei den Kriegsopfern. Warum sollen wir es nicht sagen, das ist offen und ehrlich, und bitte gehen wir auch nicht über den Tatbestand hinweg, daß man bei den Kriegsopfern in den letzten Jahren erhebliche Einsparungen durchaus vorgenommen hat. Wenn wir in diesem Bundestag, in dieser Fraktion am 1. Januar 1960 die Anpassungsklausel, die Dynamisierungsklausel gewollt hätten, hätten wir sie ohne Mühe bekommen, die Verbände haben sie damals nicht gewollt, weil sie mit dem Stand nicht zufrieden waren, aber Sie müßten heute per Saldo 1,2 Milliarden mehr im Haushalt einsetzen und Jahr für Jahr neu, ohne daß Sie sich dagegen wenden können, das sind Einsparungen, die in der Tat vorhanden sind und abgesehen von der späteren Inkraftsetzung des Dritten Neuordnungsgesetzes.</p>
				<p>Abschließend darf ich nur sagen, Sie können die Klausel streichen oder Sie können sie drinlassen, ich sage Ihnen aber, Sie werden um die Frage der Diskussion mit dieser Streichung nicht herumkommen, im Gegenteil, ich sehe eine größere Gefahr finanzieller Auswirkung, wenn wir sie streichen. Sie dürfen mir sicher glauben, ich kenne den Zusammenhang, die Situation in allen Bereichen, und deshalb bin ich der Meinung, daß wir hier im Grundsatz der Regierung die Durchführung der mittelfristigen Finanzplanung nicht einschränken, nicht erschweren, aber uns allen eine guten Dienst erweisen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich bin wieder einmal in der Lage, für die Regierung zu sprechen, der Finanzminister ist nicht hier, er hat eben mitteilen lassen, daß er morgen wieder für andere Geschäfte gesund sei. Ich will also seine Argumente, meine Damen und Herren, mit wenigen Sätzen versuchen gegen das vorzutragen, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name> sagte. Der Bundesminister der Finanzen ist der Auffassung, daß bei dieser mittelfristigen Finanzplanung völlige Klarheit über alles sein solle, das auch dieser Paragraph 56 gestrichen werden soll, weil man nicht wisse, was aufgrund eines Prüfungsberichts zum 1. Januar 1969 a) das Ergebnis und b) die klare Haltung des Hauses sei. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name> hat deutlich gemacht, daß man auch 1969 ein klares Nein werde sagen können und müssen, das ist also eine bewundernswerte Haltung, nur sind wir nicht allein im Hause, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>. Deshalb empfiehlt der Bundesminister der Finanzen und die Bundesregierung, das jetzt zu machen, um nicht nachher wieder auf den Punkt zu sehen, wer steht und wer fällt – das ist die Argumentation, ganz kurz gesagt, der Bundesregierung, die ich doch eben dagegen hier noch bekanntgeben wollte, zumindest, falls Sie sie nicht ohnehin präsent haben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name> zur Geschäftsordnung: Darf ich den Herrn Vorsitzenden um eine Interpretation seiner Äußerungen bitten über den Herrn Bundesfinanzminister. Gestern sprachen Sie davon, daß er krank sei, und eben sagten Sie, daß er morgen für andere Geschäfte wieder gesund sei. Ich habe das nicht ganz verstanden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich habe eben eine Meldung der »dpa« bekommen, der Bundesminister der Finanzen sei trotz fiebriger Erkältung, die er habe, morgen imstande, zwei Verpflichtungen, eine in Hamburg und eine in Essen, durchzuführen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren, es steht fest, daß weder im Jahre 1968 noch im Jahre 1969 an der Kriegsopferversorgung etwas geändert wird, denn es ist niemand bisher dafür eingetreten, in der mittelfristigen Finanzplanung zum Zwecke der Verbesserung der Kriegsopferversorgung einen Einsatz zu machen. Ich glaube, darüber besteht Einigkeit, nicht nur in unserer Fraktion. Ich habe auch noch nicht gehört, daß vom Koalitionspartner das in Frage gestellt worden ist. Die Frage, um die es geht, ist nun nach meiner Meinung eine Frage, wenn Sie so wollen, eines politischen Gradunterschiedes, nicht wahr, so wie der Herr Vorsitzende es ausdrückte, daß man die Regierung erst gar nicht in Verlegenheit bringen solle, einen Bericht abgeben zu müssen, an dessen Ende stehen muß, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, das ist doch wohl richtig, in der mittelfristigen Finanzplanung ist kein Geld für diesen Zweck vorgesehen, also können wir an der Kriegsopferversorgung nichts ändern. Und dieser Beschluß der mittelfristigen Finanzplanung ist kein Beschluß der Regierung, sondern ein Beschluß dieses Parlamentes, welches ihn jetzt fällen müßte. Von daher, meine sehr verehrten Damen und Herren, erhebt sich nun wirklich die Frage, ob man nun den 56 ändern muß, obwohl der Tatbestand von der Finanzplanung her ganz klar ist, daß mit dem 56 nichts passieren kann. Aber sehr wohl etwas passieren kann, wenn ich den 56 wegnehme, daß nämlich dann andere Kräfte, die Opposition, oder auch Teile der Koalition, die Initiative ergreifen – etwa über eine Anfrage – und damit die Regierung zwingen, auf eine Initiative des Parlamentes oder von Teilen des Parlamentes zu reagieren. Ich darf Ihnen meine Meinung ganz offen sagen, ich stehe zu der mittelfristigen Finanzplanung, ich habe das auch den Kriegsopferverbänden, dem Reichsbund und dem VdK in aller Offenheit gesagt, daß im Skat nichts drin ist. Ich meine aber, wir sollten aus politischer Klugheit – die Regierung kann nicht ins Gedränge kommen, weil sie sich auf das Parlament berufen kann, auf den Beschluß des Parlamentes – den 56 drinlassen, um der Regierung in jedem Falle auch die Initiative zu belassen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name>: Meine verehrten Kollegen, ich glaube, ich komme also weder bei meinem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name> noch bei meinem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> als der Mann, der im Haushaltsausschuß den Kriegsopferhaushalt vertreten hat, in Verdacht, kein Verständnis für die Wünsche und für die Forderungen der Kriegsopfer zu haben. Ich verweise auf die Schwierigkeiten, die wir hatten im Zusammenhang mit dem Dritten Neuordnungsgesetz, und trotz dieser Schwierigkeiten ist dieses Dritte Neuordnungsgesetz im Haushaltsausschuß und im Bundestag über die Bühne gegangen. Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>, man kann sicherlich argumentieren, daß bei den Kriegsopfern erhebliche Einsparungen in der Vergangenheit vorgenommen worden seien. Ich habe selbst immer das Argument gebraucht, daß die Kriegsopfer dadurch, daß sie bestimmte Forderungen zeitlich hinausgeschoben haben, auch ihrerseits einen Beitrag zur Stabilisierung der Bundesfinanzen geleistet haben. Aber man sollte auf der anderen Seite doch auch anerkennen die erhebliche Verbesserung der Leistungen im Dritten Neuordnungsgesetz und nicht nur die eine Seite betonen, sondern auch die andere Seite.</p>
				<p>Natürlich, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>, können wir es nicht verhindern, das können wir mit und das können wir ohne Paragraph 56 nicht verhindern, daß die Opposition oder irgendeine andere Fraktion Anträge stellt auf Vorlage von Berichten oder dazu Stellung nimmt, ob aktualisiert werden soll oder nicht. Aber ich bitte doch zu bedenken, daß es also hier in dem Paragraph 56 nicht nur heißt, die Regierung habe einen Bericht über die Entwicklung usw. vorzulegen, sondern auch zu sagen, ob es möglich sei, die Leistungen dieses Gesetzes zu ändern, das heißt auf deutsch, anzuheben, zu aktualisieren, zu dynamisieren. Wir wissen aber, und das hat der Herr Vorsitzende schon mit aller Deutlichkeit gesagt, es ist illusorisch, zu meinen, man könnte 1969 nur einen Bericht entgegennehmen, und wenn in dem Bericht steht, die Voraussetzungen haben sich verändert und eigentlich müßten die Renten angepaßt werden, dann sagen, den Bericht nehmen wir entgegen, aber wir ziehen daraus keine Konsequenzen. Es ist also eine Illusion, zu meinen, daß wir uns das im Jahre 1969 leisten können. Darauf hat der Herr Vorsitzende bereits aufmerksam gemacht. Wir dürfen im übrigen ja auch nicht nur an das Jahr 1969 denken, die mittelfristige Finanzplanung geht ja über dieses Jahr hinaus, wir müssen ja auch an das Jahr 1970 und 1971 denken. Und, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>, ich meine halt, es ist viel leichter, Wünschenswertes, wenn die Möglichkeit besteht, zu genehmigen, als dann im Wahljahr 1969 zu etwas, was sich aufgrund des Berichtes eigentlich ergeben würde, Nein zu sagen. Das bitte ich auch zu berücksichtigen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Ja, ich wollte eigentlich erst nach dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name> sprechen, aber ich kann trotzdem das unterstützen, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> gesagt hat. Ich meine, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> und Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name> haben beide mit uns die Auffassung vertreten, nach der gegenwärtigen mittelfristigen Finanzplanung wird leider eine Aufbesserung auf diesem Sektor nicht möglich sein. Das ist die gemeinsame Basis, von der wir ausgehen. Wir unterhalten uns angesichts dieses Ausgangspunktes jetzt nur noch über die Frage, wie kommen wir am besten über diese Schwierigkeiten hinweg. Die Auffassung der Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name> ist die, daß wir trotzdem in einer besseren taktischen Lage wären, wenn man immerhin darauf hinweisen kann, daß die Regierung sich mit den Fragen beschäftigt, daß ein solcher Bericht vorgelegt wird, und der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> hat dargelegt, daß seiner Beurteilung nach dann die Situation für die Regierung erschwert würde.</p>
				<p>Es ist sicher richtig, wenn die beiden Herren vorher darauf hingewiesen haben, daß es natürlich der Opposition immer unbenommen ist, durch gezielte ausführliche Fragen die Regierung zu einer Auskunft zu zwingen, und es gehört auch gar nicht viel Phantasie dazu, sich vorzustellen, daß, je näher die Wahlen herankommen, umso dringlicher die Verbände darauf hinweisen werden, wie die Situation ist und wie dringlich es wäre, auf diesem Gebiet etwas zu tun. Das wissen wir alle. Aber das Problem ist nun darin zu sehen, ob eine offiziöse Stellungnahme von namhaften Sachverständigen, die dann den Stempel der Regierung trägt, nicht eine ganz andere Belastung ist, als wenn meinetwegen eine Oppositionspartei hier gezielte Anfragen stellt, die dann die Regierung, so wie wir das dann wissen, in einer geschickten Weise beantworten kann.</p>
				<p>Ich würde also trotzdem recht nachdrücklich darum bitten, diese vorgesehene Kürzung, die Streichung dieses Paragraphen vorzunehmen, und zwar ganz klar aus der Erkenntnis heraus, daß wir uns die Situation ungeheuer erschweren, wenn wir heute sagen, Geld werden wir, das steht fest, 1969, 1970 keines haben, trotzdem aber soll dann von der Regierung offiziös erklärt werden, es besteht ein Nachholbedarf, ein Hinterherhinken auf diesem Sektor in dem und dem Umfang. Wir würden uns also amtlich bescheinigen, daß hier ein ganz rigoroser Mangel besteht, und trotzdem sollten wir dann sagen, aber wir tun trotzdem nichts. Ich glaube, man soll sich das wirklich einmal vorstellen, wie das dann aussehen wird. Ich glaube, wir kommen heute aus der Sache viel vernünftiger heraus, wenn wir sagen, auf allen Sektoren muß das und das geschehen und auf dem Sektor dann eben der eine Punkt, daß nämlich auf diesen Bericht zunächst verzichtet wird. Das kostet uns in dem Moment viel, viel weniger als die Zwangslage, in die wir uns selbst hineinversetzen, wenn wir jetzt glauben, wir könnten hier einen eleganten Ausweg finden, in dem wir sagen, zwar kein Geld, aber wenigstens ein Bericht. Ich warne also nachdrücklich davor, daß wir uns jetzt selber die Stolperdrähte aufbauen, in denen wir uns dann 1969 verfangen werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgerAlbert_1965-10-19">Burger</name>: Meine Damen und Herren, die Situation bei den Kriegsopfern ist zur Zeit gut. Alle erkennen an, daß das Dritte Neuordnungsgesetz in dieser Situation eine sehr gute Sache war. Es wird überall anerkannt, daß der Bundestag in der jetzigen schwierigen Situation keine Kürzungen der Grundrenten vorgenommen hat. Und nun kommt dieses schwierige Problem einer Minianpassungsklausel. Ich habe die damaligen Verhandlungen im Kriegsopferausschuß mitgemacht, es ging darum, zu versuchen, auch in der Kriegsopferversorgung eine gewisse Dynamisierung festzulegen. Man konnte das damals aber mit gutem Gewissen nicht mehr tun, und alle Sachverständigen haben sich auch dem Votum des Haushaltsausschusses damals angeschlossen, es in der vorgesehenen Form zu belassen, nämlich daß die Bundesregierung alle zwei Jahre zu berichten hat, wie die Lage ist und ob sie aus wirtschaftlichen Gründen auch in der Lage ist, eine Verbesserung vorzuschlagen. Um diese Miniklausel also geht es, nicht um irgendwelche Streichungen oder finanzielle Verpflichtungen.</p>
				<p>Nun, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, habe ich Ihrer Beweisführung sehr sorgfältig zugehört, und man muß sicher konzedieren, daß es heute schwer beweisbar ist, was politisch richtig ist oder was politisch klug ist, wie wir uns heute verhalten sollen. Nach menschlichem Ermessen ist die Lage so, daß im Jahre 1969 keine Verbesserung möglich ist. Und es ist nun die Frage gestellt worden, hat das Parlament im Jahre 1969 auch die Kraft, das in Geschlossenheit zu vertreten. Ich bin nun der Meinung, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, daß diese Entscheidung dem Bundestag im Jahre 1969 nicht erspart werden wird, ob diese Klausel jetzt fällt oder ob sie nicht fällt, das ist meine felsenfeste Überzeugung, denn die Opposition wäre schlecht beraten, wenn sie nicht gerade auf diesem Sektor mit einer Fülle von Gründen in den Bundestag gehen würde. Und da es auch ein Element des Vertrauens gibt und wir festgestellt haben, daß wir gerade hier auf diesem Sektor viel gesündigt haben in der Vergangenheit, sollten wir dieses Vertrauen in diesem Falle nicht enttäuschen. Wir sollten uns die Kraft aufsparen, im Jahre 1969 hier aufgrund eines fundierten Berichtes der Regierung, der klar Stellung nehmen soll zu den Problemen, diese Regierung in Geschlossenheit zu stützten. Zu diesem Ergebnis, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, bin ich gekommen, und ich habe mir erlaubt, dies hier vorzutragen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>: Wir haben uns den Grundsatz zu eigen gemacht, gestern und heute, all die Fragen, die jetzt anstehen und Grundsatzentscheidungen bedürfen, gründlich zu diskutieren, und ich darf hier nun folgendes feststellen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> und Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, bei der Beratung des Dritten Neuordnungsgesetzes im Haushaltsausschuß wurde diese Frage, nämlich ob der Satz, gegebenenfalls einen Gesetzentwurf vorzulegen, zu einer Grundsatzfrage, da es sich um eine Ausweitung des Finanzvolumens handele für die nächsten Jahre. Und diesen Grundsatz wollte der Haushaltsausschuß beseitigt wissen. Und wir sind dem gefolgt. Alle Argumente, die jetzt vorgebracht werden, daß eine Belassung der jetzigen Berichtsklausel etwas anderes ist, ist an sich ein Widerspruch.</p>
				<p>Und ich sage ganz klar, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>, wenn Sie der Meinung sind, daß wir uns hier nicht eine Schlinge legen sollen, das heißt, wir müßten uns befreien, indem wir den Paragraphen 56 streichen, werden wir mit der Befreiung dieser einen Schlinge gleich drei neue anlegen, die viel schwieriger sind. Glauben Sie mir das, und, Herr Vorsitzender, wenn Sie sagen, es wäre ein mutiges Wort, das ich sagte, muß ich Ihnen sagen, das habe ich vor den Verbänden in allem Freimut und in aller Offenheit gesagt, weil ich der Meinung bin, wir haben in der Sozialpolitik bei allen Leistungen immerhin den Grundsatz zu wahren, daß ich vorziehen muß eine Leistung, nicht nur für heute und morgen, sondern auch für übermorgen, um die Dauerleistung zu sichern. Und daran sind auch die Kriegsopfer interessiert.</p>
				<p>Und nun muß ich politisch feststellen, es ist uns, der Christlich Demokratischen Union, immer gelungen, bei den Kriegsopfern weitgehend das Vertrauen zu erhalten, und wir würden hier mit dieser Sache, die nach meiner Meinung nach wie vor keine finanzielle Auswirkung hat, auf die weitere Entwicklung uns selbst einen schlechten Dienst erweisen, und wir haben ein verschobenes Bild, und wenn Sie die Dinge jetzt in irgendwelche Diskussionen bringen, dann rufen Sie gerade die Geister, die Sie nicht wollen, und Sie dürfen es mir glauben, daß wir gut beraten sind, wenn wir jetzt den Paragraphen 56 und damit die Berichtsklausel nicht ändern.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>: Herr Vorsitzender, im wesentlichen ist das gesagt, was zu sagen wäre, ich möchte nur noch einmal kurz darauf verweisen, daß nach der Streichung des Artikels 5<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-18-t0930_EP_FN018" type="comment">
							<p>Gemeint ist der Artikel 5 der Regierungsvorlage für das Finanzänderungsgesetz 1967, der die Streichung des Paragraphen 56 des Bundesversorgungsgesetzes vorsah. Vgl. BT-Drucksache V/2149.</p>
						</note></seg> keinerlei Mehrbelastung eintritt. Politisch gesehen wäre die Situation im Jahr 1969 aufgrund einer Initiative aus dem Parlament für die Regierung wahrscheinlich viel schwieriger und für uns in der Fraktion nicht anders. Wir müssen uns doch freimachen von der Überlegung, daß die Streichung des Artikels 5 jetzt einen solchen Bericht nicht erbrächte, im Gegenteil, es wird eine viel heftigere Diskussion geben, und vor allen Dingen wird die Diskussion dann nicht erst im Jahre 1969 einsetzen, sondern sie wird sofort einsetzen. Mit Recht wird jeder draußen fragen, warum die Streichung dieses Paragraphen 56, und es gibt nur eine Begründung. Ich muß das einmal unter uns sagen, man wird sagen, dieses Parlament traut sich selber nicht. Und das ist doch eigentlich eine sehr bittere Geschichte, wenn wir heute schon so tun, als ob wir aufgrund eines einfachen Berichtes, von denen wir ja in anderen Bereichen auch welche bekommen, so verführen. Ich erinnere hier nur an den jährlichen Bericht über die Lage der Rentenversicherungen, über die Einkommensentwicklung. Ich meine, man muß doch nicht einfach der Erkenntnis eines Berichtes folgen, insbesondere dann nicht, und das darf man dann gar nicht, wenn die Regierung, wie sie im Paragraphen 56 ja gezwungen ist, zu sagen, ob sie eine Möglichkeit sieht. Die Regierung würde doch dann im Zweifel sagen, ich sehe aus den und den Gründen keine Möglichkeit, und die Beweislast wäre beim Parlament, eine Möglichkeit zu finden. Ich glaube, daß die Entstehungsgeschichte dieser Berichtsformulierung im Artikel 56 auch noch eine Rolle spielt. Es ist doch damals schon eine Formulierung gefunden worden, die eigentlich nichts anderes bedeutet als ein Trostpflästerchen für diejenigen, die mit Recht seit vielen Jahren sagen, es gibt in einer ganzen Reihe von sozialen Leistungen entweder automatische oder jedenfalls in gewissen Zeitabständen sich vollziehende Erhöhungen, nur in diesem Bereich nicht.</p>
				<p>Also hat man einen sehr vagen Bericht, der zu nichts verpflichtet, gefunden. Und wenn man jetzt diesen zu nichts verpflichtenden Bericht noch streichen will, dann gibt es doch dafür keine glaubhafte Begründung als die eigene Feigheit. Ich glaube, das muß man so einmal sehen, wobei man noch anmerken kann, daß es das erste Mal wäre, nicht nur in diesem Bundestag, sondern überhaupt in einem Parlament, daß man auf drei Jahre voraus exakt sagen könnte,</p>
				<p>a) welche politische und</p>
				<p>b) welche finanzielle Lage man dann hätte.</p>
				<p>Ich wäre also sehr einverstanden, wenn wir in allen anderen Bereichen, die zur Debatte stehen im Rahmen der mittelfristigen Finanzplanung, uns genauso verhielten wie in diesem Punkte. Ich sehe nicht ein, daß wir uns als Fraktion in einem Punkte, der bei Gott nichts kostet, uns so stark machen sollten, sondern wir sollten hier, glaube ich, die politischen Möglichkeiten, die darin liegen, indem wir die Regierungsvorlage in diesem Punkte verlassen, für uns einheimsen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>: Meine Damen und Herren, ich glaube, wir sind gut beraten, wenn wir es in diesem Fall bei der Regierungsvorlage belassen und die Berichtspflicht streichen. Es wird hier mit großen Argumenten der Versuch unternommen, vorherzusehen, wie wir in zwei Jahren dastehen, wenn die Regierung einen Bericht abgeben muß. Ich glaube, das kann niemand mit Sicherheit vorhersehen. Ich habe den Sinn und Zweck der Streichung in folgendem gesehen: heute, und hier in dieser Finanzplanung, sagen wir, wir haben für das Jahr 1969 kein Geld, und um das zum Ausdruck zu bringen, wollen wir die Berichtspflicht heute streichen. Ich glaube nicht, daß die Kriegsopferverbände so töricht sind und so wenig wissen, als daß sie das nicht gemerkt haben, und ich bin auch freudig überrascht, wie ruhig sie das bisher hingenommen haben. Sie wissen ganz genau, was ihnen das dritte Gesetz zur Neuordnung gebracht hat. Wir werden, glaube ich, im Jahre 1969 zu einem Bericht und zu einer Verbesserung, wenn es uns möglich sein sollte, leichter kommen, als wir wegkommen von einer Berichtspflicht und den Folgen, die sich dadurch auslösen würden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Ich möchte den Argumenten für die Beibehaltung der Streichung des Paragraphen 56 noch einige hinzufügen. Der Paragraph 56 enthält eben nicht nur die Aufforderung, einen Bericht zu erstatten, sondern er schließt schon gewisse Konsequenzen ein. Das müssen wir berücksichtigen. Sie wissen, daß in der Kriegsopferversorgung im Rahmen der mittelfristigen Finanzplanung zunächst sehr viel weitergehende Vorstellungen bestanden, nämlich im Ergebnis eine Kürzung der Grundrenten. Sie wissen, daß vor allem der Bundeskanzler, aber auch die Bundesregierung sich dann mit den Kriegsopferverbänden darauf geeinigt haben, daß dann eben in den nächsten vier Jahren eine Anpassung nicht erfolgen könnte. Die Regierung war der Auffassung, daß zum Vollzug dieses Beschlusses die Streichung des 56 notwendig sei. Weichen wir davon ab, dann weichen wir eben soweit von der Auffassung der Regierung ab und erwecken den Eindruck, daß eben auch die Prämisse nicht mehr gelte. Das haben wir sehr wohl zu berücksichtigen. Ich sage es noch einmal, weichen wir also hier von der Regierung ab, erwecken wir den Eindruck, daß angepaßt werde. Ich meine, wir sollten uns hüten, Illusionen zu erwecken, von denen wir heute schon wissen, daß wir sie nicht realisieren können. Das ist das eine.</p>
				<p>Das andere ist, diese Frage muß natürlich irgendwie berücksichtigt werden in der mittelfristigen Finanzplanung. Die mittelfristige Finanzplanung geht in ihrer Anlage davon aus, daß wir in den nächsten vier Jahren einen Zuwachs von fünfeinhalb Prozent nominell und vier Prozent real haben. Wenn dem so ist, dann müßten wir zwingend für die letzten zwei Jahre dieser Planung, nämlich für 1970 und 1971, eine entsprechende Steigerung der Kriegsopferrenten einplanen. Da ist es ganz selbstverständlich, wenn wir jetzt schon sagen, in unserer mittelfristigen Planung gehen wir von diesen Steigerungsraten aus. Dann ist es zwingend, daß wir auch entsprechende Konsequenzen ziehen, und dann wäre es zwingend, daß wir entsprechende Beträge, nämlich 650 Millionen 1970 und 650 Millionen 1971, einstellen, das heißt also, streichen wir jetzt den Artikel 5, das heißt, lassen wir den 56 drinstehen, stimmt unsere mittelfristige Planung insoweit auch nicht mehr. Es ist darauf verwiesen worden, daß es sich ja hier nur um einen Bericht handele, und das ist doch ein Zeichen von, ich will nicht sagen, Feigheit, aber einer gewissen Zaghaftigkeit des Parlamentes. Jawohl, ich bestätige das ausdrücklich, und ich füge hinzu, die bisherige Praxis beweist, daß diese Besorgnis nicht unberechtigt ist.</p>
				<p>Wir haben zum Beispiel einen noch nicht einmal offiziellen Bericht des Innenministeriums vorliegen zur Beamtenbesoldung, der zu dem Ergebnis kam, daß ein Rückstand von 14 Prozent bestünde. An diesem Bericht werden wir ständig und immer wieder aufgehängt, und es fällt uns sehr, sehr schwer, dagegen zu argumentieren. Ich hatte noch keine Gelegenheit, die Stichhaltigkeit dieses Berichtes in allen Bereichen wirklich gründlich zu prüfen, einschließlich Beihilfen, einschließlich Beförderung, einschließlich Stellenkegel. Ein ähnliches Beispiel haben wir, glaube ich, auch mit den jährlichen Rentenberichten. Auch hier handelt es sich nur um einen Bericht, wenn Sie so wollen. Die Regierung und das Parlament ist frei in seiner Entscheidung, ob es dem Bericht folgen will, ob es ihm teilweise folgen will oder gar nicht. Ob es die damit gleichzeitig empfohlenen Beitragserhöhungen vollziehen will oder nicht. Wir haben bisher jedenfalls die Erfahrung gemacht, aus welchen Gründen immer, daß das Parlament und die Regierung diesem Bericht gefolgt sind. Das jedenfalls zeigt, daß ein Bericht eben nicht nur eine Feststellung dessen ist, was ist, sondern daß er Fakten schafft, bei denen es das Parlament sehr viel schwerer hat, nachträglich abzuweichen, als wenn ein solcher Bericht nicht ausdrücklich vorliegt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wir sind, glaube ich, am Ende der Debatte hierüber, wir haben ja noch einen anderen Punkt, ich würde nicht empfehlen, das jetzt durch eine Abstimmung zu klären. Da ist ein Gesichtspunkt natürlich hier noch nicht vorgetragen, meine Damen und Herren. Der Gesichtspunkt, und ich sage das hier ganz ruhig, daß wir in dieser Frage 1969 natürlich nur dann vor anderen Fragen stehen werden, wenn wir etwa Preisinstabilitäten haben sollten. Ich muß ja gelegentlich auf die volkswirtschaftlichen Zusammenhänge hier hinweisen, meine Damen und Herren, und deshalb würde ich jetzt sagen, wenn ich das hier richtig wäge, wenn man das jetzt zur Abstimmung stellte, würde das wahrscheinlich eine Mehrheit geben, der Regierung zu folgen, ich möchte im Augenblick ja keine definitiven Entschlüsse aus den Gründen, die wir gestern eingangs dargetan haben. Ich glaube, es genügt für diesen Augenblick, so zu verfahren. Ja, ich würde gern noch, wir haben noch dann, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>, gut, das kann ja alles da kommen, es geht ja nicht an der Fraktion vorbei. Die Frage ist doch, was müssen wir für die</p>
				<p>1. Lesung für die Öffentlichkeit und für die Koalition politisch wissen, ich glaube, wir haben alle gespürt, daß wir dazu eigentlich jetzt genug wissen, wenn ich das so sagen darf. Bitte um Entschuldigung, es sind noch drei, vier Kollegen, die das Wort haben wollen, aber ich brauche noch wenigstens eine halbe Stunde für diese achte Frage, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeukertEdmund_1953-10-06">Leukert</name> mit Recht beantragt hat, die Frage der Kriegsfolgen, Lastenausgleich, Flüchtlinge usw. Darf ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeukertEdmund_1953-10-06">Leukert</name> bitten, ein paar Worte erst selbst zu sagen, weil er das beantragt hat, ohne es im einzelnen zu begründen.</p>
				<p>[4. Kriegsfolgelasten]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeukertEdmund_1953-10-06">Leukert</name>: Meine sehr geehrten Damen und Herren, lassen Sie mich hier nur von dem großen Katalog der Fragen, die uns in den letzten Monaten im zuständigen Kriegsfolgenausschuß beschäftigt haben, nur einige herausgreifen, um damit darzulegen, wie notwendig die Regelung der einen oder anderen Frage politisch und auch sachlich für uns ist. Ich darf einmal ansprechen den Währungsausgleich für die Zonenflüchtlinge. Es ist nicht unbekannt, daß wir von der Fraktion den Auftrag gehabt haben, dieses Währungsausgleichsgesetz im zuständigen Ausschuß zu verabschieden, was im vergangenen Jahr geschehen ist.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-18-t0930_EP_FN019" type="comment">
							<p>Gemeint ist der von der Bundesregierung am 20. Mai 1966 eingebrachte Entwurf eines Gesetzes über einen Währungsausgleich für Reichsmarkguthaben von Deutschen aus der sowjetischen Besatzungszone Deutschlands und dem Sowjetsektor Berlins. Die 1. Lesung des Gesetzentwurfs fand am 22. Juni 1966 statt. Zur weiteren Beratung wurde der Entwurf an den Ausschuss für Kriegs- und Verfolgungsschäden – federführend – und an den Haushaltsausschuss gemäß Paragraph 96 der Geschäftsordnung des Bundestages sowie den Ausschuss für gesamtdeutsche und Berliner Fragen zur Mitberatung überwiesen. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 49. Sitzung am 22. Juni 1967, S. 2415 in Verbindung mit BT-Drucksache V/636.</p>
						</note></seg> Seit der Zeit liegt dieses Währungsausgleichsgesetz im Haushaltsausschuß, es wird blockiert, es geht nicht weiter. In der mittelfristigen Finanzplanung ist dafür nichts vorgesehen, es kann also damit praktisch nicht hantiert werden, das heißt, es kann damit nicht realisiert werden.</p>
				<p>Sie wissen, daß wir damals bei den Gesprächen, die die Fraktion im Jahr 1965 mit den Verbänden hatte, die Zusage gegeben haben, daß wir zumindest dieses Währungsausgleichsgesetz verabschieden werden. Ich darf dazu sagen, daß wir ja ganz harte Kautelen eingebaut haben, um die sogenannte Beweisführung herbeizubringen. Das ist nicht sehr leicht. Wir glauben, daß wir mit ganz geringen Beträgen – etwa jährlich von 20 bis 25 Millionen DM – dieses Problem aus der Welt schaffen könnten. Das ist die eine Frage. Die zweite Frage ist die Anhebung der Einkommensgrenze bei Paragraph 3 für alle die Zonenflüchtlinge, die nicht als anerkannte Zonenflüchtlinge zu uns gekommen sind. Wir haben seinerzeit auf Drängen der Bundesregierung ein Einkommen für den Familienerhalter von 500 DM im Monat, zurückliegend für die letzten drei Jahre, angenommen; dazu einen Ehegattenzuschlag von 150 DM und 120 DM für ein Kind. Wir waren uns von Anfang an klar, daß diese Einkommensgrenze praktisch die Realisierung des Gesetzes weit einschränkte. Und wir haben uns seit Jahren bemüht, es gibt einstimmige Beschlüsse des zuständigen Ausschusses, daß wir die Einkommensgrenze auf 700 DM anheben wollten, wenn uns dafür natürlich die Mittel zur Verfügung gestellt werden. Das ist auch nicht geschehen.</p>
				<p>Ich möchte die dritte Frage, das sogenannte Leistungsgesetz für die Zonenflüchtlinge ausklammern, weil ich glaube, daß darüber noch intern gesprochen werden muß. Eine weitere Frage, die aber in der mittelfristigen Finanzplanung mit Mitteln versehen ist, ist das Reparationsschädengesetz. Es liegt eine beachtliche Zahl von Klagen bei den höchsten Gerichten vor, und ich würde sehr bitten, daß das Bundesministerium der Finanzen nun endlich den Gesetzesvorschlag, den Gesetzesentwurf einmal herausgibt.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-18-t0930_EP_FN020" type="comment">
							<p>In seiner Sitzung am 8. November 1967 verabschiedete das Bundeskabinett den Entwurf eines Gesetzes zur Abgeltung von Reparations-, Restitutions-, Zerstörungs- und Rückerstattungsschäden (Reparationsschädengesetz). Nachdem der Bundesrat in seiner Sitzung am 1. Dezember 1967 zu dem Gesetzentwurf Stellung genommen hatte, wurde dieser am 23. Dezember 1967 dem Bundestag zugeleitet. Vgl. <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi>, Nr. 129 vom 10. November 1967, S. 1100 in Verbindung mit der BT-Drucksache V/2432.</p>
						</note></seg> Es ist nicht unbekannt, daß wir bereits im Jahre 1965 von dem zuständigen Ausschuß ja die alte Fassung verabschiedet hatten, wobei wir besonders für die Unterstützung der alten Reparationsschädengesetze die sozialen Hilfen eingebaut haben<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-18-t0930_EP_FN021" type="comment">
							<p>In der 4. Wahlperiode wurden zwei Entwürfe für ein Reparationsschädengesetz eingebracht, und zwar ein Entwurf der Bundesregierung am 13. August 1963 (BT-Drucksache IV/1456) sowie ein Entwurf der Abgeordneten Weber (Koblenz), Wahl, Hoogen, Dehler, Dörnikel, Stiller, Schlick und Genossen am 12. Dezember 1963 (BT-Drucksache IV/1762). Die 1. Lesung der Entwürfe fand am 20. Februar 1964 statt mit anschließender Ausschussüberweisung. Federführend war der Ausschuss für Lastenausgleich, mitberatend der Wirtschaftsausschuss, der Rechtsausschuss und der Haushaltsausschuss. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 4. Wahlperiode, 116. Sitzung am 20. Februar 1964, S. 5307–5340. Bis zum Ende der 4. Wahlperiode konnten die Ausschussberatungen nicht abgeschlossen werden. Damit galten die Gesetzentwürfe gemäß der Geschäftsordnung des Deutschen Bundestages als erledigt.</p>
						</note></seg>, und diese Leute seit zwei Jahren jetzt warten, damit sie etwa die gleichen sozialen Hilfen bekommen, wie sie im Lastenausgleichsgesetz vorgesehen sind und damit den Sachgeschädigten und den Vertriebenen und Zonenflüchtlingen gegeben werden.</p>
				<p>Noch einen Punkt möchte ich ansprechen, nachdem auch der zuständige Minister<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-18-t0930_EP_FN022" type="comment">
							<p>Kai-Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>.</p>
						</note></seg> mit hier ist, und zwar betrifft das den Paragraphen 46 des Bundesvertriebenengesetzes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-18-t0930_EP_FN023" type="comment">
							<p>Vgl. »Gesetz über die Angelegenheiten der Vertriebenen und Flüchtlinge (Bundesvertriebenengesetz – BVFG)« in der Fassung vom 14. August 1957, BGBl. 1957 I S. 1215.</p>
						</note></seg>, das heißt auf gut deutsch, die Mittel, die in Paragraph 46 Bundesvertriebenengesetz für die Eingliederung der heimatvertriebenen Bauern vorgesehen sind, sollen entfallen. Es wird die Streichung der beiden Ziffern, für die jeweils 100 Millionen Mark vorgesehen sind, verlangt. In der Begründung heißt es, im Rahmen der mittelfristigen Planung ist es nicht möglich, bestimmte Beträge gesetzlich festzulegen. Daher ist es unter dem Gesichtspunkt der Gesetzesklarheit und Wahrheit erforderlich, die in der alten Fassung vorgesehene betragsmäßige Festlegung entfallen zu lassen. Ich glaube, daß die Begründung schon daneben geht, denn in der mittelfristigen Finanzplanung haben wir ja bekanntlich die Summen im wesentlichen bis zum Jahre 1971 fest errechnet und auch festgelegt. Und noch ein weiteres: Wenn wir diesem großen Personenkreis der heimatvertriebenen Bauern noch die letzte Möglichkeit nehmen, zu einem kleinen Häuschen mit ein bißchen Land zu kommen, wo wir alleine im Jahre 1967 zu der Vorlage für 1968 einen Abbau von 253 Millionen Haushaltsmitteln plus Bindungsermächtigung [vor]nehmen, dann glaube ich, ist es sehr schwierig, noch Verständnis für diese Form der Behandlung zu finden. Ich würde daher sehr darum bitten, wenn wir den Artikel 12 dieser Vorlage streichen und es bei der bisherigen Übung belassen. Ich möchte mich vorläufig auf diese paar konkreten Fragen beschränken, wenn notwendig, können wir noch diskutieren.</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>: Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren, ich möchte versuchen, in ein paar Minuten zu antworten auf die fünf Fragen, die der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeukertEdmund_1953-10-06">Leukert</name> vorgebracht hat. Von diesen fünf Fragen gehören die ersten drei Fragen, die die Flüchtlinge aus der sowjetisch besetzten Zone angehen, nämlich Währungsausgleich, Erhöhung der Einkommensgrenze im Flüchtlingshilfegesetz und das Leistungsgesetz, eng zusammen, und es stimmt, was gesagt wurde, daß ein Teil dieser Gesetze im Bundestag gegenwärtig hängt. Die Bundesregierung kennt dieses Thema, ich glaube, es gibt kein Mitglied des Kabinetts, das nicht sehr genau weiß, daß wir an einer Gleichstellung der Flüchtlinge mit den Vertriebenen nicht vorbeikommen.</p>
				<p>Ich darf zwei Beispiele nennen, wenn jemand ein Haus verloren hat in Königsberg, hat er einen Lastenausgleich bekommen, hat jemand ein Haus verloren in Köln, hat er ein Lastenausgleich bekommen, wenn ihm das Haus ausgebombt wurde, hat aber jemand in Dresden Stadtmitte ein Haus verloren, hat er nichts bekommen. Wenn jemand ein Altsparkonto gehabt hat in Stolp, ist es aufgewertet worden, ein Altsparkonto in Koblenz ist aufgewertet worden, ein Altsparkonto in Magdeburg ist nicht aufgewertet worden. Der Komplex der Gleichstellung beschäftigt das Kabinett, er kann nicht aufgenommen werden in die mittelfristige Finanzplanung, es ist daher von mir ein Konzept entwickelt worden, daß wir außerhalb der mittelfristigen Planung diese Möglichkeit schaffen. Da es also nicht Gegenstand der mittelfristigen Finanzplanung sein kann und nicht zu sein braucht, sollte man heute hier dieses Konzept nicht behandeln. Zweitens, der Fraktionsvorsitzende, der es kennt, hat, ich glaube auf die Tagesordnung des Elferrates am 13. November, eine Darstellung des Gesamtkonzeptes von mir anberaumt, so daß die Fraktion wenig später dieses Konzept erfahren kann. Dem Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeukertEdmund_1953-10-06">Leukert</name> möchte ich versichern, daß jene Fragen, die er angeschnitten hat, Währungsausgleich, Flüchtlingshilfegesetz, Leistungsgesetz, in dieses Konzept eingebaut worden sind, so daß wir es heute hier nicht zu diskutieren brauchen.</p>
				<p>Der Punkt vier, den er anspricht, Reparationsschädengesetz, wird wahrscheinlich vom Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> behandelt, bei ihm im Finanzministerium ressortiert es. Das Finanzministerium bereitet eine Vorlage vor, die ich nicht zu vertreten habe, vielleicht sagt dazu ein paar Sätze nachher noch der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>.</p>
				<p>Der fünfte Punkt, den Sie anschneiden, ist nun die landwirtschaftliche Siedlung, die Eingliederungsmaßnahme für vertriebene und geflüchtete Bauern. Was Sie dazu schildern, ist fraglos richtig, aber Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeukertEdmund_1953-10-06">Leukert</name>, ich habe meine Zustimmung gegeben, aus dem Vertriebenengesetz jene beiden Ziffern 100 Millionen und 100 Millionen zu streichen, damit wir überhaupt mit der mittelfristigen Finanzplanung zu Rande kommen. Unter der Prämisse, daß man die Mittel, die man also nicht über den Haushalt bereitstellen kann, im Wege von Anleihemitteln über das Sondervermögen, das für diese Zwecke gebildet worden ist, beschaffen kann. Darüber sind zwischen dem Ernährungsminister, dem Finanzminister und mir die Verhandlungen im Gange, und Sie finden, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeukertEdmund_1953-10-06">Leukert</name>, in der Antwort, die heute die Bundesregierung gegeben hat, auch die Einwände des Bundesrates, daß die Frage der Bereitstellung von Kapitalmarktmitteln geprüft wird.</p>
				<p>Das zweite, das gesamte Thema der Siedlung muß erörtert werden, weil es eine Reihe von Komplexen gibt, die schwierig sind, dazu hat es ein langes Gespräch mit dem Landwirtschaftsminister gegeben, unserem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, und ich zweifele nicht daran, daß wir einen gemeinsamen Weg finden werden. Der braucht heute hier nicht erörtert zu werden. Sie sollen nur wissen, daß zwischen dem Ernährungsminister, dem Finanzminister und dem politisch mitverantwortlichen Vertriebenenminister diese Frage behandelt wird, und ich glaube, daß wir in einer absehbaren Zeit Ihnen einen passablen Vorschlag für die Fortsetzung und den Abschluß dieser zwingend notwendigen Eingliederungsmaßnahme vortragen können.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, nur wenige Sätze. Ich darf zunächst bestätigen, daß zwischen dem Ausschuß für Kriegs- und Verfolgungsschäden und dem zuständigen Minister ein absolutes Vertrauensverhältnis besteht. Ich möchte nicht, daß durch die kommenden Beratungen dieses Verhältnis irgendwie gestört wird. Es sollte sich erübrigen, daß ich hier betone, daß ich und auch die Mitglieder des Ausschusses für Kriegs- und Verfolgungsschäden, soweit sie dieser Fraktion angehören, dem Grundsatz der Fraktion folgen, daß Ausgabeerweiterungen nicht in Frage kommen. Ich würde es aber, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, für eine politische Dummheit halten, wenn man den Ausschuß für Kriegs- und Verfolgungsschäden in den drei Gesetzen, wo er nun Fachausschuß ist, nicht mitberatend an die Tete kommen ließe, das hätte zweifellos unangenehme optische Auswirkungen, die sollten wir also nicht hier in Kauf nehmen. Das, was der Ausschuß zu beraten hat, wird er an einem Vormittag unter Dach und Fach bringen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>, ich habe die Bitte, diese Frage auch noch einmal mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>, der gerade verhindert ist, direkt zu besprechen, weil der den Kopf dafür frei hat.</p>
				<p>Parlamentarischer Staatssekretär <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Kolleginnen und Kollegen, ich brauche dem, was der Herr Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> gesagt hat, nichts hinzuzufügen. Es ist so, daß sich gerade auch der Herr Minister für Vertriebene und Flüchtlinge in diesen Fragen im Kabinett sehr bewährt hat, aber am Ende dieser Neufassung zugestimmt hat, was nur bedeutet, daß eine Festlegung in Ziffern um je 100 Millionen je Jahr nicht mehr erfolgt, daß also nicht damit eingeschränkt ist, unter Umständen den Weg zu gehen, der jetzt gegenüber dem Bundesrat angedeutet worden ist.</p>
				<p>Zur eigentlich offen gebliebenen Frage der Reparationsentschädigung, wenn ich es so sagen darf, folgender Stand: Die Bundesregierung hatte ja einmal ein Gesetz eingebracht. Dieses Gesetz war sehr beschränkt, und es mußte damals vorgelegt werden, und das gilt auch heute noch, weil ja mittlerweile gewisse Rechtsansprüche praktisch zu bedienen sind. Wir haben den Ausweg gewählt, nach Lastenausgleichsgrundsätzen, ohne daß das Gesetz verabschiedet ist, zunächst in einem gewissen Umfang pro Jahr, zunächst 50 Millionen, für gewisse Altersgruppen zu zahlen. Die Bundesregierung bereitet im Augenblick wiederum die Einbringung dieses Reparationsschädengesetzes vor im selben Umfang wie damals, also ohne Abweichung im Volumen, so daß also auch die Voraussetzungen dessen, was zwischenzeitlich geschehen ist und noch geschieht, eigentlich dadurch dann rechtlich abgedeckt werden könne. Das zum Stand in dieser Frage.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>: Ich möchte aber folgendes feststellen: Diese Fraktion hat mehrfach erklärt, daß es für sie eine Notwendigkeit bedeutet, die Kriegsfolgelasten ebenfalls gerecht zu verteilen. Insofern also ist sie im Wort gegenüber den Sowjetzonenflüchtlingen. Nun möchte ich Sie ermuntern, die Bemühungen des Vertriebenenministers, unseres Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>, mit allem Nachdruck zu unterstützen, zumal seine Pläne die unmittelbaren Ausgaben des Bundes nicht berühren. Ich möchte bei der Gelegenheit, Sie wissen, daß ich nicht nur Vorsitzender des zuständigen Arbeitskreises bin, sondern auch Vorsitzender des Landesverbandes Oder/Neiße der CDU/CSU, ich möchte bei der Gelegenheit auch einmal sagen, daß die Kreise, die betroffen sind, Vertriebene und Flüchtlinge, außerordentlich angetan davon sind, wie sehr Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> immer ihre Sachen zu den seinen macht, und ich möchte also sehr gerne haben, daß die Fraktion [ihn] in seinen Bemühungen ermuntert.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeukertEdmund_1953-10-06">Leukert</name>: Wir sind natürlich gerne bereit, alle guten Bemühungen zu unterstützen, das hat ja der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> als Ausschußvorsitzender schon gesagt, und wir haben ja auch in dem Zusammenhang vor einigen Tagen schon diskutiert. Aber lassen Sie mich zu der Finanzierung der ländlichen Siedlungen noch etwas sagen. Das Problem ist nicht so einfach, als wie das im Augenblick dargestellt wurde. Wenn man sagt, mit Anleihen, was heißt Anleihen, ich kann nur eine bestimmte Belastung dem Betreffenden auferlegen, und die kann ich mit den Anleihen einfach nicht erreichen. Dann taucht das Problem der Zinsverbilligung auf, das muß ja schließlich in dem Zusammenhang gelöst werden. Und lassen Sie mich ein Drittes sagen. Wenn man schon in diesem Jahr die Hälfte für das Jahr 1968, die Hälfte für die ländliche Siedlung streicht und im Jahre 1968 dann von den um die Hälfte gestrichenen 150 Millionen weiter zurückgeht auf 118 Millionen, dann bin ich dafür, daß wir in der Politik ehrlich bleiben und sagen, wir können den zweiten Fünfjahresplan nicht erfüllen. Ich meine, wer die Dinge kennt, der wird mir wohl zustimmen müssen. Ich bin natürlich sehr gerne bereit, auch darüber zu diskutieren. Aber ohne reale Grundlagen, ohne eine reale Finanzierung ist das einfach nicht möglich. Und wenn Sie die Diskussionen draußen im Land hören, dann sagen die Leute etwas ganz anderes. Die sagen uns: Den Ärmsten nimmt man es, um es den Reichen im gleichen Haushalt zu geben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich glaube, es war wichtig, daß wir diesen achten Punkt – mehr als ein Merkposten, wie ich jetzt begreife – hier noch aufgenommen haben. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> hat noch einmal um das Wort gebeten, bitte schön.</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name>: Darf ich vielleicht mit Blickrichtung auf den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> eine Bitte äußern. Das Reparationsschädengesetz darf nicht nachher so aussehen, daß ein Reparationsschaden in Bochum ausgeglichen wird, in West-Berlin ausgeglichen wird, in Königsberg ausgeglichen wird und in San Francisco ausgeglichen wird, in Magdeburg aber nicht. Also, entweder es kommt ein Reparationsschädengesetz, das für die gleichen Tatbestände die gleiche Lösung schafft, oder es kommt gar kein Gesetz. Da Sie es angekündigt haben, daß es in der gleichen Vorlage kommen soll, bitte ich Sie, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, daß Sie diesen Gesichtspunkt noch einmal überprüfen, denn die Auffassung geht wirklich dahin, daß man auch die Schäden in der Zone gleich behandelt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich habe begriffen, daß dieser achte Punkt ein Punkt ist, den wir mit im Auge haben müssen, wenn wir überhaupt über künftige Vorhaben sprechen, mehr ein Programmpunkt für uns als ein Besprechungspunkt oder ein Entscheidungspunkt in diesen Tagen, aber ich bin Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeukertEdmund_1953-10-06">Leukert</name> dankbar, daß er diesen Problemkreis aufgegriffen hat und wir die Konzeption, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> im Stillen vorbereitet, zu einem geziemenden Zeitpunkt unter uns erörtern können. Meine Damen und Herren, dann hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauknechtBernhard_1949-09-07">Bauknecht</name> mich noch um das Wort gebeten, zu einem Punkt, den wir, wie er meint, übersehen haben.</p>
				<p>[5. Europäische Landwirtschaftspolitik]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauknechtBernhard_1949-09-07">Bauknecht</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, keine Sorge, ich ergreife das Wort, weil ich gestern offenbar in dem Moment draußen war, als Sie diese acht Punkte beschlossen haben. Wir haben auch einen Artikel 11 hier, in diesem Gesetz der mittelfristigen Finanzplanung, dort wird bestimmt, daß die 260 Millionen, die für die EWG-Anpassung den Landwirten versprochen waren und im Gesetz niedergelegt waren für die Jahre 1966 bis 1969, nunmehr gänzlich gestrichen werden sollen, nachdem vorher der Haushaltsausschuß die Ausgaben für 1966 und 1967 nur hinausgeschoben hatte auf die Jahre 1968 und 1969. Um was es sich hier handelt, ist für die meisten wahrscheinlich kein Begriff. Es dreht sich hier nicht wie bei den anderen Vorlagen darum, daß man den Zuwachs an Verbesserungen etwa verhindert, sondern um echte Kürzungen. Ich hätte auch heute das Wort nicht ergriffen, wenn ich nicht die neuen Nachrichten bekommen hätte aus Brüssel. Wir hatten immerhin noch einige Hoffnung, daß durch die Senkung der Getreidepreise der Schaden, der angerichtet würde, in tunlichster Bälde wenigstens in etwa wieder gemildert würde. Nun höre ich aber heute, daß die Verhandlungen in Brüssel über die Neufestsetzung der Preise für die Jahre 1968 und 1969 praktisch gescheitert sind, weil sich ein Land einfach geweigert hat, über dieses Thema zu reden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-18-t0930_EP_FN024" type="comment">
							<p>Am 16./17. Oktober 1967 befaßten sich die EWG-Landwirtschaftsminister mit dem Problem der Neufestsetzung der Preise für verschiedene landwirtschaftliche Erzeugnisse. Eine Einigung wurde nicht erzielt. Hierzu bedurfte es einer weiteren Sitzung am 25./26. Oktober 1967, in der sich die Landwirtschaftsminister über die Neufestsetzung der Preise landwirtschaftlicher Erzeugnisse für das Wirtschaftsjahr 1968/69 einigten. Die Preise für Gerste, Mais, Roggen, Reis und Rindfleisch wurden erhöht, die Preise für Weizen und Zucker wurden beibehalten. Vgl. EA 1967, Z 253–255; AdG 1967, S. 13494.</p>
						</note></seg> So kann es nicht weitergehen, und zu der Zeit, als die Regierung diese Vorlage gemacht hatte mit der Kürzung von der einen Milliarde, sahen die Verhältnisse noch wesentlich besser aus. Auch das Europäische Parlament hat sich daher Mitte Juli stark gemacht, daß für die Senkung der Preise, Sie wissen, es dreht sich um den Getreidepreis hier, und alles was damit zusammenhängt, wieder Verbesserungen gemacht werden. Aber nachdem nun die Lage so ist, Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, muß sich die Regierung klar werden, was sie zu tun gedenkt, um die Lage der Landwirtschaft, die noch nie so schlecht war, wie jetzt im Augenblick, seit dieses Parlament beisammen ist, zu bessern. Ich habe jetzt im Moment keine Vorschläge.</p>
				<p>Ich wollte Ihnen nur noch das zum Ausdruck gebracht haben, damit es nicht heißt im Westen drüben, hier in Berlin hat man über alles geredet, aber die Lage der Landwirtschaft ist offenbar dieser Fraktion gleichgültig. Weil die Lage der Landwirtschaft der Fraktion eben nicht gleichgültig ist, muß sie das zum Ausdruck bringen. Wie wir das machen, Herr Bundesernährungsminister, er hört nicht zu im Augenblick, Herr Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, wie Sie das machen wollen in Ihrem Kabinett, wenn Sie in Brüssel nicht durchdringen mit dem, was notwendig ist und was Ihnen auch dankenswerterweise vorschwebt, das müssen Sie sich schwer überlegen. Ich sehe, man hat hier kein Geld, aber man muß dieses Problem auf irgendeine Art und Weise lösen, denn so kann es nicht weitergehen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich danke dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauknechtBernhard_1949-09-07">Bauknecht</name>, daß er mit Recht diesen Punkt angeschnitten hat. Zugleich möchte ich die Gelegenheit benutzen, noch einmal in Erinnerung zu rufen, daß in den Sitzungen des Bundeskabinetts der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, glaube ich, wie der Bundeskanzler vorgetragen hat, mit Bravour seinen Part gefochten hat, und wenn ich an die konkrete Debatte von vorher denke, kann ich auch nur sagen mit Erfolg für die Freunde dort, meine Damen und Herren. Wir werden auf die Frage zurückkommen. Meine Damen und Herren, damit sind wir am Schluß dieser, nein, zur Geschäftsordnung, bitte schön.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BreseWilhelm_1949-09-07">Brese</name>: Herr Vorsitzender, ich glaube, so einfach darf man das doch nicht abtun. Wir können hier nicht zwischen Tür und Angel über landwirtschaftliche Dinge mal kurz sprechen. Wir müssen uns in der Fraktion eingehend mit den Dingen befassen. Es liegen zwei Große Anfragen vor.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-18-t0930_EP_FN025" type="comment">
							<p>Gemeint sind die Großen Anfragen der Fraktion der FDP vom 6. September 1967 betreffend die Lage der Landwirtschaft (BT-Drucksache V/2099) und der Fraktion der SPD vom 4. Oktober 1967 betreffend die EWG-Marktordnung für Milch und Milchprodukte (BT-Drucksache V/2133).</p>
						</note></seg> Das wird die Fraktion zwingen, möglichst in der nächsten Fraktionssitzung, zumindest aber in der übernächsten Sitzung sich mit dieser Frage zu befassen. Ich bitte dringend, daß das Problem der Agrarpolitik als einer der ersten Punkte auf die Tagesordnung baldmöglichst gesetzt wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreseWilhelm_1949-09-07">Brese</name>, das ist hier nicht gesehen worden. Dann erteile ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> mit Vergnügen das Wort.</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>: Ja, meine Damen und Herren, es ist tatsächlich richtig. Ich habe mich gemeldet, aber ich möchte natürlich nicht in den Geschäftsordnungsplan der Fraktion eingreifen, weil ich der Meinung bin, daß eine so wichtige Frage eigentlich nicht in einer halben Stunde behandelt werden kann, sondern eine ernste, grundsätzliche Debatte nach vielen Gesichtspunkten hin benötigt. Das ist der Grund. Ich glaube, die Fraktionsführung hat ganz recht und wollte gar nichts unterdrücken, sondern sie wollte einen Raum schaffen, einen zeitlichen Raum, in dem man das sehr eingehend machen kann. Aber einige wenige Informationen werden Sie vielleicht interessieren. Ich komme heute früh aus Luxemburg. Wir haben in der dritten Runde versucht, eine Eini-gung zu erzielen. Dazu folgende Klimaschilderung. Der große Impetus, der einmal die europäische Einigung beflügelt und zu allen möglichen Beschlüssen gebracht hat, den gibt es zur Zeit nicht, sondern es gibt einige Länder, die nicht geringe innenpolitische Schwierigkeiten haben, das schlägt sich nieder auch auf den Verhandlungstisch. Und es gibt Vorgänge, die weit darüber hinausreichen, die mit Osthandel und so weiter zu tun haben und die man kennen muß, um ein Urteil über diese heiklen und schwierigen Fragen abgeben zu wollen. Ich habe wirklich mit großem Erstaunen gehört bei der letzten großen außenpolitischen Debatte, wie eine ganze Kette von europäischen Wünschen aneinandergereiht und zu einem Kranz verbunden wurden. Ich habe das Vergnügen, einige dieser Ketten und Glieder zu binden am Tisch, und ich muß sagen in einer Atmosphäre des Feilschens und des Handelns, wie sie kleinlicher noch nicht der Fall war, und wir werden in der nächsten Woche neu ansetzen. Aber es ist nicht so, daß wir ohne Ergebnis gewesen wären, sondern wir haben vor allem den Partner, der sich in der Praxis und in diesen Beschlüssen immer wieder diesen Dingen zu entziehen versucht, doch schon etwas nach oben bewegen können, und ich habe sichere Hoffnung, daß wir am 26., 27. [Oktober] nicht eine glänzende, aber immerhin eine Entscheidung nach oben und einen Schritt nach vorne erreichen.</p>
				<p>Ich darf Ihnen auch sagen, das ist vielleicht wichtig, was die Kabinettsvorlage betrifft, die in einer dreistündigen Auseinandersetzung errungen wurde, daß der Bundeskanzler mich auch bei dieser landwirtschaftlichen Abstimmung ganz entschieden unterstützt hat und mir eine Verhandlungsmarge eingeräumt hat, die wenige Delegationsführer in Brüssel oder Luxemburg aufzuweisen haben. Das ist die Wirklichkeit. Es ist also nicht Anlaß zu einem tiefen Pessimismus, sondern nur zu Sorge. Aber auch die Sorge ist schon ein ernstes Anliegen, und ich glaube, wir sollten ihr eingehend Raum zu einer Aussprache innerhalb der Fraktion geben, zu der ich mich mit Vergnügen stelle. Genauso wie zu den beiden Anfragen, die relativ einfach und schlichten Geistes sind.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich danke Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name>, ich glaube, es ist uns allen bekannt, daß wir im November eine große parlamentarische Aussprache über die landwirtschaftlichen Probleme haben werden. Diese Aussprache bedarf einer langen Vorbereitung und kann unmöglich am Schwanz – und nur so bitte ich mich zu verstehen – einer zweitägigen Debatte über Fragen der mittelfristigen Finanzplanung auch noch erledigt werden. Und nachdem der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoecherlHermann_1953-10-06">Höcherl</name> freundlicherweise über die Kabinettsbeschlüsse in der Getreidepreisfrage und über Brüssel gesprochen hat, darf ich noch der Fraktion mitteilen, was Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauknechtBernhard_1949-09-07">Bauknecht</name> hier auch bekannt ist, und wir haben es ja miteinander besprochen, daß diese Fraktion vor den Sitzungen des Kabinetts die Position des Ernährungsministers auch beim Kanzler unterstützt hat und weiter zu tun gedenkt. Nur, auch das sind Sachen, die man zur rechten Zeit im Zusammenhang erörtern sollte. Ich glaube nämlich, meine Damen und Herren, daß wir in diesen beiden Tagen gesehen haben, daß wir miteinander diskutieren können, daß wir sogar einander zuhören können, daß wir uns Zeit nehmen können, wenn wir nur wollen, daß wir das, glaube ich, auch für andere Fragen tun werden. Nun hoffe ich nur, daß es uns in Bonn, wo wir keinen Teppich und keine so schön gepolsterten Stühle und keine Klimaanlage und nicht die Lüster und weiß ich was alles haben, daß es uns dort gelingt, die guten Vorsätze von Berlin auch fortzusetzen. Wir lassen bereits prüfen, ob wir bei uns einen Bodenbelag, der ja doch Geräusche schluckt, einführen können.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich will jetzt kein Schlußwort sagen, weil ich gern noch einen Augenblick mich mit meinen Mitkombattanten zurückziehen möchte, um die Begegnung um 17 Uhr auch in der taktischen Linie etwas vorzubereiten. Ich habe nur eine Bitte: Sollte, womit ich nicht rechne, es heute abend zu einer ziemlichen Verabredung kommen, womit ich nicht rechne, ich rechne mit Gremien und so weiter, oder sollten Sie durch falsche Meldungen morgen oder übermorgen was in der Presse lesen, dann bitte ich doch um die Liebenswürdigkeit, erst am Montag oder Dienstag, wenn wir wieder zusammenkommen, den nötigen Sturm zu machen, denn es ist nicht unsere Absicht, in irgendeiner Frage die Meinung der Fraktion zu verfälschen oder zu präjudizieren. Es ist heute unsere Absicht, darzutun, daß wir auf der Basis der Regierungsvorschläge kompromißbereit sind. Das ist die Absicht, mit der wir gleich rüber gehen. Sollte etwas anderes irgendwo stehen, meine Damen und Herren, dann bitte ich, das zunächst einmal niedriger zu hängen, denn Sie haben ja auch heute der Presse entnommen, daß nicht alles stimmt, was dort steht. Ich möchte deshalb ein Schlußwort jetzt nicht halten, das ist auch nicht nötig. Es war eine gute Tagung. Wird zu Punkt Verschiedenes das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall. Dann sage ich auf Wiedersehen in Bonn.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
