<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-05_1966-04-19-t1510_AN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FranzCorinna"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PippelLaura"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 14. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 4 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/IV</title>
						<author>Corinna Franz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/968631657</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682360</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682646</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682670</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1010/2</idno>
							<objectName>[Nicht überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 19. April 1966</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>13 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1966-04-19"><time type="start" when="15:10:00"/><time type="end" when="17:00:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="AN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-01" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2021-11-12" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">337.</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP, VIII-001-1010/2.</p>
				<p>Zeit: 15.10 Uhr–17.00 Uhr. Vorsitz: Dr. Barzel.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1966-04-19-t1510_AN_div_SVP-1">
				<p>[1. Eröffnung]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> eröffnet die erste Sitzung nach der Osterpause mit der Bitte an die Anwesenden, die zur Debatte stehenden Fragen der NATO, des Abzugs der 15 000 Soldaten und der deutschen Frage, mit denen sich auch der Vorstand in seiner gestrigen Sitzung befaßte, wenigstens bis Donnerstag vertraulich zu behandeln.</p>
				<p>Anschließend erteilt er dem Bundeskanzler das Wort, dessen politischer Bericht die Grundlage für die Aussprache bilde.</p>
				<p>[2. Bericht des Bundeskanzlers]</p>
				<p>[2a. Fragen der NATO]</p>
				<p>Bundeskanzler Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>: »Herr Vorsitzender, meine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Im Augenblick stehen eine ganze Reihe von Problemen an von großer Dringlichkeit und großer politischer Bedeutung. Ich beginne mit der NATO oder, spezieller ausgedrückt, mit dem Verhalten und den Aktivitäten, die General <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> entwickelt hat. Auf der einen Seite sagt er, er bleibt in der Allianz, aber die Form der NATO scheint ihm überholt zu sein; das Verhältnis zwischen Ost und West hätte sich verändert. Es sind in der Zwischenzeit viele Gespräche geführt worden, auch Noten gewechselt worden, und Sie werden in Erinnerung haben, daß die Bundesregierung am 6.4.1966 ziemlich eingehend zu fünf Punkten Stellung genommen hat zu dem französischen Anliegen sowie zu den französischen Vorstellungen. Inzwischen sind auch Verhandlungen weitergeführt worden auf der Ebene der NATO, aber auch aus unserer deutschen Initiative heraus, insbesondere auch mit den Vereinigten Staaten und Großbritannien. Nicht aus dem Grund, weil wir glauben, damit eine Exklusivität begründen zu können, sondern aus dem sehr wichtigen Anlaß, weil durch den Aufenthaltsvertrag der Truppen in Deutschland nur die Vereinigten Staaten, Großbritannien und Frankreich angesprochen sind und sich in der gleichen Rechtsposition uns gegenüber befinden. Wir haben vor dem Gespräch, das gestern mit dem französischen Außenminister<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-04-19-t1510_AN_FN001" type="comment"><p>Maurice <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CouvedeMurvilleMaurice">Couve de Murville</name>.</p></note></seg> seitens unseres Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> stattgefunden hat, Gelegenheit gehabt, mit dem englischen Botschafter<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-04-19-t1510_AN_FN002" type="comment"><p>Frank Kenyon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RobertsFrankKenyon">Roberts</name>.</p></note></seg>, aber insbesondere auch mit dem amerikanischen Sonderbeauftragten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#McGheeGeorgeC">McGhee</name> diese Dinge zu erörtern. Ich glaube, wir müssen ganz deutlich unterscheiden zwischen den Problemen, die nur die NATO als ein Ganzes, als eine Einheit angehen, und den Spezialfragen, die Deutschland und Frankreich betreffen, eben den Aufenthalt französischer Truppen auf deutschem Boden. Dabei ist zurückzugreifen auf die Verträge von 1954<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-04-19-t1510_AN_FN003" type="comment"><p>Pariser Verträge.</p></note></seg>; sie liegen alle im Oktober 1954. Aber ich will mit dem Schlußprotokoll der Londoner Verhandlungen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-04-19-t1510_AN_FN004" type="comment"><p>Londoner Neunmächtekonferenz.</p></note></seg> beginnen, in dem eindeutig festgestellt ist, daß alle Truppen auf dem Kontinent und insbesondere mit verstärkter Bindung Truppen der WEU in Deutschland automatisch integriert sind in der NATO und im Ernstfall dem Oberbefehl der NATO unterstehen. So ist die deutsche Verteidigung auch strategisch aufgebaut, und deshalb ist es wichtig, daß wir hier keine Unklarheiten offenlassen, daß durch die Abschreckung, die die NATO immerhin ja erreicht hat, der Frieden und die Freiheit gesichert bleiben. Das darf nicht angetastet werden. Dann sind im Oktober 1954 Beschlüsse gefaßt worden vom NATO-Rat, die auch ein Gleiches besagen, die die Bindungen der NATO-Mächte verstärken und die uns aus der Ebene eines besetzten Landes herausgehoben haben durch die Integration in der NATO. Dann kommen am 22. Oktober 1954 der Deutschlandvertrag und der Aufenthaltsvertrag. Der Aufenthaltsvertrag besagt, daß die Amerikaner, die Briten und die Franzosen Truppen auf deutschem Boden unterhalten, aber nicht mehr kraft Besatzungsrechts, sondern kraft Integration, die hier zusammenstehen zu einem Ziel, zu einer gemeinsamen Aufgabe. Und die Bundesregierung kann immer nur den Standpunkt vertreten, daß alle diese Verträge, das Schlußprotokoll der Londoner Besprechungen, die Ratsbeschlüsse, der Deutschlandvertrag und der Aufenthaltsvertrag, ein zusammengehörendes Ganzes sind. Sie haben auch aufeinander Bezug genommen, so daß man nicht einseitig eine Abmachung herausgreifen kann und sich auf sie stützen kann. Das spielt bei der Frage des Aufenthalts französischer Truppen auf deutschem Boden eine gewisse Rolle. Wir haben uns ausdrücklich versichert, daß auch die anderen Partner, [die] die gleichen Rechte gegen uns einnehmen könnten, mit uns der Auffassung sind, das ist ein Ganzes, das kann man nicht trennen. Man kann also nicht aus der Integration der NATO aussteigen, man kann nicht die Mitwirkung an einer Verteidigung ernsthaft mit einem Fragezeichen versehen, aber gleichzeitig das Recht behalten, auf deutschem Boden kraft der NATO-Verträge und der NATO-Vereinbarungen dann noch Truppen zu unterhalten. Nun, wir haben die Dinge in ihrer Bedeutung nicht hochgespielt, sondern wir waren der Meinung, alle Versuche zu machen, um mit Frankreich hier zu einem Arrangement zu kommen – es ist kein zweiseitiges Verhältnis –, aber doch zu einer Vorstellung der Dinge, wie sie kommen könnten. Denn wir sind daran interessiert, daß französische Truppen auf deutschem Boden bleiben, aber mit einem ganz bestimmten Auftrag, der sie einordnet, wenn auch nicht mehr als Mitglied der NATO, so doch in das Gesamtgefüge der Verteidigungsstrategie der NATO, und umgekehrt glaube ich, daß die Franzosen auch ihrerseits ein Interesse daran haben, auch weiterhin Truppen auf deutschem Boden zu unterhalten, denn es ist hier wirklich ein gegenseitiges Verhältnis gegeben. Nun hat gestern die erste Besprechung stattgefunden. Sie hat natürlich zu keinem Ergebnis geführt. Das sollte sie auch gar nicht tun, sondern nur der Darlegung der einzelnen Standpunkte dienen. Ich habe mich heute früh mit Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> unterhalten. Sie haben ja auch in der Presse darüber gelesen mehr oder minder deutlich. Also, bis jetzt ist eine Annäherung der Standpunkte nicht erreicht. Man hat sich gegenseitig die Gründe dargelegt, die zu diesem oder jenem Verhalten führten. Die Gespräche werden weitergeführt werden, und wir haben ja auch nicht die Absicht, nun etwa die ganze NATO-Problematik sozusagen auf uns zu vereinen und alle Speere auf uns zu ziehen, sondern es war eine Geste der Freundlichkeit, daß wir sagten, der deutsch-französische Freundschaftsvertrag sollte uns die Möglichkeit geben, die Dinge vorher einmal offen und freimütig zu erörtern, ohne damit sozusagen in das Gesamtgefüge, die Gesamtordnung der NATO einzugreifen. Ich glaube, das ist das, was zu sagen ist.</p>
				<p>Ich kann sagen, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> wollte um 18.00 Uhr zur Verfügung stehen, wenn hier der Wunsch besteht, ihn selber zu hören in dieser Sache. Aber ob er Ihnen die einzelnen Punkte wird konkreter darlegen können – ich will das nicht vertiefen, aber das ist ungefähr die Grundlage und das Ergebnis der Besprechung gewesen. Man wird sich im Mai weiter unterhalten, und bis zum Mai wird die NATO auch in sich weitere Konferenzen abhalten.</p>
				<p>[2b. Abzug amerikanischer Soldaten]</p>
				<p>So, das ist das eine, das andere ist der Abzug von 15000 Amerikanern. Meine verehrten Kollegen, wir können nicht sagen, daß wir auf diese Dinge gänzlich unvorbereitet waren. Nicht so sehr, was die Zahl betrifft oder den Zeitpunkt. Aber immerhin, es gab so einige Überlegungen und Vorwarnungen, es könnte sein, daß vorübergehend einmal eine gewisse Truppe oder ein gewisser Truppenteil aus Deutschland abgezogen werden könnte, nicht als ein Endstadium, sondern vorübergehend, das ist auch jetzt bestätigt worden. Man will im Juli bereits wieder beginnen, um dieses Kontingent von 15000 Mann Personal wieder aufzufüllen. Ich glaube, die Amerikaner sind selbst nicht sehr glücklich über die Art und Weise, wie das gehandhabt worden ist. Man hätte das etwas eleganter machen können. Aber ich glaube, wir brauchen nicht beunruhigt zu sein über die Konsequenzen, die sich daraus ergeben oder die manche vielleicht befürchtet haben. Ich möchte es also damit bewenden lassen. Ich glaube, die Dinge kommen wieder in Ordnung, und in der Zwischenzeit ist erneut bekräftigt worden, daß die Aufgaben, die die Amerikaner in Südvietnam zu besorgen haben, ganz bestimmt nicht zu einem Nachlassen des Interesses und des Einsatzes amerikanischer Truppen auf europäischem Boden und besonders auf deutschem Boden führen.</p>
				<p>[2 c. Deutschlandpolitik. Deutsch-deutsche Kontakte]</p>
				<p>Aber jetzt komme ich zu der ganz entscheidenden Frage, die sogar bis in die letzten Tage hineinreicht, das ist also die Begegnung, das ist der offene Brief, den die SED nur an die SPD, nicht an uns, geschrieben hat, und die Antwort, die die SPD darauf gegeben hat. Ich glaube, man kann sagen, alle Parteien, auch die Bundesregierung und die ganze deutsche Öffentlichkeit waren bereit, diesen Schritt zu begrüßen, und haben auch die Haltung der SPD in ihrer Antwort durchaus anerkannt. Dann kam aber ein zweiter Briefwechsel, der sich von dem ersten doch in einer bemerkenswerten Weise unterscheidet. Der erste ist ganz klar in der Sache auf ein Ziel, auf eine Aufgabe abgestellt, der zweite bringt von seiten der SED schon eine harte Kritik an den gesellschaftlichen, wirtschaftlichen und sozialen Zuständen in der Bundesrepublik mit Verdächtigungen und Anklagen gegen die Regierung, auch gegen die bürgerlichen Parteien und dergleichen mehr. Es werden nur noch die Genossen angesprochen – ich sage das ohne Ironie, es ist einfach so gewesen –, und immer mehr ist deutlich geworden, daß hier ein Gespräch zwischen sozialistischen Parteien stattfindet. Nun sind wir weit davon entfernt zu sagen, das ist ja ein furchtbares Elend und was folgt daraus, sondern wir sind ganz nüchtern geblieben und haben sowohl von der Regierung wie auch von seiten der Partei ein ruhiges und gemessenes Votum abgegeben zu den Dingen, denn ich glaube, wir können nicht leugnen, daß in der Öffentlichkeit, und zwar nicht erst seit gestern und vorgestern, eben doch – ob berechtigt oder nicht berechtigt, sei dahingestellt – eine gewisse Unruhe entstanden ist und daß natürlich jeder, der sich den Anschein auch nur gibt oder der die Hoffnung erwecken könnte, es könnten sich durch eine neue Politik die Zeichen der Zeit etwas ändern, man könnte der Wiedervereinigung etwas näher kommen, eine gute Resonanz im deutschen Volke findet. Wie das am Ende aussieht, meine Damen und Herren, darüber haben wir heute nicht zu befinden. Denn ich glaube, es ist eine Illusion anzunehmen, daß die Möglichkeit eines echten Fortschrittes, der spürbar und fühlbar ist, sowohl für die Menschen, oder der uns dem Ziel der Wiedervereinigung einen Schritt näher bringt, in Pankow liegt er nicht; nach wie vor in Moskau [sic!]. Aber man kann natürlich auch nicht die These ablehnen, daß es schon ein Gewinn wäre, wenn die Deutschen jenseits von Mauer und Stacheldraht etwas mehr Freiheit fühlen könnten, vielleicht auch etwas mehr Freizügigkeit bekommen würden, und sei es auch nur im Hinblick auf die freie Meinungsäußerung. Das wäre auch schon etwas. Aber jetzt muß ich ganz deutlich sagen, die SPD hat diesen zweiten Brief mit der Bereitschaft und dem Angebot, sowohl in Chemnitz eine Veranstaltung abzuhalten wie in Hannover, beantwortet zu einem Zeitpunkt, als ungefähr zwei Wochen vorher bekannt war, daß am 21. April die Fraktionsvorsitzenden aller drei Parteien beim Bundeskanzler über die Deutschlandfrage ein Gespräch führen würden. Die SPD wußte auch genau, daß in diesen Tagen ein Weißbuch über die Deutschlandpolitik von Anfang an, seit Beginn der Bundesregierung bis zu diesem Tage, herauskommt mit einer langen Erklärung und Interpretation. Nachdem wir 20 Jahre um die Wiedervereinigung ringen, meine Damen und Herren, hätte es nach meiner Meinung auch noch acht oder zehn Tage Zeit gehabt, um sich einmal mit dem Weißbuch zu beschäftigen und das gemeinsame Gespräch zwischen allen Fraktionen abzuwarten (Beifall). Wenn die SPD [so] tut – und der Bürgermeister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hat mir einen Brief geschrieben, daß ich ja sozusagen unterrichtet gewesen sei –, dann muß ich sagen, ich war nicht unterrichtet. Und die Unterrichtung, die stattgefunden hat – da ist auf der einen Seite mein Stellvertreter, Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>, und auf der anderen Seite Herr Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> –, ist so erfolgt, daß bereits die Beschlüsse festlagen und überhaupt keine Zeit mehr bestanden hat, irgendwie beratend oder konsultierend auch nur eine Zeile, auch nur einen Satz zu ändern. Das halte ich für keine Unterrichtung, denn angesichts des vorgesehenen Gespräches wäre es eigentlich eleganter gewesen, wenn man die Möglichkeit gehabt hätte, miteinander einmal zu sprechen, was da gut und was da tunlich ist und was gegebenenfalls außer der SPD auch anderen Fraktionen eine Möglichkeit zu einem klaren Bekenntnis in dieser Sache gibt. Das alles ist, wie gesagt, nicht geschehen. Nun stehen wir also vor der Frage, und über die haben wir uns zwei lange Vormittage mit unserem Koalitionspartner unterhalten, welche Haltung nehmen wir in dieser Frage ein. Wir sind alle der Auffassung, daß es nicht zumutbar ist, daß wir nur als bloßes Anhängsel der SPD alles gutheißen und uns anhängen, aber daß wir auch nicht lauthals protestieren wollen gegenüber dem, was die SPD auf eigene Verantwortung, auf eigenes Risiko da eingeleitet hat. Ich glaube, wir würden uns alle freuen, wenn sie wirklich Erfolg haben würden. Aber wir sind in der Beurteilung der Chancen natürlich durchaus unterschiedlicher Meinung. Ich glaube, es wäre auch schlecht, wenn man sozusagen die ganzen Parteien hier auf ein Kollektiv zusammenpacken möchte, wie es drüben in der SED ja nicht weiter verwunderlich ist. Aber in der Zwischenzeit habe ich gehört, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> eine Antwort gegeben hat, daß er mit dem Vorschlag der SPD einverstanden ist, daß SPD-Sprecher – von uns ist nicht die Rede – in Chemnitz und in Hannover auftreten. Als selbstverständlich nehme ich dabei an, daß sowohl die Veranstaltungen hier in Hannover, aber vor allen Dingen auch die in Chemnitz drüben durch die jeweiligen Sender ausgestrahlt werden, d.h., der Ostsender muß diese Veranstaltung bringen, genau wie wir bereit sind, auch die Veranstaltung in Hannover zu senden. Meine Damen und Herren, welches Bild das geben wird, darüber sind wir uns auch nicht im unklaren, denn wenn in Chemnitz die Zuhörer – ob das 2- oder 3 000 sein mögen – in einem Saal vereinigt sind, dann sind es im Zweifelsfall ganz linientreue SED-Leute, oder falls andere sich hineinschmuggeln, dann werden sie sich hüten, auch nur einen Laut von sich zu geben, der gegen die Parteilinie ist. Es wird also eine Veranstaltung sein, die bestenfalls mit einem Schweigen endet, vielleicht auch mit Protesten, während auf der andere Seite unsere Veranstaltung in Hannover wahrscheinlich auch Zuhörer findet von Kommunisten – die können sich bei uns ja entsprechend tarnen –, von DFU-Mitgliedern und von einigen pseudo-intellektuellen Kreisen, und wie da die Resonanz sein wird und das optische Bild, das weiß ich gar nicht. Aber das alles soll uns meiner Ansicht nach nicht kümmern.</p>
				<p>Noch eine andere Frage steht hier an, zu der ich Stellung genommen habe, das ist nämlich die Frage des Auftretens von Personen, die ein Amt verwalten. Ich halte es für völlig ausgeschlossen, daß z.B. irgendein Vertreter der Bundesregierung oder ein hoher Staatsbeamter dort in Erscheinung tritt und auf diesen Parteiveranstaltungen dann das Wort ergreift. Ich glaube, das wäre zu gefährlich, denn dann würde überhaupt niemand mehr unterscheiden können, was gut und böse ist. Man muß einmal bedenken, wie die Dinge nach draußen liegen, und ich glaube, die Wirkung nach innen ist völlig anders zu beurteilen wie die nach draußen. Das deutsche Volk ist mit den Dingen vertraut und kann Gut und Böse noch unterscheiden. Hier ist auch die unmittelbare Möglichkeit der Aufklärung gegeben, aber stellen Sie sich vor, wenn wir hier z.B. bei den Passierscheinen oder bei dem Interzonenhandel oder bei anderen Gelegenheiten nicht ganz genau und sorgfältig prüfen, ob da nicht etwas drin vorhanden ist, was eine Aufwertung der sogenannten DDR bedeutet, und dann könnte man es erleben, daß in illustrierten Zeitungen in aller Welt vielleicht Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> neben Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> sitzt, und dann soll man auseinanderhalten, wie das eigentlich zusammenpaßt. Und wie wollen wir dann eigentlich unsere Politik glaubhaft machen? Ich möchte all diese Gefahren, die auftauchen, aufzeigen, nicht um etwas zu zerstören, nicht um eine vielleicht denkbare Chance kleiner Erleichterungen zu verbauen, sondern um die ganze Problematik vor Augen zu führen.</p>
				<p>Also, wir sind nicht eingeladen, wir werden also auch keinen offenen Brief an die SED schreiben. Wir werden vermutlich auch keinen von der SED bekommen, denn jetzt ist die Sache sehr unter sozialistischem Aspekt gestartet worden, und die Antwort, wenn es so richtig ist, wie ich heute vormittag vernommen habe, ist auch in diesem Tenor in etwa gehalten. Das sind die Probleme, mit denen wir uns auseinanderzusetzen haben. Wir sind in manchen Fragen mit der FDP ziemlich einig in den Grundlagen, aber im ganzen gesehen, kann man wohl sagen, daß unser Koalitionspartner immer ein[en] Schritt weiter geneigt ist, diesen Vorstellungen, sei es der SPD, sei es den Vorstellungen der SED, ohne einen Verdacht damit zu äußern, doch näher zu kommen. Aber ich glaube, es würde jetzt angemessen sein, wenn unser Fraktionsvorsitzender aus der gestrigen Vorstandssitzung und natürlich überleitend aus den Gesprächen im Koalitionskreis noch meine Ausführungen ergänzen wollte. Ich danke Ihnen!«</p>
				<p>[3. Deutschlandpolitik]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> dankt dem Bundeskanzler für seinen Bericht und erinnert an die Unterredung vom 29. November, in der der Wunsch laut wurde, neben der Koalition die Kooperation aller zu pflegen, vor allen Dingen in drei Punkten, nämlich der Frage der Notstandsverfassung<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-04-19-t1510_AN_FN005" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Ergänzung des Grundgesetzes (Drs. V/1879 vom 13.6.1967).</p></note></seg>, der Frage der Finanzverfassungsreform<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-04-19-t1510_AN_FN006" type="comment"><p>Entwurf eines … Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des Grundgesetzes – Finanzreformgesetz – (Drs. V/2861 vom 30.4.1968).</p></note></seg> und der Deutschlandfrage. Bei der Notstandsverfassung und der Finanzverfassungsreform laufe die Sache gut an, in der Deutschlandfrage stehe man nun vor diesen Gesprächen. Der Bundeskanzler habe die drei Parteien am Donnerstag zu einem Gespräch eingeladen.</p>
				<p>Zur Vorbereitung dieses Gespräches habe es wegen der Meinungsverschiedenheiten über die Pressekonferenz von Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> am Montag von 9 bis 10 Uhr eine Zusammenkunft gegeben, anschließend von 14 bis 14.30 Uhr ein Koalitionsgespräch, das unerfreulich war, und am Dienstag vormittag von 9 bis 12 Uhr ein weiteres Koalitionsgespräch, das sich dann klimamäßig erfreulicher gestaltete. Auch der Vorstand habe sich mit diesen Dingen befaßt und empfehle der Fraktion, sehr deutlich, auch nach draußen, die Initiative des Bundeskanzlers zu diesen vertraulichen Gesprächen als Fraktion zu begrüßen, damit nicht nur die anderen die Schlagzeilen füllen, und den Appell des Bundeskanzlers zu Vertraulichkeit zu unterstützen. Darüber hinaus vertrete der Vorstand die Meinung, daß in diese Gespräche der Gesamtzusammenhang gehöre und zu Beginn nicht die praktischen Punkte angesprochen werden sollten, die jetzt die Schlagzeilen der Presse beherrschen.</p>
				<p>Zunächst sollten erst einmal die Bereitschaft des Westens zu einer Initiative in der deutschen Frage und die Reflexe, die von Genf<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-04-19-t1510_AN_FN007" type="comment"><p>Genfer Konferenz des Abrüstungsausschusses der 18.</p></note></seg> kommen, untersucht werden. Dann müßten die Aversion zwischen Washington und Moskau und deren Auswirkungen auf die Deutschlandfrage geprüft werden, auch die Möglichkeiten, was man mit der Sowjetunion tun könne und was nicht. Offene Fragen gebe es auch noch hinsichtlich der Berlinklausel, der Handels- und der Kulturverträge, der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name>-Doktrin und der diplomatischen Beziehungen mit den osteuropäischen Ländern. Wenn diese Dinge geklärt seien, könne erst die Frage gestellt werden, was die Bundesrepublik bei Wahrung ihres Rechtsstandpunktes zusätzlich tun könne. Hier böten sich dann die Fragen des Handels und die Fragen des Informationsaustausches an. Sicherlich wolle man auch über die Frage von Sitzungen des Bundestages in Berlin sprechen und über die Möglichkeiten eines humanitären Minimalprogramms für die Zone.</p>
				<p>Die Bundesregierung habe auch nicht die Absicht, irgendwelche Briefe, die sie bekommen sollte, zu beantworten oder gar selbst zu schreiben und sich durch ganze Bibliotheken, die entstehen sollten, von den wirklichen Fragen ablenken zu lassen. Außerdem lege sie Wert auf die Feststellung, daß sie nicht zuerst einen offenen Brief bekommen habe. Auch wolle die Bundesregierung sich nicht an irgendeiner Veranstaltung als Anhängsel beteiligen. Das bedeute nicht, daß eine neue Lage nicht geprüft werde.</p>
				<p>Ferner sei von der Opposition und dem Koalitionspartner nach der Kompetenz für Gespräche über Fragen des nachbarschaftlichen Verkehrs entlang der Zone gerufen worden. Hier vertrete die CDU/CSU die Meinung, daß es, solange die Mauer bestehe, keine Freizügigkeit in Deutschland geben werde. Wenn die Mauer verschwinde, stehe man ihr nicht im Wege. Es müsse deutlich werden, daß die Herstellung eines Menschenrechts nicht mit einer Kompetenz beginne.</p>
				<p>Die zunächst zur Debatte stehende Frage befasse sich damit, ob es eine Parlamentsdebatte geben solle oder nicht. Wenn die Vertraulichkeit der Gespräche durchbrochen würde, werde man sich nicht scheuen, die Gesamtdeutschen Dinge im Parlament zu diskutieren und die Bereitschaft zu erklären, zusammen mit dem Koalitionspartner eine Große Anfrage über die Lage in der Zone vorzubereiten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-04-19-t1510_AN_FN008" type="comment"><p>Nicht ermittelt.</p></note></seg></p>
				<p>Weiter habe man im gestrigen Koalitionsgespräch die Art und den Inhalt der Pressekonferenz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mendes</name> kritisiert, wobei man die Fragen der diplomatischen Beziehungen zu Ost- und Mitteleuropa und die Fragen der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name>-Doktrin ausklammerte. Die FDP habe bestätigt, daß ihre Haltung in den drei Punkten unverändert sei, nämlich</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>1.</label><p>im Nein zur Anerkennung der SBZ als DDR,</p></item>
					<item><label>2.</label><p>im Nein zu allem Konföderativen,</p></item>
					<item><label>3.</label><p>im Ja zum alleinigen Vertretungsrecht der Bundesrepublik.</p></item>
				</list>
				<p>Im Jahre 1963 sei von der Bundesregierung ein bisher nicht veröffentlichter, geheimgehaltener Vorschlag zu einem Verfahren zum Zwecke der Wiedervereinigung unter dem Dach der vier technischen Kommissionen erarbeitet worden. An dieser prinzipiellen Politik habe sich bisher nichts geändert. Diese Dinge hätten auch bei den Koalitionsverhandlungen eine Rolle gespielt, und die FDP habe damals auf die auf ihrem Parteitag<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-04-19-t1510_AN_FN009" type="comment"><p>FDP-Bundesparteitag 1965 in Frankfurt.</p></note></seg> vor den Bundestagswahlen erhobenen Thesen verzichtet, nämlich statt von einem Auftrag der vier Mächte von einem der drei Westmächte an die Bundesrepublik und einem Auftrag der Sowjetunion an die SBZ auszugehen. Insofern seien die von Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> in seiner Pressekonferenz am 4. April gemachten Erläuterungen, nach denen er die Modalitäten, das Verfahren für die Wiedervereinigung versteht, im Prinzip nicht zu beanstanden. Die Koalition habe deshalb, auch auf Wunsch der FDP, unter Vorsitz des Bundeskanzlers getagt und folgende Resolution gefaßt:</p>
				<p>»Unter dem Vorsitz des Bundeskanzlers trafen heute Vertreter der CDU/CSU- und der FDP-Fraktion zur Erörterung über die Deutschlandfrage zusammen. In der Aussprache wurde erneut festgestellt, daß die in der Regierungserklärung des Bundeskanzlers vom 10. November 1965 festgelegten Grundsätze über die Deutschlandpolitik die Grundlage für die gemeinsame Politik der Koalition in dieser Frage darstellen. Insbesondere wurde nach Darlegung des Ministers Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> und Herbeiziehung des Wortprotokolls seiner Erklärung in der Pressekonferenz vom 4. April 1966 zu den Fragen der Viermächteverantwortung und der Auftragsverhandlungen prinzipielle Übereinstimmung dieser Aussagen mit der gemeinsamen Politik festgestellt. Ziel der Politik bleibt die Wiederherstellung eines in Freiheit gestalteten deutschen Staates. Alle politischen Aktionen müssen wie in der Vergangenheit auf die Verwirklichung dieses Zieles gerichtet sein.«</p>
				<p>Mehr könne man in einer solchen Situation nicht erwarten.</p>
				<p>Bezüglich der Gespräche mit der SPD am kommenden Donnerstag wolle man in aller Form die nicht ordnungsgemäße Unterrichtung der CDU/CSU-Fraktion zur Sprache bringen. Den mit den in Rede stehenden Dingen besonders vertrauten Minister am Montag telefonisch dem Grunde nach zu orientieren, reiche nicht aus. Die angestrebte Kooperation aller hätte vorherige Gespräche dringend erforderlich gemacht.</p>
				<p>Dann müsse eine Differenzierung zwischen den beiden Briefen der SPD getroffen werden. Der erste Brief sei sehr viel besser gewesen als der zweite, in dem man vier Punkte beanstande:</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>1.</label><p>In der ersten Antwort der SED auf den ersten Brief der SPD sei eine ganze Breitseite von Beschimpfungen der sozialen Wirklichkeit in der Bundesrepublik abgefeuert worden, ohne daß die SPD dies auch nur mit einem Satz zurückgewiesen hätte. Die SPD hätte mindestens, auch wenn sie als Sozialdemokraten mit dem sozialen Programm der Bundesregierung nicht einverstanden sind, darauf verweisen können, daß die Verhältnisse hier besser seien als in der Zone. Diese Dinge würden in der künftigen Debatte eine Rolle spielen.</p></item>
					<item><label>2.</label><p>Weiter rüge man in dem Brief eine Formulierung, in der es heiße: Die politischen Kräfte »in dem ursprünglich von der sowjetischen Armee besetzen Teil Deutschlands«. Den von der sowjetischen Armee besetzten Teil Deutschlands gebe es auch heute noch. Dies sei eine Kernfrage, die man anschneiden wolle.</p></item>
					<item><label>3.</label><p>Dann beanstande man die im SPD-Text verwendete Formulierung »Vertreter der im Deutschen Bundestag und in der Volkskammer vertretenen Parteien«.</p>
						<p>Dies bedeute eine Parallelität, der man entgegentreten müsse. Für die CDU/CSU sei die SPD kein Feind und auch kein Gegner, sondern ein Konkurrent, die SED dagegen ein Feind, die nur existiere, weil in jenem Teil Deutschlands russische Soldaten stehen.</p></item>
				</list>
				<p>Dis SPD habe diesen Schritt ohne die Bundesregierung unternommen. Von seiten der CDU/CSU bestehe kein Anlaß, sie daran zu hindern. Man könne nur immer wieder betonen, daß die Bundesregierung nicht den ersten Brief bekommen habe. Raten wolle man der SPD, sich auf keine Einengung des Themas einzulassen.</p>
				<p>Im heutigen Koalitionsgespräch habe die FDP davon Mitteilung gemacht, sie wolle den Brief der LDP beantworten, und habe dann einige Grundzüge der vermutlichen Antwort zur Kenntnis gebracht.</p>
				<p>Was den Austausch der Redner usw. betreffe, weise der Koalitionspartner darauf hin, daß es bereits in Bad Homburg eine Veranstaltung gegeben habe und daß er bereit sei, ähnliche Veranstaltungen unter ähnlichen Bedingungen in der SBZ durchzuführen. Darüber hinaus seien auch die Fragen des Interzonenhandels, der Sowjetisch Besetzten Zone, der EWG, der Bundestagssitzungen in Berlin und die Fragen der Nachbarschaft dem Grunde nach erörtert worden.</p>
				<p>Bundeskanzler Prof. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>: »Ich habe eben gerade eine Nachricht bekommen; ich möchte Ihnen eine Stelle daraus vorlesen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> sprach laut ADN am Dienstag vor Funktionären der kommunistischen Jugendorganisation der Zone FDJ und vor Zonensportlern. Er sagte: ›Wir begrüßen die Zustimmung des Parteivorstandes der SPD zu einem offenen Meinungsaustausch der Funktionäre und Mitglieder der beiden größten deutschen Parteien. Die SED versteht die Sorgen der CDU/CSU-Führung, die alles unternehme, um die große Aussprache der Arbeiterklasse der DDR mit der Arbeiterklasse der westdeutschen Bundesrepublik zu stören. Die westdeutschen Atomrüstungs- und Revanchepolitiker haben richtig verstanden, daß wir uns nicht mit der SPD streiten, sondern uns mit den SPD-Funktionären über die Politik und die für das Volk lebensgefährlichen Pläne der CDU/CSU-Führung aussprechen wollen.‹«</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin) lenkt die Aufmerksamkeit auf einen Artikel im »Handelsblatt«, das eine Veröffentlichung aus der »Izvestija« wiedergebe. In dem Artikel schildere ein sowjetischer Journalist, wie freimütig ihm ein höherer Beamter über die Arbeit des Gesamtdeutschen Ministeriums berichtete und ihm dabei auch einen 400 Seiten umfassenden Rechenschaftsbericht des Forschungsbeirats in Sachen Wiedervereinigung der Periode 1961 bis 1965 übergeben habe. Weiter sei von einem von Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> und Bundesvertriebenenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> ausgearbeiteten Geheimmemorandum die Rede gewesen, wonach die Bundesregierung auf jeglichen territorialen Anspruch im Osten verzichte, wenn die Sowjetunion ihre Zustimmung zur Wiedervereinigung gebe. Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerJohannes_1961-10-17">Müller</name> (Berlin), bitte um Aufklärung, ob dieser Artikel der Wahrheit entspreche.</p>
				<p>Bundesvertriebenenminister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> teilt mit, ihm sei von einem derartigen Geheimmemorandum nichts bekannt. Das »Neue Deutschland« habe diesen Aufsatz aus der »Izvestija« im vollen Wortlaut unter der Überschrift »Von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GöringHermann">Görings</name> Grüner Mappe zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradls</name> Grauem Band« abgedruckt. Danach berichte die »Izvestija« von einer Denkschrift <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mendes</name> und einem Besuch in dessen Ministerium, wo dem sowjetischen Journalisten der Graue Band <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradls</name> ausgehändigt worden sei, nämlich der von der Bundesregierung verabschiedete Bericht des Forschungsbeirats über die Vorbereitung zur Wiedervereinigung Deutschlands.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Frhr. von und zu Guttenberg</name> berichtet über die Beratungen des Arbeitskreises V, der sich zunächst mit der Pressekonferenz des Gesamtdeutschen Ministers befaßt habe, die mit Unwillen aufgenommen wurde. Es gebe keine Stimme, die sich mit den Meinungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mendes</name>, insbesondere hinsichtlich der Aufnahme diplomatischer Beziehungen zu den osteuropäischen Staaten und der Frage möglicher Verhandlungen mit den Machthabern in der SBZ, identifiziere. Der Arbeitskreis sei zu dem Ergebnis gekommen, daß die Meinungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mendes</name> im Gegensatz zu der Politik der Bundesregierung stünden.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> habe seine in der Pressekonferenz gemachten Äußerungen, es könnten Verhandlungen im Auftrage der Vier Mächte über die Modalitäten der Wiedervereinigung geführt werden, später so interpretiert, daß er lediglich von Auftragsverhandlungen wollte gesprochen haben, etwa im Sinne des Bundestagsbeschlusses von 1958<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-04-19-t1510_AN_FN010" type="comment"><p>Sten. Ber., 41. Sitz. am 1.10.1958, S. 2426f. (Umdr. 160).</p></note></seg>, der Genfer Konferenz vom Jahre 1959/61 bzw. des Memorandums aus dem Jahre 1963. Diese nachträgliche Interpretation könne keineswegs überzeugen, denn es sei sowohl 1958, 1959 und 1963 von der Bundesregierung und vom Bundestag lediglich gesagt worden, daß die Durchführung eines Wiedervereinigungsbeschlusses der vier Siegermächte durch technische Kommissionen aus beiden Teilen Deutschlands möglich sei. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> dagegen entlasse die vier Siegermächte aus der eigentlichen Wiedervereinigungsfrage und wolle die Wiedervereinigung durch ein Gespräch zwischen den beiden Teilen Deutschlands herbeiführen.</p>
				<p>Ferner habe sich der Arbeitskreis mit dem Briefwechsel der SPD mit der SED befaßt und trete der Meinung des Bundeskanzlers bei, daß der erste Brief der SPD in Ordnung gewesen sei, während der zweite Brief Bedenken aufwerfe. Als bedenklich empfinde der Arbeitskreis, daß</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>1.</label><p>die SPD sich mit diesen gemeinsamen Veranstaltungen in eine sehr ungünstige Optik der sozialistischen Gemeinschaft auf deutschem Boden begebe;</p></item>
					<item><label>2.</label><p>daß dieser Briefwechsel kurz vor dem Gespräch mit dem Bundeskanzler begonnen habe; ein solches Vorgehen könne die Kooperation nur erschweren;</p></item>
					<item><label>3.</label><p>daß der zweite Brief allerlei Formulierungen enthalte, die Anlaß zu erheblicher Kritik bieten;</p></item>
					<item><label>4.</label><p>daß es eine schlechte Sache sei, wenn der Regierende Bürgermeister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in Chemnitz aufträte, wodurch die Optik der Drei-Deutschland-Politik leider nicht vermieden werden könne.</p></item>
				</list>
				<p>Das Ergebnis der Arbeitskreissitzung sei darauf hinausgelaufen, die SPD nun diese Sache bis zum Ende durchführen zu lassen. Nach seiner, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Frhr. von und zu Guttenbergs</name>, Überzeugung, werde die SPD sehr schnell merken, in welches Unternehmen sie sich da eingelassen habe.</p>
				<p>Darüber hinaus vertrete der Arbeitskreis die Meinung, daß auch die CDU/CSU Überlegungen anstellen müsse, welche Möglichkeiten für sie bestehen, um auf diesem Felde offensiv zu werden. Eine reine Ablehnung jeglichen Hineinwirkens in die Zone werde die Öffentlichkeit in der Bundesrepublik der Regierung nicht abnehmen. Man müßte also Wege suchen, die die Risiken möglichst gering halten, andererseits aber offensive Kontakte dergestalt ermöglichen, daß die Meinung der CDU/CSU in der Zone gehört werde, ohne eine Gefahr der Aufwertung oder gar Anerkennung der SED heraufzubeschwören.</p>
				<p>Der Arbeitskreis beabsichtige, morgen noch einmal zusammenzukommen und diese Dinge im Detail zu besprechen. Die Mitglieder des Vorstandes würden herzlich gebeten, an dieser Sitzung teilzunehmen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> unterstreicht die Notwendigkeit einer erneuten Sitzung des Arbeitskreises, wenn man auch heute versuchen müßte, zu einer gewissen Bildung der Linie der Gesamtfraktion zu kommen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> bemerkt, daß die Frage nicht gleichgültig sein dürfe, wer von drüben zu den Gesprächen komme und wer wem freies Geleit geben solle. Eine weitere Frage sehe er in dem Verhältnis der Parteien der Bundesrepublik zu den Zonenparteien. Hier sollte man nicht die Vorstellung aufkommen lassen, als ob es sich drüben um korrespondierende Parteien handeln könnte. Die FDP sollte man um Auskunft bitten, wo sie den gleichen Boden mit der LDP vermute, der sie zu korrespondierenden Gesprächen veranlassen könnte.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> erläutert, die FDP beabsichtige, mit ihrem Brief deutlich zu machen, daß viele Mitglieder der LDP anders als die Führung dieser Partei dächten und daß ein Gespräch mit ihr nicht möglich sei, weil die LDP keine eigenständige Politik betreiben könne.</p>
				<p>Die Frage des freien Geleits beinhalte natürlich ein großes Problem. Der Bundeskanzler habe die Bitte geäußert, zu diesem Gespräch keine amtlichen Personen zu entsenden, womit sich auch hinsichtlich des Regierenden Bürgermeisters <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> Fragen stellten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name> sieht die zur Diskussion gestellten Vorschläge vor dem Hintergrund einer von Moskau insinuierten großen strategischen Offensive, die ergriffen worden sei, nachdem der direkte Versuch der Drei-Staaten-Theorie gescheitert sei. Man denke nur an den Besuch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbrichts</name> in Ägypten und die Zurückhaltung der arabischen Staaten, trotz des Abbruchs der diplomatischen Beziehungen mit der Bundesrepublik. Er, <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name>, betrachte die ganze Entwicklung mit Sorge, auch angesichts der schlechten politischen Verfassung der westdeutschen Bevölkerung.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> stellt fest, daß keine weiteren Wortmeldungen mehr vorliegen und die Fraktion die zum Ausdruck gekommene Linie billige.</p>
				<p>[4. Bericht des Fraktionsvorsitzenden, Personalia]</p>
				<p>Anschließend berichtet Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> aus der Sitzung des Vorstandes und erinnert an den Streit zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>. Inzwischen habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> am 21. März einen Brief an Bundeskanzler a. D. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> geschrieben, der im Wortlaut der Fraktion zugänglich gemacht und wozu eine entsprechende Notiz an die Presse gegeben werde. Damit sei die Sache erledigt.</p>
				<p>Dann empfehle der Vorstand, für die nächste NATO-Parlamentarierkonferenz in Paris <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KopfHermann_1949-09-07">Kopf</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> zu entsenden, für den Integrationsältestenrat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauknechtBernhard_1949-09-07">Bauknecht</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IllerhausJoseph_1953-10-06">Illerhaus</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SerresGuenther_1949-09-07">Serres</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> zu benennen, für den Ausschuß gemäß Artikel 45 GG (Ausschuß zur Wahrung der Rechte der Volksvertretung) als ordentliche Mitglieder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauerJosef_1912-03-15">Bauer</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KopfHermann_1949-09-07">Kopf</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StruveDetlef_1949-09-07">Struve</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilhelmiHans_1957-10-15">Wilhelmi</name>, als stellvertretende Mitglieder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauknechtBernhard_1949-09-07">Bauknecht</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeldenRembert_1961-10-17">van Delden</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">von Eckardt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoesingJosef_1954-01-14">Rösing</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> zu bestellen.</p>
				<p>Die Fraktion ist damit einverstanden.</p>
				<p>[5. Bericht aus dem Ältestenrat, Plenarplan]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> erstattet einen Bericht aus dem Ältestenrat und gibt einen Überblick über den Ablauf der nächsten Plenarsitzungen.</p>
				<p>Dann teilt er zum gemeinsamen Antrag der CDU/CSU und FDP zur Frage der Besoldungsreform mit, daß die Bundesregierung hier aufgefordert werde, baldmöglichst den Rest des sogenannten Vorschaltgesetzes vorzulegen und die Grundzüge der künftigen Besoldungsreform bekanntzugeben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-04-19-t1510_AN_FN011" type="comment"><p>CDU/CSU-FDP-Antrag betr. Besoldungsreform (Drs. V/271 vom 9.2.1966).</p></note></seg> Im dritten Punkt bitte man die Bundesregierung, Vorstellungen zu entwickeln, wie die Harmonisierung hinsichtlich der Besoldung und der Stellenpläne in Bund, Ländern und Gemeinden gesichert werden könne. Im Innenausschuß seien die beiden ersten Punkte mit Mehrheit durchgekommen, der dritte Punkt infolge mangelnder Präsenz abgelehnt worden. Es sei aber erforderlich, diesen dritten Punkt wieder in den Antrag aufzunehmen, und so werde die Fraktion dringend gebeten, bei der 2. Lesung des Gesetzes anwesend zu sein, um die Mehrheit für den eingebrachten Änderungsantrag zu garantieren.</p>
				<p>[6. Landwirtschaft]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Vittinghoff-SchellFelix_1961-10-17">Frhr. von Vittinghoff-Schell</name> berichtet über die Beratungen des Arbeitskreises [II] über die verfassungsrechtliche Seite des Koalitionsantrages zum Schutz der bäuerlichen Veredelungswirtschaft.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-04-19-t1510_AN_FN012" type="comment"><p>CDU/CSU-FDP-Gesetzentwurf zum Schutze der landwirtschaftlichen Veredelungswirtschaft (Drs. V/353 vom 2.3.1966).</p></note></seg> Zunächst werde es für dringend erforderlich gehalten, die Meinung der Bundesregierung sowohl in politischer wie in verfassungsrechtlicher Hinsicht zu hören.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> schlägt vor, bei der Beratung dieses Antrages den Bundesjustizminister um Formulierungshilfe zu bitten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BauknechtBernhard_1949-09-07">Bauknecht</name> glaubt, daß bei einer Beantwortung dieser Frage durch die Bundesregierung insgesamt mancher Minister überfordert und sich dann wohl dem Votum des Bundesjustizministers anschließen werde. Auch er stimme dem Vorschlag zu, daß sich der Justizminister mit dieser Sache befasse und sein Votum im Ausschuß abgebe.</p>
				<p>[7. Eisenbahnen. Deutsche Bundesbahn, Landwirtschaft. Allgemeines]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> berichtet aus dem Arbeitskreis III, der sich hauptsächlich mit der Lage der Bundesbahn beschäftigt habe. Man habe anhand des Berichts der CDU/CSU-Kommission die Fragen durchgesprochen und Anregungen gegeben. Zur Zeit liege noch kein abschließendes Ergebnis vor. Es komme aber darauf an, unter allen Umständen Maßnahmen durchzuführen, um Zahlungen des Bundes in ein Faß ohne Boden zu vermeiden. Infolgedessen müsse schnell entschieden werden zwischen der Bundesregierung einerseits und der Fraktion andererseits, ob man entweder Sofortmaßnahmen, vor allem auf finanzwirtschaftlichem Gebiet, sei es auf dem Wege des Gesetzes oder der Initiative der Bundesbahn oder der Bundesregierung, einleiten wolle oder ein längerfristiges Programm in Form der Stufenmaßnahmen in festen Abständen in Angriff nehmen wolle. Zu diesem Zwecke schlage der Arbeitskreis vor, die CDU/CSU-Kommission zu beauftragen, im Zusammenwirken mit der Bundesregierung und unter Berücksichtigung der von der Bundesregierung erstellten Vorarbeiten diese beiden Komplexe, Sofortmaßnahmen und langfristige Maßnahmen, in einem Arbeitsprogramm zusammenzufassen und innerhalb eines Monates dem Arbeitskreis und dann der Fraktion vorzulegen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name> kommt auf die Empfehlung des Arbeitskreises II zu sprechen, der die Beseitigung der Altersgrenze von 27 Jahren für die Erlangung von Schülerfahrkarten bei der Deutschen Bundesbahn beschlossen habe. Dieser Antrag sollte unter der Voraussetzung, daß Arbeitskreis III zustimme, als Fraktionsantrag eingebracht werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-04-19-t1510_AN_FN013" type="comment"><p>Antrag Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HammansHugo_1965-10-19">Hammans</name> u.a. und Fraktion der CDU/CSU betr. Altersgrenze für Schülerfahrkarten bei der Deutschen Bundesbahn (Drs. V/546 vom 21.4.1966).</p></note></seg></p>
				<p>Die nächste Empfehlung beziehe sich auf die von einer Reihe von Fraktionsmitgliedern vorbereitete Kleine Anfrage über die Auswirkungen der Tariferhöhungen auf land- und forstwirtschaftliche Erzeugnisse und frage weiter nach den Verkehrsbedingungen in wirtschaftlich schwachen Gebieten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-04-19-t1510_AN_FN014" type="comment"><p>Kleine Anfrage <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BauknechtBernhard_1949-09-07">Bauknecht</name> u.a. betr. Auswirkungen der Tariferhöhungen auf dem Verkehrssektor (Drs. V/538 vom 20.4.1966).</p></note></seg></p>
				<p>Die Fraktion stimmt den beiden Anträgen zu.</p>
				<p>[8. Reise des Fraktionsvorsitzenden]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> berichtet zum Schluß der Fraktionssitzung über seine Reise in die Vereinigten Staaten und durch mehrere südamerikanische Länder.</p>
				<p>Die Stimmung, die in Washington herrsche, sei eine sehr komplexe und schwierige Stimmung nicht nur wegen des Vietnamkrieges, der alle, die man spreche, sowohl politisch wie in der eigenen Familie beschäftige, denn immer mehr Soldaten würden nach Vietnam geschickt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#McNamaraRobert">McNamara</name> habe ihm, dem Redner, einen persönlichen Vortrag über die Lage dort gehalten, über den er leider keine Ausführungen machen dürfe. Eines wolle er aber mitteilen, daß die Zahl der Deserteure von Nordvietnam nach Südvietnam, die früher pro Monat 500 betragen habe, um das Vierfache gestiegen sei; das sei wohl eine bedeutsame Information.</p>
				<p>Die Stimmung, die man sonst in den USA antreffe, sei, natürlich nicht offiziell, von dem Mißverständnis hinsichtlich des Rotchina-Geschäfts ein wenig beeinträchtigt.</p>
				<p>Der Kontakt der CDU/CSU zur amerikanischen Verwaltung sei Dank der Bemühungen besonders der Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Frhr. von und zu Guttenberg</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> verbessert worden, und die Zeiten, als die SPD hier ein höheres Ansehen genoß, seien vorbei. Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, erachte es für wichtig, daß immer wieder persönliche Kontakte mit den amerikanischen Stellen aufgenommen werden, denn man könne sich durch Argumente wirklich beteiligen, wenn man erst einmal eine Vertrauensbasis gewonnen habe.</p>
				<p>Die Gesprächspartner Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzels</name> seien u.a. gewesen Vizepräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HumphreyHubertH">Humphrey</name>, Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RuskDeanD">Rusk</name>, Verteidigungsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#McNamaraRobert">McNamara</name>, die Berater des Präsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RostowEugeneV">Rostow</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BatorFrancisM">Bator</name>, der stellvertretende Leiter der Abrüstungsbehörde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FisherAdrianS">Fisher</name>, der Sonderberater des Präsidenten für NATO-Fragen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchesonDeanG">Acheson</name>, Finanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FowlerHenryH">Fowler</name>, der Direktor der Weltbank <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoodsGeorgeD">Wood</name>, der stellvertretende Leiter der Europa-Abteilung des State Departement <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaetzelJohnRobert">Schaetzel</name>, sowie Botschafter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThompsonLlewellynE">Thompson</name> und verschiedene führende Senatoren.</p>
				<p>Neben dem Vietnamproblem haben die NATO-Krise und die französische Position im Vordergrund der Gespräche gestanden. Dabei wurde von allen Gesprächspartnern versichert, daß die Vereinigten Staaten trotz des Krieges in Vietnam unverändert an der Erhaltung der NATO interessiert seien und die Sicherheitsgarantie für Europa ungeschmälert weiterbestehe. Es könne keinen Zweifel geben, daß in den grundsätzlichen Fragen der NATO, nämlich der Frage der amerikanischen Sicherheitsgarantie und der Anwesenheit amerikanischer Truppen in Deutschland, Übereinstimmung bestehe. Zugleich hätten die Amerikaner ihre Hoffnung auf eine engere deutsch-amerikanische Zusammenarbeit zum Ausdruck gebracht, nicht nur auf militärischem, sondern auch auf politischem Gebiet. Darüber hinaus seien die Vereinigten Staaten außerordentlich stark daran interessiert, Erfahrungen auf der Ebene der Gesellschaftspolitik auszutauschen. Der amerikanische Innenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UdallStewartL">Udall</name>, der vor zehn Monaten die Bundesrepublik besuchte, zeigte sich in einem Gespräch von den öffentlichen Dienstleistungen, dem Stand der Gesetzgebung und der deutschen Maßnahmen auf dem Gebiet der Reinhaltung der Luft und des Wassers tief beeindruckt. In diesem Gespräch wurde angeregt, einen Austausch von Informationen und Experten für gemeinsame Probleme wie die Luftreinhaltung und die Reinhaltung des Wassers durchzuführen. Außerdem sei der Plan eines deutsch-amerikanischen Jugendaustausches erörtert worden.</p>
				<p>Was die aktuelle NATO-Krise betreffe, sei die Meinungsbildung über ihre Lösung in den Vereinigten Staaten noch im vollen Gange. Eine erste Stellungnahme der Amerikaner sei erfolgt, die man kenne und auch begrüße. In diesen Gesprächen habe er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, den hier in der Fraktion und im Bundestag vertretenen Standpunkt, daß es darauf ankomme, soviel NATO und soviel Mit-Frankreich wie möglich zu erhalten, vorgetragen. Für diese Auffassung habe er sehr viel Verständnis gefunden, wenn auch nicht bei allen. In Washington interessiere man sich vor allem dafür, zu erfahren, welche Haltung die Bundesregierung einnehme, insbesondere welche Auffassung Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> vertrete.</p>
				<p>Die Bereitschaft der USA, über weitere Fragen zu sprechen, die die NATO zu einem mehr als nur […] militärischen Bündnis mache, sei nach seiner Meinung im letzten Jahr gewachsen.</p>
				<p>Was nun den Abzug der 15000 amerikanischen Soldaten aus Deutschland betreffe, habe ihm der amerikanische Verteidigungsminister diese Maßnahmen im einzelnen erklärt und begründet. Danach würden diese Truppen bis Ende des Jahres in Monatsraten zu je 3000 Mann wieder ersetzt werden. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#McNamaraRobert">McNamara</name> legte Wert auf die Feststellung, daß dies eine rein militärtechnische Maßnahme sei, die die Kampfkraft der amerikanischen Truppen in Europa nicht gefährde. Im übrigen erklärte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#McNamaraRobert">McNamara</name>, daß die amerikanischen Truppen schon deshalb in Europa bleiben müßten, weil sie hier unersetzbar seien. Auch sei die Bundesregierung angesprochen worden, in Zukunft etwas mehr für ihre Verteidigung aufzubringen.</p>
				<p>Bei seinen Gesprächen über die Lösung der NATO-Krise habe er darauf hingewiesen, daß es nach seiner Meinung besser wäre, als Testfall für die Gespräche mit Frankreich nicht mit einer Frage zu beginnen, die bilaterale Rückwirkungen für den einen oder anderen zur Folge haben könnte, sondern mit Fragen, die zum Beispiel gemeinsame Einrichtungen der NATO betreffen, um herauszubekommen, was das Ja <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulles</name> zum Bündnis und das Nein zur Organisation bedeute.</p>
				<p>Ferner habe er eine lange Diskussion mit Botschafter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ThompsonLlewellynE">Thompson</name>, dem Vorsitzenden der Vier-Mächte-Arbeitsgruppe in der deutschen Frage gehabt. Die USA seien bereit, erneute Lösungsvorschläge zu erörtern und gemeinsam zu vertreten.</p>
				<p>Vor seinem Besuch in Washington habe Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> Gelegenheit genommen, Informationsreisen auch nach Südamerika zu unternehmen. Er glaube, daß diese Reisen besonders wichtig waren, denn der deutsche Name nehme hier nach wie vor einen guten Rang ein. Diese guten Beziehungen könnten noch weiter genutzt werden, und es wäre gut, wenn es zu einem verstärkten Austausch von Politikern aus diesen Ländern und der Bundesrepublik käme und wenn sich die deutsche Entwicklungshilfe darum bemühen würde, die technische Hilfe wie die privaten Investitionen zu fördern.</p>
				<p>Die deutschen Entwicklungshelfer, denen er bei ihrer praktischen Arbeit habe zusehen dürfen, würden gute Arbeit leisten. Es scheine besonders wichtig zu sein, den südamerikanischen Ländern dabei zu helfen, die Bevölkerung ausreichend mit Nahrungsmitteln aus der eigenen Produktion zu versorgen. Auch die Bemühungen der beiden Kirchen in diesen Ländern fänden bei der Bevölkerung Anerkennung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
