<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#MarxStefan"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1966-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/V</title>
						<author>Stefan Marx</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno>https://d-nb.info/999060686</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1010550721</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1015/1</idno>
							<objectName>[Nicht überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 3. Oktober 1967</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>24 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1967-10-03"><time type="start" when="15:05:00"/><time type="end" when="16:48:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-01" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2021-11-12" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
			<change when="2022-09-08" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="5">SVPs</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_SVP-1" corresp="#cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_div_SVP-1">A. TOP 1: Bericht des Fraktionsvorsitzenden. – TOP 2: Bericht des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> zur Causa <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name>. – TOP 3: Bericht aus dem Ältestenrat. – TOP 4: Allgemeine Aussprache.</item>
					<item xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_SVP-2" corresp="#cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_div_SVP-2">B. TOP 5: Berichte aus den Arbeitskreisen. – TOP 6: Präsenzpflicht während der Sitzungswochen in Berlin.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>[1. Bericht des Fraktionsvorsitzenden]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> widmet dem verstorbenen Bundesminister a. D. Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohm</name> einen ehrenden Nachruf.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_FN001" type="comment"><p>Der Abgeordnete Hans-Christoph <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohm</name> war am 17. September 1967 verstorben.</p></note></seg></p>
				<p>Der Vorsitzende wendet sich dann einem Herzstück unserer bisherigen Politik zu, den Fragen der Familienpolitik, deren Bedeutung er herausstellt, und betont, daß es Gegenden unseres Vaterlandes gibt, in denen es zugleich mit diesen Dingen eine Schul- oder auch eine Gebietsproblematik gibt – landespolitische Dinge, aber sie kulminieren manchmal gerade bei unseren treuesten Kreisen und man muß sie, glaube ich, im Bewußtsein festhalten.</p>
				<p>Ich möchte gerne, wo der Bundeskanzler aus guten Gründen in dieser Woche nicht hier sein kann <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_FN002" type="comment"><p>Anfang Oktober 1967 machte Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> für einige Tage in Bebenhausen bei Tübingen Urlaub. Wie der Leiter des Presse- und Informationsamtes der Bundesregierung, Staatssekretär Karl-Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaseKarl-Günthervon">von Hase</name>, erklärte, habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> an nur vier Arbeitstagen des August, seines Ferienmonats, keine Termine gehabt. Vgl. »Kiesinger macht Urlaub«, in: »FAZ« vom 3. Oktober 1967; »Kiesinger verärgert über Kritik an seinem Urlaub«, in: »Die Welt« vom 5. Oktober 1967.</p></note></seg>, auch noch ein paar Sätze zu anderen Dingen sagen. Das Erste ist eine außenpolitische Bemerkung. Wir werden in der nächsten Woche – und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> wird darüber im Zusammenhang berichten – eine außenpolitische Debatte haben, nicht zur Verteidigungspolitik, die wollen wir zurückstellen bis zur völligen Genesung von Minister Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>. <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_FN003" type="comment"><p>Bundesverteidigungsminister Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> hatte am 29. August 1967 in seinem Haus auf Sylt einen schweren Kollaps erlitten, musste längere Zeit rekonvaleszieren und konnte erst im November 1967 seine Amtsgeschäfte wieder aufnehmen. Vgl. <hi rendition="#smcap">Oppelland</hi>, S. 696 f.</p></note></seg> Seine Genesung macht Fortschritte, und ich bin ständig in Verbindung mit dem Rekonvaleszenten. Es wird eine auswärtige Debatte sein, denn der Bundeskanzler und – ich glaube – auch die Fraktion legt Wert darauf, sobald wie möglich in der Sprache, aber auch in den Absichten der Koalition insgesamt vor der Öffentlichkeit und vor diesem Hause Klarheit zu bekunden.</p>
				<p>Der Termin, der dafür gefunden wurde, ist nicht besonders glücklich, aber man muß ihn um der Sache willen nutzen und sich darauf einrichten. In diesem Zusammenhang möchte ich schon jetzt, ohne den Vorbereitungen der Arbeitskreise vorzugreifen, zwei Sachen sagen. Ich glaube, daß besondere Behutsamkeit am Platze sei bei allen Äußerungen, die etwa das jugoslawische Problem betreffen. <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_FN004" type="comment"><p>Gemeint ist die Frage der Wiederaufnahme diplomatischer Beziehungen zu Jugoslawien, die 1957 abgebrochen worden waren, nachdem das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TitoJosipBroz">Tito</name>-Regime die DDR diplomatisch anerkannt hatte. Vgl. hierzu <hi rendition="#smcap">Booz</hi>, S. 114–116.</p></note></seg> Hier ist erstens zu beachten, daß natürlich ein voller Botschafteraustausch unsere rechtlichen Positionen wirklich beeinträchtigen würde. Hier ist zweitens zu beachten der uns bekannte Zusammenhang mit der arabischen Welt. Und drittens – wozu Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name> sicher einen besonderen Beitrag leisten könnte – der Akzent, der dabei in Moskau dann als unfreundlich und antirussisch angesehen werden würde. Ich glaube, wir sollten hier besonders behutsam sein. Ebensoviel Behutsamkeit scheint mir aber auch in diesen Fragen von Nöten zu sein.</p>
				<p>Wenn hier ein Wettlauf, wer schneller sei auf diesem Gebiet, einsetzen sollte, dann gäbe es nicht nur keine Gegenleistung, sondern dann käme man mit Sicherheit auf eine abschüssige Bahn. Und ich meine, wir müssen uns deshalb sehr überlegen, ob es richtig war, ob es richtig ist und richtig bleibt, an allen Plätzen zugleich tätig werden zu wollen, in Moskau, in Pankow, an allen Plätzen Ost- und Mitteleuropas. Das nur in wenigen Sätzen!</p>
				<p>Das zweite, was ich eben kurz behandeln möchte, ist die Antwort des Herrn Bundeskanzlers auf den Brief von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StophWilli">Stoph</name>. <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_FN005" type="comment"><p>Der Vorsitzende des Ministerrats der DDR, Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StophWilli">Stoph</name>, richtete am 10. Mai 1967 ein Schreiben an Bundeskanzler Kurt Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>, das am 11. Mai 1967 im Bundeskanzleramt übergeben wurde. Eingang und Inhalt des Schreibens wurden am gleichen Tag durch die Bundesregierung bekanntgegeben. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StophWilli">Stoph</name> schlug direkte Verhandlungen über die »Aufnahme normaler Beziehungen zwischen beiden deutschen Staaten« vor. Er lud <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> zu solchen Verhandlungen nach Ost-Berlin ein und erklärte seine Bereitschaft, sich mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> in Bonn zu treffen. Für den Wortlaut des Schreibens vgl. <hi rendition="#smcap">Dokumente zur Deutschlandpolitik</hi> V/1 (1966/67), S. 1115–1117. In seinem Antwortschreiben vom 13. Juni 1967 erklärte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>, solange die Lösung der deutschen Frage nicht möglich sei, müsse im Interesse des Friedens und der Entspannung in Europa nach innerdeutschen Regelungen gesucht werden, welche die Beziehungen zwischen den Deutschen in Ost und West förderten. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> schlug vor, dass Beauftragte beider Seiten ohne politische Vorbedingungen Gespräche über praktische Fragen des Zusammenlebens der Deutschen aufnehmen sollten. Der Brief des Bundeskanzlers wurde in der DDR nicht veröffentlicht. Für den Wortlaut des Schreibens vgl. ebd., S. 1277–1279. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StophWilli">Stoph</name> beantwortete den Brief <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesingers</name> am 18. September 1967. Er übte scharfe Kritik an der »Alleinvertretungsanmaßung« der Bundesregierung, forderte erneut Verhandlungen zwischen den beiden Regierungschefs und übersandte den »Entwurf eines Vertrages über die Herstellung und Pflege normaler Beziehungen zwischen der Deutschen Demokratischen Republik und der Bundesrepublik Deutschland«, durch den die gegenseitige völkerrechtliche Anerkennung ausgesprochen werden sollte. Für den Wortlaut des Schreibens nebst Vertragsentwurf vgl. ebd., S. 1668–1671. In einer Erläuterung seines Schreibens, die er am 20. September 1967 vor der Volkskammer gab, erhob <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StophWilli">Stoph</name> den Vorwurf, die Bundesregierung wolle die DDR der Bundesrepublik »einverleiben«. Wer menschliche Erleichterungen wolle, müsse zuerst »die menschlichste aller Fragen«, die Sicherung des Friedens, lösen. Für den Wortlaut der Rede vgl. ebd., S. 1690–1702. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> stellte sich in seiner Antwort vom 28. September 1967 auf den Standpunkt, dass gegenseitige Polemik nicht weiterführe. Er hielt an seinen Vorschlägen für innerdeutsche Regelungen fest und erklärte, dass zu Verhandlungen darüber der Staatssekretär des Bundeskanzleramtes zur Verfügung stehe. Für den Wortlaut des Schreibens vgl. ebd., S. 1733. In einer Fernsehansprache am folgenden Tage bezeichnete der Bundeskanzler den Ost-Berliner Vertragsentwurf als »Teilungsvertrag«; das sei eine politische Vorbedingung, auf die die Bundesregierung nicht eingehen könne. Für den Wortlaut der Fernsehansprache vgl. ebd., S. 1737 f. In einem Interview für den Deutschlandfunk vom gleichen Tage wies <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> darauf hin, dass im Rahmen des von ihm vorgeschlagenen Verhandlungsprogramms auch »alle möglichen neuen Vorschläge« erörtert werden könnten. Für den Wortlaut des Rundfunkinterviews vgl. ebd., S. 1738–1740. Auch dieser Brief <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesingers</name> wurde in der DDR nicht veröffentlicht. Das Presseamt des Ministerrats der DDR veröffentlichte am 29. September 1967 eine Stellungnahme, in der es hieß, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> sei mit keinem Wort auf die »konstruktiven und sachlichen Vorschläge« der DDR eingegangen. Diese Vorschläge würden aufrechterhalten, und die Regierung der DDR hoffe, »daß Herr Kiesinger noch zu der Erkenntnis kommen wird, daß solche Verhandlungen unvermeidlich sind«. Für den Wortlaut dieser Erklärung vgl. ebd., S. 1745 f.</p></note></seg> Der nun doch noch erfolgte Brief von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StophWilli">Stoph</name> ist, wie ich glaube, eine totale Ablehnung der Vorschläge, die von uns gemacht worden sind. Und das, was in diesem sogenannten Vertragsentwurf steht, ist die glatte Aufforderung zu einer Kapitulation unserer Politik.</p>
				<p>Der Bundeskanzler hat es für richtig gehalten, und wir haben ihn in dieser Absicht unterstützt, den Brief gleichwohl zu beantworten, um unseren guten Willen und unsere Beharrlichkeit in dieser Sache zu beweisen. Und er hat sich entschlossen, das rasch und knapp und präzise zu tun. Ich kann aus meiner Sicht nur sagen: Ich finde es gut, daß und wie schnell geantwortet worden ist. Über die weiteren Schritte, meine Freunde, muß man sich allerdings noch einmal im internen Kreis verständigen.</p>
				<p>Das dritte Problem – auch während der Ferien – ist gewesen die Nonproliferation. Die Fraktionsführung hat den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> gebeten, einen Teil seiner Parlamentsferien zu opfern für eine erneute Ausarbeitung. Sie ist Ihnen zugegangen – in gewohnter Qualität, wie ich nur sagen kann. <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_FN006" type="comment"><p>Vgl. Kurt Birrenbach: »Der neue gemeinsame Entwurf der Vereinigten Staaten und der Sowjetunion für einen Nichtverbreitungsvertrag vom 24. August 1967«, Ausarbeitung vom 27. September 1967, in: ACDP, 01-433-117/2.</p></note></seg> Ich möchte Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirrenbachKurt_1957-10-15">Birrenbach</name> für diese Arbeit danken. Der Vorstand hat gestern, und ich hoffe, daß Sie dem zustimmen, diese Arbeitsgruppe gebeten, ihre Arbeit fortzusetzen.</p>
				<p>Der Fraktionsvorstand hat weiter den Arbeitskreis Auswärtiges gebeten, eine ähnliche kleine Arbeitsgruppe für all die schwierigen Sachprobleme, die sich bei den Überlegungen zur EWG, Großbritannien, die skandinavischen Länder und Irland stellen, einzusetzen und in ähnlich qualifizierter Weise die Vorarbeiten zu leisten.</p>
				<p>Wenn ich jetzt auf wenige Punkte der Innenpolitik eingehe, dann setze ich voraus, daß die Fraktionsmitglieder diese Übersicht, die ich Ihnen übermittelt habe, auch zur Kenntnis genommen haben. <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_FN007" type="comment"><p>Vgl. hierzu die Zusammenstellung der Gesetzesmaterien, die bis zum Ende der 5. Wahlperiode aus der Sicht der Fraktion der CDU/CSU verabschiedet werden sollten, in: BA, N 1371–73. Die Aufstellung vom 13. September 1967 enthielt insgesamt 56 Punkte. Dabei handelte es sich nur um »Gesetzentwürfe von politischer Bedeutung«. Kleinere Gesetzesvorhaben waren darin nicht enthalten.</p></note></seg> Aus der Sicht der Koalition – das darf ich ganz leidenschaftslos und ohne jede Schadenfreude sagen – wird der schwerste Punkt im nächsten halben Jahr, das parlamentarisch etwa bis Ostern oder Pfingsten reichen wird, die Möglichkeit oder Unmöglichkeit der Verabschiedung einer ausreichenden Notstandsgesetzgebung sein.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, Sie haben gesehen, daß sich der Widerstand des Deutschen Gewerkschaftsbundes eher verschärft hat. Er hat inzwischen zum 2. November zu einer Kundgebung hier in Bonn eingeladen, bei der die Sprecher, die hauptsächlichen Sprecher, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenbergLudwig">Rosenberg</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeermannHermann">Beermann</name> und noch ein Dritter sein werden. <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_FN008" type="comment"><p>Vgl. hierzu »DGB-Kundgebung gegen die Notstandsgesetzgebung in Bonn«, in: »DGB-Nachrichtendienst (ND)«, Nr. 261 vom 2. November 1967.</p></note></seg> Aus dem Bremer Wahlkampf <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_FN009" type="comment"><p>Gemeint ist der Wahlkampf für die Bürgerschaftswahlen in Bremen am 1. Oktober 1967, bei denen sich der Stimmenanteil der SPD gegenüber den Wahlen von 1963 um 8,7 Prozentpunkte auf 46,0 Prozent verringerte. Sie verlor sieben Mandate und kam nur noch auf 50 Sitze in der 100 Köpfe umfassenden Bürgerschaft. Die CDU konnte ihren Stimmenanteil geringfügig um 0,6 Prozentpunkte auf 29,5 Prozent steigern. In der Bürgerschaft gewann sie ein Mandat hinzu und kam auf 32 Sitze. Die FDP verzeichnete einen Stimmenzuwachs von 2,2 Prozentpunkten und erzielte ein Ergebnis von 10,5 Prozent. Dadurch erhöhte sich die Zahl ihrer Sitze in der Bürgerschaft von acht auf zehn. Über acht Mandate in der Bremischen Bürgerschaft verfügte die NPD, die 8,8 Prozent der abgegebenen Stimmen erhielt. Vgl. AdG 1967, S. 13441.</p></note></seg> haben wir die interessante Mitteilung, daß dort ein Dutzend Mitglieder der Bremischen Bürgerschaft, angeführt von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoljahnRichard">Boljahn</name>, dem dortigen König der SPD, also zwölf Mann hoch, eine Anzeige in die Zeitung gesetzt haben und sich noch vor dem bremischen Wahltag als dauernde Notstandsgegner, Notstandsgesetzgebungsgegner auch gegenüber den Entwürfen der jetzigen Bundesregierung bekannt haben. Das muß man sehen.</p>
				<p>Und wenn man sieht, meine Damen und Herren – das bitte ich besonders ernst zu nehmen –, daß heute die Freie Demokratische Fraktion einen eigenen Notstandsentwurf <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_FN010" type="comment"><p>Vgl. Antrag der Abgeordneten Dorn, Busse (Herford), Diemer-Nicolaus, Mischnick und der Fraktion der FDP vom 2. Oktober 1967 betreffend ein Gesetz zur Sicherung der rechtsstaatlichen Ordnung im Verteidigungsfall (BT-Drucksache V/2130).</p></note></seg> der Presse übergeben hat, einen Entwurf, der überhaupt nur für den Fall, daß geschossen wird, Notstandsregelungen vorsieht, und wenn man die anderen Dinge, die in den Ferien eine Rolle gespielt haben, dazu nimmt, dann müßte man blind sein, wenn man nicht sähe, daß hier Kräfte am Werk sind, auch koalitionspolitisch etwas anderes an uns vorbei oder um uns herum zu entwickeln. Ich sage nicht, daß das wirklich aktuell wäre, aber die Tendenz muß man sehen. Die Antwort kann darauf nur sein, daß man die Dinge, die die Regierung in Absprache mit der Fraktion dazu vorgetragen hat, entschieden fördert und möglichst zur Beschlußfassung bringt. Also würde ich in der Notstandsfrage dafür sein, daß wir unseren Faden zügig abspulen, dann ist das für uns das Beste.</p>
				<p>Das Zweite auf der innenpolitischen Palette ist aus meiner Sicht auch das Wichtigste in dieser ganzen Wahlperiode, nämlich das Problem der Finanzverfassungsreform. Ich weiß, daß man sich hier fragen kann, werden wir das überhaupt noch schaffen oder nicht? Ich möchte meinen, diese Frage dürfe die Fraktion nicht an sich stellen, denn die Sache ist so wichtig, daß die Große Koalition hier sich wirklich bewähren muß. Es gibt hierzu Vorarbeiten unter Führung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name>. Erinnern Sie sich an die »gemischte Kommission«! <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_FN011" type="comment"><p>Gemeint ist die paritätisch von der Bundestagsfraktion und der Partei (CDU) besetzte Kommission zur Finanzverfassungsreform, die der Abgeordnete Alois <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name> leitete. Vgl. hierzu Protokoll der Fraktionssitzung vom 21. Februar 1967, TOP 5.</p></note></seg> Die Vorarbeiten sind vorzüglich gewesen. Die Bundesregierung hat dann angefangen, mit den Ländern zu verhandeln. Das ist wichtig. Gestern aber wurde im Vorstand darauf hingewiesen, und hier bitte ich um die Unterstützung durch die Fraktion, daß es hier nicht nur ein Problem gibt, das die Bundesregierung mit den Ländern auszuhandeln hat, sondern auch ein Problem, das vorher mit der Fraktion besprochen werden muß, weil hier Kompetenzen und Prioritäten auf Jahre hinaus verfassungswirksam festgelegt werden, die für den Bundesgesetzgeber von größter Bedeutung sind. Wir haben deshalb den Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name> gebeten, die Arbeit seiner Kommission fortzusetzen. Ich nehme an, daß Sie damit einverstanden sind.</p>
				<p>Auf der Tagesordnung der nächsten Zeit steht dann auch das schwierige Energie- und Kohleproblem. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> wird Ihnen sagen, wann das ins Parlament kommt.</p>
				<p>Auf der politischen Tagesordnung steht auch der Plan des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>. <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_FN012" type="comment"><p>Am 22. September 1967 veröffentlichte Bundesverkehrsminister Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> sein verkehrspolitisches Programm für die Jahre 1968 bis 1972. Vgl. <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi>, Nr. 103 vom 26. September 1967, S. 881–891 in Verbindung mit der BT-Drucksache V/2494.</p></note></seg> Ich möchte hierzu der Fraktion sagen, daß ich glaube, es war vom publizistischen Standpunkt her eine geschickte Methode, den Mann – von dem Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> wohl für die Zukunft noch mehr erwartet, darf ich es so ausdrücken – auf diese Weise plötzlich dem ganzen Publikum zu präsentieren, und das, obwohl es noch keine Beschlüsse des Wirtschaftskabinetts und der Bundesregierung dazu gibt. Es hat sogar schon eine Idee gegeben, diesen Plan vielleicht schon nächste Woche im Bundestag zu debattieren. Die Fraktionsführung der CDU/CSU hat daraufhin nur gefragt, ob dies bereits ein Plan der Bundesregierung sei. Zur Sache selbst hat der Arbeitskreis heute zu beraten angefangen und wird darüber berichten. Lassen Sie mich deshalb nur einen politischen Satz dazu sagen: Nach der Lage, die hier entstanden ist – und die ich, wie Sie spüren, ein bißchen beklage –, kann ich nur empfehlen, hier nicht mit kleinkarierten oder gar angemeldeten Vorbehalten, die ungewiß sind, zu operieren, sondern, wenn überhaupt, dann nur mit Vorschlägen. In dem Plan von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> steckt ein ganzes Stück guter Vorarbeit unseres Freundes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohm</name>, dessen die Fraktion gerade vorhin gedacht hat.</p>
				<p>Die Bundestagsfraktion der CDU/CSU war ja auch schon einmal soweit gewesen, seinem Gesetzentwurf, der den Bundesbahnteil betraf, ihre prinzipielle Zustimmung zu geben. Die Sache ist dann vertagt worden. <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_FN013" type="comment"><p>Gemeint ist der von der Bundesregierung beschlossene und am 24. Juni 1966 dem Bundesrat zugeleitete Entwurf eines Gesetzes zur Anpassung der Deutschen Bundesbahn an die Veränderungen auf dem Verkehrsmarkt, für den der damalige Bundesverkehrsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohm</name> verantwortlich zeichnete. Vgl. BR-Drucksache 243/66. Innerhalb von fünf Jahren sollte das Leistungsangebot der Deutschen Bundesbahn durch Stilllegung oder Einschränkung derjenigen Dienste, die nicht mehr wirtschaftlich waren, den Veränderungen auf dem Verkehrsmarkt angepasst werden. Bei der Durchführung entsprechender Maßnahmen waren nach dem Entwurf insbesondere die Verkehrsbedürfnisse der wirtschaftlich schwachen und verkehrsungünstig gelegenen Gebiete zu berücksichtigen. Neu war, dass der Bundesverkehrsminister die Initiative bei Stilllegungen erhalten sollte. Nach dem seinerzeit geltenden Bundesbahngesetz stand sie den Organen der Bundesbahn zu. Ferner sollte der Bundesverkehrsminister statt der üblichen Einzelgenehmigungen über Stilllegungen en bloc entscheiden, nämlich über drei Stufenpläne. Schließlich wurde den Ländern oder anderen Gebietskörperschaften das Recht eingeräumt, auf der Erhaltung von Strecken und Diensten der Bahn zu bestehen, dann mussten sie finanziell dafür aufkommen. Die Maßnahmen zur Rationalisierung und Modernisierung der Deutschen Bundesbahn einschließlich der Umgestaltung ihrer Verwaltungsorganisation wollte der Bund mit einem Sonderinvestitionsprogramm unterstützen, das allerdings unter dem Vorbehalt stand, dass es die Haushaltslage gestattete. Im Bundesrat, der sich in seiner Sitzung am 15. Juli 1966 mit dem Gesetzentwurf befasste, stieß der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohm</name>-Plan auf erheblichen Widerstand. Der Bundesrat sah sich, wie es in seiner Stellungnahme hieß, »nicht in der Lage, einen Gesetzentwurf gutzuheißen, der die Einschränkung des Leistungsangebots der Deutschen Bundesbahn isoliert und ohne Rücksicht auf die notwendige Ersatzbedienung des Verkehrs regelt«. Nach Ansicht des Bundesrates sollte der Gesetzentwurf, solange nicht gleichzeitig der Entwurf eines Gesetzes zur Sicherung einer optimalen Verkehrsbedienung vorgelegt wurde, zurückgestellt werden, zumal die im Entwurf vorgesehenen Maßnahmen im Allgemeinen auch aufgrund bestehender Rechtsvorschriften durchgeführt werden könnten. Vgl. hierzu Bundesrat, 297. Sitzung am 15. Juli 1966, S. 147–153 in Verbindung mit der BR-Drucksache 243/66 (Beschluss). Die Widerstände im Bundesrat und die Regierungsumbildung im Herbst 1966 verhinderten, dass der Gesetzentwurf noch in der Amtszeit von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeebohmHans-Christoph_1949-09-07">Seebohm</name>, der mit der Bildung der Großen Koalition sein Amt als Bundesverkehrsminister aufgeben musste, in den Bundestag eingebracht wurde. Die neue Bundesregierung beschloss am 6. April 1967, den Gesetzentwurf »vorläufig ruhen zu lassen«, was einer Vertagung auf unbestimmte Zeit gleichkam. Für den Wortlaut des Beschlusses vgl. das Schreiben des Chefs des Bundeskanzleramtes an den Direktor des Bundesrates vom 19. April 1967, in: Bundesrat, zu Drucksache 243/66 (Beschluss).</p></note></seg> Das bedeutet aber doch, daß hier kein Anlaß besteht, sich hinkend in eine Sache einzulassen, sondern nur aufrechten Schrittes und mit beiden Beinen und schon gar nicht kleinlich und sicherlich nicht nörgelnd. Ich bin sicher, daß wir als Fraktion dies alle in ähnlicher Weise empfinden.</p>
				<p>Ich möchte gerne noch ein Wort sagen zu zwei Punkten, die besonders umstritten sind. Ich sage nicht, daß es deshalb nicht weitere gibt auf der Ausgabenkürzungsseite unserer finanzpolitischen Skala. Sie erinnern sich, daß die Sozialdemokraten sowohl für die Vorschläge, die die knappschaftliche Versicherung betreffen <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_FN014" type="comment"><p>Nach der Regierungsvorlage für das Finanzänderungsgesetz 1967 sollten die Steigerungssätze für die Altersruhegelder und Erwerbsunfähigkeitsrenten in einem Zeitraum von fünf Jahren schrittweise von 2,5 auf 2 Prozent und bei Berufsunfähigkeitsrenten von 2 auf 1,6 Prozent gesenkt werden. Vgl. BT-Drucksache V/2149.</p></note></seg> wie die Krankenversicherungspflicht für die Rentner <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_FN015" type="comment"><p>Die Regierungsvorlage für das Finanzänderungsgesetz 1967 sah eine Beteiligung der Rentner an ihrer Krankenversicherung vor. In dem Entwurf wurde die Beitragspflicht des Rentners mit 4 Prozent der Rente festgesetzt. Vgl. BT-Drucksache V/2149.</p></note></seg>, Vorbehalte angemeldet haben. In Kenntnis dieser Vorbehalte hat die Bundesregierung ihre Beschlüsse bekräftigt. Wir unsererseits, meine Damen und Herren, können also nur sagen: Wollen mal sehen, wie weit wir mit diesen Beschlüssen kommen werden. Nur eines sei ganz klar gesagt, sollte der Koalitionspartner an einem wichtigen Punkt des Gesamtpakets sich versagen oder die Sache so verwässern, daß das Ganze sinnlos wird, dann entsteht in dieser Sache und insoweit auch für uns eine neue Lage. Ich meine, mehr sollte man zur Stunde zu dieser Sache nicht sagen.</p>
				<p>Aber man hat während der Ferien gesehen, was so in Flüsterpropaganda passiert ist, wer hier in Wirklichkeit der Schuldige ist. Angeblich ist es die CDU/CSU, die sozial demontiert, und die anderen sind es, die die Renten verteidigen. In Wahrheit denken CDU/CSU wie die Sozialdemokraten an die Rentner und an die Alten. Und wir machen hier eine Politik zusammen, wie sie vorgeschlagen ist, oder wir lassen uns zusammen etwas Besseres einfallen. Ich glaube, hier muß man von vornherein sehr deutlich werden, nicht weil man irgendwelche Schwierigkeiten machen will, sondern weil ich glaube, daß es der CDU/CSU wohl ansteht, in der Großen Koalition den Part zu spielen, der zügig und schnell und entschlossen auch bereit ist, die Vorschläge der gemeinsamen Regierung zu unterstützen.</p>
				<p>In dieser Sache bleibt aber eines offen, und das müssen wir einfach sehen. Wir müssen uns bemühen um Fragen, die die Familienpolitik betreffen. Ich will hier keine Schleusen öffnen bei der Frage der mittelfristigen Finanzplanung. Ich nicht, aber zumindest diese Fraktion, ich meine sogar, auch diese Regierung, bestimmt aber diese Fraktion, kommt mit sich selbst nicht ins Reine – ich will es mal so sagen –, wenn sie nicht in ihren Aussagen bis über 1969 hinaus einen familienpolitischen Vorschlag zu machen gewillt und imstande ist.</p>
				<p>Ich sage das auch deshalb, weil in der einen oder anderen wohnungsbaupolitischen Entscheidung, die wir entweder heute oder später treffen werden, schon wieder über die Absprache hinaus eine Einschränkung familienpolitischer Dinge passiert. Und das könnte diese Fraktion nicht ertragen, daß es am Schluß heißt, die haben ihre Renten, obwohl es die Formel der CDU/CSU war, verteidigt. Man möge entschuldigen, wenn ich das so übertrieben sage, ich will jetzt nicht die Schleusen öffnen. Aber wenn ich schon davon spreche und eben auch den Beifall des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> gehabt habe, dann muß ich an dieser Stelle sagen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name>, ich bitte Sie herzlich, diese Sache in Ordnung zu bringen, diesen Angriff auf den Bundesminister für Familien- und Jugendfragen, den Generalsekretär der CDU. <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_FN016" type="comment"><p>Ende August 1967 hatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> in einem Leserbrief in der »FAZ« die Familienpolitik der Bundesregierung scharf kritisiert. Die Familienpolitik sah er »in den allerletzten Rang der Innenpolitik abgedrängt«. Hierfür machte er vor allem Familienminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>, der zugleich das Amt des Generalsekretärs der CDU Deutschlands ausübte, verantwortlich. Dem Familienminister unterstellte er »familienpolitische Demontage« beziehungsweise »Abbau der Familienpolitik«. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> wollte der von ihm bis dahin bekämpften These von der »Überflüssigkeit« des Familienministers nicht länger widersprechen. Für den Wortlaut vgl. Franz Josef Wuermeling: »Familienpolitik im letzten Rang«, in: »FAZ« vom 29. August 1967.</p></note></seg> Das, glaube ich, ist nicht förderlich in der Sache. Ich darf das ganz freimütig sagen. Sonst, glaube ich, kommen wir nicht weiter.</p>
				<p>Ich habe dann nur noch einen Punkt. Es gibt jetzt bei der SPD in Berlin dieses sogenannte »[Glienecker] <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_FN017" type="comment"><p>In der Vorlage: Glieniker.</p></note></seg> Papier«, das überall eine Rolle spielt. <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_FN018" type="comment"><p>Auf einer Klausurtagung im Schloss Glienecke, an der ca. 70 führende Vertreter der Berliner SPD teilnahmen, verabschiedete der Landesausschuss der SPD Berlin eine Entschließung zur Berlin- und Deutschlandfrage, das sogenannte Glienecker Papier. Darin forderten die Berliner Sozialdemokraten direkte Verhandlungen des Senats mit Ost-Berlin über praktische Erleichterungen wie Vereinbarungen über menschliche Begegnungen, den Austausch auf wissenschaftlichem und technischem, kulturellem und sportlichem Gebiet, die Intensivierung kommunalpolitischer Kontakte oder einen Zeitungsaustausch. Für den Wortlaut dieser Entschließung vgl. <hi rendition="#smcap">Dokumente zur Deutschlandpolitik</hi> V/1 (1966/67), S. 1712–1716.</p></note></seg> Der Vorstand hat die Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">von Eckardt</name> und die anderen gebeten, dazu eine sachverständige Meinung zu erarbeiten. Der Hauptstreitpunkt dort ist die Tendenz, die selbständigen Möglichkeiten Berlins stärker auszunutzen.</p>
				<p>Ich komme jetzt zum Letzten, und das ist der Punkt, bei dem ich mir weniger Wohlwollen zuziehen werde, nämlich die Behandlung des Finanzänderungsgesetzes <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_FN019" type="comment"><p>Die Vorlage der Bundesregierung – »Entwurf eines Gesetzes zur Verwirklichung der mehrjährigen Finanzplanung des Bundes, II. Teil« (BT-Drucksache V/2149) – enthielt im Wesentlichen die Gesetzesänderungen, die zur Erreichung der mit der Finanzplanung angestrebten Ausgabeplafonds in den Jahren bis 1971 notwendig waren.</p></note></seg> in der Fraktion und im Hause. Das Finanzänderungsgesetz wird – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> wird gleich den Tagungsplan mitteilen – zusammen mit dem Haushalt den Bundestag erst in der dritten oder vierten Oktoberwoche erreichen. Dieses Gesetz ändert 22 Bundesgesetze, und zwar nicht nur am Rande. Es ist am 13. Oktober erst im Bundesrat. Das sind also die Konsequenzen aus der mittelfristigen Finanzplanung, Abteilung Streichung. Dieses Gesetz ändert diese 22 Gesetze zum Teil ziemlich im Kern. Es wird deshalb die Frage sein, wie das behandelt werden soll. Ich höre jetzt alle Wünsche von den Ausschüssen, und ich höre auch das gute Wort »ausdiskutieren«! Und ich höre den heimlichen Vorwurf, es werde manipuliert. Deshalb müssen wir offen darüber reden.</p>
				<p>Das Gesetz muß am 1. Januar in Kraft treten. Träte es nicht in Kraft, wäre nicht nur die mittelfristige Finanzplanung kaputt, sondern es träten auch Milliarden Ausgaben ein, also eben die gleiche Lage wie voriges Jahr. Die Frage stellt sich noch härter, weil, wenn der Bundesrat und der Bundestag sich nicht verständigen, auch noch ein Vermittlungsausschuß notwendig würde. Da man Weihnachten kurz vor dem Jahreswechsel zu haben pflegt, bedeutet dies, daß man ungefähr zum 10. Dezember hier fertig sein muß. Da wir die Sache erst in der letzten Oktoberwoche bekommen und in dieser dann folgenden Zeit zwei freie Wochen sind, heißt das, daß wir nur drei Wochen für die Ausschußberatung dieses fundamentalen Gesetzes haben werden. Ich sehe, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>, zum Beispiel die gewichtige Frage der Versicherungspflichtgrenze.</p>
				<p>Lassen Sie mich, meine Damen und Herren, zunächst das Unliebsame sagen, die Sache muß zum 1.1. in Kraft treten. Es gibt keine Chance, hier mit einem Schwanz zu arbeiten und das zeitlich zu verlängern. Und wenn wir das ausdiskutieren wollen, was ich selber wünsche – und ich habe mit dem Kanzler und mit einigen Ministern in den Ferien gesprochen und gesagt, das, was wir hier in der Septemberwoche gemacht haben, kann man mit der Fraktion in einer Periode nur einmal anstellen, aber nicht dauernd <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_FN020" type="comment"><p>Gemeint ist die Fraktionssitzung vom 5. September 1967, in der die große Bundestagsdebatte am folgenden Tage über die von der Bundesregierung vorgelegten Gesetzesentwürfe zur Finanzplanung und Konjunkturpolitik vorbereitet wurde. Vgl. hierzu das Protokoll der Fraktionssitzung vom 5. September 1967.</p></note></seg> –, wenn wir also wünschen, Einfluß zu nehmen auf diese Gesetzgebung, dann bleibt nichts anderes übrig, als sofort fraktionsintern die Beratung aufzunehmen.</p>
				<p>Die Bundesratsdrucksachen liegen vor. <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_FN021" type="comment"><p>Gemeint ist offensichtlich der von der Bundesregierung verabschiedete Entwurf eines Finanzänderungsgesetzes, der am 21. September 1967 gemäß Artikel 76 Absatz 2 des Grundgesetzes dem Bundesrat zur Stellungnahme zugeleitet wurde. Vgl. BR-Drucksache 481/67.</p></note></seg> Die Probleme kennen wir spätestens seit Juni. Deshalb haben wir vor, die Sitzung in Berlin um einen Tag für die Fraktionen zu Lasten der Ausschüsse zu vermehren, damit wir imstande sind, zur 1. Lesung zu wissen, was aus unseren Arbeitskreisen kommt, wie die Fraktion sich in der 1. Lesung einlassen kann, und, meine Damen und Herren, denken Sie an die sozialpolitischen Beispiele von eben, wieweit wir mit dem Koalitionspartner einig werden. Alle Fragen, an welche Ausschüsse die Sache geht, sind sekundär. Entscheidend ist das Ausmaß der Verständigung innerhalb der Fraktion. Gelingt es uns, uns unter uns zu verständigen und uns mit dem Koalitionspartner zu verständigen, dann ist das mit den Ausschüssen, ob es einer oder drei sind, kein riesiges Problem. Gelingt diese Verständigung nicht, dann bedeutet das eine andere Lage für uns alle.</p>
				<p>Ich meine deshalb, wir müssen alsbald die Sache hier unter uns aufnehmen. Und ich höre zu meiner Freude, daß mancher Arbeitskreis das heute wohl wenigstens dem Grunde nach schon begonnen hat.</p>
				<p>Das war der Bericht aus dem Vorstand und zugleich so ein bißchen zur Lage. Ich bin nicht sicher, ob ich alles berichtet habe. Ich würde aber zunächst zur Vervollständigung des Berichtes Herrn Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> bitten, dann Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> und dann die Aussprache eröffnen.</p>
				<p>[2. Bericht des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> zur Causa <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name>]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>: Worum es sich handelt, hat Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> bereits kurz angedeutet. Es sind in den parlamentsfreien Wochen Mitteilungen in der Presse erschienen, die bezogen sich auf Grundstücksangelegenheiten, die eine in Stuttgart, die andere im Vierherrenwald im Hunsrück. Und es ging hier um unseren Kollegen, den Präsidenten Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name>. <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_FN022" type="comment"><p>Bei dem ersten Vorwurf handelte es sich um eine Grundstücksangelegenheit in Stuttgart. Hier wurde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> unterstellt, bei dem Verkauf eines Grundstücks, das er 1959 von der Stadt Stuttgart erworben hatte, einen zu hohen Rückkaufpreis verlangt zu haben. Der zweite Vorwurf betraf das Jagdhaus »Vierherrenwald« im Hunsrück. Hier wurde dem Evangelischen Hilfswerk und indirekt auch dessen damaligem Leiter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> vorgeworfen, im Zusammenhang mit einer Schenkung der Ruhrindustriellenwitwe Ulrike <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HanielUlrike">Haniel</name> Beihilfe zur Steuerhinterziehung und ein Devisenvergehen begangen zu haben. Schließlich ging es um die Frage eines Mitbenutzungsrechts <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaiers</name> für das Jagdhaus. Vgl. »Fleckchen Erde«, in: »Der Spiegel« vom 24. Juli 1967; »Das Präsidenten-Häusle«, in: »Deutsche Tagespost« vom 26. Juli 1967; »Gerstenmaier: Verzerrt und unwahr«, in: »Frankfurter Rundschau« vom 27. Juli 1967; »Neue Runde im Streit um Gerstenmaiers Grundstück«, in: »Die Welt« vom 27. Juli 1967.</p></note></seg> Was hier in der Presse stand, war nur zu einem kleinen Teil richtig, der weitaus größere Teil war unrichtig. Es waren Beschuldigungen, es war Kritik, und es war nur selbstverständlich, daß der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> bei seiner Stellung und bei seiner Tätigkeit in der Politik Wert darauf legen mußte, daß hier eine Instanz der Fraktion Stellung nehmen sollte, wenn er nicht den gerichtlichen Weg gehen wollte.</p>
				<p>Er hat darüber mit dem Fraktionsvorsitzenden, mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> und auch mit den Mitgliedern des Ehrenrates der Fraktion gesprochen. Wir nennen den Ehrenrat »Ältestenrat der Fraktion« <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_FN023" type="comment"><p>Der »Fraktionsältestenrat« wurde von der Fraktionsvollversammlung gewählt. Er bestand aus drei Mitgliedern. Seine Aufgaben wurden vom Fraktionsvorstand beschlossen. Vgl. Paragraph 8 der Arbeitsordnung der Fraktion der CDU/CSU für die 5. Wahlperiode des Deutschen Bundestages, in: ACDP, 08-001-416/1.</p></note></seg>. Ehrenrat wäre in diesem Falle vielleicht noch das Richtigere. Nach einigen Überlegungen waren wir der Meinung, daß das ganze Material, das sich auf diesen Vorgang bezöge, dem Ehrenrat-Ältestenrat zu unterbreiten sei. Diesem Ehrenrat gehören an Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name>, für die CSU-Landesgruppe der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name> und ich. Wir haben uns in den letzten Wochen die Vorgänge genauestens angesehen; was wir haben wollten, haben wir an Vorgängen bekommen. Und wir haben gestern ein abschließendes Gespräch gehabt, und ich habe das Ergebnis unserer Untersuchungen der Fraktion mitzuteilen. Der Beschluß dieses Ältestenrates – wir drei waren völlig einig, in jeder Einzelheit wie im Gesamten – ist der folgende: Die Haltlosigkeit der gegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> in der vergangenen Woche erhobenen Vorwürfe ist erwiesen. Insbesondere ist der Vorwurf einer persönlichen Bereicherung völlig unbegründet.</p>
				<p>Ich freue mich, der Fraktion diesen durch sorgfältige kritische Beobachtungen und Prüfungen selbstverständlichen Beschluß mitteilen zu können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich danke dem Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>, Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name> für die Arbeit, die sie hier geleistet haben. Ich glaube, es ist sehr sinnvoll, daß wir dieses Organ haben. Ich persönlich kann nur sagen – und ich glaube, ich drücke damit die Überzeugung der Fraktion aus –, daß wir in Kenntnis des grundsoliden Charakters unseres Freundes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> ein anderes Ergebnis nicht haben erwarten können, daß es aber gut war, daß alle Anwürfe hier sorgfältig in interner Beratung geprüft und geklärt worden sind. Ich glaube, ich darf damit diesen Punkt verlassen und alle Kollegen bitten, entsprechend draußen zu verfahren.</p>
				<p>[3. Bericht aus dem Ältestenrat]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> berichtet aus dem Ältestenrat.</p>
				<p>[4. Allgemeine Aussprache]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Sie haben die drei Berichte gehört. Wird das Wort gewünscht!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>: Ich bedauere immer, daß man von diesen drei Monaten Parlamentsferien – besonders nach außen hin – so den Eindruck macht, als lägen die Abgeordneten drei Monate irgendwo in der Sonne oder aalten sich am Mittelmeer. Und wenn dann tatsächlich mal hier im Hause ein Vormittag frei wird, bei Gott, ich glaube, jedem von uns fehlt es an der Zeit. Und wir sollen doch nach außen hin durchaus das mehr verständlich machen. Tatsächlich ist es notwendig. Ich bin ja jetzt im 14. Jahr hier, vorher war ich im Landtag [von Rheinland-Pfalz], bin also praktisch 20 Jahre im Parlament und gehöre zu denen, die für eine Altersversorgung der Abgeordneten eintreten, und zwar deshalb, weil ich der Meinung bin, ob er einen Wahlkreis hat oder nicht, der zur CDU/CSU gehört, er hat das ganze Jahr Arbeit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>: Bei allem Verständnis! Ich kann nicht anders als feststellen, daß wir wieder einmal unter Zeitdruck stehen, daß wir wieder einmal Dinge gegen besseres Wissen sehr schnell und nicht gründlich genug überlegt machen müssen. Ich möchte doch ganz dringend um zwei Dinge bitten im Interesse unserer Partei und Fraktion. Das eine ist, daß wir uns die Zeit nehmen. Einer meiner Kollegen hat heute schon im Arbeitskreis für Außenpolitik gesagt, die schweren Probleme der Verdeutlichung dessen, was unsere Ostpolitik ist, geruhsam mindestens einen Tag im Ausschuß und dann auch mindestens einmal an einem ganzen Tag in der Fraktion zu diskutieren.</p>
				<p>Und das Zweite, die Möglichkeit der Aussprache zu geben über die Frage, ob die SPD weitgehend in allen ihren Fragen der Sozialpolitik in der Großen Koalition, in der es ja über Sozialpolitik keine Vereinbarung gibt, nun die Führung übernimmt, oder ob wir hier nicht die Grundsatzfragen auch nach dem Gesichtspunkt, worin wir uns denn noch von der SPD unterscheiden, sehr ernst miteinander diskutieren sollten. Wir müssen uns für diese beiden Fragen – Sicherheit außen und Sicherheit innen – Zeit nehmen, auch wenn wir dafür einen Sonnabend oder einen Sonntag mal nicht im Wahlkreis sind. Ich weiß, wie schwer das ist. Wir stehen alle unter dem gleichen Termindruck, aber ich möchte den Vorstand bitten, das mit einzukalkulieren. Es geht sonst mit Sicherheit einiges schief.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name>: Ich höre, daß morgen vormittag, entgegen der früheren Ankündigung, kein Plenum stattfindet. Ich frage an, weshalb das so geschehen ist, denn wir hätten ja Materien genügend, um sie auf die Tagesordnung zu bringen. Ich bin mir also nicht klar, weshalb das geschehen ist.</p>
				<p>Im Anschluß an den Beitrag meiner Vorrednerin, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>, möchte ich einmal fragen, ob man sich über diese Grundsatzfragen, die wir doch im gegenwärtigen Zeitpunkt anstehen haben und die uns alle bewegen, ob man hier nicht auch einmal einen Tag für diese Zwecke verwendet, denn diese Klausurtagungen, wie sie immer genannt werden, waren meines Erachtens für uns alle Zeit, um zu überlegen, nachzudenken und vor allem auch das, was hier geschieht, zu transformieren auf die tägliche Arbeit, die wir draußen in den Wahlkreisen haben. Ich bitte das einmal zu überlegen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name>, ich sagte schon, der Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> ist bereit gewesen, die Große Anfrage Studienreform <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_FN024" type="comment"><p>Vgl. Große Anfrage der Fraktion der CDU/CSU vom 12. Mai 1967 betreffend eine Studienreform (BT-Drucksache V/1742).</p></note></seg> zu beantworten. Angesichts der Bedeutung der Materie hat der Bundeskanzler, der diese Woche nicht hier ist, ihm aber mitgeteilt, daß er, der Bundeskanzler, darüber noch zunächst in einer Kabinettssitzung beraten wolle. Infolgedessen konnte Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> nicht antworten. Wir waren kurzfristig gezwungen, diese Große Anfrage abzusetzen, die sicherlich einen halben Tag mindestens gedauert hätte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Die Frage der Klausurtagung und ähnliche Probleme werden wir heute eben zu besprechen haben. Wir haben es oft angeregt und oft erwogen. Wenn Sie mir sagen können, wie es technisch gehen kann, bei Wahrung der Vertraulichkeit, diese zweieinhalb bis drei Tage, wie die CSU sie jetzt gehabt hat <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_FN025" type="comment"><p>Gemeint ist die Klausurtagung der CSU-Landesgruppe in Bad Neustadt vom 28. bis 30. September 1967. Während dieser Tagung verabschiedete die Landesgruppe die sogenannten »Neustädter Akzente«, Positionspapiere zu den zentralen Fragen der Innen- und Außenpolitik. Zum Inhalt der »Neustädter Akzente« vgl. ACSP, LG – 5. WP, Nr. 4.</p></note></seg>, mit 250 Kolleginnen und Kollegen durchzuführen, wir schaffen sofort die Möglichkeit. Der Wille dafür ist vorhanden. Aber wie das machen? Vielleicht überlegen wir es bis heute abend noch ein bißchen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name>: Ich bin eben vom Herrn Vorsitzenden angesprochen worden wegen der persönlichen Situation zwischen dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> und mir. Ich möchte dazu ganz kurz nur folgendes sagen:</p>
				<p>1. Ich glaube, ich trete keinem ehemaligen Bundesminister zu nahe, wenn ich sage, daß es wohl noch keinen Bundesminister, der ausgeschieden war, gegeben hat, der so die Person und die Sache seines Amtsnachfolgers jahrelang geschützt und gefördert hat, wie ich das getan habe.</p>
				<p>2. Wenn in der letzten Zeit nach der Entwicklung, die wir alle kennen, nun in sachlicher Hinsicht naturgemäß Meinungsverschiedenheiten auftreten konnten, so sind sie von mir aus gesehen nicht persönlicher Art gewesen, und ich erinnere mich auch nicht, persönliche Angriffe gegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> gerichtet zu haben.</p>
				<p>3. Wenn es erforderlich oder nützlich sein sollte, irgendwelche Friedensbemühungen, die man für notwendig hält, zum Zuge kommen zu lassen, kann ich nur sagen: Ich bin keinerlei Friedensbemühungen gegenüber ablehnend, sondern solche werden an mir niemals scheitern. Meine Freunde, ich bin wesentlich friedlicher veranlagt, als ich scheine.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: Der Arbeitskreis II hat sich heute morgen mit diesem Gesetz über wohnungs- und mietpolitische Fragen befaßt. Der Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HesbergCarl_1953-10-06">Hesberg</name> als Vorsitzender des Ausschusses <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_FN026" type="comment"><p>Der Abgeordnete Carl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HesbergCarl_1953-10-06">Hesberg</name> übte den Vorsitz in dem Bundestagsausschuss für Kommunalpolitik, Raumordnung, Städtebau und Wohnungswesen aus.</p></note></seg> hat dabei über den Inhalt der beiden zur 1. Lesung anstehenden Gesetzentwürfe und über die Auswirkungen auf die Mietpreisbildung im Zusammenhang auch mit der Senkung des Wohngeldes gesprochen. Der Arbeitskreis hat dabei erörtert sowohl das Zinsanhebungsgesetz, nämlich das zweite Gesetz zur Änderung wohnungsbaurechtlicher Vorschriften <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_FN027" type="comment"><p>Vgl. den von der Bundesregierung am 10. August 1967 eingebrachten Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Änderung wohnungsbaurechtlicher Vorschriften (BT-Drucksache V/2063).</p></note></seg>, als auch das Gesetz zur Änderung des Schlußtermins für den Abbau der Wohnungszwangswirtschaft <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_FN028" type="comment"><p>Vgl. den von der Bundesregierung am 28. August 1967 eingebrachten Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Änderung des Schlusstermins für den Abbau der Wohnungszwangswirtschaft und über weitere Maßnahmen auf dem Gebiete des Mietpreisrechts (BT-Drucksache V/2074).</p></note></seg> und über weitere Maßnahmen auf dem Gebiete des Mietpreisrechts.</p>
				<p>Im Zusammenhang mit weiteren mietpreisrechtlichen Fragen, so mit der zweiten Berechnungsverordnung und den Korrekturen am Wohnungsgeldgesetz nach dem noch nicht vorliegenden Finanzänderungsgesetz der Bundesregierung, kam der Arbeitskreis zu folgenden Empfehlungen: Die Auswirkungen auf die Mietpreisgestaltung der Rentnerhaushalte und der Haushalte mit geringerem Einkommen sollten Gegenstand eingehender Überlegungen werden mit dem Ziel, tragbare Ersatzlösungen zu schaffen. Allen Wünschen zur weiteren Ausdehnung des Schlußtermingesetzes, auch der Herausnahme weiterer Stadt- und Landkreise hat der Arbeitskreis sehr eindeutig widersprochen.</p>
				<p>In der Plenardebatte sollte der Redner – und dafür ist der Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> benannt worden – sehr deutlich die nach wie vor bestehende Absicht unserer Fraktion unterstreichen und herausstellen, die Eigentumsmaßnahmen im Wohnungsbau auch zugunsten der Familie in Zukunft nachdrücklich zu fördern. Wir haben also ganz betont darauf hingewiesen, daß wir hier an unseren alten Vorstellungen festhalten und daß wir Bedenken haben, daß unter der Konzeption des Ministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name> etwa eine Änderung unserer früheren Vorstellungen erfolgen könnte. Wir haben Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name> gebeten, in diesem Zusammenhang und in dieser Sicht im Plenum sehr deutlich unserer Meinung Ausdruck zu geben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wird dazu das Wort gewünscht? Darf ich noch eine politische Bemerkung dazu machen? Bei den beiden Gesetzen, die jetzt hier vorgetragen sind, die diese Woche gelesen werden, handelt es sich noch nicht formell um die schwierigere Wohngeldgesetzgebung. Ich wollte das sagen, damit die Einlassungen dazu von uns mit der genügenden Vorsicht erfolgen.</p>
				<p>Zugleich darf ich darauf hinweisen, daß nach meiner Erinnerung in den Vorbesprechungen zur mittelfristigen Finanzplanung Wohngeld keine Rolle spielte und daß natürlich unser Wort gelten muß, daß die Durchführung des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name>-Plans <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_FN029" type="comment"><p>Mit dem »Lücke-Plan«, benannt nach dem damaligen Bundesminister für Wohnungswesen, Städtebau und Raumordnung, Paul <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name>, ist das 1960 verabschiedete »Gesetz über den Abbau der Wohnungszwangswirtschaft und über ein soziales Miet- und Wohnrecht« gemeint. Es hob die staatliche Wohnungszwangswirtschaft in den Regionen auf, in denen keine Wohnungsnot mehr herrschte, fügte aber zugleich Mieterschutzklauseln ins Bürgerliche Gesetzbuch ein. Für den Wortlaut des Gesetzes vgl. BGBl. 1960 I S. 389.</p></note></seg> abhängig ist von den möglichen tragbaren Mieten für breite, besonders kinderreiche Schichten. So haben wir uns auch gestern im Vorstand verständigt. Das Wort dazu wird nicht gewünscht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name> trägt den Kurzbericht des Arbeitskreises II über die Handwerksordnung <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_FN030" type="comment"><p>Am 25. Oktober 1966 brachten Mitglieder der Fraktionen der CDU/CSU und SPD einen Gesetzentwurf zur Änderung der Handwerksordnung als Gruppenantrag im Bundestag ein (BT-Drucksache V/1030). Es sollte die Wiedereinführung einiger mundartlicher Bezeichnungen für handwerkliche Berufe erreicht werden. Die 1. Lesung des Gruppenantrags fand am 23. November 1966 statt. Zur weiteren Beratung wurde der Antrag an den Ausschuss für Wirtschaft und Mittelstandsfragen – federführend – und den Ausschuss für Wissenschaft, Kulturpolitik und Publizistik – mitberatend – überwiesen. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 73. Sitzung am 23. November 1966, S. 3450–3456. Am 4. Oktober 1967 stand im Bundestag die 2. Lesung des Antrags an.</p></note></seg> vor. Darin wird die Fraktion gebeten, dem Votum des Wirtschaftsausschusses zuzustimmen und den Gruppenantrag abzulehnen. <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_FN031" type="comment"><p>In seiner Stellungnahme vom 22. Juni 1967 führte der Ausschuss für Wirtschaft und Mittelstandsfragen zwei Gründe für seine Empfehlung an, den interfraktionellen Gruppenantrag zur Änderung der Handwerksordnung abzulehnen. Zum einen habe der Bundestag wiederholt zum Ausdruck gebracht, dass in der Bundesrepublik auch mit Rücksicht auf die EWG davon abgesehen werden sollte, für ein und denselben Beruf und die damit begründete Tätigkeit mehrere Bezeichnungen in der Handwerksordnung vorzusehen. Zum anderen gingen die beantragten Änderungen in der Handwerksordnung teilweise über die mundartlichen Bezeichnungen hinaus. Vgl. BT-Drucksache V/1947.</p></note></seg> Die Fraktion beschließt entsprechend.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name> berichtet aus dem Arbeitskreis I zum Gesetzentwurf über Abhörgeräte, der ja entstanden ist aus einer Initiative der Koalitionsfraktionen und der FDP. <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_FN032" type="comment"><p>Vgl. Antrag der Fraktionen der CDU/CSU und SPD vom 24. April 1967 betreffend ein Gesetz zur Änderung des Strafgesetzbuches (BT-Drucksache V/1680) in Verbindung mit dem Antrag der Abgeordneten Diemer-Nicolaus, Dorn, Busse und der Fraktion der FDP vom 27. Februar 1967 betreffend ein Gesetz zur Änderung des Strafgesetzbuches (BT-Drucksache V/1492). Für beide Anträge lag in der BT-Drucksache V/2069 vom 15. August 1967 eine Stellungnahme des Sonderausschusses für die Strafrechtsreform vor. Der Sonderausschuss schlug vor, die in beiden Vorlagen gewählte Überschrift »Gesetz zur Änderung des Strafgesetzbuches« durch die Formulierung »Gesetz zum strafrechtlichen Schutz gegen den Mißbrauch von Tonaufnahme- und Abhörgeräten« zu ersetzen. Diese Fassung ermögliche eine bessere Unterscheidung von früheren Änderungsgesetzen und bringe zugleich den wesentlichen Inhalt des Gesetzes zum Ausdruck. Bei der Beratung der Einzelvorschriften gelangte der Sonderausschuss einstimmig zu dem Ergebnis, dass dem Entwurf der Koalitionsfraktionen der Vorzug zu geben sei, vor allem weil er besser in die Konzeption des geltenden Strafgesetzbuches passe. Darüber hinaus sehe der Entwurf der FDP nicht die Strafbarkeit des Versuchs vor, auf die jedoch nicht verzichtet werden könne, weil sonst zum Beispiel der Fall des Nichtgelingens der unberechtigten Aufnahme straflos bliebe.</p></note></seg> Inhaltlich ist der Entwurf im Sonderausschuß Strafrechtsreform einstimmig verabschiedet worden. Dabei war die Frage gewesen, ob man diese Materie, die ja erst einen ersten Schritt einer strafrechtlichen Regelung dieses Komplexes »Schutz der Intimsphäre« bedeutet, breit im Plenum behandeln sollte. Der Arbeitskreis war der Meinung, wir sollten nicht darauf verzichten, auch von der Fraktion aus dazu Stellung zu nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wird dazu das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall. Dann darf ich nur eins sagen, weil wir gerade das Thema Strafrecht hier haben. Es gibt hier noch zwei Problemkreise, über die wir uns alsbald verständigen müssen. Das eine ist insgesamt der Stand der Strafrechtsreform. Dazu hatten wir einen Abend vorgesehen, der aber ausgefallen ist. Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> hat eine vorzügliche Unterlage gegeben, für die wir ihm danken sollten. <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_FN033" type="comment"><p>Am 10. Mai 1967 übersandte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> den Mitgliedern der Fraktion der CDU/CSU ein schriftliches Referat zur Frage der Strafrechtsreform. Für den Wortlaut vgl. ACDP, 08-001-256/2.</p></note></seg></p>
				<p>Und es gibt aktuelle Probleme des politischen Strafrechts. Meine Damen und Herren, es ist unsere Absicht, zu geziemender Zeit die Beschlußfassung der Fraktion über einige Dinge herbeizuführen, bevor Zwänge aus der öffentlichen Meinung oder den Mehrheitsverhältnissen hier im Hause entstehen. Diese Punkte sind von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> in seinem Papier deutlich bezeichnet. Ich glaube, ich habe mich verständlich ausgedrückt. Wir haben also mit dem Thema noch über einige Zeit zu tun.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MerkatzHans-Joachim_1949-09-07">Merkatz</name>: Nur eine Frage, Herr Vorsitzender. Besteht irgendeine Absicht, die Strafrechtsänderung noch in dieser Legislaturperiode durchzubekommen? Ich halte es für dringend erforderlich, diese Änderung des archaischen Strafrechts muß jetzt durchgebracht werden, sonst ist es zu spät.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Die Absicht der Fraktionsführung, wie Sie aus meinem Papier ersehen haben können, geht dahin, das auf jeden Fall jetzt zu versuchen, und wir haben Gelegenheit genommen während des parlamentarischen Nichttagens mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name> und anderen uns zu verständigen. Wir sind auch mit den beiden Kirchen über solche Fragen in Gespräche eingetreten, um es möglichst bald verabschieden zu können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name>: Ich glaube, daß der Bundestag in dieser Legislaturperiode nicht mehr in der Lage sein wird, das ganze Strafgesetzbuch, den E 62 <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_FN034" type="comment"><p>Gemeint ist der von der Bundesregierung am 4. Oktober 1962 eingebrachte Entwurf eines Strafgesetzbuches E 1962 (BT-Drucksache IV/650). Der E 1962 wurde ein Opfer des Grundsatzes der Diskontinuität, nach dem die bis zum Ende einer Wahlperiode nicht abschließend beratenen Gesetzentwürfe verfallen und – falls sie weiterverfolgt werden sollen – im neuen Parlament erneut eingebracht werden müssen. Um eine möglichst rasche Fortführung der Beratungen zur Strafrechtsreform zu ermöglichen, verständigten sich zu Beginn der 5. Wahlperiode die Regierungsfraktionen von CDU/CSU und FDP auf eine Neueinbringung des E 1962 in unveränderter Form aus der Mitte des Bundestages. Damit sollte der zeitintensivere Weg einer Gesetzesvorlage durch die Bundesregierung vermieden werden, die vor einer 1. Lesung im Bundestag zunächst einen Beschluss des Kabinetts hätte herbeiführen müssen. Außerdem wären eine Anhörung des Bundesrates und eine Gegenäußerung der Bundesregierung zur Stellungnahme des Bundesrates erforderlich gewesen. Der E 1962 wurde am 11. November 1965 – ohne Unterstützung der Fraktion der SPD – in den Bundestag eingebracht. Die 1. Lesung des Gesetzentwurfs im Bundestag fand am 13. Januar 1966 statt. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 14. Sitzung am 13. Januar 1966, S. 545–573 in Verbindung mit der BT-Drucksache V/32.</p></note></seg> durch zu beraten. Es besteht jetzt die Absicht, den Allgemeinen Teil und einige politisch präsente Punkte des Besonderen Teils durch zu beraten. Den nicht beratenen Teil des Besonderen Teils nur umzuredigieren und damit Ende des nächsten Jahres ins Plenum zu gehen, so daß dann allenfalls der nächste Bundestag noch in Novellenform die Dinge, die nicht mehr durchberaten sind, im einzelnen reformieren kann. Jedenfalls muß die Sache vom Tisch. Das ist auch eine Grundsatzfrage, ob ein modernes Parlament in der Lage ist, mit einem so großen Gesetzgebungswerk fertig zu werden. Wenn wir wieder scheitern, fällt das auf den Parlamentarismus insgesamt zurück.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name>: Das Arbeitsplatzschutzgesetz <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_FN035" type="comment"><p>Es handelte sich um einen Regierungsentwurf zur Änderung des Gesetzes über den Schutz des Arbeitsplatzes bei Einberufung zum Wehrdienst. Durch diese Gesetzesänderung sollte erreicht werden eine Anrechnung der Zeit des Grundwehrdienstes und der Wehrübung auf die bei der Zulassung zu weiterführenden Prüfungen im Beruf nachzuweisende Zeit einer mehrjährigen Tätigkeit und auf Bewährungszeiten zur Einstufung in eine höhere Lohn- und Vergütungsgruppe sowie die Ermöglichung einer Vorverlegung der Anstellung der Beamten zur Vermeidung von Nachteilen bei späteren Beförderungen. Vgl. BT-Drucksache V/1397 vom 9. Februar 1967. Am 28. Juni 1967 sollte die 2. und 3. Lesung des Gesetzentwurfs stattfinden. Da aber nur das Votum des federführenden Verteidigungsausschusses vorlag, nicht aber die Stellungnahme des Haushaltsausschusses gemäß Paragraph 96 der Geschäftsordnung des Bundestages, wurde dieser Punkt von der Tagesordnung abgesetzt. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 116. Sitzung am 28. Juni 1967, S. 5780.</p></note></seg> stand bereits vor den Ferien zur Verabschiedung im Plenum an, konnte aber im Haushaltsausschuß nicht verabschiedet werden, weil die beteiligten Ressorts völlig unterschiedliche Angaben über die entstehenden Kosten gemacht haben. Es ist also jetzt die Frage, ob die Ressorts sich inzwischen auf eine einheitliche Kostenschätzung geeinigt haben. Unter der Voraussetzung, daß die Kosten noch tragbar sind, könnten wir das Gesetz im Haushaltsausschuß verabschieden.</p>
				<p>Die Fraktion stimmt diesem Verfahrensvorschlag zu.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>: Wir haben uns schon vor einiger Zeit im Arbeitskreis [III] mit der Einkommenssteuer beschäftigt. Der Antrag der FDP liegt jetzt auf dem Tisch. <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_FN036" type="comment"><p>Vgl. Antrag der Fraktion der FDP vom 3. Oktober 1967 betreffend ein Gesetz zur Änderung des Einkommensteuergesetzes (BT-Drucksache V/1979 neu). Ziel dieser Initiative war eine Verlängerung der Jahresfrist für Sonderabschreibungen für die Anschaffungs- und Herstellungskosten von beweglichen Wirtschaftsgütern. Eine Ermächtigung der Bundesregierung, im Rahmen des Paragraphen 51 des Einkommensteuergesetzes Sonderabschreibungen zu gewähren, die bis zum 1. Januar 1969 galt, bildete den Hintergrund.</p></note></seg> Ich glaube, wir sollten uns darauf beschränken, kurzerhand die FDP ihn begründen zu lassen und ihn dann dem Finanzausschuß zu überweisen. Die Sache hängt ursächlich mit einer möglichen Verlängerung der Sonderabschreibungsnovelle zusammen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wird dazu das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall. Dann wird so verfahren.</p>
				<p>Wettbewerbsfähigkeit der Tageszeitungen <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_FN037" type="comment"><p>Am 10. Mai 1967 stellte die Fraktion der FDP einen Antrag, die Bundesregierung aufzufordern, aus Mitteln des ERP-Fonds zur Stärkung der Wettbewerbsfähigkeit der Tageszeitungen deutschen Presseunternehmen vorrangig Rationalisierungskredite für die deutsche Presse zur Verfügung zu stellen und dabei dem Problem der Absicherung und Verzinsung besondere Aufmerksamkeit zu widmen. Vgl.</p>
							<p>BT-Drucksachen V/1722. Die Beratung des FDP-Antrags stand am 6. Oktober 1967 auf der Tagesordnung des Bundestages.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>, der eine Kommission unserer Fraktion leitet, hat die Sache in die Hand genommen und spricht gerade mit den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">von Wrangel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name>. Wir sind dabei, zu prüfen, ob der Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name><seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_FN038" type="comment"><p>Am 13. Juni 1967 brachten Mitglieder der Fraktionen der CDU/CSU und SPD einen Gesetzentwurf zur Änderung des Umsatzsteuergesetzes mit dem Ziel einer sofortigen Steuerbefreiung der Vertriebserlöse der Zeitungen ein. Vgl. BT-Drucksache V/1874.</p></note></seg> noch auf die Tagesordnung kommt. Zur Debatte selbst werden sicherlich die Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">von Wrangel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name> sprechen. Ich glaube, hier ist im Augenblick nichts zu erörtern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Bei der Gelegenheit möchte ich mitteilen, daß wir gestern im Vorstand einen ersten Bericht der von uns eingesetzten Kommission des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> über Pressefragen insgesamt zur Kenntnis genommen haben. Das Thema ist also hier vielfältig anhängig.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>[5.] Berichte aus den Arbeitskreisen</p>
				<p>Arbeitskreis I</p>
				<p>Kein Bericht.</p>
				<p>Arbeitskreis II</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name> berichtet über Schutz der Selbstverwaltung in den Gemeinden.</p>
				<p>Die SPD hat eine Große Anfrage betreffend Selbstverwaltung der Gemeinden vorbereitet und mit der Bitte an die CDU/CSU-Fraktion herangetragen, dieser Anfrage beizutreten. Der Arbeitskreis nahm den Wortlaut der Anfrage zur Kenntnis und billigte das Anliegen als solches, doch stellten sich besonders verfassungsrechtliche Fragen, insbesondere ob die Bundeskompetenz für bestimmte Vorschläge in dieser Anfrage gegeben sei. Der Arbeitskreis beschloß, der Fraktion zu empfehlen, eine kleine Arbeitsgruppe beider Fraktionen zu bilden mit dem Auftrag, eine für beide Fraktionen akzeptable Formulierung zu finden.</p>
				<p>Die Fraktion billigt die gemachten Anregungen.</p>
				<p>Verkehrspolitisches Programm</p>
				<p>Die Beratung hierüber erfolgte gemeinsam mit dem Arbeitskreis III und im Beisein von Bundesschatzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> und Vertretern des Finanzministeriums. Nach einer Berichterstattung des Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> über den Inhalt und die Zielsetzung des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>-Plans und einem Bericht über die von dem Referenten vorbereiteten Ergänzungsvorschläge befaßten sich beide Arbeitskreise eingehend mit dem Grundanliegen und verschiedenen Details der vorgelegten verkehrspolitischen Konzeptionen. Die Arbeitskreise beschlossen, der Fraktionsarbeitsgruppe Verkehr die Einzelberatung zu übertragen und danach, sobald der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>-Plan offiziell dem Bundestag zugeleitet worden ist, erneut zu beraten.</p>
				<p>Die Fraktion wird entsprechend verfahren.</p>
				<p>Arbeitskreis III</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> gab eine Darstellung des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>-Plans und entwickelte seine eigenen Alternativen. Er kündigte an, daß er seine Vorschläge demnächst schriftlich vorlegen werde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> teilt zum Steueränderungsgesetz 1967 <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_FN039" type="comment"><p>Gemeint ist die Regierungsvorlage für ein Gesetz zur Verwirklichung der mehrjährigen Finanzplanung des Bundes, I. Teil, das sogenannte Zweite Steueränderungsgesetz 1967. Vgl. BT-Drucksache V/2087.</p></note></seg> mit, daß der Arbeitskreis III eine Sondersitzung des Arbeitskreises für alle interessierten Abgeordneten, insbesondere für jene Damen und Herren des Arbeitskreises, die nicht der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name>-Kommission angehört haben, für Dienstag, den 10. Oktober, abends um 18 Uhr angesetzt habe, in der über die Finanzverfassungsreform und den derzeitigen Stand der Angelegenheit berichtet werden soll. Alle Kollegen, die daran interessiert sind, möchten sich dieses Datum freundlicherweise notieren.</p>
				<p>Kleine Anfrage: Industrie und Handelskammer <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_FN040" type="comment"><p>Vgl. Kleine Anfrage der Abgeordneten Winkelheide, Mick, Orgaß, Exner, Müller (Berlin), Müller (Remscheid) und Genossen vom 11. Oktober 1967 betreffend Industrie- und Handelskammern (BT-Drucksache V/2167).</p></note></seg></p>
				<p>In einer längeren Aussprache wird über den Inhalt der Kleinen Anfrage sowie ihre politische Zweckmäßigkeit diskutiert. Die Abgeordneten <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DiebaeckerHermann_1957-10-15">Diebäcker</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FreiwaldFriedrichWilhelm_1965-10-19">Freiwald</name> und <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpringorumGerd_1965-10-19">Springorum</name> beanstanden die Fragestellung und fordern die Arbeitnehmerabgeordneten auf, die Anfrage zurückzuhalten oder zumindest einige Fragen so abzuändern, daß sie nicht beanstandet zu werden brauchen.</p>
				<p>Der Abgeordnete <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WinkelheideBernhard_1949-09-07">Winkelheide</name> zeigt sich entschlossen, die Kleine Anfrage unverändert einzubringen. Der Vorsitzende stellt fest, daß der Arbeitskreis selbst sich außerstande sehe zu einer Empfehlung an die Fraktion, der Kleinen Anfrage beizutreten. Selbstverständlich haben die Unterzeichner der Anfrage das volle Recht, sie einzubringen.</p>
				<p>Ergänzungsabgabe <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_FN041" type="comment"><p>Gemeint ist die Einführung einer dreiprozentigen Ergänzungsabgabe zur Einkommen- und Körperschaftsteuer für einkommensstärkere Schichten als selbständige und gesondert zu erhebende Steuer, wie sie der Regierungsentwurf für ein Zweites Steueränderungsgesetz 1967 vorsah. Vgl. BT-Drucksache V/2087 vom 1. September 1967.</p></note></seg></p>
				<p>Es bestand Einigkeit darüber, daß trotz starker Bedenken, die Einführung der Ergänzungsabgabe unumgänglich ist. Andererseits wurde angekündigt, daß im Finanzausschuß die Initiative ergriffen wird, die Erhebung der Steuer zeitlich zu begrenzen. Der Vorschlag des Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name>, alle Steuerpflichtigen mit der Ergänzungsabgabe zu belasten, wurde übereinstimmend von den Diskussionsteilnehmern abgelehnt. Ein Beschluß wurde nicht gefaßt.</p>
				<p>Arbeitskreis IV</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>: Keine besonderen Probleme, nur kurzer Bericht.</p>
				<p>Wir haben uns im Arbeitskreis mit dem Arbeitsplatzschutzgesetz beschäftigt und hatten von unserer Seite aus keine Einwendungen bei der Verabschiedung. Wir haben uns mit zwei Kleinen Anfragen beschäftigt. Die eine hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name> mit einigen Freunden vorgelegt bezüglich der Auswirkungen des Bundesverfassungsgerichtsurteils zum Jugendwohlfahrtsgesetz und zum Sozialhilfegesetz. <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_FN042" type="comment"><p>Vgl. Kleine Anfrage der Abgeordneten Rollmann, Stommel, Vogt, Pitz-Savelsberg und Genossen vom 5. Oktober 1967 betreffend das Urteil des Bundesverfassungsgerichts vom 18. Juli 1967 zum Jugendwohlfahrtsgesetz und zum Bundessozialhilfegesetz (BT-Drucksache V/2135).</p></note></seg> Der Arbeitskreis empfiehlt, diese Kleine Anfrage passieren zu lassen, empfiehlt aber zugleich eine vorherige Umformulierung, weil die erste Frage lautet: Wie beurteilt die Bundesregierung diese Entscheidung? Es scheint uns nicht angemessen, die Bundesregierung zu einer Urteilsprüfung des Bundesverfassungsgerichts herauszufordern.</p>
				<p>Die andere Kleine Anfrage, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WinkelheideBernhard_1949-09-07">Winkelheide</name> und Genossen eingebracht haben zur Frage der Stellungnahme des Deutschen Industrie- und Handelstages zur mittelfristigen Finanzplanung <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_FN043" type="comment"><p>Vgl. Stellungnahme des Deutschen Industrie- und Handelstages vom 18. August 1967 zur mehrjährigen Finanzplanung, in: BA, B 136–3212. Der DIHT bezeichnete die Finanzplanung lediglich als einen ersten Schritt zur Ordnung und Modernisierung der Haushaltspolitik. Sie habe weder die strukturellen Schwierigkeiten des Bundeshaushalts beseitigt noch zuverlässige Vorstellungen über die künftige Höhe der Zusammensetzung des Gesamthaushalts dargelegt. Die Finanzplanung stelle vorwiegend den Versuch einer mehrjährigen Haushaltssicherung dar. Die Bundesregierung sei politischen Entscheidungen im Wesentlichen ausgewichen. Es fehle an einem konstruktiven Konzept (z. B. in der Sozial-, Verkehrs-, Energie- und vor allem in der Verteidigungspolitik).</p></note></seg> – keine Empfehlung des Arbeitskreises an die Fraktion zum Beitritt, aber es wird darauf hingewiesen, daß die Kollegen selbstverständlich ohne weiteres die Kleine Anfrage einbringen könnten.</p>
				<p>Sonst ist nur zu berichten, daß wir uns mit der mittelfristigen Finanzplanung auseinandersetzen müssen, was die Fraktion insgesamt auch tun wird. Ich weise daraufhin, daß von den vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> vorhin genannten 25 zu ändernden Gesetzen allein 12 in den Bereich des Arbeitskreises IV fallen; Gesetze, die also sonst federführend vom Arbeitskreis IV behandelt werden. Und die anderen 12 verteilen sich auf die anderen Arbeitskreise. Das bitte ich zu beachten bei der Frage der Zuständigkeit.</p>
				<p>Als letztes darf ich darauf hinweisen, daß sich der Arbeitskreis noch einmal mit der Änderung zum Betriebsverfassungsgesetz beschäftigt hat. <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_FN044" type="comment"><p>In ihrer Sitzung am 7. Juli 1967 hatte die Fraktion den Grundsatzbeschluss gefasst, eine Novelle zum Betriebsverfassungsgesetz mit dem Ziel einer Stärkung des Minderheitenschutzes einzubringen. Vor der endgültigen Einbringung eines solchen Antrags sollten allerdings noch Gespräche mit dem Koalitionspartner geführt werden. Vgl. Protokoll der Fraktionssitzung vom 7. Juli 1967, TOP 3.</p></note></seg> Er bittet die Fraktion erneut, diesen Antrag einzureichen und weist darauf hin, daß dies noch einmal im Gespräch mit der SPD geklärt werden sollte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name>: Zu dem ersten Punkt: Kleine Anfrage betreffend Auswirkungen des Verfassungsgerichtsurteils zum Jugendwohlfahrtsgesetz und Bundessozialhilfegesetz. Damit hat sich heute morgen auch der Arbeitskreis I beschäftigt und ist im Ergebnis zu einer ähnlichen Empfehlung gekommen. Auch wir sind der Auffassung, daß die Frage 1, wie sich die Bundesregierung zu dieser Entscheidung stelle, nicht angebracht sei, da offensichtlich im Rahmen der Bundesregierung je nach der parteipolitischen Ausrichtung eine verschiedenartige Wertung vorgenommen wird und im Grunde genommen damit nur Schwierigkeiten auftreten könnten.</p>
				<p>Wir sind zweitens der Meinung, daß die Fragen 2 und 3 so nicht stehen bleiben sollten, weil sie praktisch nach dem Inhalt des Urteils fragen, der dann andererseits von den Antragstellern wieder als bekannt vorausgesetzt wird, weshalb man sofort entgegenhalten müßte: »Ja, habt Ihr denn das Urteil nicht gelesen?« Wir sind vielmehr der Meinung, daß man die Frage 4 so formulieren sollte, daß die Bundesregierung natürlich bei der Entwicklung ihrer Konsequenzen, die sie daraus zu ziehen wünscht, die einzelnen Punkte aufführt, in denen sie eine Gesetzesänderung entsprechend dem Urteil von Karlsruhe für notwendig hält.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>! Das erste Koalitionsgespräch nach der Sommerpause ist verabredet mit der Sozialdemokratie für Donnerstag. Ich habe der SPD Bescheid gesagt, daß der Punkt, wie es von der Fraktion vor der Sommerpause und jetzt gewünscht wurde und wird, auf der Tagesordnung dieses Koalitionsgesprächs steht. Ich bitte, bis dahin zu warten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Und je nach Besetzung soll dazu kommen Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>. Wir werden Sie verständigen, je nach dem, wie der andere Partner kommt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: Bezüglich dieser Kleinen Anfrage wegen der Industrie- und Handelskammer darf ich darauf hinweisen, daß dies eine Angelegenheit ist, die unbedingt noch den Arbeitskreis II beschäftigen muß. Wir haben heute noch nicht darüber gesprochen, weil wir diesen Punkt nicht auf der Tagesordnung hatten und weil wir wiederholt Ärger und Schwierigkeiten hatten, wenn wir Punkte behandelt haben, die nicht auf der Tagesordnung standen. Deswegen möchte ich das in der nächsten Woche auf die Tagesordnung setzen und bitten, daß es bis zur nächsten Woche noch ermöglicht wird, darüber zu sprechen.</p>
				<p>Die Fraktion ist einverstanden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WinkelheideBernhard_1949-09-07">Winkelheide</name>: Wir haben die Fraktionskleiderordnung eingehalten. Wir haben das dem Fraktionsvorstand vorgelegt, und ich weiß nicht, wann wir hier mal bei anderen Kleinen Anfragen eine derart umfangreiche Stellungnahme abgegeben haben von den Ausschüssen. Ich bin bereit, mit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> zu sprechen, aber dann ist grünes Licht für die Einbringung der Kleinen Anfrage. Da passiert doch gar nichts.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WinkelheideBernhard_1949-09-07">Winkelheide</name>, hier hat, glaube ich, niemand einen Hinweis auf die Kleiderordnung gegeben. Es ist nur so üblich – nach dem wir hier so miteinander arbeiten –, daß Kleine Anfragen hier behandelt werden. Man fragt dann, gibt man grünes Licht oder nicht? Die Frage wird jetzt gestellt. Hierzu haben nun zwei Arbeitskreise den Wunsch gehabt, noch einmal nachdenken zu dürfen. Einer hat sich dafür ausgesprochen und zwei haben gesagt, wir möchten noch einmal nachdenken. Das ist, glaube ich, die Lage. Bei dieser Lage können wir entscheiden, wie wir wollen. Das hat aber nichts mit Kleiderordnung zu tun. Sowohl der Wunsch, es heute zurückzustellen, wie der Wunsch, es heute zu machen. Es ist völlig innerhalb der Kleiderordnung. Das muß man zunächst festhalten. Aber vielleicht kann man dem Wunsch zumindest entsprechen, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WinkelheideBernhard_1949-09-07">Winkelheide</name> noch einmal spricht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>: Ich habe die Kleine Anfrage nicht unterschrieben, aber ich möchte mir die Bemerkung erlauben, daß solche geschäftsordnungsmäßigen Schwierigkeiten, was am Montag an Kleinen Anfragen an den Arbeitskreis überwiesen worden ist, sonst noch nie geltend gemacht worden sind. Diese Kleinen Anfragen, die am Montag der Vorstand vorliegen hat und dann an die Arbeitskreise überweist, gehören logischerweise zum Arbeitspensum des darauffolgenden Tages. Meine Damen und Herren, ich muß offen bekennen, es berührt mich seltsam, daß eine solche Behandlungsweise immer dann erfolgt, wenn die Arbeitnehmergruppe oder ein Teil der Arbeitnehmergruppe solche Anfragen vorlegt, und gerade dann Schwierigkeiten der geschäftsordnungsmäßigen Behandlung auftreten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>: Diese Anfrage enthält doch ungeheuren politischen Zündstoff – so wurde das im Arbeitskreis III genannt. Und gerade deshalb, weil der beantwortende Minister, der Bundeswirtschaftsminister ist, also Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>, der damit eine Anfrage der CDU/CSU-Fraktion über die Gesetzmäßigkeit der Handelskammer beantworten soll, ist heute noch einmal gesagt worden, wir wollen diese Frage noch einmal überdenken. Und ich bin beauftragt worden, mit den Initiatoren aufgrund dieses politischen Aspekts über die Anfrage zu sprechen. Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuermelingFranz-Josef_1949-09-07">Wuermeling</name> hat im Arbeitskreis vorgetragen, daß er dabei war, als diese Anfrage zustande kam. Er hat aber hinzugefügt, dieser politische Aspekt sei bisher nicht behandelt worden und gerade deshalb müsse er nochmals zwischen den Arbeitskreisen besprochen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>: Beim Arbeitskreis II ist überhaupt nicht darauf gesehen worden, wer diesen Antrag eingebracht hat. Wir haben im Arbeitskreis II wiederholt Schwierigkeiten gehabt, wenn wir solche Dinge ad hoc vorgebracht haben und in der Tagesordnung noch behandelt haben. Dann sind von Seiten der Ministerien, die beteiligt waren, wie auch von Kollegen, die solche Einladungen nicht rechtzeitig erhalten hatten, Schwierigkeiten gemacht worden und uns Vorhaltungen gemacht worden, wenn wir solche Punkte dennoch behandelten. Wir möchten nur, wenn wir solche Punkte behandeln, daß sie dann auch auf der Tagesordnung stehen. Und nur das haben wir gemacht. Wie gesagt, wenn wir in diesem Falle so verfahren können, warum nicht? Damit ist keine Wertung ausgesprochen, damit soll nichts gegen die Einbringung gesagt sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Darf ich vielleicht noch der Fraktion die Fülle der Fragen etwas zur Kenntnis bringen? Die erste Frage heißt im Grunde, ob das Votum des Industrie- und Handelstages gegen die mittelfristige Finanzplanung der Bundesregierung in Einklang steht mit den öffentlichen Pflichten, die gesetzlich stipuliert sind. Die zweite Frage ist, ob nicht das Votum in dieser Sache gegen die von der Bundesregierung gewünschte soziale Symmetrie verstoße, weil dort ein stärkerer Abbau der Sozialleistungen gefordert wird. Die dritte Frage heißt, wann die Bundesregierung ein endgültiges Gesetz zur Regelung der Rechtsstellung der Industrie- und Handelskammer vorzulegen gedenke? Die vierte Frage heißt, ob in diesem Gesetzentwurf – falls er kommt – auch die Mitbestimmung der Arbeitnehmer vorgesehen sei. Die fünfte Frage, ob die Bundesregierung auch geprüft habe, ob man eventuell andere Lösungsmöglichkeiten wie paritätisch besetzte Wirtschaftskammern und Arbeitnehmerkammern vornehmen könnte.</p>
				<p>Ich bitte um Verständnis bei allen Damen und Herren der Fraktion, wenn ich darauf hinweise, daß das nicht nur eine Kleine Anfrage, sondern eine sehr gewichtige Geschichte ist. Das kann niemand leugnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>: Ich habe in meinem Vortrag noch etwas vergessen, das ich noch hinzufügen möchte. Es gab keinen im Arbeitskreis III, der über die Stellungnahme des Industrie- und Handelstages zur mittelfristigen Finanzplanung, die uns kurz vor der Septemberwoche überreicht worden ist, besonders begeistert war. Wir haben gar keinen Zweifel gelassen, daß hier ein Ton gewählt worden ist, der unangemessen war. Das war allgemein der Standpunkt des Arbeitskreises III. Daraus haben wir die Konsequenz zu ziehen. Aber nun darin den Grund zu sehen, nun in Form einer Anfrage an das Fundament der Verfassung der Industrie- und Handelskammern heranzugehen, schien uns nun auch wieder weit über das Ziel hinaus geschossen, insbesondere unter dem einen Aspekt, daß der beantwortende Minister nicht einer von uns ist, sondern Herr Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>. Deshalb bedarf es noch einmal einer sehr kühlen und nüchternen Überlegung, was für unsere Fraktion hier das vernünftigste und beste ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>: Ich sehe ein, daß das der Inhalt wäre, wenn die Kollegen, die hier unterschrieben haben, die Kleine Anfrage in die Form eines Antrags zur Änderung des vorläufigen Handelskammergesetzes gebracht hätten. Dann sähe ich ein, daß das richtig wäre. Aber eine Kleine Anfrage unterliegt nicht der gleichen Beurteilung. Wir haben Kleine Anfragen zu weit wichtigeren Problemen eingebracht und haben sie passieren lassen. Ich wiederhole: Es wird viel Aufhebens immer nur dann gemacht, wenn von einer bestimmten Seite aus eingebracht wird.</p>
				<p>Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name>, verzeihen Sie, ich gucke jedesmal drauf, wer mit unterschrieben hat, vor allem, wer der Federführende der Kleinen Anfrage ist. Wenn ich was aufrufe im Arbeitskreis. Ich gucke schon deswegen drauf, weil ich vorlesen muß: Kleine Anfrage der Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WinkelheideBernhard_1949-09-07">Winkelheide</name> und Genossen. Ich glaube, man kann sich nicht damit herausreden, daß man nicht weiß, woher es kommt.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich mache Sie noch auf etwas aufmerksam. Der stellvertretende Geschäftsführer des Deutschen Industrie- und Handelstages hat nach meiner Kenntnis in der Zwischenzeit eine Äußerung getan, die sagte, na, die das eingebracht haben, denen werden wir schon noch Bescheid geben. <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_FN045" type="comment"><p>In einem Schreiben an den Parlamentarischen Geschäftsführer der Fraktion der CDU/CSU, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>, vom 28. September 1967 kritisierte der stellvertretende Hauptgeschäftsführer des DIHT, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AltmannRüdiger">Altmann</name>, die von der Arbeitnehmergruppe der Fraktion beabsichtigte Einbringung einer Kleinen Anfrage zur Stellungnahme des DIHT zur mittelfristigen Finanzplanung scharf. Darin hieß es u. a.: »Ich bedauere es, daß diese Kleine Anfrage offensichtlich eine sachliche Antwort auf unsere Stellungnahme ersetzen soll. Natürlich ist sich der DIHT darüber im klaren, daß man seine Auffassungen diskutieren und kritisieren kann. Wir wünschen sogar sachliche Gespräche. Ich gebe aber meiner Überzeugung Ausdruck, daß die CDU/CSU selbst den fatalen Eindruck vermeiden möchte, daß derartige Stellungnahmen, statt zu sachlichen Gesprächen zu führen, lediglich mit der Forderung nach organisatorischen Maßnahmen gegen eine freie Meinungsbildung beantwortet werden.« Für den Wortlaut vgl. ACDP, 08-003-017/7.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ElbraechterAlexander_1953-10-06">Elbrächter</name>: Auch ich gehöre zu denjenigen, die die Stellungnahme des Industrie- und Handelstages abgelehnt haben aus sachlichen Gründen. Aber darum geht es hier jetzt nicht. Wir wollen hier auch nicht debattieren über die Tonart in dem Brief und in der Stellungnahme, die auch nach meiner Meinung nicht angemessen ist, sondern es geht doch hier einfach darum, ob es politisch klug ist, daß hier eine Gruppe von Kollegen einem Mann einen Ball zuspielt, der sicherlich von der Meinung eines großen Teiles dieser Fraktion abweicht. Auf diese Weise präjudizieren wir diese, unsere Fraktion in der Öffentlichkeit. Darum kommen wir doch nicht herum, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>, das ist, auch wenn es in der Form einer Kleinen Anfrage vorliegt, einer der gewichtigsten politischen Schritte, die man auch mit kleinen Instrumenten machen kann. Also, ich warne dringend davor, daß wir uns in dieser Weise präjudizieren lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DeringerArved_1957-10-15">Deringer</name>: Ich möchte dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> nur das Gefühl zu nehmen versuchen, daß es immer nur die Anfragen der Arbeitnehmer sind, bei denen solche Schwierigkeiten entstehen. Meine Anfrage zum Umwandlungsgesetz <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_FN046" type="comment"><p>Gemeint ist die Kleine Anfrage des Abgeordneten Deringer und der Fraktion der CDU/CSU vom 26. Juni 1967 betreffend eine Erleichterung der freien Wahl der Unternehmensform (BT-Drucksache V/1945).</p></note></seg> ist hier vom Arbeitskreis Wirtschaft beschlossen worden, am Nachmittag wurde sie von der Fraktion genehmigt, dann hat der Arbeitskreis Finanzen Einspruch erhoben und erst, nachdem der es in der folgenden Woche genehmigt hatte, ist sie durchgegangen. Sie sehen also, es gibt auch andere Leidtragende.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> (Honnef): Ich pflege mich im allgemeinen an derartigen Aktionen nicht zu beteiligen, jedenfalls wenn sie in dieses Fachgebiet hineingehören. In diesem Falle bin ich davon abgewichen, und zwar aus folgendem Grunde. Ich habe diese Handlungsweise und diesen Ton des Deutschen Industrie- und Handelstages nicht nur mißbilligt, sondern ich habe ihn geradezu als einen Affront betrachtet. Wenn dieser Affront von einer privaten Seite oder von einem Lobbyisten eines interessierten Verbandes gekommen wäre, dann hätte man dazu schweigen können. Aber daß hier ein Gremium öffentlich-rechtlichen Charakters sich anmaßte, in solchem Ton in diese Debatte einzugreifen, halte ich mit den Grundregeln einer demokratischen Ordnung für nicht vereinbar. Das darf dieses Parlament nicht hinnehmen, und ich halte die Kleine Anfrage durchaus für eine geeignete Form, um diese Herren in ihre Schranken zurückzuweisen. Deshalb habe ich diese Anfrage mit unterschrieben und halte diese Unterschrift auch aufrecht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OrgaßGerhard_1965-10-19">Orgaß</name>: Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> hat meines Erachtens schon die entsprechende Antwort gegeben. Bei aller Differenz, die wir hier haben, stellen wir doch eine weitgehende Gemeinsamkeit fest, daß das besagte Papier des Deutschen Industrie- und Handelstages von uns allen eine ausgesprochene Mißbilligung erfährt. Und wenn jetzt hier der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ElbraechterAlexander_1953-10-06">Elbrächter</name>, der das ebenfalls noch gesagt hat, andererseits erklärt, wir würden mit einer Kleinen Anfrage die Fraktion präjudizieren, so ist das falsch. Hier geht es um etwas ganz anderes; hier geht es darum, daß eine öffentlich-rechtliche Körperschaft die bestimmten Voraussetzungen, die durch das Gesetz gezogen sind, mißachtet hat, was vom Parlament oder von Teilen des Parlaments zurückgewiesen werden muß, damit so etwas nicht noch einmal geschieht. Und wir meinen, daß wir um unserer Selbstachtung willen diese Frage in jedem Falle durchgehen lassen müssen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich möchte nur darauf hinweisen, daß hier natürlich zwei Teile in der Anfrage sind. Das eine ist das Monitum in Ziffer 1 und 2. Die Ziffern 3, 4 und 5 sind natürlich etwas weittragend. Ich bin nur verpflichtet, weil der Text ja nicht vorliegt, auf diese Tatsache hinzuweisen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HofmannJosef_1965-10-19">Hofmann</name> (Mainz): Gerade auf den Teil wollte ich bei dieser Frage hinweisen, auf den Sie, Herr Vorsitzender, hingewiesen haben. Es wird sicherlich von uns allen vertreten, daß wir die Arroganz, wie das heute morgen im Arbeitskreis gesagt wurde, gewisser Kreise zurückweisen sollten. Das ist absolut richtig. Das sind, wenn ich es recht gehört habe, nur die zwei ersten Fragen. Die dritte, vierte und fünfte Frage geht doch in eine gesellschaftspolitische Struktur hinein, in der wir uns, soweit ich die Dinge hier sehe, selbst noch nicht einig sind. Dort wissen wir doch noch nicht, was wir wollen. Da kann man nicht mit einer Kleinen Anfrage hineinschliddern.</p>
				<p>Das ist von uns selbst nicht ganz ehrlich. Da sollten wir den Mut haben, es in der Fraktion erst auszudiskutieren. Ich bin sogar der Meinung, daß diese Sache erst auch im Parteipräsidium wirklich genau durchdiskutiert werden muß, ehe man in diese gesellschaftspolitische Politik hineingeht, denn es ist doch mit den letzten Fragen 4 und 5 angeschnitten, soll die Mitbestimmung dort geschehen oder nicht geschehen, und wenn ja, wie? Da kann man ja auch Nein dazu sagen. Dann sollten wir es aber auch ehrlicherweise selbst bis zum letzten durchdiskutiert haben.</p>
				<p>Noch ein Gesichtspunkt: In der allgemeinen augenblicklichen Unruhe in unserer Wirtschaft sollten wir nicht noch einen weiteren Punkt der Unruhe hineinbringen, denn letztlich weiß ja dann draußen niemand mehr, was wir eigentlich auch in diesen Fragen nun wollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schmid-BurgkKlaus_1965-10-19">Schmid-Burgk</name>: Man mag die Stellungnahme des Handelstages für richtig oder für falsch halten, auch in dem richtigen oder falschen Ton. Dazu möchte ich nichts sagen. Ich möchte allenfalls sagen, daß der Handelstag keine öffentlich-rechtliche Körperschaft ist. Er ist die Dachorganisation der Kammern, und möglicherweise sind die Kammern auch anderer Meinung. Aber im Grundsätzlichen möchte ich sagen, ob wir nun verärgert sind oder nicht, das sollte gegenüber dem Gewicht der Frage, die hier zur Diskussion steht, zurücktreten. Es handelt sich um so grundsätzliche Dinge, die wir hier aufrühren, daß dies nicht gerechtfertigt ist aus einem Ärger heraus über einen anmaßenden Ton oder was auch immer. Das müßten wir uns doch ernsthaft überlegen, wie die weiteren Konsequenzen sind und wie auch die Auswirkungen auf die Wirtschaft dann sind, wie es eben Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HofmannJosef_1965-10-19">Hofmann</name> angedeutet hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Die Rednerliste ist geschlossen. Wenn jemand mich als Fraktionsvorsitzenden gefragt hätte, was man in diesem Falle machen sollte, würde ich noch ein anderes Instrument empfohlen haben, nämlich die Fragestunde. Aber das ist nun vorbei. Wir fragen also jetzt einfach: Wollen wir den Arbeitskreisen II und III noch Gelegenheit geben, sich nächste Woche dazu zu äußern – Zwischenruf: Arbeitskreis II ist federführend! – gut, aber Arbeitskreis III ist wegen der Sache da ja mit berührt? Oder wollen wir sagen, schön, nun macht das mal? Das sind die beiden Möglichkeiten, die wir haben.</p>
				<p>Der Vorsitzende der Fraktion ist zunächst verpflichtet, erst einmal den Wunsch eines Arbeitskreises zu unterstützen, weil er immer darauf achten muß, eine möglichst einheitliche Meinung der Fraktion herbeizuführen. Ich glaube, daß die Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WinkelheideBernhard_1949-09-07">Winkelheide</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> und der Arbeitskreisvorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgemeisterAlfred_1953-10-06">Burgemeister</name> Gelegenheit nehmen sollten, da wir nicht früher fertig werden, gleich anschließend noch ein bißchen miteinander zu sprechen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> natürlich auch! Gut, ich bedanke mich herzlich.</p>
				<p>Bundestagspräsident Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> ist jetzt wieder da. Er war vorher absichtlich nicht da, weil wir diese Sache geklärt haben.</p>
				<p>Wir freuen uns, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name>, Sie jetzt hier zu sehen. Wir haben vorhin mit großer Zustimmung den Bericht vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name> entgegengenommen und auch entsprechend publiziert. Wir freuen uns, Sie hier zu sehen, und, wie wir sehen, ungeschmälert in der Vitalität durch diese schrecklichen Geschichten. Ich erteile Ihnen das Wort.</p>
				<p>[6. Präsenzpflicht während der Sitzungswochen in Berlin]</p>
				<p>Bundestagspräsident <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name>: Herr Vorsitzender, meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Ich bedanke mich sehr für das Verständnis und für die faire Haltung, die die Fraktion mir in einer unangenehmen Geschichte entgegengebracht hat. Haben Sie vielen Dank dafür! Aber das wollte ich eigentlich jetzt nicht sagen. Dazu habe ich mich nicht gemeldet, sondern ich habe mich gemeldet, um schleunigst ein Mißverständnis aus der Welt zu schaffen, an dessen Beseitigung der Bundestagspräsident von Amtswegen interessiert ist.</p>
				<p>Es gibt Kollegen in diesem Hause, die muß ich hoch preisen, weil sie nämlich hin und wieder im Interesse des Hauses strenger sind, als der Bundestagspräsident durch Neigung und Amt sein muß. Es handelt sich um die Präsenzpflicht für Berlin. Wir haben heute im Ältestenrat darüber gesprochen, und wahrscheinlich liegt es an meiner unpräzisen Ausdrucksweise, wenn unsere äußerst scharfhörigen Fraktionsgeschäftsführer mit dem Eindruck von dannen gezogen sind, daß der Bundestagspräsident bei sich selber schon beschlossen habe, jenen Freitag in Berlin präsenzpflichtig zu machen. <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_FN047" type="comment"><p>In der Sitzung des Ältestenrates am 3. Oktober 1967 erklärte Bundestagspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> zum Tagesordnungspunkt 3 (Einteilung der Berlin-Woche), er werde die Frage einer Präsenzpflicht für Freitag, dem 20. Oktober 1967, noch prüfen. Vgl. BT ParlA, Ältestenrat, 5. Wahlperiode, 52. Sitzung am 3. Oktober 1967, S. 4.</p></note></seg></p>
				<p>So, meine Damen und Herren, dazu ist der Mensch fähig, der dem Irrtum unterworfen ist, aber er hat dann doch auch die Möglichkeit der Wiedergutmachung, nicht wahr? Dazu ist der Mensch da, daß er sich die Freiheit erhält, solche Irrtümer jederzeit und unverzüglich zu berichtigen. Wie es um meinen augenblicklichen Seelenzustand bestellt ist, geht allerdings daraus hervor, daß vorhin zwei Ausschußvorsitzende von sehr wichtigen Ausschüssen bei mir waren und mir gesagt haben: Ja um Gottes willen, Präsenzpflicht für den Freitag! Aber es ist auch wahr, wir haben einige Ausschüsse, die sind so mit Arbeit überlastet, daß man in deren Interesse eine Präsenzpflicht verhängen müßte, doch alles mit Sinn und Verstand. Diese Tagungen in Berlin, was man auch immer sonst dafür sagen muß, für die Routineabwicklung unserer Tagesarbeit sind sie nicht günstig. Aber man kann nicht alles haben. Wenn das als eine politische Notwendigkeit von allen Fraktionen des Hauses gehalten wird, daß man auch noch im Herbst nach Berlin geht, dann muß ich das tun, meine Damen und Herren. Da will ich nicht zuwider sein. Aber man kann nicht den berechtigten Wünschen der Fraktionen entsprechen auf Dienstag und Mittwoch und außerdem von den Ausschüssen noch verlangen, daß sie am Mittwoch oder Donnerstag sozusagen »voll ins Geschäft« gehen. Das kann man nicht. Wie wird dann die Situation sein? Die Situation wird so sein, daß einige, wie ich vermute, aber nur einige wenige Ausschüsse, es nicht tun. Infolgedessen wird schon bei einer großen Zahl von Ausschüssen sich am Donnerstagnachmittag eine gewiß schwache Besetzung zeigen. Und am Freitag ist gar nichts. Also, kurz und gut, meine Damen und Herren – und das kann ich wahrscheinlich nicht ändern oder erzwingen durch die Präsenzpflicht.</p>
				<p>Infolgedessen habe ich im Ältestenrat gesagt, ich wollte darüber nachdenken und dann am nächsten Dienstag eine Entscheidung treffen, wenn ich nämlich überblicken kann, was die Ausschüsse in Berlin vorhaben. Wenn ich dann sehe, daß eine große Mehrzahl von Ausschüssen ernstlich in Berlin den Donnerstag und möglicherweise auch den Freitagvormittag opfern, dann muß ich Präsenzpflicht verhängen. Das entscheidet sich aber erst am Dienstag. Und einstweilen kann ich nur sagen: es sind nach meiner Ansicht nur ganz wenige Ausschüsse, die dieses Arbeitsprogramm vor sich haben, so daß ich eigentlich eher damit rechne, daß wir am Freitag in Berlin auf Präsenzpflicht verzichten können. Ich hätte jetzt gar nicht davon gesprochen, aber es gibt Kollegen, die natürlich rechtzeitig jetzt mit Zimmerbestellungen und so zugange sind. Und nur deshalb habe ich Ihnen das gesagt. Entscheidung definitiv am Dienstag nach dem Ältestenrat. <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_FN048" type="comment"><p>In der Sitzung des Ältestenrates am 10. Oktober 1967 erklärte Bundestagspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> zur Frage der Präsenzpflicht in der Berliner Arbeitswoche, dass er nicht beabsichtige, auch für Freitag, den 20. Oktober, Präsenzpflicht vorzusehen, was die Ausschüsse nicht daran hindern sollte, an diesem Tag Ausschusssitzungen abzuhalten. Vgl. BT ParlA, Ältestenrat, 5. Wahlperiode, 53. Sitzung am 10. Oktober 1967, S. 3.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal): Herr Bundestagspräsident, ich neige dazu, Ihnen grundsätzlich Recht zu geben. Ich möchte allerdings, was die Anwesenheit in Berlin angeht, doch zum Ausdruck bringen, daß der Finanzausschuß die Erfahrung gemacht hat, daß sich in Berlin ausgezeichnet und fruchtbar arbeiten läßt. Die Abhaltungen sind sehr viel geringer, als daß hier der Fall ist, und die Regelmäßigkeit der Anwesenheit ist sehr viel größer, und außerdem habe ich gefunden, daß die Arbeitslust und das Arbeitsklima in Berlin bisher immer dazu beigetragen hat, besonders intensiv zu arbeiten.</p>
				<p>Ich würde also nicht so ohne weiteres sagen, daß für Berlin etwa die Arbeitsbedingungen besonders ungünstig seien. Herr Präsident, ich habe dann eine zweite Frage an Sie: Halten Sie es denn nicht für möglich, so elastisch zu sein, daß wir für die Arbeitsgebiete, die vordringlich sind, eine Präsenzpflicht verhängen und für andere Gebiete nicht? Ich sehe gar nicht ein, weshalb diejenigen leiden sollen, die unter Umständen gar keine besonderen Aufgaben für Berlin zu erfüllen haben. Andererseits halte ich es als Vorsitzender <seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-10-03-t1505_WZ_FN049" type="comment"><p>Der Abgeordnete Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> war Vorsitzender des Finanzausschusses.</p></note></seg> für eine große Erleichterung, wenn diese Abreiseversuche ab Donnerstagnachmittag nicht gleich einsetzen. Ich kann nur sagen, wir sind auf den Freitag in Berlin dringend angewiesen, zumal uns diese Woche folgendes passiert, um 15.30 Uhr wird mir zugegeben, daß morgen Ausschußsitzungen sind. Ja, so schnell kann ich auch nicht mehr disponieren und so schnell kann ich auch nicht erreichen, daß der Ausschuß arbeitsfähig ist morgen vormittag, zumal gewisse Dispositionen bei mir zwangsläufig schon vorige Woche getroffen werden mußten auf den Mittwochvormittag, so daß der Mittwochvormittag praktisch wieder ausfällt.</p>
				<p>Wir müssen zu einer rationelleren Ausnutzung unserer Zeit hier kommen. Wir müssen beweglicher und elastischer werden, wenn wir unsere Aufgaben erfüllen wollen. Ich muß dann auf einen dritten Punkt aufmerksam machen. Eine ganze Reihe von Ausschüssen legt Wert darauf, mitberatend zu sein bei dem Finanzänderungsgesetz und bei dem Steueränderungsgesetz. Ja, wenn Sie mit beraten wollen, dann geht es nur in der Form der gutachtlichen Äußerung, dann muß aber der Finanzausschuß in Kürze im Besitz der Gutachtenstellungnahme sein. Und deshalb sollte der Aufenthalt in Berlin dazu dienen, die gutachtlichen Stellungnahmen aller Ausschüsse so weit abzuschließen, daß der Finanz- und Haushaltsausschuß wirklich dann in der Woche darauf über die Voten der beteiligt sein wollenden Ausschüsse verfügt. Dann ist die Arbeit sinnvoll ausgenutzt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Einer der Punkte, die hier angesprochen worden sind, wird sicher heute abend eine Rolle spielen. Ich muß aber darauf hinweisen, daß bei aller Kulanz, die dem Herrn Bundestagspräsidenten wohl ansteht, die Fraktionsführung natürlich die Pflicht hat, dafür zu sorgen, daß das Programm auch verabschiedet werden kann. Ich habe Ihnen vorher, weil dies die erste Sitzung ist, in sehr milden Dosen den großen Berg von Arbeit bis zum Jahresende klargemacht. Ich kann nur aus meiner Sicht sagen, es ist auch eine Katastrophe, daß wir von den 12 vorliegenden Großen Anfragen nicht diese Woche drei oder vier erledigen können. Die Gründe kennen Sie, wir haben sie vorhin erörtert: die Regierung ist nicht fertig.</p>
				<p>Das liegt nicht an uns. Wir haben das auch erst gestern zu unserem Erstaunen zur Kenntnis nehmen müssen. Nach meiner Beurteilung der Dinge brauchen wir in einigen Ausschüssen auch diesen Freitag in Berlin. Wir brauchen aber auch den zweiten Tag für die Fraktionen in Berlin, weil sonst die Politik gar nicht möglich ist. Dieses Unternehmen wird in diesem Jahr in Arbeit ausarten, und wir sind vor die Frage gestellt, damit wir gleich mit uns ganz redlich sind, ob wir in vollem Umfang, was wir mit dem Präsidenten in gebührender Hochachtung erörtern müssen, die beiden vorgesehenen freien Wochen überhaupt aufrechterhalten können. Wenn ich Ihnen sage, daß zum Beispiel der Strafrechtsausschuß in der Nichtsitzungszeit des Parlaments pausenlos gearbeitet hat, was unsere Kollegen im Haushaltsausschuß ständig tun müssen, und daß wir, wenn wir sachlich entscheiden wollen in den schwierigen Fragen, die im Ausschuß vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> sind, die Zeit brauchen. Ich bitte die Fraktion um eines, nicht auf der einen Seite zu sagen, hier wird gehetzt, hier wird manipuliert, es ist keine Zeit zum Durchberaten, und andererseits zu klagen, noch ein Präsenztag! Das geht doch eigentlich nicht. Eine von beiden Seiten kann man doch eigentlich nur ergreifen. Ich muß sagen, daß wir wahrscheinlich nicht für alle Ausschüsse, weil nicht alle überfüllt sind, den Tag brauchen werden, aber ich kann nur unterstreichen, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> gesagt hat. Und das gilt für einige andere Ausschüsse auch.</p>
				<p>Bundestagspräsident <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name>: Ich will jetzt nicht die Arbeit der Fraktion stören und auf eine Reihe von ganz interessanten Fragen zu sprechen kommen, die jetzt angeschnitten sind. Ich will nur sagen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, ich bedanke mich für das, was Sie hier über die Routinearbeit in Berlin sagen. Ich mache Ihnen das Kompliment, Ihrem Ausschuß, aber ich muß leider sagen, daß ich im Blick aufs Ganze leider andere Berichte bekommen habe.</p>
				<p>Zweitens: Man kann natürlich über die Teilung der Präsenzpflicht nachdenken. Es ist aber eine sehr gefährliche Sache. Es läuft praktisch darauf hinaus, daß dann die Verhängung der Präsenzpflicht nicht mehr Sache des Präsidenten beziehungsweise des Ältestenrates, sondern Sache des jeweiligen Ausschußvorsitzenden ist. Wenn Sie wollen, kann man darüber nachdenken. Aber ich fürchte, daß uns das vor neue Schwierigkeiten bringt. Schließlich – jetzt im Interesse der Arbeit – habe ich von 27 Ausschüssen bis jetzt nur von vier Ausschüssen die Meldung, daß sie am Donnerstagnachmittag und möglicherweise am Freitagvormittag, aber das Letztere ist eigentlich unernst, denn die Präsenzpflicht für Freitag wird gewünscht, damit der Donnerstag im Ganzen zur Verfügung stehe. Wenn ich von 27 Ausschüssen nur bei vier diese Meldung habe, dann zaudere ich natürlich, etwas zu tun, was ich im Interesse des Hauses unweigerlich tun würde, auch dann, wenn es nicht gerade beliebt wäre, ich muß dem den Vorrang geben, mit Ihrem Einverständnis. Aber noch bin ich nicht in dieser Zwangslage. Es kann sein, daß ich am Dienstag in dieser Zwangslage bin. Wenn sie nicht eintritt, bleibt der Freitag präsenzfrei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name>: Herr Vorsitzender, ich vermag einfach nicht einzusehen, daß die Sitzung von Ausschüssen von der Präsenzpflicht für das ganze Parlament abhängig sein soll. Sie haben selbst erwähnt, wir haben jetzt im Strafrechtsausschuß 14 Tage permanent getagt ohne die Präsenzpflicht. Warum soll nicht auch der Finanzausschuß, der sicher in Berlin arbeiten muß, da habe ich volles Verständnis, noch einmal am Freitag ohne Präsenzpflicht für das Parlament tagen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>: Ich vertrete dieselbe Auffassung wie eben mein Vorredner. Es ist interessant, wenn bei Beginn der Legislaturperiode die Ausschüsse verteilt werden, da ist es schwer für einen, der in den Finanzausschuß oder in den Haushaltsausschuß will, hineinzukommen. Dann strebt jeder danach. Wenn es aber darum geht, entsprechende Arbeit zu leisten, will man sich mit den anderen gleichstellen. Und ich bin deshalb der Meinung, man kann nicht etwa den großen Teil der Ausschüsse, die nicht tagen, weil noch nicht die entsprechenden Unterlagen vorliegen, in Berlin festhalten. Und wir müssen daran denken, wenn vier Wochen hintereinander Sitzungen sind, hat der Abgeordnete auch draußen seine Arbeit zu leisten. Und da kann er diesen Tag am Freitag sehr viel nützlicher verbringen, als in Berlin wegen der Präsenzpflicht abzuwarten. Das ist meine Meinung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Wir haben die Sache erörtert, wir werden sie also nächsten Dienstag entscheiden.</p>
				<p>Wird unter Punkt Verschiedenes noch das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall, dann schließe ich die Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
