<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-05_1966-11-10-t1307_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (1. Sitzung)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FranzCorinna"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PippelLaura"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 17. Juni 2024.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 4 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/IV</title>
						<author>Corinna Franz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/968631657</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682360</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682646</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682670</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1011/1</idno>
							<objectName>[Nicht überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 10. November 1966</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>7 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1966-11-10">
					<time type="start" when="13:07:00"/>
					<time type="end" when="14:40:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">05</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-05_1966-11-10-t1307_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-05_1966-11-10-t1307_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Eröffnung. – TOP 2: Wahlordnung zur Wahl des Kanzlerkandidaten. – TOP 3: Wahl des Kanzlerkandidaten. – TOP 4: Koalitionsverhandlungen.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1966-11-10-t1307_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>[1. Eröffnung]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> eröffnet die Sitzung und führt zunächst aus, daß die SPD versucht habe, eine Verlängerung der Mittagspause abzulehnen. Trotzdem werde – gegen den Widerstand <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name> – das Plenum erst um 15.30 Uhr wieder zusammentreten. Die Fraktion solle sich aber dadurch nicht unter Druck setzen lassen, sondern ihre Geschäfte in Ruhe abwickeln. Es gehe um die Wahl eines Kanzlerkandidaten. Die dafür ausgearbeitete Wahlordnung sei bekannt, allerdings empfehle der Vorstand, sie in einem Punkt abzuändern.</p>
				<p>[2. Wahlordnung zur Wahl des Kanzlerkandidaten]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> trägt die Empfehlung des Vorstandes vor. Es habe ein Änderungsantrag des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> (Bad Schwalbach<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-11-10-t1307_EP_FN001" type="comment">
							<p>Von der Bearbeiterin korrigiert aus: Frankfurt.</p>
						</note></seg>) vorgelegen zu Ziffer 14 und 15 der Wahlordnung (s. Anlage<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-11-10-t1307_EP_FN002" type="comment">
							<p>Die vorgelegte Wahlordnung enthielt nur 14 Ziffern:</p>
							<p>»1. Diese Wahlordnung stellt Regeln auf für die Wahl jener Persönlichkeit, die im Auftrage der CDU/CSU-Bundestagsfraktion und zusammen mit einer von den Parteien der CDU und CSU sowie der Bundestagsfraktion gebildeten Kommission Verhandlungen mit den beiden anderen Bundestagsfraktionen führen soll mit dem Ziel, eine von einer Mehrheit getragene neue Bundesregierung unter seiner Führung zu bilden.</p>
							<p>2. Wahlvorstand</p>
							<p>Der Wahlvorstand besteht aus dem amtierenden Fraktionsvorsitzenden und acht weiteren Mitgliedern. Diese sammeln die Stimmen ein und sind zugleich Stimmenzähler. Der Wahlvorstand stellt das Wahlergebnis fest und verkündet es unter zahlenmäßiger Angabe aller Voten.</p>
							<p>3. Wahlprüfungskommission</p>
							<p>Bei Beanstandungen oder bei Streitfragen über die Auslegung dieser Wahlordnung ist vor der Fraktionsentscheidung eine Wahlprüfungskommission zu hören, die aus dem amtierenden Fraktionsvorsitzenden und den unterzeichnenden Mitgliedern der Kommission zur Erarbeitung dieser Wahlordnung besteht.</p>
							<p>4. Die Wahl erfolgt ohne Aussprache zur Person oder zur Sache. Der amtierende Fraktionsvorsitzende gibt vorher das Ergebnis seiner Besprechungen mit den Kandidaten bekannt.</p>
							<p>5. Die Wahl erfolgt schriftlich und geheim. Zu jedem Wahlgang sind gestempelte Wahlzettel zu benutzen mit einer für jeden Wahlgang anderen Farbe.</p>
							<p>6. Der amtierende Fraktionsvorsitzende stellt zunächst die Zahl der anwesenden Abgeordneten fest.</p>
							<p>7. Jedes Fraktionsmitglied ist berechtigt, vor dem ersten Wahlgang einen Wahlvorschlag zu machen.</p>
							<p>8. Die Vorgeschlagenen können jederzeit gegenüber dem Vorsitzenden erklären, daß sie nicht mehr kandidieren. Ein Rücktritt zugunsten eines anderen Kandidaten ist nicht zulässig.</p>
							<p>9. Nach Bekanntgabe des Wahlergebnisses eines jeden Wahlganges tritt eine Pause von jeweils zehn Minuten ein.</p>
							<p>10. Gültig sind nur Stimmzettel, die den Namen eines der Vorgeschlagenen enthalten. Stimmzettel mit mehreren Namen oder Stimmzettel mit anderen Namen als denen der Vorgeschlagenen sind ungültig. Leere Stimmzettel bedeuten Stimmenthaltung.</p>
							<p>11. Gewählt ist, wer mehr als die Hälfte der Stimmen der Fraktionsmitglieder erreicht, also mindestens 126 Stimmen.</p>
							<p>12. Kommt im ersten Wahlgang eine solche Mehrheit nicht zustande, wird die Wahl unverändert wiederholt.</p>
							<p>13. Kommt in diesem zweiten Wahlgang die notwendige Mehrheit nicht zustande, scheidet der Kandidat mit der geringsten Stimmenzahl aus. Erreichen die beiden letzten die gleiche Stimmenzahl, ist die Wahl zu wiederholen. Analog ist bei allen weiteren Wahlgängen zu verfahren. Scheiden einer oder mehrere Kandidaten für einen späteren Wahlgang durch Verzicht aus, so stehen alle noch verbliebenen Kandidaten für den nächsten Wahlgang an.</p>
							<p>14. Erreicht im letzten Wahlgang unter nur noch zwei Bewerbern keiner die qualifizierte Mehrheit von 126, ist dieser Wahlgang zu wiederholen. In dieser Wiederholung entscheidet die relative Mehrheit.</p>
							<p>Gez.: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelBernhard_1965-10-19">Vogel</name> (Speyer), Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilhelmiHans_1957-10-15">Wilhelmi</name>«.</p>
						</note></seg>). Der Vorstand habe sich mit der Frage befaßt und schlage vor, den Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardBenno_1965-10-19">Erhard</name> abzulehnen, dafür aber folgende Formulierung zu wählen:</p>
				<p>»Erreicht im letzten Wahlgang unter nur noch zwei Bewerbern keiner die qualifizierte Mehrheit von 126 Stimmen, so ist der Wahlgang bis zum Erreichen dieser Mehrheit zu wiederholen.«</p>
				<p>Da sich niemand zu diesem Vorschlag zu Wort melde, könne unterstellt werden, daß die Fraktion damit einverstanden ist.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AignerHeinrich_1957-10-15">Aigner</name> hält es für richtig, wenn ein weiterer Kandidat nominiert würde, da dann eine Begründung für diesen Vorschlag selbst gegeben werden könne.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> wendet dagegen ein, daß, wenn überhaupt in eine Aussprache über einen Kandidaten eingetreten würde, das Recht gegeben sein müßte, auch für die anderen Kandidaten ein Wort zu sagen. Er stelle fest, daß die Fraktion diese Meinung teile und der Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AignerHeinrich_1957-10-15">Aigners</name> damit abgelehnt sei.</p>
				<p>(Durch Abstimmung wird festgestellt, daß die Wahlordnung bei einer Enthaltung einstimmig angenommen wird.)</p>
				<p>[3. Wahl des Kanzlerkandidaten]</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name> teilt im Auftrag des Fraktionsvorstandes mit, daß er den zur Wahl stehenden Herren eine Erklärung vorgelegt habe, in der sie ihre ausdrückliche Bereitschaft erklären, echte Koalitionsverhandlungen nach beiden Seiten aufzunehmen und dem gewählten Kandidaten gegenüber absolute Loyalität zu wahren. Die zur Wahl stehenden Herren hatten dieser Erklärung vorbehaltlos zugestimmt.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name> erinnert an die Diskussion vom Vortage und bittet, diese Loyalitätserklärung nicht zu veröffentlichen. Es sollte sich von selbst verstehen, daß alle loyal zu dem Gewählten stehen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> bemerkt, daß die Gespräche des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name> mit den Kandidaten einem Auftrag des Bundesparteivorstandes der CDU entsprochen hätten.</p>
				<p>Sodann stellt er fest, daß die Zahl der Fraktionsmitglieder 251 betrage, das Quorum nach der Wahlordnung also sich auf 126 stelle. Anwesend seien 243 Fraktionsmitglieder. Er stelle noch einmal fest, daß für das Quorum nicht von der Zahl der Anwesenden, sondern von der Zahl der Fraktionsmitglieder ausgegangen werde.</p>
				<p>(Als Stimmzähler werden vorgeschlagen und akzeptiert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoernerManfred_1965-10-19">Wörner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArnoldGottfried_1961-10-17">Arnold</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelBernhard_1965-10-19">Vogel</name> (Speyer), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeiglFranz_1961-10-17">Weigl</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidhuberPeterM_1965-10-19">Schmidhuber</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RitzBurkhard_1965-10-19">Ritz</name>.)</p>
				<p>Sodann stellt er fest, daß von den vier Vorschlägen des Bundesparteivorstandes nach der Erklärung des Bundestagspräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> also einer zu streichen sei. Übrig blieben: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>.</p>
				<p>Aufgrund einer ihm zugegangenen Anregung wolle er feststellen, daß die jetzt erfolgende Wahl natürlich kein Pleinpouvoir, keine unbegrenzte Vollmacht, für den Abschluß, sei es mit diesem oder jenem Koalitionspartner, darstelle, weder in der Sache noch in personellen Fragen. Der designierte Kandidat müsse erstens wissen, was er sich sachlich vorstellt, und das müsse er mit sich selbst erarbeiten, weil es hier keine kollegiale Gedankentätigkeit gebe. Dann müsse er diese Vorstellungen – das Ganze könne innerhalb weniger Stunden ablaufen – mit der zu bildenden Kommission besprechen. Dann müsse er nach beiden Seiten die Verhandlungen über ein Sachprogramm aufnehmen, wobei natürlich auch die Frage der Personen schon eine gewisse Rolle spiele. Aber es wäre völlig verfehlt, die Koalitionsverhandlungen mit der Verteilung von Ministersesseln zu beginnen und die Einigung in der Sache etwa der Zukunft zu überlassen. Wenn man dann zu einem Ergebnis komme, dann müsse dieses nicht nur von der Kommission gebilligt werden, sondern, weil dies einfach nicht ausreichend wäre, vom Fraktionsvorstand und von der Fraktion. Wieweit dann noch Parteigremien einzuschalten wären, sei im Augenblick nicht zu entscheiden, der Bundesparteivorstand sei jedoch der Meinung gewesen, daß der Parteivorstand und der Bundesausschuß noch gehört werden sollten; dasselbe gelte für den Landesvorstand der CSU, eventuell auch für den Landesausschuß.</p>
				<p>Aber er wolle hier gleich noch ein warnendes Wort sagen: Die CDU/CSU habe nicht das Gesetz des Handelns in ihrer Hand, so wie wenn sie die absolute Mehrheit hätte. Es gäbe vielleicht manche Gründe dafür, ein endgültiges Ergebnis erst nach dem 20. 11. vorzulegen. Wenn es aber trotzdem möglich wäre, dann wäre es vielleicht auch gut, eine causa finita zu haben und damit einen Nagel eingeschlagen zu haben, der auch den Wählern in Bayern<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-11-10-t1307_EP_FN003" type="comment">
							<p>Landtagswahlen in Bayern.</p>
						</note></seg> einen klaren Horizont gibt und die Gegenentwicklung SPD/FDP zerstört.</p>
				<p>Er frage die drei Kandidaten, ob sie mit dieser Prozedur einverstanden sind (Antwort: ja). Nun weise er darauf hin, daß nach dem ersten Wahlgang keine weiteren Nominierungen mehr möglich seien und daß Stimmzettel mit dem Namen nicht vorgeschlagener Personen ungültig seien. Es bestehe jetzt die letzte Möglichkeit, noch Vorschläge zu machen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> schlägt den Präsidenten der Kommission der EWG, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name>, vor.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> nimmt diesen Vorschlag entgegen und verweist darauf, daß Vorstand und Elferrat einig gewesen seien, daß eine Personendiskussion nicht stattfinden solle. Jeder kenne die Vorgeschlagenen und wisse mehr oder weniger, wie er beim ersten Stimmgang entscheiden werde; das Weitere werde vom Ausgang des ersten Stimmgangs abhängig sein.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name> fragt, ob nicht die Zustimmung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> zur Kandidatur telefonisch eingeholt werden müsse und auch seine Zustimmung zu der von den anderen Kandidaten geforderten Loyalitätserklärung.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> erklärt, die einzige Frage sei, ob <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> zur Kandidatur bereit sei. Die zweite Frage sei keine Streitfrage und gegenstandslos.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#AignerHeinrich_1957-10-15">Aigner</name> erklärt, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> habe ihm im Gespräch erklärt, daß er zur Kandidatur bereit sei.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> bemerkt, daß er damit die Frage für geklärt halte.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name> hält diese Verfahrensweise beim internationalen Rang von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> für »schlechtweg unmöglich«.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DittrichStefan_1953-10-06">Dittrich</name> verweist auf Ziffer 4 der Wahlordnung: »Der amtierende Fraktionsvorsitzende gibt vorher das Ergebnis seiner Besprechung mit den Kandidaten bekannt.« So stehe es in der Wahlordnung.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> antwortet, daß hinsichtlich der Bereitschaft von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> zur Kandidatur die Erklärung des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AignerHeinrich_1957-10-15">Aigner</name> vorliege und daß die Frage der Loyalitätserklärung in diesem Falle entfalle. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> und er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, seien sich einig gewesen, daß das Zwischenergebnis nicht der Presse mitgeteilt werden sollte. Sicherlich müsse man das Argument ernst nehmen, daß das internationale Ansehen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> nicht gefährdet werden dürfe. Jedermann wisse aber auch, daß sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> nicht zu einer Kandidatur gedrängt hat, und deswegen werde es nicht zu einer Zerstörung seines Ansehens kommen, wenn er in der Minderheit bleiben sollte.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LudaManfred_1961-10-17">Luda</name> weist mit Nachdruck darauf hin, daß von der eben beschlossenen Wahlordnung nicht abgewichen werden könne. Es sei zwingend erforderlich, daß zuerst eine Besprechung mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> durchgeführt und ihr Ergebnis vom Vorsitzenden der Fraktion mitgeteilt wird, bevor er in diesen Wahlgang einbezogen werden könne. Andernfalls wäre dieser Wahlgang nicht korrekt.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeisslerHeiner_1965-10-19">Geißler</name> meint, daß man die Wahlordnung nicht so auslegen könne. Ein Ergebnis des Gesprächs könne nur vorgelegt werden, wenn es vorhanden sei; in diesem Falle gebe es aber kein solches Ergebnis.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name> schließt sich dieser Auffassung an. Aus der Vorschrift, daß jedes Fraktionsmitglied einen Vorschlag machen könne, ergebe sich doch, daß Ziffer 4 der Wahlordnung sich nur auf die bereits vorher genannten Kandidaten beziehen könne.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Schulze-VorbergMax_1965-10-19">Schulze-Vorberg</name> glaubt, daß der Wahlgang ohne Verzögerung durchgeführt werden könne, wenn man versuchen würde, sofort mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> Verbindung zu bekommen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> erklärt, es gebe nur zwei Möglichkeiten: Entweder müsse man darüber abstimmen, ob der Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> zulässig ist, oder man müsse in der Zwischenzeit versuchen, eine Bestätigung der Mitteilung des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AignerHeinrich_1957-10-15">Aigner</name> telefonisch bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> zu erreichen.</p>
				<p>Frau <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name> regt an, darüber abstimmen zu lassen, ob die Fraktion der Auffassung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name> beitritt. Sei das der Fall, dann sei die Fraktion […]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-11-10-t1307_EP_FN004" type="comment">
							<p>Wort nicht lesbar.</p>
						</note></seg> der Benennung weiterer Kandidaten frei; wenn einer von diesen die Mehrheit bekomme, müsse er dann telefonisch gefragt werden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> empfiehlt, über die Zulässigkeit des Vorschlags <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> unter Zugrundelegung der Interpretation von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KraskeKonrad_1965-10-19">Kraske</name> abzustimmen. Da kein weiterer Vorschlag vorliege und auch nicht mehr gemacht werden könne, wenn in die erste Abstimmung eingetreten ist, ergäben sich keine weiteren Probleme.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RusseHermannJosef_1965-10-19">Russe</name> widerspricht dieser Auffassung. Würde aus der Fraktion noch ein weiterer Kandidat vorgeschlagen, dann müsse dieser die geforderte Erklärung abgeben. Was man jetzt diskutiert habe, könne nur als Ausnahmeregelung für den Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> gelten, nicht aber generell.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> bittet, die Sache nicht unnötig zu komplizieren. Er stelle deshalb die Frage, ob noch ein weiterer Vorschlag gemacht werde. Das sei nicht der Fall. Es handele sich also nur noch um die Auslegung der Wahlordnung für den Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name>.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name> verweist auf Ziffer 3 der Wahlordnung, nach der bei Beanstandungen oder Streitfragen über die Auslegung der Wahlordnung eine Wahlprüfungskommission zu hören sei. Um ein einwandfreies und über jede Anfechtung erhabenes Verfahren zu ermöglichen, bitte er, diese Vorschrift anzuwenden.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> bittet die fünf Fraktionsmitglieder, die die Wahlordnung entworfen haben, sich zurückzuziehen und diese Frage zu beraten.</p>
				<p>(Kurze Pause).</p>
				<p>Sodann stellt er fest, daß nach Auffassung dieser Kommission der Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> zulässig sei. Weitere Vorschläge würden nicht gemacht. Damit werde in den ersten Wahlgang eingetreten.</p>
				<p>Er benütze diese Gelegenheit, dem Bundeskanzler [a.D.] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> die herzlichsten Glückwünsche zu entbieten dazu, daß er in völliger geistiger und körperlicher Gesundheit zur politischen Arbeit zurückgekehrt sei. Auch den Stabsärzten der CDU/CSU sei es nicht gelungen, ihn für diesen Tag dienstunfähig zu schreiben.</p>
				<p>Anwesend: 244 Mitglieder</p>
				<p>1. Wahlgang</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>abgegebene Stimmen:</cell>
						<cell>244</cell>
						<cell>1 Enthaltung</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
							<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>
						</cell>
						<cell>56</cell>
						<cell/>
					</row>
					<row>
						<cell>
							<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>
						</cell>
						<cell>97</cell>
						<cell/>
					</row>
					<row>
						<cell>
							<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name>
						</cell>
						<cell>14</cell>
						<cell/>
					</row>
					<row>
						<cell>
							<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>
						</cell>
						<cell>76</cell>
						<cell/>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell>243</cell>
						<cell>1 Enthaltung</cell>
					</row>
				</table>
				<p>2. Wahlgang</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>abgegebene Stimmen:</cell>
						<cell>244</cell>
						<cell>keine Enthaltung</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
							<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>
						</cell>
						<cell>42</cell>
						<cell/>
					</row>
					<row>
						<cell>
							<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name>
						</cell>
						<cell>3</cell>
						<cell/>
					</row>
					<row>
						<cell>
							<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>
						</cell>
						<cell>119</cell>
						<cell/>
					</row>
					<row>
						<cell>
							<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>
						</cell>
						<cell>80</cell>
						<cell/>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell>244</cell>
						<cell/>
					</row>
				</table>
				<p>»Zur Wahl stehen nach diesem Ergebnis für den nächsten Stimmgang noch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>. Nach der Wahlordnung sind jetzt 10 Minuten Pause bis zum Beginn des nächsten Stimmganges einzulegen. Ich unterbreche die Sitzung; in 10 Minuten Fortsetzung. Alles bleibt bitte im Saal. Es wird die Anregung gegeben, auf die Pause zu verzichten, aber das ist davon abhängig, daß niemand dagegen Widerspruch einlegt. (Kein Widerspruch.) Dann treten wir in den dritten Stimmgang ein. Der Name <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HallsteinWalter_1969-10-20">Hallstein</name> scheidet aus. Es können nur mehr gültige Stimmen abgegeben werden für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>. Ich bitte zu beginnen.«</p>
				<p>3. Wahlgang</p>
				<table rendition="#hidden">
					<row>
						<cell>abgegebene Stimmen:</cell>
						<cell>244,</cell>
						<cell>keine Enthaltung.</cell>
					</row>
					<row>
						<cell>
							<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>
						</cell>
						<cell>26</cell>
						<cell/>
					</row>
					<row>
						<cell>
							<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>
						</cell>
						<cell>137</cell>
						<cell/>
					</row>
					<row>
						<cell>
							<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>
						</cell>
						<cell>81</cell>
						<cell/>
					</row>
					<row>
						<cell/>
						<cell>244</cell>
						<cell/>
					</row>
				</table>
				<p>»Ich bitte noch [um] einen Moment Geduld für einen formellen Akt. Ich darf den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> fragen, ob er bereit ist, diese Wahl als designierter Kanzlerkandidat anzunehmen?«</p>
				<p>Ministerpräsident Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: »Ich bin bereit, diese Wahl anzunehmen.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: »Ich darf im Namen der gesamten Fraktion damit dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> den herzlichsten Glückwunsch für diese Ehre und auch all unsere guten Wünsche und die Versicherung unserer loyalen Mitarbeit für die Erfüllung seiner Aufgabe hier in aller Form und auch in persönlicher Freundschaft zum Ausdruck bringen.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: »Herr Vorsitzender, meine Freunde, wenn Sie mich nicht gewählt hätten, dann hätte ich Ihnen gesagt, ich komme mir vor wie ein Mann, der eine schwere Last getragen hat und dem sie plötzlich von den Schultern genommen worden ist. Nun haben Sie mir diese Last aufgebürdet, ich muß sie tragen, und ich versichere Ihnen, daß ich mit den letzten Kräften mit Ihnen zusammen versuchen werde, sie zum guten Ziel zu tragen.</p>
				<p>Ich weiß, daß es eine schwere Aufgabe ist. Noch darf ich mich nicht in die Reihe der großen Namen Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> und Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> stellen, denen ich bei dieser Gelegenheit meine Verehrung und meinen Respekt ausdrücken möchte. Noch bin ich nur Ihr Treuhänder, der mit Ihnen zusammen suchen muß, eine Regierung zu bilden, die die schweren Aufgaben auf dem Gebiet der Innenpolitik und der Außenpolitik lösen kann und dazu – man soll es ja nicht vergessen – jene große Integrationsaufgabe in unserem Volk zu leisten hat, die bitter notwendig ist, wenn dieses Volk durch die kommenden Jahre heil hindurchkommen kann. Seien Sie versichert, was in meinen Kräften für die nun vor mir liegende Aufgabe ist, werde ich dransetzen. Ich bitte Sie alle, bei dieser schweren Aufgabe mir Ihr Vertrauen zu schenken, weiter zu schenken und mich bei dieser Aufgabe zu unterstützen, damit uns das Werk gelinge zum Wohle unserer Christlich-Demokratischen Union, der ich so lange in diesem Saale angehörte, und wenn ich zurückblicke auf jene Zeit, was für eine große und schöne Zeit war es, und ich meine, dieselbe große und schöne Zeit für die Christlich-Demokratische Union kann wiederkommen, wenn wir nur alles dransetzen.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>: »Ich darf dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> für dieses klare und uns alle erfreuende Wort danken. Ich darf auch danken denen, die sich in einer echt demokratischen Entscheidung hier der Wahl gestellt haben, den beiden anderen, Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> und Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>. Ich darf aber auch ein besonderes tief empfundenes Wort des Dankes und des Respekts sagen für die Art und Weise, wie Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> sein in der Fraktionsvorstandschaft gegebenes, im Bundesparteivorstand bestätigtes Wort hier durchgeführt und damit uns die Findung einer Lösung in einer honettesten<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-11-10-t1307_EP_FN005" type="comment">
							<p>Von der Bearbeiterin korrigiert aus: honesten.</p>
						</note></seg>, sauberen, demokratisch einwandfreien Weise und auch nach draußen hin überzeugenden Form ermöglicht hat.</p>
				<p>[4. Koalitionsverhandlungen]</p>
				<p>Ich möchte zwar keinen Tropfen Wermut in den Becher des Freudenweines hier gießen, aber trotzdem sagen, daß wir noch nicht über die Hürden sind. Wir haben jetzt eine wichtige Hürde genommen, wir haben eine wesentliche Etappe hinter uns, und die großen Schwierigkeiten, die dann nicht mehr innerhalb unserer Reihen, sondern die zwischen uns und den anderen liegen und zwischen uns und den Sachproblemen liegen, die beginnen jetzt. Ich darf dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> hier das, was Fraktionsvorstand, Parteivorstand und Fraktion einstimmig gebilligt haben, nochmals sagen, daß jetzt, da wir nicht allein das Gesetz des Handelns in der Hand haben und Parallelentwicklungen uns überholen können, daß er jetzt unverzüglich Verhandlungen nach beiden Seiten auf der Grundlage seiner Vorstellungen, auf der Grundlage seiner mit der Kommission der Fraktion abzustimmenden Vorstellungen, auf der Grundlage der von den beiden möglichen Koalitionspartnern ebenfalls beigebrachten Vorstellungen aufnehmen und schnellstens abschließen möge. So abschließen, daß wir mit dem Ergebnis in materieller und in personeller Hinsicht einverstanden sein können. Daß das, was der Billigung der Fraktion selbst vorgelegt werden muß, unseren Vorstellungen in dem Ausmaße entspricht, wie wir sie heute für durchsetzbar halten. Dazu wünschen wir Dir, lieber Kurt Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>, von Herzen alles Gute!</p>
				<p>Wir könnten uns Fraktionsvorstandssitzung und Fraktionssitzung morgen ersparen, wenn nach einer kurzen Pause jetzt der Fraktionsvorstand zusammentreten würde und anschließend dann, per Bekanntgabe durch das Hausradio, die Fraktion; denn es geht ja nur um einen einzigen Tagesordnungspunkt, nämlich die Kommission zu bilden, die vom Bundesparteivorstand vorgeschlagen worden ist. Zwei CDU, Fraktion der CDU/CSU, und dabei sind drei Namen als selbstverständlich genannt worden, der eine Name ist Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>, das andere ist das geschäftsführende Präsidialmitglied Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> und der dritte Name, wobei die Reihenfolge nicht ein Ausdruck der Wertschätzung ist, ist unser Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DufhuesJosefHermann">Dufhues</name>. Das ist damals im Parteivorstand Ende letzter Woche festgelegt worden. Wenn Sie mit diesem Ablauf der Dinge einverstanden sind, dann darf ich zunächst die Frage stellen, ob sich gegen diesen Vorschlag Widerspruch erhebt. (Kein Widerspruch). Jetzt sofort anschließend Vorstand! 15.00 Uhr Fraktion.«</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
