<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-05_1967-06-20-t1507_WZ" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#MarxStefan"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 14. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1966-1969. 2 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/V</title>
						<author>Stefan Marx</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2011</date>
						<idno>https://d-nb.info/999060686</idno>
						<idno>https://d-nb.info/1010550721</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>08-001-1014/1</idno>
							<objectName>[Nicht überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 20. Juni 1967 in Berlin</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>31 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1967-06-20"><time type="start" when="15:07:00"/><time type="end" when="17:38:00"/></date><name type="Ort">Berlin</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="#WZ" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-01" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2021-11-12" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">25.</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP, 08-001-1014/1.</p>
				<p>Zeit: 15.07 Uhr – 17.38 Uhr. Vorsitz: Barzel.</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1967-06-20-t1507_WZ_div_SVP-1">
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren! Ich eröffne unsere Fraktionssitzung und erteile das Wort dem Herrn Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>.</p>
				<p>[1. Bericht des Bundeskanzlers]</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren! Ein wenig zaghaft ergreife ich das Wort, denn eigentlich könnten Sie von mir in dieser Zeit einen sehr umfassenden Bericht erwarten, einen Bericht sowohl zur außenpolitischen wie zur innenpolitischen Situation. Auf der anderen Seite ist es so, daß sehr Vieles im Fluß ist und der Kanzler auch darauf bedacht sein muß, gerade in einem solchen Stadium sich ein wenig zurückhaltend zu äußern. Aber ich will wenigstens zu ein paar Fragen etwas äußern; es ist ja ein immerhin nicht uninteressanter Zeitpunkt.</p>
				<p>Wir haben die große Debatte in den Vereinten Nationen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-20-t1507_WZ_FN001" type="comment"><p>Seit dem 17. Juni 1967 befasste sich die Vollversammlung der Vereinten Nationen in einer außerordentlichen Sondertagung, die von der Sowjetunion beantragt worden war, mit der Lage im Nahen Osten nach dem »Sechs-Tage-Krieg«. Vgl. EA 1967, Z 161 f.</p></note></seg> Wir haben Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilsonHarold">Wilson</name> in Paris, seine Gespräche mit General <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name>.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-20-t1507_WZ_FN002" type="comment"><p>Der britische Premierminister Harold <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilsonHarold">Wilson</name> weilte am 19. und 20. Juni 1967 zu Gesprächen mit dem französischen Staatspräsidenten Charles <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> in Frankreich. Zentraler Gesprächsgegenstand war die Frage eines britischen EWG-Beitritts. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilsonHarold">Wilsons</name> Ziel war es, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> von der Ernsthaftigkeit des Wunsches seines Landes, der EWG beizutreten und seine volle Rolle in den Gemeinschaften zu spielen, zu überzeugen sowie von den weiteren Vorteilen, die die britische Mitgliedschaft für die anderen Mitgliedstaaten mit sich bringen würde. In seinem Bericht über die Gespräche mit dem französischen Präsidenten vor dem britischen Unterhaus musste <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilsonHarold">Wilson</name> einräumen, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> einem britischen Beitritt nicht positiver gegenüberstand als zu irgendeinem anderen Zeitpunkt. Vgl. AdG 1967, S. 13254 f.; EA 1967, Z 155 f.</p></note></seg> Drüben, ein paar Kilometer von hier entfernt, brütet man über die Reaktion oder über die Antwort auf meinen Brief.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-20-t1507_WZ_FN003" type="comment"><p>Gemeint ist die Antwort <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesingers</name> auf das Schreiben des Vorsitzenden des Ministerrats der DDR, Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StophWilli">Stoph</name>, vom 10. Mai 1967. Das Schreiben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StophWilli">Stophs</name> an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> wurde am 11. Mai 1967 im Bundeskanzleramt übergeben. Eingang und Inhalt des Schreibens wurden am gleichen Tag durch die Bundesregierung bekanntgegeben. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StophWilli">Stoph</name> schlug direkte Verhandlungen über die »Aufnahme normaler Beziehungen zwischen beiden deutschen Staaten« vor. Er lud <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> zu solchen Verhandlungen nach Ost-Berlin ein und erklärte seine Bereitschaft, sich mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> in Bonn zu treffen. Für den Wortlaut des Schreibens vgl. <hi rendition="#smcap">Dokumente zur Deutschlandpolitik</hi> V/1 (1966/67), S. 1115–1117. In seiner Antwort auf das Schreiben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StophWilli">Stophs</name> erklärte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> am 13. Juni 1967, solange die Lösung der deutschen Frage nicht möglich sei, müsse im Interesse des Friedens und der Entspannung in Europa nach innerdeutschen Regelungen gesucht werden, welche die Beziehungen zwischen den Deutschen in Ost und West förderten. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> schlug vor, dass Beauftragte beider Seiten ohne politische Vorbedingungen Gespräche über praktische Fragen des Zusammenlebens der Deutschen aufnehmen sollten. Der Brief des Bundeskanzlers wurde in der DDR nicht veröffentlicht. Für den Wortlaut des Schreibens vgl. ebd., S. 1277–1279.</p></note></seg> Wir machen uns Sorgen, wie wir die mittelfristige Finanzplanung und den Haushalt in Ordnung bringen, und das ewige Ach und Weh des guten Modus vivendi in der Großen Koalition begleitet uns ja ohnehin ständig. Ich will heute nicht versuchen, eine Analyse der Weltsituation zu geben, wie ich sie sehe. Ich habe gestern mit drei prominenten Amerikanern gesprochen, mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#McCloyJohnJay">McCloy</name>, mit dem amerikanischen Botschafter<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-20-t1507_WZ_FN004" type="comment"><p> George <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#McGheeGeorgeC">McGhee</name>.</p></note></seg> und einem sehr bekannten amerikanischen Journalisten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-20-t1507_WZ_FN005" type="comment"><p>Gemeint ist wohl der Journalist Edward <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeintalEdward">Weintal</name> vom amerikanischen Nachrichtenmagazin »Newsweek«, dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> laut Terminplan am Nachmittag des 19. Juni 1967 ein Interview gab. Vgl. ACDP, 01-226-320.</p></note></seg> Ich vermag wirklich keine Prognose zu stellen über den weiteren Fortgang der Dinge als die, daß es wahrscheinlich noch lange sehr schwer bleiben wird. Und wie und welche Lösung man im Nahen Osten finden wird, läßt sich noch nicht absehen.</p>
				<p>Sicher ist das Bemühen der beiden Weltmächte deutlich, es nicht zu einem großen Konflikt kommen zu lassen. Allmählich hört man auch mehr über die Geschichte dessen, was vor sich gegangen ist. Aber gerade da muß ich zurückhaltend sein, weil das alles Quellen sind, die ich hier nicht einfach eröffnen kann. Eines scheint mir sicher zu sein, und das habe ich auch in den Gesprächen mit bedeutenden ausländischen Politikern und deren Beurteilung der Sachlage als übereinstimmende Meinung festgestellt: Die Sowjetunion hat ihre Präsenz im Mittelmeer durchgesetzt, ganz egal, ob sie sich nun verspekuliert hat in dem, was sie sich vorgestellt hat. Sie hat sich ohne jeden Zweifel verspekuliert. Das kann man klar sagen. Aber sie ist da, und sie ist in einer beunruhigenden Weise da, mehr als es vielen heute noch scheint. Einer meiner amerikanischen Gesprächspartner hat es so ausgedrückt, daß er geradezu von einem Wandel der weltpolitischen Situation sprach, als er darauf hinwies, daß hier der Versuch der Sowjetunion gesehen werden könne, über die Südflanke, also über das Mittelmeer – wozu also keineswegs nur der Nahe Osten gehört, sondern eben auch andere, sehr wichtige Positionen – Westeuropa zu umfassen. Für mich ist das Beunruhigende an den Geschehnissen dies, daß alle Welt – obwohl man die Dinge hätte kommen sehen können – überrascht war über das, was kam; daß alle heute sagen, alle, sie seien von den Ereignissen überrumpelt worden, gar nicht nur die mittelbar Beteiligten, sondern auch die unmittelbar Beteiligten selbst, daß Europa – ich habe das schon bei anderer Gelegenheit angedeutet – einfach nicht da war, als sich diese gefährliche Krise vor seiner eigenen Tür abspielte. Daß es zum Beispiel in Rom<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-20-t1507_WZ_FN006" type="comment"><p>Gemeint ist die Konferenz der Staats- beziehungsweise Regierungschefs der sechs EWG-Mitgliedstaaten in Rom am 29. und 30. Mai 1967. Zum Verlauf und den Ergebnissen der Konferenz vgl. AdG 1967, S. 13206–13208; EA 1967, D 268 f.</p></note></seg> nicht zu einer – was sich doch von selbst angeboten hätte – Aussprache über die Situation für Europa gekommen ist. Ich will mich nicht den Kritikern zugesellen, die sagen, in der NATO hätte da eine intensivere Aussprache stattfinden müssen – dort ist es sicherlich problematischer.</p>
				<p>Was nun weiter passieren wird, wie sich die beiden Weltmächte in diesem Konflikt verhalten werden, ob in einer Reihe von Fragen, die uns natürlich brennend interessieren wie die Frage der Entspannungspolitik in Europa oder etwa die Frage des Atomsperrvertrages, eine neue Situation entstehen wird oder eine gegenteilige Bewegung eintritt, über all das wage ich keine Prognose anzustellen. Ich muß Sie also bitten, einfach mit diesem Hinweis für heute vorlieb zu nehmen. Dabei stehen für mich sehr wichtige Begegnungen bevor. Am 7. und 8. Juli werde ich in Washington sein und Gespräche mit dem amerikanischen Präsidenten, vor allem mit ihm, führen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-20-t1507_WZ_FN007" type="comment"><p>Am 7. und 8. Juli 1967 wollte Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> in Begleitung von Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> dem amerikanischen Präsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JohnsonLyndonB">Johnson</name> in Washington einen Besuch abstatten. Die Verhandlungen, die im Kabinett und in den Koalitionsfraktionen über die mittelfristige Finanzplanung und die Konjunkturpolitik Ende Juni/Anfang Juli 1967 geführt wurden, gestalteten sich allerdings schwierig, weshalb der ursprüngliche Zeitplan nicht eingehalten werden konnte. Um die strittigen Fragen klären zu können und damit die Verhandlungen zu einem erfolgreichen Abschluss zu führen, war die Anwesenheit der Vorsitzenden der Koalitionsparteien erforderlich. Aus diesem Grund wurde die Amerika-Reise des Bundeskanzlers kurzfristig verschoben. Vgl. <hi rendition="#smcap">Bulletin</hi>, Nr. 70 vom 4. Juli 1967, S. 603.</p></note></seg> Ich hoffe, daß ich über die eine oder andere Frage dort wirklich Klarheit bekommen werde. Und unmittelbar danach wird Präsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> zu der im deutsch-französischen Vertrag vorgesehenen großen Begegnung nach Bonn kommen, und das darf natürlich, so wie die Dinge nun gelaufen sind, nicht einfach wieder eine müde Routinebegegnung werden, sondern da muß schon etwas herauskommen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-20-t1507_WZ_FN008" type="comment"><p>Am 12. und 13. Juli 1967 hielt sich der französische Staatspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> mit Premierminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PompidouGeorges">Pompidou</name> und mehreren Ministern zu einem Arbeitsbesuch in Bonn auf. Hauptthemen der Besprechungen mit Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> und den Mitgliedern der Bundesregierung waren die Ost-West-Beziehungen, die weitere Entwicklung Europas und die Folgen des Nahost-Konflikts. Vgl. AdG 1967, S. 13299 f.; AAPD 1967, Nr. 261–264.</p></note></seg> Und auch da treffen wir in eine Situation hinein, bei der eben vieles im Fluß ist. Die französische Haltung etwa zum britischen Begehren auf Eintritt in den Europäischen Markt der Wirtschaftsgemeinschaft wird hier eine große Rolle spielen. Es zeichnet sich schon etwa ab, wie sich Frankreich wohl verhalten wird. Das hat sich schon in Rom angedeutet. Nach den Besprechungen mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilsonHarold">Wilson</name> wird es noch deutlicher werden.</p>
				<p>Wir haben eine Reihe von Fühlungnahmen gehabt, bei denen wir versucht haben, über bestimmte Tendenzen eine möglichst klare Auskunft zu bekommen. Auch hier muß ich Sie bitten, da diese Dinge eben noch nicht zu Ende sind und es sich um vertrauliche Gespräche handelt, das eben zur Kenntnis zu nehmen. Sie sehen, ich höre nicht auf, mich dafür zu entschuldigen, daß ich Ihnen eben jetzt in diesem Augenblick manches nicht sagen kann.</p>
				<p>Zum <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StophWilli">Stoph</name>-Brief, zu meiner Antwort an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StophWilli">Stoph</name>.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-20-t1507_WZ_FN009" type="comment"><p>Siehe Anm. 3.</p></note></seg> Die Reaktion war wie erwartet. Ich kann bei der Gelegenheit immer nur wieder sagen – ich weiß nicht, wie oft ich es noch sagen soll –, was wir mit dieser Politik wollen und was wir davon erwarten. Wir wollen erreichen, daß ein moralisches Klima entsteht, durch das zuletzt die Verantwortlichen drüben veranlaßt werden sollen, in den Fragen, in denen man mit ihnen allein sprechen kann, größeres Entgegenkommen zu zeigen, als sie das jetzt tun. Und man soll uns doch nicht eine solche Naivität unterstellen, daß man glaubte, wir erwarteten nun, daß die uns um den Hals fallen. Das sage ich auch einigen unserer Freunde, sie sollten sich auch nicht so äußern, daß der Eindruck entstehen könnte, der Bundeskanzler machte sich solche Illusionen. Wir wissen das sehr genau. Das, was ich zu diesen Dingen zu sagen habe, habe ich sehr exakt zu sagen versucht in meiner Rede zum 17. Juni im Deutschen Bundestag.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-20-t1507_WZ_FN010" type="comment"><p>Für den Wortlaut der Rede vgl. <hi rendition="#smcap">Dokumente zur Deutschlandpolitik</hi> V/1 (1966/67), S. 1321–1324.</p></note></seg> Ich bitte Sie, diese Rede nicht nur in Presseauszügen, sondern im vollen Wortlaut zur Kenntnis zu nehmen. Da steht vieles drin, was ich auch hier in der Fraktion sagen könnte. Ich will das aber nicht wiederholen. Die Rede ist von mir sehr sorgfältig gefaßt worden, weil sie ja auch vor einem Publikum gehalten worden ist, zu dem die Vertreter vieler Staaten gehörten.</p>
				<p>Da ist vor allen Dingen auch genau wieder gesagt, über welche Themen man mit wem sprechen kann. Es bleibt dabei, mit den Verantwortlichen drüben kann nur gesprochen werden über Fragen, die wir in der Regierungserklärung von 12. April [1967]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-20-t1507_WZ_FN011" type="comment"><p>In seiner Regierungserklärung zur Deutschlandpolitik vom 12. April 1967 schlug Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> konkrete Maßnahmen zur Erleichterung des täglichen Lebens für die Menschen in den beiden Teilen Deutschlands, Maßnahmen zur verstärkten wirtschaftlichen und verkehrspolitischen Zusammenarbeit sowie Rahmenvereinbarungen für den wissenschaftlichen, technischen und kulturellen Austausch vor. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 101. Sitzung am 12. April 1967, S. 4686 f.</p></note></seg> vorgeschlagen haben und auf die ich in meinem Antwortbrief wieder hingewiesen habe. Es war sehr interessant, daß bis zu dieser Stunde die Machthaber drüben es nicht gewagt haben, meinen Brief zu veröffentlichen. Ich habe diesen Brief sehr bewußt in einer sehr einfachen, möglichst klaren Sprache gehalten. Es lag mir daran, die wenigen Gedanken, auf die es ankam, so klar wie möglich zu formulieren. Eine gescheite Zeitung, eine in dieser Frage zu gescheite Zeitung in Deutschland, meinte, diese Erklärung wäre doch zu sehr in Volksschulform gehalten worden. Ja, ich habe nicht an die Leser der Frankfurter Allgemeinen geschrieben, sondern ich habe an das deutsche Volk geschrieben. Auch hier zeigt sich, nicht wahr, wie gröblich man in seinen Absichten mißverstanden werden kann.</p>
				<p>Es ist doch ganz klar, meine Damen und Herren, daß, wenn wir einen schlechten Schritt tun, die Menschen drüben im anderen Teil Deutschlands aufhorchen, ja, daß sie möglicherweise beunruhigt werden, daß sie sich sagen: »Was geht da vor sich? Fallen die etwa auf irgendwelche Sirenenklänge herein?« Wir wissen, daß die Bevölkerung in der Bundesrepublik – es ist jetzt wieder eine Umfrage gestartet worden – weitüberwiegend derartigen Kontakten zustimmen, einfach deswegen, weil natürlich der Wille vorhanden ist, der gute Wille vorhanden ist, die Deutschen zusammenzubringen. Aber viele Leute sehen natürlich nicht die Schwierigkeiten, die Gefahren, die auf diesem Wege liegen können. Deswegen dient ein solcher Brief natürlich auch dazu, unsere eigenen Leute hier in der Bundesrepublik aufmerksam zu machen auf die wirkliche Lage. Ich habe das ja auch im Fernsehen dann noch einmal getan.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-20-t1507_WZ_FN012" type="comment"><p>Für den Wortlaut der Fernsehansprache <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesingers</name> vom 14. Juni 1967 vgl. <hi rendition="#smcap">Dokumente Zur Deutschlandpolitik</hi> V/1 (1966/67), S. 1288 f.</p></note></seg></p>
				<p>Wir werden also in aller Ruhe abwarten, wie die Reaktion aussehen wird und dann wird darauf sehr rasch – selbstverständlich im Kontakt mit der Fraktion – von uns aus reagiert werden, so oder so. Die Frage, wieweit wir mit unserer Politik im übrigen, was unsere östlichen Nachbarn anlangt, gedeihen, nun, ich bin kein Prophet, aber man darf sich nicht darüber täuschen, daß es sehr schwer sein wird, in der nächsten Zeit den Weg weiterzugehen, weil ein sehr schwerer Druck auf Ländern lastet, von der Sowjetunion her, die an sich ihre Beziehungen mit uns durchaus normalisieren wollen, denen aber eben das im Augenblick sehr schwer gemacht wird. Trotzdem bin auch ich der Meinung, daß wir weiterkommen werden, daß uns weitere Schritte gelingen werden. Aber man soll sich nicht allzu viele Hoffnungen machen für die absehbare Zukunft. Jedenfalls behaupte ich nach wie vor, daß wir mit dieser Politik auf dem richtigen Wege sind, und die Reaktion aus der übrigen Welt scheint mir das auch zu beweisen.</p>
				<p>Ich mußte ziemlich wehrlos zusehen – ich sage es einmal vor der Fraktion sehr deutlich –, nun von allen Möglichen, Berufenen oder Unberufenen, in dieser Frage kritisiert zu werden; nicht deswegen, weil der Brief geschrieben worden ist, das hat nur sehr wenige Kritiker gefunden. Kritik wurde geäußert zu der Zeit, die aufgewendet wurde, um den Brief zu schreiben. Dabei ist völlig vergessen worden, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StophWilli">Stoph</name> seinen Brief auch etwa einen Monat nach unserer Erklärung geschrieben hat. Es wurde vergessen, daß zum Beispiel die Sowjetunion drei Monate – oder ich weiß nicht wie viele – im vergangenen Jahr gebraucht hat, bis sie unsere Friedensnote<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-20-t1507_WZ_FN013" type="comment"><p>Am 25. März 1966 überreichte die Bundesregierung an alle Staaten, mit denen sie diplomatische Beziehungen unterhielt, eine Note, die Vorschläge zur Abrüstung, Friedenssicherung und Entspannung enthielt. Für den Wortlaut vgl. EA 1966, D 171–175. Die sowjetische Regierung ging am 17. Mai 1966 in einer ausführlichen Antwortnote auf die Anregungen der Bundesregierung ein. Darin wurden gegen die Bundesrepublik wegen ihrer Weigerung, die durch die Nachkriegsregelung geschaffenen Tatsachen hinzunehmen, und wegen ihres angeblichen Strebens nach Kernwaffen heftige Vorwürfe erhoben. Der Vorschlag zum Austausch von Gewaltverzichtserklärungen wurde als sinnlos bezeichnet, solange er nicht auch die DDR einbeziehe. Für den Wortlaut vgl. <hi rendition="#smcap">Dokumente zur Deutschlandpolitik</hi> IV/12 (1966), S. 723–732.</p></note></seg> beantwortet hat. Es ist also in einem Teil unserer Presse eine Hektik da, ein Fehlen des langen Atems, der ruhigen, geduldigen Bemühung in einer Sache, von der wir doch alle wissen, daß sie lange, lange Zeit in Anspruch nehmen muß. Aber ich werde mich durch solche Herren unter keinen Umständen, unter gar keinen Umständen zu einer ungebührlichen Hast verleiten lassen, besonders in Sachen, wo ich möchte, daß meine eigenen politischen Freunde Gelegenheit haben, ihre Sorgen mit mir auszutauschen und sich die Sache selber zu überlegen.</p>
				<p>Diejenigen, mit denen ich gesprochen habe, wissen sehr genau, daß ich es mir dabei wahrhaftig nicht leicht gemacht habe. Ich wollte einen solchen Schritt eben nicht leichtfertig unternehmen. Das Zweite: ich kann mich nicht dagegen wehren, wenn im Sozialdemokratischen Pressedienst steht, der Kanzler habe die Vorstellungen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name> übernommen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-20-t1507_WZ_FN014" type="comment"><p>Vgl. »Die Antwort an Stoph. Der zögernde Kanzler«, in: »SPD-Pressedienst« vom 9. Juni 1967.</p></note></seg> Das ist reiner Unsinn. Ich habe nicht die Vorstellungen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> übernommen. Was ich getan habe, habe ich aus meiner eigenen Einsicht und meiner eigenen Verantwortung getan, und ich hätte keinen Augenblick lang gezögert, Nein zu sagen, wenn das Schreiben dieses Briefes meiner eigenen Überzeugung widersprochen hätte. Das sind Dinge, die man eben einmal aussprechen muß. Ich nehme Äußerungen des Koalitionspartners in solchen Dingen nicht sehr schwer. Wir können alle an unsere eigene Brust klopfen und uns fragen, wie uns zumute wäre, wenn es bei den vergangenen Landtagswahlen anders gegangen wäre und die letzten demoskopischen Umfragen eben nicht 41 Prozent SPD und 49 Prozent CDU zeigen würden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-20-t1507_WZ_FN015" type="comment"><p>Vgl. Untersuchungen des Instituts für Demoskopie Allensbach, »Die Stimmung im Bundesgebiet«, Nr. 750 vom Mai 1967, in: BA, B 145–4250.</p></note></seg> Also, da sind eben Dinge, die selbstverständlich den Partner beunruhigen müssen, und sie würden uns, wenn es umgekehrt wäre, auch schwer beunruhigen, obwohl wir alle aus der Erfahrung wissen – aus dem Studium des Auf und Ab der demoskopischen Ergebnisse seit 1949 –, daß die CDU fast regelmäßig ein Jahr vor den Bundestagswahlen erheblich unterhalb der demoskopischen Ergebnisse der SPD gelegen hat. Deswegen sage ich noch einmal, man soll den Tag, wir sollen ihn nicht vor dem Abend loben, und die anderen sollen ihn nicht vor dem Abend tadeln. Und das führt mich nun zu dem Problem, an dem sich zeigen wird, ob wir eines Tages den Abend dieser Koalition werden erleben dürfen, das sind die Haushalt- und Finanzpolitik.</p>
				<p>Ich habe oft genug gesagt, daran werden wir gemessen, hier scheitern oder siegen wir. Und hier muß, meine Damen und Herren, ich habe eben mit dem Herrn Fraktionsvorsitzenden eine sehr ernste Unterhaltung über dieses Thema gehabt, die CDU versuchen, absolut geschlossen zu bleiben, wo sich am Ende keinerlei Gruppeninteresse absondern darf – am Ende, sage ich, denn wir werden innerhalb der CDU/CSU natürlich um die Dinge ringen müssen. Das ist selbstverständlich. Wir werden sehen müssen, wie wir zusammenkommen. Wir haben in dem Ausschuß für mittelfristige Finanzplanung, der seine Arbeit jetzt beendet, versucht, das zu tun, was ich im Regierungsprogramm angekündigt habe. Und ich verrate kein Geheimnis, meine Damen und Herren, daß es des sehr energischen Eingreifens meines Hauses bedurfte, daß nicht nur wieder ein großes Streichquartett herauskam, sondern daß tatsächlich so etwas herauskam wie ein geschlossenes Programm, wenn auch natürlich einige recht dubiose Faktoren in diesem Programm enthalten sind, über die wir uns auch in der Fraktion werden unterhalten müssen. Immerhin, es ist in dieser Zeit gelungen, das, was wir uns in diesem Finanzkabinett vorgesetzt haben, zu vollbringen, und nun wird es ans Kabinett gehen. Und nun fragt sich, dem galt auch die Unterhaltung mit dem Fraktionsvorsitzenden, auf welche Weise und zu welchem Zeitpunkt und in welchem Umfang wir die Fraktion einschalten, und nicht nur diese Fraktion, sondern möglichst bald beide Fraktionen, denn dann wird es sich zeigen, ob es wirklich dabei bleibt, daß es für keine der beiden Fraktionen Tabus gibt, denn es darf keine Tabus geben. Da müssen wir uns am Portepee fassen und die anderen auch.</p>
				<p>Das wird also wahrscheinlich so gemacht werden können, daß wir vor der Sommerpause, bevor das Kabinett über die Finanzvorlage beschließt, in einem kleineren Kreis mit den beiden Fraktionsvorsitzenden einmal das, was wir vorhaben, besprechen. Ich will und kann jetzt nicht die Gelegenheit benutzen, um Ihnen, meine Damen und Herren, ein Bild dessen zu geben, was dieses Finanzkabinett erarbeitet hat. Es ist auch zu diesem Zeitpunkt noch nicht vollständig abgeschlossen. Um einige ganze wichtige Dinge wird gerade noch gekämpft, nicht wahr, in der Arbeitsgruppe, die die Sitzung des Finanzkabinetts vorbereitet; Fragen, die von sehr großer Bedeutung sind. Ich wollte Ihnen nur sozusagen den Gang, den weiteren Gang, die Prozedur vorstellen. Denn wir müssen es dahin kriegen, daß wir im Oktober die 1. Lesung, eine normale ordentliche 1. Lesung haben können, das ist das Ziel, sonst kommen wir sofort wieder in völlig ungeordnete Verhältnisse hinein.</p>
				<p>Über die Koalition selber kann ich nur immer wieder sagen, ich bin natürlich in einer Situation, in der ich zwei verschiedene quantitativ, also der physischen Stärke nach, etwa gleich starke Pferde vor meinem Wagen habe – temperamentvolle Pferde, und ich muß also nun versuchen, diesen Wagen über Stock und Stein zu bringen. Meine Damen und Herren, ich brauche Ihnen nicht zu sagen, daß das ein schwieriges Geschäft ist, aber daß es auch ein schwieriges Geschäft sein kann, ja, daß man sogar darüber stürzen kann, wenn man eben neben einem belgischen Vollblutpferd ein kleines struppiges Pony vorgespannt hat, das haben wir ja erlebt.</p>
				<p>Infolgedessen nehmen Sie nicht alles gleich wörtlich, was sie in der Zeitung lesen. Unser Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PreißLudwig_1949-09-07">Preiß</name> hat mir geschrieben, was der Parlamentarische Staatssekretär im Auswärtigen Amt<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-20-t1507_WZ_FN016" type="comment"><p>Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>.</p></note></seg> in seinem Wahlkreis zu sagen pflegt zu der Richtlinienkompetenz des Kanzlers. Die neueste Blüte war die, daß er sagte, Richtlinien könne der Kanzler in dieser Koalition nur den CDU- und CSU-Ministern geben, mit den SPD-Ministern müsse er sich natürlich einigen. Ich kenne einige CDU-Minister, mit denen ich mich auch einigen muß, meine Damen und Herren. Das ist natürlich einfach eine ganz törichte Formel. Was heißt Richtlinienkompetenz? Es ist ganz selbstverständlich, daß das Erste und Wichtigste, was der Kanzler tun muß, ist, Vertrauen zu schaffen, zu überzeugen, nicht wahr. Ein Kabinett ist ja nicht eine militärische Formation, die man antreten lassen kann zum Befehlsempfang. Jeder Ressortminister trägt für sein Ressort Verantwortung. Und wenn nun eben meine Vorstellungen von den seinigen abweichen, dann muß halt in Gottes Namen darüber handfest gesprochen werden. Im übrigen habe ich mir ja erlaubt, wie Sie sich erinnern werden, nicht aus ästhetischen Gründen, sondern aus weiser Voraussicht darüber in der Regierungserklärung – ein ganz ungewöhnlicher Vorgang – bereits ein antizipierendes Kapitel einzuschieben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-20-t1507_WZ_FN017" type="comment"><p>Auf die Frage der Richtlinienkompetenz des Bundeskanzlers ging <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> in seiner Regierungserklärung vom 13. Dezember 1966 nicht expressis verbis ein. Im Zusammenhang mit seinen Ausführungen zur Haushaltspolitik, in denen er auf die Notwendigkeit eines ausgewogenen politischen Gesamtprogramms hinwies, sprach er von der »Ordnungs- und Führungsaufgabe«, die dem Regierungschef im Kabinett zukomme. Der Regierungschef habe die Aufgabe, die einzelnen Ressortwünsche mit diesem Gesamtprogramm in Einklang zu bringen, »sie also auf das ihnen gebührende Maß zurückzuschneiden«. Für den Wortlaut vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 80. Sitzung am 13. Dezember 1966, S. 3659.</p></note></seg> Ich habe ja über die Schwierigkeiten, die sich da anmeldeten, gesprochen. Deswegen bitte ich Sie, wenn Sie solche Dinge lesen, nicht gleich zur Weißglut aufzulaufen, sondern sich klarzumachen, daß das nun einmal in der Natur der Dinge liegt, und vorläufig sind wir ja in dieser Großen Koalition in keiner schlechten Position.</p>
				<p>[2. Ergänzung des Kanzlerberichtes durch den Fraktionsvorsitzenden]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich danke dem Herrn Bundeskanzler für diesen Bericht. Ich möchte ihn mit ganz wenigen Punkten ergänzen, wenn Sie das erlauben, bevor ich Ihnen einen Bericht aus dem Vorstand gebe. Zunächst möchte ich sagen, daß unser Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> heute nicht unter uns sein kann. Er ist operiert worden. Wir versuchen, ihn im Krankenhaus zu besuchen. Er hat uns die besten Wünsche hierher leiten lassen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, der erste Punkt, den ich ergänzen möchte, ist folgender. Sie erinnern sich an die Debatte des Haushalts mit den FDP-Angriffen auf unseren Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name>, den Bundesminister des Innern.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-20-t1507_WZ_FN018" type="comment"><p>Bei der 2. Lesung des Bundeshalts 1967 ritt bei der Beratung des Etats für das Innenministerium der Sprecher der Fraktion der FDP, Wolfram <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name>, heftige Attacken gegen Bundesinnenminister Paul <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name>. In seiner Rede beschuldigte er <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> unter anderem, die FDP zu verketzern und von einem blinden Hass gegen sie erfüllt zu sein. So warf er dem Innenminister vor, das Wahlrecht manipulieren zu wollen, um damit »die parlamentarische Vernichtung der Liberalen als sein politisches Endziel« erreichen zu können. Nachdem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> sich gegen einige Darstellungen verwahrt hatte, die seiner Ansicht nach verleumderisch waren, wiesen auch der Parlamentarische Staatssekretär beim Bundesminister des Innern, Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> , und die Abgeordneten Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> (SPD) und Bert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name> (CDU) <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorns</name> Vorwürfe zurück. »Das war entwicklungsgeschichtlich die ›Steinzeit‹ der parlamentarischen Opposition«, hielt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> dem FDP-Abgeordneten vor, und der SPD-Fraktionsvorsitzende Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> meinte, die Geduld der Koalitionsparteien könne bald erschöpft sein, falls die FDP die Haushaltsberatungen weiter mit »Filibusterreden« ausfüllen werde. Für den Wortlaut der 2. Lesung des Etats für das Innenministerium vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 113. Sitzung am 9. Juni 1967, S. 5498–5525. Da sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> seinerseits vom Bundesinnenminister verleumdet fühlte, kündigte er ein gerichtliches Nachspiel der parlamentarischen Auseinandersetzung an. Er kündigte an, gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> Strafantrag wegen Verleumdung zu stellen und sich dabei von Bundestagsvizepräsident Thomas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> vertreten zu lassen. Vgl. »Dorn kündigt Klage gegen Lücke an«, in: »Frankfurter Rundschau« vom 15. Juni 1967; »Dorn stellt Strafantrag gegen Lücke«, in: »General-Anzeiger« (Bonn) vom 16. Juni 1967. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> trug zur Verschärfung des Streits bei, als er in einer Pressemitteilung unter Hinweis auf die Kontroverse zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> während der Haushaltsberatungen erklärte: »Wir rechnen es uns als Verdienst an, das geistige und sittliche Versagen des Verfassungsministers dargetan zu haben. In jeder wirksamen Demokratie säße dieser Mann heute nicht mehr auf seinem Sessel.« Zitiert nach »Dehler warf Minister Lücke sittliches Versagen vor«, in: »Neue Rhein-Ruhr-Zeitung« vom 15. Juni 1967. Der Versuch, im Ältestenrat des Bundestages den Streit zwischen dem Bundesinnenminister und Teilen der Fraktion der FDP zu schlichten, misslang. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> gab lediglich bekannt, nicht als Rechtsbeistand von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> auftreten zu wollen. Vgl. BT ParlA, Ältestenrat, 5. Wahlperiode, 49. Sitzung am 20. Juni 1967, S. 4. Tatsächlich stellte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> Ende Juni 1967 einen Strafantrag wegen verleumderischer Beleidigung. Vgl. »Dorn verklagt Lücke wegen Verleumdung«, in: »Die Welt« vom 1. Juli 1967; »Strafantrag gegen Lücke«, in: »FAZ« vom 1. Juli 1967. Der Strafantrag wurde vom Leitenden Oberstaatsanwalt beim Landgericht Bonn zurückgewiesen, da der dem Strafantrag zugrundeliegende Sachverhalt dahingehend habe aufgeklärt werden können, dass ein strafrechtlicher Vorwurf im Sinne der Anzeige <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorns</name> nicht zu erheben sei. Deshalb könne auch nicht beim Parlament die Aufhebung der Immunität <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lückes</name> beantragt werden. Vgl. »Keine Anklage gegen Lücke«, in: »General-Anzeiger« (Bonn) vom 30. November 1967.</p></note></seg> Sie erinnern sich an die unglaubliche Erklärung von Thomas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>, Vizepräsident des Bundestages, der unserem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> geistiges und sittliches Versagen vorwarf; was mich veranlaßte, noch in der 3. Lesung eine Gegenerklärung abzugeben. Sie erinnern sich, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> von der FDP Klage gegen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> angestrengt hat, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> der Anwalt sein soll. Im Hinblick auf diese Verwilderung der Sitten haben wir gestern im Fraktionsvorstand die Sache erörtert und den Ältestenrat durch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> und auch durch Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> gebeten, sich dieser Sache anzunehmen. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> wird gleich hier darüber einen Bericht geben. Ich möchte an dieser Stelle nur sagen, wir alle hier wissen, daß die Freien Demokraten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> und Innenminister sagen, aber das Wahlrecht meinen. Und diese Koalition meinen, und deshalb gibt es für uns nur ein einziges, nämlich geschlossen nicht nur mit Vertrauen, sondern mit Sympathie zu unserem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> zu stehen, was ich hier noch einmal ausdrücklich erklären möchte, meine Damen und Herren.</p>
				<p>Das zweite, was ich zu dieser Stunde sagen möchte, ist folgendes: Sie erinnern sich, daß ich eine Andeutung machte über eine Rede des Außenministers, des Parteivorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, in der Wahlrechtsfrage in Kleve in der letzten Fraktionssitzung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-20-t1507_WZ_FN019" type="comment"><p>Vgl. Protokoll der Fraktionssitzung vom 13. Juni 1967, TOP 1.</p></note></seg> Ich habe inzwischen Anlaß, davon auszugehen, daß die Sozialdemokratische Partei Deutschlands für den Fall, daß eine Entscheidung in Sachen Wahlrecht bevorsteht, bereit ist, einen außerordentlichen Parteitag zu machen. Das ist eine veränderte Situation gegenüber vorigem Dienstag. Wir wollen auch jetzt darüber nicht so schrecklich laut sprechen. Ich bitte, das also mehr informativ zu nehmen.</p>
				<p>Das andere, am vergangenen Freitag oder Samstag wird es Ihnen auch so gegangen sein, daß Sie, als Sie die »Bild-Zeitung«, die man ja lesen muß, aufschlugen, das Gefühl hatten, hier brennt es in der Koalition.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-20-t1507_WZ_FN020" type="comment"><p>Am 16. Juni 1967 erschien die »Bild-Zeitung« mit der Schlagzeile »Platzt die große Koalition?«. Zum ersten Mal seit ihrer Gründung sei die Große Koalition in ernster Gefahr. Der Grund sei das Sparprogramm, das Finanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> im Zusammenhang mit der Aufstellung des Bundeshaushalts schnüren müsse. Um einen ausgeglichenen Etat vorlegen zu können, müsse der Finanzminister die gewaltige Summe von 7,2 Milliarden DM auf der Ausgabenseite streichen. Nach Plänen im Finanzministerium sollten allein im Sozialbereich angeblich 2,7 Milliarden DM eingespart werden. An dieser Stelle zitierte die Zeitung den stellvertretenden SPD-Fraktionsvorsitzenden Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> mit den Worten: »Wir Abgeordneten wissen davon noch nichts. Wir werden diesen Plan aber ablehnen.«</p></note></seg> Dies war natürlich nicht der Fall; wir haben dann abends im Fernsehen kalmierend, wie es der Herr Bundeskanzler sagen würde, gewirkt, und das, glaube ich, meine Damen und Herren, mit einem gewissen Erfolg.</p>
				<p>Ich bin noch ein Wort schuldig zu der geringfügigen Abweichung von einem Beschluß der Fraktion in Sachen des Antrags zur Rentenpolitik in der 3. Lesung. Wir haben ja in der 2. Lesung noch einmal versucht, die Fassung der Regierung, die Fassung des Haushaltsausschusses zu erhalten. Das gelang nicht. Es gab dann eine interne Konferenz unter uns, und nachdem es uns gelungen war, im Hinblick auf die ganz andere Erklärung des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> zu erreichen, daß die sozialdemokratische Fraktion durch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> erklärte, es gäbe keine Tabus für die Haushaltsentscheidungen des Herbstes und der Zukunft, haben wir uns zufriedengegeben mit der Erklärung, die ich für die Fraktion hierzu abgegeben habe.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-20-t1507_WZ_FN021" type="comment"><p>Bei der 2. Lesung des Einzelplans 11 (Geschäftsbereich des Bundesministers für Arbeit und Sozialordnung) am 9. Juni 1967 beantragten Mitglieder der Fraktion der SPD, unter ihnen Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> und Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name>, die vom Haushaltsausschuss beschlossene Kürzung der Bundeszuschüsse für die Rentenversicherungen der Arbeiter und der Angestellten um 200 Millionen DM rückgängig zu machen. Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 113. Sitzung am 9. Juni 1967, S. 5555 f. (Umdruck 256 neu). Während Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoetzHermann_1949-09-07">Götz</name> für die Fraktion der CDU/CSU und der Parlamentarische Staatssekretär beim Bundesminister der Finanzen, Albert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, als Vertreter der Bundesregierung baten, es bei den Beschlüssen des Haushaltsausschusses zu belassen, unterstützte Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> für die Fraktion der FDP den Gruppenantrag der Mitglieder der Fraktion der SPD, so dass sich eine Mehrheit gegen eine Kürzung der Bundeszuschüsse für die Rentenversicherungsträger fand. Vgl. hierzu BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 113. Sitzung am 9. Juni 1967, S. 5529–5543. In seiner Rede zur 3. Lesung des Haushaltsgesetzes 1967 erklärte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, dass die Fraktion der CDU/CSU in dieser Frage nach wie vor eine andere Meinung als der Koalitionspartner vertrete, einen Änderungsantrag – da aussichtslos – aber nicht stellen werde. Vgl. ebd., 115. Sitzung am 14. Juni 1967, S. 5674.</p></note></seg> Ich teile die Meinung des Bundeskanzlers, daß das noch abgeklopft werden muß, ob wir wirklich nun bei keinem Tabu sind, denn mit Tabus kommen wir hier nicht weiter.</p>
				<p>Die dritte Frage, die ich eben anschneiden möchte, hier möchte ich nur etwas weiterführen und unterstreichen, was der Bundeskanzler gesagt hat. Meine Damen und Herren, ich beklage ein bißchen, daß schon jetzt im Vorgelände von Entscheidungen über den Haushalt 1968 und durch die sich anbahnende Entscheidung über die mittelfristige Finanzplanung nicht nur zwischen Abgeordneten der Koalition, sondern auch zwischen Abgeordneten dieser Fraktion öffentlich Meinungsverschiedenheiten entstanden sind. Ich habe die herzliche Bitte an alle Kolleginnen und Kollegen, und der Herr Bundeskanzler hat hier eben gesagt, daß diese Fraktion rechtzeitig eingeschaltet wird, nicht durch vorzeitige Erklärungen und Festlegungen die Mehrheitsbildung und das Zusammenfinden der Enden im Oktober unmöglich zu machen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, in dem Zusammenhang spielt nun der Zeitablauf dieser Sache eine gewisse Rolle. Es gibt eine Absicht der Bundesregierung, die wir sicher alle unterstützen, im Zeitplan, den der Kanzler nannte, also bis Ende Juni, Anfang Juli die Beschlüsse der Regierung zu diesen Fragen festzulegen. Wir werden dann in den Parlamentsferien sein. Wenn wir im Oktober wieder zusammentreten, und ich spreche es jetzt ganz offen aus, wenn wir vom 5. Juli bis 1. Oktober uns alle draußen zu jeder dieser schweren Entscheidungen geäußert haben, wird es unmöglich sein, die haushaltspolitischen Entscheidungen so zu führen, daß unser Kanzler mit dieser Fraktion durch dick und dünn in jedes Risiko gehen kann. Ich denke, ich brauche es hier nicht deutlicher auszudrücken. Deshalb wird es notwendig sein, daß wir unter uns mit der Regierung vorher noch ein Wort sprechen, damit wir hier eine gewisse Absprache unter uns haben für diese Sommerpause, das möchte ich hier nur erwähnen, weil der Koalitionspartner mich gebeten hat, das festzuhalten. Meine Damen und Herren, weiteres wird man nächste Woche dazu sagen können. Wird das Wort gewünscht zu dem Bericht des Bundeskanzlers und zu meinen Ergänzungen?</p>
				<p>[3. Aussprache zum Bericht des Bundeskanzlers]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>: Ich glaube, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, daß Sie aus leidvoller Erfahrung so gut wie wir wissen, daß es ein frommer Wunsch, aber mit Sicherheit auch eine Illusion wäre, zu glauben, daß, wenn am 5. oder 10. Juli in einer Presseerklärung der Herr Bundesfinanzminister<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-20-t1507_WZ_FN022" type="comment"><p>Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>.</p></note></seg> zu einer Fülle von innenpolitischen Problemen Vorschläge oder gar Entscheidungen der Koalition, vielleicht auch schon Entscheidungen des Kabinetts bekanntgibt, es dann möglich ist, das auch zu halten, weil nämlich die Meinungsäußerungen all der Kollegen aus den verschiedensten Gruppen folgen, die hierzu dann nicht mehr schweigen werden. Ich sage das mit sehr gutem Gewissen, weil ich zu denen gehöre, die, ich sage, es ist nicht immer leicht gefallen, zu manchem geschwiegen haben, was in der letzten Zeit in den Zeitungen zu lesen war. Denn es ist eine unerträgliche Sache, daß über ganz wichtige Fragen der Innenpolitik die Arbeitskreise – wir haben das heute morgen wieder mit Sorge gesehen, ich habe es in der vorletzten Fraktion gesagt – in der Zeitung lesen, was etwa Beamte des Finanzministeriums zu Rentenproblemen oder anderen Fragen der Innenpolitik denken und auch äußern. Natürlich wissen wir, daß in den Ministerien Überlegungen angestellt werden müssen – und ich wiederhole es auch auf die Gefahr hin, ich hoffe, diesmal sind alle Minister hier, daß wieder dem einen oder dem anderen gesagt wird, die Margot Kalinke hat in der Fraktion Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> angegriffen, und auch Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> –, es aber einfach nicht geht, daß wir draußen sagen müssen, wir vertrauen der Weisheit unserer Minister, der Weisheit des von uns allen verehrten Finanzministers, wir vertrauen seiner Weisheit, daß er schon in der richtigen Stunde mit seinen Experten die richtigen Vorschläge für so wichtige Entscheidungen wie die Rentenfinanzierung, die Rentenformel oder die Krankenversicherungsprobleme treffen wird. Ich glaube, daß wir einfach als Christlich Demokratische Union nicht der SPD überlassen dürfen, heute in der Außenpolitik, morgen in der Sozialpolitik und übermorgen in der Familienpolitik zu sagen, hier hat die SPD natürlich eine klare Linie, aber man sieht es ja, in der CDU gibt es die verschiedenen Meinungen.</p>
				<p>Sehr verehrter Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, es tut mir leid, daß ich zu Ihrem Geburtstag Ihnen diesen Kummer heute machen muß, ich sehe aber, sehr verehrter Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, keine Möglichkeit für Ihren Wunsch einer Einheitsmeinung der Fraktion zur Unterstützung der schwierigen Aufgabe der Bundesregierung. Und Rosse zu lenken, ist, weiß Gott, eine schwierige Aufgabe, auch für einen geübten Lenker. Ich glaube, daß das einfach nicht erreichbar sein wird, und weil ich gegen Illusionspolitik auf jedem Gebiet bin, außen wie innen, sollten wir nach einem passenden Weg suchen. Im ersten Bundestag haben wir Nachtsitzungen gehabt, im zweiten haben wir Alkohol verboten, damit wir Nachtsitzungen haben konnten. Wir sollten denjenigen, die bereit sind, mit ihrem Rat und mit ihrer Erfahrung mitzuarbeiten, dazu Gelegenheit geben, und wir sollten nicht den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und alle seine Helfershelfer in eine Schlacht rennen lassen, die nicht so gut ausgehen wird wie der Kampf der Israelis, und der Friede, den wir dann hinterher gewinnen, der wird vielleicht noch schwerer sein als der Friede, den Israel gewinnen möchte. Ich kann nur sehr ernst warnen wegen dieses Zeitplans.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Liebe gnädige Frau, ich möchte gerne ein paar Worte dazu sagen, noch ein paar Worte mehr, als ich es eben versucht habe zu sagen. Erlauben Sie mir an den Beginn dieser Worte den Schlußsatz der Rede des Bundesministers der Finanzen vor dem Hause am 14. Juni zu zitieren. Als Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> unter anhaltendem Beifall der Regierungsparteien wie folgt schloß, es werde entschieden mit diesen Haushaltsdingen des Herbstes ein Stück parlamentarischer Demokratie deutscher Nachkriegsgeschichte und bestimmt die Existenz dieser Koalition.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-20-t1507_WZ_FN023" type="comment"><p>Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 115. Sitzung am 14. Juni 1967, S. 5692.</p></note></seg> Das ist starker Tobak, ich stimme ihm aber zu, er hat recht, und deshalb möchte ich eben gerne, daß dem Rang der Probleme der Rang der Vorbereitung entspricht, gnädige Frau. Und mein herzlicher Wunsch war ja zunächst, von öffentlichen Festlegungen Abstand zu nehmen.</p>
				<p>Sie haben nun auf meine Erfahrungen angespielt, ich habe wenige Erfahrung mit dem Alkoholverbot im zweiten Bundestag, aber ich habe eine Erfahrung mit den letzten Haushaltsdingen, als eine Fraktion ein Tabu erklärte, keine Steuererhöhung.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-20-t1507_WZ_FN024" type="comment"><p>Gemeint ist das Ringen der christlich-liberalen Regierungskoalition um einen Ausgleich des Defizits im Bundeshaushalt für 1967 im Herbst 1966. Die FDP hatte sich frühzeitig gegen etwaige Steuererhöhungen festgelegt. Vgl. AdG 1966, S. 12776 f.</p></note></seg> Und wie wichtig ist es, daß wir davon runter sind, daß wir erst mal alle rangehen, es gibt keine Tabus. Ich glaube, das ist koalitionspolitisch und sachlich von unendlichem Wert – und wir sollten nun hier keine erfinden. Und wenn Sie ein Beispiel nutzen für die Besorgnis, die mich veranlaßt hat, heute diese Frage hier schon anzusprechen, man kann gar nicht früh genug damit beginnen, dann nenne ich hier ein einziges Wort: Kilometerpauschale. Damit bezeichne ich ein Stück Leidensweg unter uns. Damals war es wegen des Zeitablaufs nicht nötig, in der Fraktion eine Meinung zu bilden, es gab irgendeine Pause, und in dieser Pause äußerte sich jeder, so daß es nicht mehr möglich war, in einem wichtigen Punkt der finanziellen Zukunftsentwicklung am Schluß mit Mehrheitsentscheidungen die beiden Enden, wie ich es vorhin nannte, wieder zusammenzufügen. Das möchte ich nicht, und deshalb müssen wir ein Verfahren finden.</p>
				<p>Und nun darf ich mit Ihrer gütigen Erlaubnis einmal versuchen, mit Ihnen von hinten her zu denken. Was diese Fraktion nicht wünscht, so habe ich sie bisher begriffen, ist, noch einmal im Wege von wie immer bezeichneten Vorschaltgesetzen vor Weihnachten Abschnitte zu machen, Termine zu ändern usw. Was diese Fraktion gewünscht hat, ist, den Bundeshaushalt 1968 eingebettet in die mittelfristige Finanzplanung im Oktober lesen zu können und dann im Oktober, November, Dezember im Gesamtzusammenhang alle die schwierigen Entscheidungen treffen zu können. Das bedeutet, daß die Regierung in der Nähe des vom Herrn Bundeskanzler genannten Termins bleiben muß, das bedeutet, daß der Bundesrat irgendwann Mitte September wird gebeten werden müssen zu votieren, sonst geht das alles nicht gut. Was wir auch nicht wollen, ist ein Verschieben, wenn wir zum Beispiel sagen, wir müssen erst die ganze Fraktion hören, denn dann heißt es, die Regierung kann sich nicht entscheiden. Das wollen wir, glaube ich, alle nicht noch einmal hören. Wir haben unsere Erfahrungen auf diesem Gebiet, und ich kann nur sagen, auch das Kabinett wird lieber dann die Nacht durchtagen und fertig werden, als eine Woche verschieben, weil das einen miserablen Eindruck macht.</p>
				<p>Wenn Sie nun, gnädige Frau, wünschen, daß wir alle, bevor wir in Ferien gehen, uns definitiv zu jedem der Vorschläge, die von der Bundesregierung, deren Führungspflicht wir alle anerkennen, kommen, äußern, dann müssen sie praktisch vorschlagen, daß die Ferien nicht Ende Juni beginnen, sondern im Juli, denn dann brauchen wir mindestens, wenn wir gar nichts anderes als nur Fraktionssitzungen machen, drei ganztägige Julitage mit ein paar Arbeitsgruppen zwischendurch, um zu votieren, dies ist die Sache.</p>
				<p>Nun ist der Bundesminister der Finanzen seit einem halben Jahr mit seinen Herren an der Arbeit, die Kollegen aus der alten Regierung wie die aus der gegenwärtigen Regierung wissen, wie schwer diese Arbeit ist, sehr viel schneller ist das wohl gar nicht möglich. Wir müssen also jetzt in dem Zeitablauf, der möglich ist, das tun, was uns wohl bekommt, damit wir nicht – und ich sage es jetzt ganz offen heraus – im Oktober zusammentreten, einen Beschluß der Regierung vorliegen haben, von unserem Kanzler angeführt und vor allem verantwortet, aber aus Juli, August, September tausend Stellungnahmen aus unserer Fraktion mit der Folge, daß diese Vorlage zerfasert ist.</p>
				<p>Von einem können Sie ausgehen, die Sozialdemokraten werden in einer anderen Weise bereits in die Entscheidung am 5. Juli gehen, so daß – wenn wir hier nicht aufpassen – es eben an uns zerbröselt. Dies war der Sinn, warum wir das heute hier angesprochen haben, worum wir heute uns beschränkt haben auf die Bitte, von öffentlichen sachverständigen Stellungnahmen Abstand zu nehmen. Die Fraktion wird rechtzeitig eingeschaltet, das hat der Herr Bundeskanzler zugesagt.</p>
				<p>(Zwischenfrage)</p>
				<p>Meine Damen und Herren, ich verstehe das, was sie sagen. Der Bundeskanzler ist bereit, aber das ist alles noch locker, wir haben auch einen Partner, mit dem man so etwas besprechen muß. Wenn wir nicht auch in der Form gebührend vorgehen, geht diese Sache nicht in Ordnung. Der Bundeskanzler ist bereit, die Fraktionsvorsitzenden mit einigen Herren sobald zu unterrichten, wie der Kabinettsausschuß Finanzplanung fertig ist, dasselbe hat Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> zugesagt. Dann kommt die Frage, über die wir nächste Woche sprechen müssen, wenn ich das mit dem Koalitionspartner weiter abgeklärt habe, gnädige Frau, wie wir Fraktionsgremien oder die ganze Fraktion einschalten. Mehr ist zu dieser Stunde doch nicht zu machen.</p>
				<p>Ich glaube, früher konnte man das nicht anfangen als heute; heute ist der frühestmögliche Termin. Also, wir haben das nächste Woche erneut zu besprechen, aber ich bitte Sie sehr herzlich, meine Damen und Herren, denken Sie an die Presse der letzten acht Tage in diesen Dingen. Es fing an mit kontroversen Diskussionen von Freunden von uns zum Teil zu ungelegten Eiern, das macht keinen guten Eindruck.</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Ja, ich möchte auch noch ein Wort dazu sagen. Entweder das Kabinett beschließt am 5. Juli, wir schalten vorher in irgendeiner Form die Fraktion ein, die Fraktion und die Koalition, dann ist es ganz klar, daß die öffentliche Diskussion beginnen wird, denn wir können ja die Dinge nicht geheimhalten, es läßt sich ja nicht geheimhalten. Die öffentliche Diskussion wird also beginnen. Oder aber wir warten mit einer formellen Beschlußfassung bis nach der Parlamentspause, das scheint mir reichlich spät zu sein, aber bitte, ich stelle Ihnen die Alternative einmal vor Augen, schließlich müssen sich die Leute in den Ferien auch einiges überlegen. Es ist ja ganz unmöglich, daß die Fraktion, die Fraktion als solches meine ich jetzt, in einer kurzen Zeit nun alle diese Überlegungen in ein paar Stunden durchdenkt, die wir in langen, langen Wochen und Monaten uns überlegt haben. Es müssen die für diese Dinge verantwortlichen Persönlichkeiten der Fraktion in erster Linie ins Bild gesetzt werden, was etwa wird. Aber wenn wir nun beim 5. Juli bleiben, dann scheint es mir auf folgendes anzukommen, und das ist nun die moralische Frage an uns selbst, daß wir nicht anfangen, aufzudröseln, sondern daß aus den Reihen der CDU in diesen kritischen Wochen dann eben keine kontroversen Stimmen kommen – ob wir das durchhalten, das ist die Frage. Wenn von anderer Seite solche kontroversen Stimmen kommen, wenn etwa aus Gruppen oder Interessenverbänden, oder auch aus den anderen Parteien, dies wird ja kommen, Gegenvorstellungen kommen, dann müssen wir das in einer Demokratie aushalten, durchstehen, was aber tödlich, was aber selbstmörderisch wäre, wäre, wenn wir von dem Tag an der deutschen Öffentlichkeit wieder einmal das Übel einer in sich uneinigen und zerfallenden CDU zeigen würden. Das ist die Situation. Und deswegen die Frage an uns selbst, halten wir das durch und sind wir entschlossen, Parteifreunden gegenüber, die sich an diese Disziplin nicht halten, entsprechend deutlich zu sagen, das es so nicht geht, das ist die Frage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, ich nehme an, Sie lesen noch mehr Zeitung als ich, Sie lesen noch mehr Korrespondenzen als ich. Ist Ihnen eigentlich in den letzten Wochen nicht aufgefallen, in welchem Umfang sich die Ministerialbürokratie zu hochpolitischen Fragen äußert und auch Lösungen anpreist, die politisch unter uns in keiner Weise diskutiert sind? Sind Sie der Meinung, Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, daß, wenn wir mit diesen Meinungen der Ministerialbürokratie in zunehmenden Maße in den Versammlungen konfrontiert werden, wir uns hinstellen können und sagen, unser verehrter Fraktionsvorsitzender hat uns nahegelegt, den Mund zu halten, oder halten Sie es für richtig, daß die Herren Minister einschließlich des Herrn Bundeskanzlers auf die Ministerialbürokratie dahingehend einwirken, daß sie gerade jetzt zu dieser Stunde zu hochpolitischen Fragen sich etwas behutsamer äußern, als es zur Stunde der Fall ist?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>, ich stimme Ihnen zu in der Kritik an der Ministerialbürokratie.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlohmIrma_1957-10-15">Blohm</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, Sie sagten vorhin, daß die Sozialdemokraten unter anderen Voraussetzungen in diese Situation kämen wie wir, wenn am 5. Juli das Kabinett dieses Finanzplanung besprochen hat. Ich hätte ganz gerne gewußt unter welchen Voraussetzungen. Außerdem wollte ich den Herrn Bundeskanzler fragen, Herr Bundeskanzler, Sie haben eben gesagt, es wäre selbstverständlich, daß man versuchen würde, die Verantwortlichen in der Fraktion darüber zu unterrichten. Ich würde sie sehr gerne fragen, ob es auch Nichtverantwortliche in dieser Fraktion gibt.</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Na ja, also, verehrte, gnädige Frau, ein bißchen Spaß muß ja schließlich bei der Leiche sein, also, ich habe gemeint, das wissen Sie sehr genau, ich habe diejenigen gemeint, die in der Fraktion in spezieller Weise für diese Fragen verantwortlich sind, in den Arbeitskreisen usw. Also, dieses Mißtrauensvotum habe ich wahrhaftig nicht verdient. Was nun die Ministerialbürokratie anbelangt, bitte sagen Sie es deutlich, wenn Sie so einen Fall haben, schreiben Sie an mich, wenn Sie den Bundeskanzler bitten, Einfluß zu nehmen auf diese Ministerialbürokratie, die derartige Dinge macht – einen Fall, nein, das war ja kein Bürokrat, sondern ein Parlamentarischer Staatssekretär, habe ich vorhin genannt; sagen Sie es mir, und ich werde natürlich das meinige tun. Allerdings muß ich eines sagen, eine Erfahrung, die man immer macht, ist die, daß eben aus der Ministerialbürokratie Informationen hinausgelangen, die anonym sind, und da ist es sehr viel schwieriger, zuzupacken, das ist ein Zustand, den ich zu meinem Entsetzen hier in Bonn vorgefunden habe, daß also fast aus jedem Ressort von irgendwelchen Beamten bestimmte Querverbindungen zur Presse, aber auch zu Fraktionen bestehen und dann Informationen herausgelangen. Das kann natürlich nur gebessert werden, wenn man einmal einen dabei erwischt, sofort drakonisch bestraft, und im übrigen hängt es vom Ethos unseres berühmten Berufsbeamtentums ab.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, das wird natürlich für die Diskussion insgesamt und für die Problematik der Sozialpolitik etwas schwierig, was verlangt wird. Ich habe vor einem dreiviertel Jahr für eine Kundgebung der Familienverbände in Berlin eine Zusage gegeben, am 30. Juni eine Rede zu halten. Heißt das, daß ich eine Rede halten soll, Familienpolitik ist eine schöne Sache, aber was wir damit machen, kann ich nicht sagen. Herr Fraktionsvorsitzender hat gesagt, ich soll schweigen, bis die mittelfristige Finanzplanung da ist. Meine Damen und Herren, ich meine, daß es nicht soweit führen darf, daß man sich zu Problemen nicht mehr äußern kann. Man muß dann natürlich klar sagen, was eigene Meinung, was Fraktionsmeinung ist.</p>
				<p>Wir haben uns eine Sozialenquete bestellt. Die Sozialenquete-Kommission hat einen Bericht gegeben.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-20-t1507_WZ_FN025" type="comment"><p>Vgl. BT-Drucksachen V/961 (Sozialenquete), zu V/961 (Anlagenband zur Sozialenquete).</p></note></seg> Dieser Bericht der Sozialenquete-Kommission hatte den ausdrücklichen Auftrag, auch in der Öffentlichkeit die Diskussion um sozialpolitische Probleme zu führen. Sollen allein wir als Abgeordnete Abstinenz üben? Ich habe Artikel geschrieben zu einer Gesamtauffassung der Sozialpolitik – soll dies nicht veröffentlicht werden? Ich bin gerne bereit, mir Abstinenz aufzuerlegen, ich habe allerdings in keinem Artikel etwas über Bundeszuschüsse gesagt, ich habe auch nichts darüber gesagt, in welcher Höhe Familienleistungen gemacht werden sollen, aber ich spreche davon, daß christliche Politik von einem Menschenbild ausgeht, daß es beispielsweise den alten Menschen nicht schlechter geht als den aktiven. Daraus ergeben sich natürlich auch gewisse Forderungen, die im einzelnen sicherlich nicht von der Fraktion gedeckt werden, aber die doch in der Diskussion diskutiert werden können müssen. Ich verstehe also nicht ganz die Intervention und Ihr Verhalten.</p>
				<p>Parlamentarischer Staatssekretär <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Herr Vorsitzender, meine lieben Kolleginnen und Kollegen, wir sind ja davon ausgegangen, daß wir zusammen mit der neuen Regierung versuchen wollen, das, was wir von Anfang an als schwierig ansahen, weil wir dabei in den letzten Jahren unsere Erfahrungen gesammelt hatten, und zwar nicht nur beim Bund, sondern in den öffentlichen Haushalten insgesamt, das zu erreichen, was man Konsolidierung der öffentlichen Finanzen nennt. Wer näheren Einblick in die Materie hat, der wird mir sicherlich folgen, wenn ich sage, daß es große Alternativen, zu diesem Ziel zu kommen, nicht gibt, und wenn das so ist, daß große Alternativen, um zu diesem Ziel zu kommen, nicht vorhanden sind, dann ist eben auch der Diskussionsspielraum eingeengt, und es ist auch für uns, wenn wir es ernst mit dem Ziel nehmen, das gesetzt worden ist, eine Einengung einfach vorhanden.</p>
				<p>Der Weg, der nunmehr eingeschlagen wird, daß die Bundesregierung, daß das Bundeskabinett, also die verantwortlichen Minister alle eine Entscheidung treffen, die sie uns vorlegen, halte ich für den richtigen Weg. Denn stelle sich jeder von uns jetzt einmal vor die Praxis. Der Herr Bundeskanzler würde uns heute informieren über das gesamte Paket, das sicherlich im großen und ganzen schon fertig ist, dann würde das bedeuten, daß dieses Kabinett zu keiner Entscheidung mehr kommen kann, weil von hier aus und von anderswo so die Weichen gestellt werden würden, daß die entscheidenden Probleme einfach nicht gelöst werden könnten innerhalb der Regierung. Deshalb meine ich, sollten wir uns zufrieden geben mit der Information der Fraktionsvorstände oder des Fraktionsvorstandes, und was uns zu tun übrig bleibt, ist eben nur, wir können drüber reden, wenn es uns bekannt wird, aber wir dürfen uns nicht festlegen, daß wir das eine oder andere unbedingt nicht tun wollten. Es muß also hier der Satz gelten, daß es dann, wenn es zur Beratung geht, keine Tabus gibt, und wenn das so ist, dann können wir uns eben vorher, bevor wir an die Beratungen in der Fraktion kommen, nicht festlegen.</p>
				<p>Und nun, weil vielleicht der Eindruck entsteht, daß es nur einen Bereich gäbe, der hier umfaßt wird bei dieser mittelfristigen Finanzplanung, der Herr Bundeskanzler hat, wenn ich mich recht entsinne, in seiner Regierungserklärung besonders betont, daß es auf alle Schichten verteilt werden muß, und wenn ich es richtig beurteile, dann werden diese Maßnahmen wirklich auf alle Schichten verteilt werden und nicht nur ein gewisser Sektor aus dem ganzen Bündel besonders schwer betroffen. Natürlich muß man dabei überlegen, daß es gewisse Schwerpunkte gibt, daß es gewisse Möglichkeiten eben nur in manchen Bereichen, nicht nur in einem, aber in manchen Bereichen schwerpunktmäßig gibt, auch das sollte man klar erkennen. Ich will aber noch einmal darum bitten, daß wir uns vielleicht doch damit begnügen, uns selbst zu beschränken, daß wir also uns nicht festlegen, gleichgültig zu welchem Teil, wenn die Angelegenheit bekannt wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich möchte alles unterstreichen, was gerade Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> gesagt hat, und fortfahren, aber nur zum Verfahren, nicht zur Sache selbst. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> hat heute wiederholt, was er die Wochen immer wieder gesagt hat, der Haushalt 1968 eingebettet in die mittelfristige Finanzplanung. Das wirft sofort die Frage auf, ist denn am 5. Juli für das Kabinett der Haushalt 1968 überhaupt reif. Nach meiner Auffassung nicht, sondern am 5. Juli wird die Rahmenplanung hoffentlich in all den großen Schwierigkeiten der Verständigung über die Bühne gehen. Wir wollen das einmal unterstellen. Aber Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> hat ganz recht, wenn sie vorher etwa den Versuch machen sollten, sich mit uns abzustimmen oder uns etwa Informationen zu geben, dann geht der 5. Juli hoch. Das setze ich jetzt voraus bei dem ungeheuren Kreis der Probleme, die dann angesprochen werden, das ist gar keine Frage, das ist, glaube ich, mit Sicherheit zu sagen. Wir sollten daher in dieser Stunde, so wie es Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> gesagt hat, uns zunächst einmal darüber klar werden, daß wir die Regierung führen lassen wollen, wirklich führen lassen wollen, daß wir nicht eher den Ball annehmen, bis daß er uns verfahrensmäßig über die Gesetzgebung zugespielt wird. Aber klare Verantwortungen, auch unsere Verantwortung.</p>
				<p>Ich bin der Meinung, daß wir uns so fair verhalten sollten, wie es eben Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> gesagt hat, dann kann sobald nichts schief gehen, aber ich bleibe dabei, was ich gestern im Vorstand gesagt habe, die Tatsache, daß der Haushalt 1968 am 5. Juli doch nicht mit der mittelfristigen Finanzplanung abgeschlossen und abgeklärt werden kann, sollte die Regierung veranlassen, das ganze in ihrem Schosse zu behalten, bis daß die Sache mit der 68er Planung wirklich ausgetragen ist. Die Regierung wird, soweit ich das übersehen kann, frühestens Mitte August in der Lage sein, das Gesamte, nämlich nicht nur die Rahmenplanung, sondern die dazugehörigen Gesetzesvorlagen und den dazu gehörigen Haushalt 1968, so kompliziert ist das, auf den Tisch des Hauses legen, und dann setzt das Bundesratsverfahren ein. Wenn das nämlich ein Junktim ist, dann ist der Bundesrat hinsichtlich des Ganzen beteiligt; hinsichtlich der Rahmenplanung, so wie sie das Stabilitätsgesetz vorsieht, ist der Bundesrat ja nicht beteiligt und der Bundestag auch nicht, wenn aber das Ganze dem Bundesrat zugeleitet wird, dann müssen Sie für eine Sondersitzung im September sorgen, denn der Bundesrat tagt nach den Ferien erstmalig entweder am 15. oder 16. Oktober. Das bedeutet aber, daß wir es dann überhaupt erst Mitte November kriegen, und da liegt nach meiner Auffassung der Hase im Pfeffer. Wenn Sie bis Mitte August in der Lage sind, das dem Bundesrat zuzuleiten, dann sollten Sie wirklich für eine Sitzungsgelegenheit des Bundesrates Ende September so sorgen, daß wir in der ersten Oktoberhälfte die Sache auf dem Tisch haben, dann hat die ganze Geschichte Hand und Fuß und Sinn.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, ich hatte vorher vorgetragen, daß ein solcher Ablauf, wie er hier eben vorgetragen worden ist, nur möglich ist bei einer Bundesratssitzung im September, da sind wir also völlig einig. Ich möchte nur zwei Dinge noch einmal sagen. Meine Damen und Herren, der Rang des Problems ist so groß, daß ich ihn nicht noch einmal zu unterstreichen brauche. Das Problem ist nur lösbar, wenn wir uns auch über das Verfahren von vornherein verständigen, sonst gibt es eben das, was ich eben zerbröseln genannt habe, bevor wir zur Entscheidung kommen. Wir können hier mehrere Wege gehen, das ist ganz klar, wir müssen uns nur über einen Weg verständigen, über den auch mit dem Koalitionspartner gesprochen werden muß.</p>
				<p>Ich glaube, ich bin vorher richtig verstanden worden, das ist das zweite, was ich hier zwischendurch nur sagen möchte, ich habe niemals und werde niemals etwa versuchen, die Verantwortlichkeiten zu verschieben. Die Verantwortlichkeit der Bundesregierung, zu führen, die Verantwortlichkeit von uns ist nachher, mit einem solchen Entwurf fertig zu werden und zu entscheiden. Nur, meine Damen und Herren, wir haben hier eine Majorität nötig, wir haben eine Koalition nötig, und es muß eben möglich bleiben, im Oktober überhaupt noch zu Majoritätsentscheidungen zu kommen, sich also nicht alle vorher schon einzeln festgelegt haben. Deshalb fangen wir jetzt dieses Gespräch an. Ich glaube, je ruhiger wir es führen, desto leichter wird es für uns sein, immer daran zu denken, daß wir über alles das, was wir nachher verabreden werden, auch noch mit dem Koalitionspartner eine Abrede treffen werden müssen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwoererHermann_1958-10-21">Schwörer</name>: Ich möchte den Herrn Bundeskanzler fragen, ob es nicht möglich wäre, daß man diese Beschlüsse, die am 5. Juli im Kabinett gefaßt werden, daß man die überhaupt nicht veröffentlicht, sondern daß man die im Schoß der Regierung behält. Man kann das doch leicht damit begründen, daß man sagt, wir wollen das Parlament nicht präjudizieren mit unseren in der Öffentlichkeit bekannt gegebenen Entschlüssen. Wenn das aber nicht möglich ist, Herr Bundeskanzler, dann möchte ich den Vorschlag des Fraktionsvorsitzenden voll unterstützen und möchte ihn nur bitten, daß er den Kollegen, die heute nicht da sind, auch diesen Wunsch oder dieses Vorhaben der Fraktion, diese Festlegungen zu vermeiden, mitteilt. Ich glaube dieses Verhältnis von 41 zu 49, das der Herr Bundeskanzler vorhin angeführt hat in der Meinungsbildung unserer Bevölkerung, kommt auch daher, daß wir in den letzten Monaten wirklich geschlossen aufgetreten sind, und ich glaube, wir haben hier sehr viel Kapital wieder zu verspielen. Deshalb kann ich nur Ihr Vorhaben, Herr Fraktionsvorsitzender, voll unterstützen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brück</name> (Köln): Herr Fraktionsvorsitzender, ich möchte folgendes mal zu überlegen geben, aber lassen Sie mich vorweg noch eine Bemerkung machen an Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>. Nach den Ferien ist die erste Bundesratssitzung am 13. Oktober, wir haben das ja in unserem Arbeitsplan hier vorliegen. Aber nun zum Ablauf der Dinge. Am 5. Juli wird das Kabinett also Beschluß fassen und auch Beschluß fassen müssen. Dann wird zweifellos eine notwendige Pressekonferenz stattfinden. Dann wird über die Beschlüsse des Kabinetts nach draußen Aussage gemacht. Nun stellen Sie sich bitte folgendes vor. Wir, der Bundestag, ist auseinander, jetzt tritt doch zwangsläufig draußen die Situation ein, daß der eine oder andere, je nach dem, nach welcher Berufsgruppe er sich verpflichtet fühlt, nun gefragt wird, und dann spielen auch parteipolitische Argumente eine Rolle, und deshalb würde ich mir, sind Sie bitte darüber nicht beleidigt, den Vorschlag erlauben, ob es nicht zweckmäßig und richtig ist, daß wir nach diesem 5. Juli noch einmal zusammenkommen, bevor wir die drei Monate auseinander sind, meine Damen und Herren. Wenn wir uns nicht in etwa dahin verständigen, geht die Sache schief, das ist meine Sorge. Deshalb mein Appell, meine Bitte an Sie, ob wir nicht überlegen sollten, daß wir nach diesem Kabinettsbeschluß noch einmal zusammenkommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brück</name>, ich hatte das als eine von mehreren Möglichkeiten vorher angeboten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HofmannJosef_1965-10-19">Hofmann</name> (Mainz): Herr Vorsitzender, meine sehr verehrten Damen und Herren, es ist merkwürdig, wenn man sich heute diese Diskussion hier wieder anhört und man anderthalb Jahre zurückdenkt, als wir alle sagten, wie sind wir denn eigentlich in diese Malaise, über die wir ja jetzt hier diskutieren, hineingekommen. Dann hieß es in dieser Fraktion, die Regierung, weil man sich ja immer gerne entschuldigt, hat nicht geführt. Wir haben selbst ja alle zugestimmt, wir, die wir damals im Bundestag waren, wir sind ja gemeinsam mit diesen Gesetzen marschiert und haben geglaubt, das ginge so weiter.</p>
				<p>Nun sehen wir aber, daß dem nicht mehr so ist. Das merkt man jetzt schon wieder. Es gibt offenbar in dieser Fraktion auch schon wieder Tabus, obwohl wir noch nicht, wie heißt es so schön, über die Talsohle hinweg sind. Wenn Sie gestern die »Frankfurter« gelesen haben, die Meldung von dem Ifo-Institut, in der drinsteht, Investitionsneigung weiterhin gering<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-20-t1507_WZ_FN026" type="comment"><p>Vgl. »Die Investitionsbereitschaft ist nach wie vor gering«, in: »FAZ« vom 16./17. Juni 1967.</p></note></seg> – über was diskutieren wir dann im Moment hier, schon über das, was wir noch halten wollen, was in Wirklichkeit noch nicht erwirtschaftet ist? Wir wissen doch, wie es im Augenblick steht trotz Zielprojektionen, trotz des Wollens und trotz des sogenannten Silberstreifens am Horizont. Wer täglich mit der Wirtschaft zusammen ist und täglich die Dinge draußen betrachtet, der weiß, wie weit diese Silberstreifen sind und wie real sie sind.</p>
				<p>Wollen wir doch um Gottes willen nicht wieder in den Fehler verfallen, uns hier mehr Gedanken zu machen und die Dinge ernster zu nehmen oder unangenehmer zu nehmen, wie unser Volk es will. Das Volk ist vorbereitet darauf, daß am 5. Juli die Regierung eine Führungserklärung gibt, wir sollten uns darüber freuen, daß die Regierung den Mut hat und führt. Von uns wird nichts anderes erwartet, als drei Monate etwas Disziplin zu wahren, also nichts anderes, als daß wir uns nicht festlegen, was aber nicht heißt, daß sich die Fraktion nicht zu der einen oder anderen Frage äußern dürfte. Es ist sogar völlig wichtig, was geschieht. Man muß, wenn man ein Volk in diese Malaise geführt hat, und da waren wir nicht unschuldig, diesem Volk auch die Möglichkeit geben, drei Monate lang sich mit der neuen Führung, die die Dinge jetzt bietet, auseinanderzusetzen, lassen wir uns doch die Dinge an uns herantragen, innerhalb der CDU von den Vereinigungen, Arbeitgebern oder Arbeitnehmern, KPV und was es alles in unserer Partei gibt. Wenn wir das so machen, gehen wir mit Ruhe im Oktober an das Werk, ohne uns festgelegt zu haben, denn Tabus darf es auch in der eigenen CDU-Fraktion nicht geben, solange die Wirtschaft noch nicht gegriffen hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Vielleicht kann ich doch noch ein bißchen zur Entspannung beitragen, indem ich folgendes noch mitteile. Diese Fraktion hat ja vorausschauend eine Kommission eingesetzt gehabt für diese Fragen, weil wir eben rechtzeitig beteiligt werden wollten, unsere Mitarbeit anbieten wollten, damit hier keine Verantwortlichkeiten verwischt werden.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-20-t1507_WZ_FN027" type="comment"><p>Vgl. Protokoll der Fraktionssitzung vom 18. April 1967, TOP 2.</p></note></seg> Den Vorsitz dieser Kommission hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> gehabt. Diese Kommission, konnte, wie Sie alle wissen, nicht tagen, weil sie keine Informationen hatte. Das erschwert die ganze Geschichte ein bißchen und macht natürlich den Vortrag der Damen und Herren, die die Alternative von mir, vielleicht am 6. Juli zusammenzukommen, aufgegriffen haben, etwas, so glaube ich, zwingender, als es vorher zu sein schien.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name>: Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich teile die Befürchtungen vom Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrueckValentin_1953-10-06">Brück</name>. Es wird entscheidend darauf ankommen, wenn am 5. Juli die Entscheidungen des Kabinetts vorliegen, wie wir über diesen Sommer kommen. Ich möchte nachdrücklich vor der Formel warnen, die eben hier gefallen ist, man müsse ja als Politiker seine persönliche, private Meinung sagen, das sei ja dann nicht die Meinung der Fraktion. Wenn wir mit 250 solchen persönlichen Meinungen im Oktober hier wieder zusammenkommen, dann wird in der Tat nicht nur das Werk als solches gefährdet, sondern dann kann es sein, daß wir sehr, sehr schnell von diesen 49 Prozent wieder herunter sind. Die Sache kann unter Umständen auch dadurch noch schwierig werden, ich gebe das jetzt nur einmal zu bedenken, daß vielleicht die SPD in dem einen oder anderen Punkt während dieser Diskussionszeit sagt, das nicht oder jenes so, und dann kommt die konkrete Versuchung, gerade der Leute, die angesprochen sind, daß sie sagen, jetzt muß ich mich aber auch dazu äußern. Ich meine, wir sollten uns wirklich die Aufgabe stellen, jetzt als politische Aufgabe, sicherlich zu den Themen zu sprechen, das müssen wir ja, aber in einem Sinn, daß nun wirklich keine Festlegungen erfolgen, die die Arbeit unserer Kommission beeinträchtigen. Denn ich stelle mir die Arbeit so vor, wie wir es ja mit der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>-Kommission<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-20-t1507_WZ_FN028" type="comment"><p>In ihrer Sitzung am 24. März 1966 bildete die Fraktion eine achtköpfige Kommission unter der Leitung von Peter Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>, damit in den Grundentscheidungen des Bundeshaushalts 1967 eine Abstimmung zwischen Fraktion und Regierung erfolgen konnte. Vgl. CDU/CSU-<hi rendition="#smcap">Fraktionsprotokolle</hi> 1961–1966, S. 1759.</p></note></seg> auch schon einmal gehabt haben, daß dann, wenn die Ergebnisse des Kabinetts vorliegen, wir als Parlament gefragt sind und dann unsere Kommission sich sehr genau, sehr konkret im einzelnen überlegen kann, was ist politisch tragbar, was können wir vielleicht nicht tragen, um dann wirklich reale Alternativen auszuarbeiten. Aber diese Arbeit muß ja erst geleistet werden. Ich habe nur eine Anregung noch in diesem Zusammenhang, das wäre meine Bitte, daß vielleicht, wenn das Ergebnis des Kabinetts vorliegt, jeder Kollege und jede Kollegin von uns eine Arbeitsunterlage erhält mit der detaillierten Darlegung und auch Material, wie man sich dann zu den Dingen äußern kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HanzAugust_1965-10-19">Hanz</name> (Dahlen): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, vielleicht gestatten Sie einem neuen Abgeordneten, der versucht hat, mit Aufmerksamkeit die Arbeit dieser Fraktion zunächst zu beobachten, einige vielleicht vereinfachte Worte. Man hat oft den Eindruck in diesen Tagen, als habe diese Fraktion aus den Erfahrungen der letzten Jahre nicht sehr viel dazugelernt. Die vorige Regierung, meine Damen und Herren, ist doch gescheitert, nicht zuletzt deswegen, weil diese unsere Fraktion sehr wenig handlungsfähig war. Und durch eine günstige Konstellation, koalitionsmäßig und in personeller Hinsicht, haben wir es doch wieder geschafft, nun über den Berg zu kommen. Ich weiß nicht, ob uns das ein zweites Mal gelingen könnte, wenn wir in der gleichen Form fortfahren. Ein kluger Kollege dieser Fraktion hat mir vor einigen Wochen einmal gesagt, man hat manchmal hier den Eindruck, als sei diese Fraktion eine Anzahl von Interessenvertretern, die nur das Ziel verfolgten, gleich was mit Staatsfinanzen, was mit Wirtschaft geschieht, für ihre eigene Interessengruppe 50 oder 100 DM herauszuholen. Ich glaube, wir stehen hier vor einer wirklich ernsten Situation. Ein zweites Mal wird es uns nach meiner Meinung nicht mehr gelingen, aus dieser Malaise, in der wir durch unsere eigene Mitschuld waren, herauszukommen. Ich meine, das Gebot der Stunde ist doch im Augenblick Disziplin und der Regierung einmal einen Vorschuß auf Vertrauen zu geben. Was nachher dann aus dem Vorschlägen der Regierung wird, wird diese Fraktion entscheiden. Aber sie kann nur echt entscheiden, wenn sie eingehend berät, was von der Regierung zunächst einmal vorgelegt wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>: Ich glaube nicht, daß es hier um mehr oder weniger Vorschuß an Vertrauen geht. Ich glaube, daß wir darum zu ringen haben, wie wir den besten Weg finden, dem Bundeskanzler und dem Fraktionsvorstand die Möglichkeit zu geben, ihren Plan zu verwirklichen. Alle Diskussionsredner, fast alle, will ich vorsichtig sagen, haben nur bestätigt, was ich anfangs befürchtet habe. Ich würde sogar warnen, vom 5. Juli zu sprechen, und noch mehr davor, daß das deutsche Volk auf den 5. Juli schaut, denn nichts wäre schlimmer, als ein Termin mit einer Ankündigung zu setzen und in eine Situation zu kommen, daß man sich im Kabinett nicht einigt oder in der Kommission nicht einigt.</p>
				<p>Ich würde meinen, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, daß Ihr taktischer Vorschlag sicher wohl überlegt war, laßt sie erst einmal alle wegfahren, dann werden wir in Ruhe ein geschlossenes Bild haben, und wir kriegen es dann leichter durch, wenn wir appellieren. Wir wissen, daß große, redliche, ehrliche Männer an solchen Appellen gescheitert sind, und wir wollen nicht, daß Sie oder der Herr Bundeskanzler neue Schwierigkeiten kriegen, das ist meine Meinung, die ist leider mit sehr leidvollen Erfahrungen entstanden und gespickt, daß es neue Schwierigkeiten gibt, weil die guten Vorsätze, die so viele beschworen haben, nicht durchgehalten werden können. Sie wissen, der liebe Gott muß immer ziehen, dem Teufel fällt es von selber zu. Ich meine hier dies, es gibt in der Tat zwei Möglichkeiten, das eine ist, vom 5. Juli nicht zu sprechen, sondern sich vorzunehmen, die Dinge Anfang August fertig zu haben, dann Anfang August eine Kabinettsitzung zu machen und dann den Bundestag hierher zu holen, und wenn sie auch Buh sagen – (Zwischenrufe) –, ich habe so lange Jahre vorne im Bundestag neben der FDP-Fraktion gesessen und rechts neben der CDU, ich mußte immer aufpassen, was beide diskutierten, darum habe ich so gute Ohren, Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>. Ich meine zu der Sache, wie Sie auch entscheiden, das ist keine Frage des Vertrauens, keine Frage des Mißtrauens gegenüber Beamten, natürlich wird jeder mit Sachverstand schreiben und diskutieren, das ist doch nicht das Problem. Das Problem ist dies, daß diese Fraktion aus ihrer Gesamtverantwortung, und das ist doch vor allem gemeint, nicht entlassen werden kann, und diese Gesamtverantwortung kann uns nicht abgenommen werden, wenn die Herren Arbeitskreisvorsitzenden zu dem einen oder anderen Punkt, sei es zu Steuern, zu Renten, zur Krankenversicherung, oder was es noch an heißen Eisen von morgen geben kann, Stellung nehmen, damit ist es doch nicht getan. Natürlich werden wir alle angesprochen, wir werden auch die berühmten Fragebogen, wie einst im Mai bekommen, sei es zur Notstandsverfassung, sei es zur Rente, oder zu was sonst immer.</p>
				<p>Ich glaube, Sie sollten sich bis zur nächsten Fraktionssitzung dies überlegen, ob Sie nicht den 5. Juli mal ganz still in den Hintergrund schieben, einen neuen Termin finden und sich dann überlegen, ob wir vorher, also in der letzten Woche vor den Ferien, die wir vielleicht ein paar Tage verschieben, oder hinterher das Problem miteinander diskutieren. Mit Appellen, und seien sie noch so gläubig formuliert, ist das Problem sicher nicht vom Tisch zu kriegen und die Schwierigkeit nicht zu lösen, und glauben Sie, sehr geehrter Herr Bundeskanzler, die Schwierigkeiten kommen ja erst noch, Sie wissen das so gut wie wir, was an großen Schwierigkeiten kommen wird.</p>
				<p>Und was die Kollegen und Kolleginnen heute im Arbeitskreis des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> so besorgt machte, und dort haben wir es auch diskutiert, ist doch dies, daß die Verbindung der sozialdemokratischen Kollegen zu ihren Ministern und der Austausch von Erfahrungen und auch von Ratschlägen sehr, sehr eng ist und daß wir alle bedauern, daß wir eben in dieser Situation, was die Information angeht, doch sehr auf unsere Findigkeit und vielleicht unsere gute Verbindung zu gut informierten Journalisten angewiesen sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich glaube, daß bei den bevorstehenden Maßnahmen ganz wichtig ist, daß wir auf die psychologischen Begleitumstände Rücksicht nehmen. Ich verspreche mir gar nichts davon, wenn wir Anfang Juli die Dinge hinausposaunen, wir müssen draußen stillhalten, auf der anderen Seite wird zweifellos der DGB, die IG-Metall, die SPD kommen, es werden sich Konstellationen ergeben wie seinerzeit bei der Kilometerpauschale zwischen IG-Metall und ADAC, und was springt dabei heraus? Wir haben die Dinge kaputtgemacht, ehe wir im Parlament uns damit befassen können. Deshalb bin ich der Meinung, wir sollten warten, es passiert gar nichts, abgesehen davon gehören zu diesen psychologischen Begleitumständen auch noch die, daß die Leute Anfang Juli sich in Urlaub begeben, daß wir ihnen den ganzen Urlaub versauen, weil sie nicht wissen, was los ist. Meine Damen und Herren, nehmen Sie die Dinge nicht zu klein, es kommt ein weiteres Moment hinzu, daß ist das, daß die Unternehmer draußen, wenn eine neue Unruhe kommt, gar nicht die Absicht haben zu investieren. Wir können nur stabile Wirtschaftsverhältnisse haben, wenn wir stabile politische Verhältnisse haben. Und deshalb bin ich dafür, daß wir die Dinge in den September hinüber schieben, daß eine ganz kurze Zeit der öffentlichen Diskussion besteht zwischen der Veröffentlichung durch die Regierung und zwischen der Behandlung durch das Parlament. Ich bitte also, dafür zu sorgen, daß wir etwa Anfang September diese Vorschläge veröffentlichen, vorher passiert sowieso nichts, also den Eindruck in der Öffentlichkeit vermeiden, daß man zunächst den Bundestag in Ferien schickt, und kaum ist der Bundestag drei oder fünf Tage in Ferien, kommt dann die Regierung mit den Vorschlägen.</p>
				<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>: Meine Damen und Herren, lassen Sie mich auch noch wenige Worte dazu sagen. Wir werden nicht drumherum kommen, die mittelfristige Finanzplanung, die wir am 5. Juli beschließen werden, auch zu veröffentlichen. Die Öffentlichkeit wartet darauf, man wirft uns ja schon vor, daß wir die Dinge vor uns herschöben. Das ist ganz unmöglich. Ich wiederhole, es ist eine Frage an uns selbst, ob wir Disziplin genug aufbringen in dieser Zeit, denn natürlich steckt sehr viel auch vom Haushalt 1968 schon in dieser mittelfristigen Finanzplanung drin. Ich knüpfe an das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> gesagt hat, ja, ich bin der Meinung, da wo es problematisch wird und wo der Eindruck entsteht, die CDU/CSU ist in sich nicht einig, hat man zu schweigen, tut mir leid, ich muß es so klipp und klar sagen. Aber ich füge sofort hinzu, es ist ein gegenseitiges Gentlemen‘s Agreement, wenn Sie so wollen, zwischen der Fraktion und der Regierung. Auch die Regierung muß sich über folgendes klar sein. Es wird hier in diesem Falle tatsächlich der Fraktion viel zugemutet. Es wird ihr zugemutet, auf Fragen zu Dingen notfalls eine mehr oder weniger diplomatische Antwort zu geben, wo man als Repräsentant da ganz bestimmte politische Auffassungen und auch Interessen, das ist ja durchaus legitim, nicht wahr, vertreten könnte.</p>
				<p>Die Stimmung im Volk, meine Damen und Herren, das ist ganz richtig hier angesprochen worden, ist ganz klar, täuschen Sie sich nicht, die Stimmung im Volk ist dafür, schafft Ordnung in den Finanzen, und darin soll sich nur kein Vertreter irgendeines besonderen Anliegens täuschen, ich wiederhole es oft genug. Und nun könnte der Regierungschef, Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KalinkeMargot_1949-09-07">Kalinke</name>, der Regierungschef, der diese Sache zu verantworten hat, denn es ist ja nicht nur eine Ordnung der Finanzen, sondern es ist ja ein Programm, nicht wahr, was hier vorgelegt wird, leicht in die Versuchung kommen zu sagen, ach Gott, ich lasse die Fraktion ruhig mal über diese Dinge reden, am Schluß tun wir das, was wir für richtig halten. Das wäre falsch, und deswegen bin ich dagegen, daß in dieser Situation ein Mitglied der Regierung in unserer Partei und unserer Fraktion moralisiert, das heißt, daß es selbst in Äußerungen die Dinge festnageln will, das wollen wir auch nicht tun. Ich denke da an ganz bestimmte programmatische Äußerungen, das heißt, wir wollen uns gegenseitig das Leben nicht schwer machen. Wir beschließen das am 5. Juli, wir werden dann uns selber, hoffentlich werde ich das Kabinett dahin bekommen, uns selber Zurückhaltung auferlegen, wir brauchen ja in dieser Frist die Dinge, die wir beschlossen haben, nicht zu verteidigen, außer mit dem Argument, das ist das, was in dieser Notlage uns eben mit Mühe und Not gelungen ist. Wenn wir anders vorgehen, wenn die Regierung durch ihre Äußerungen, durch moralisierende Äußerungen in der Öffentlichkeit, durch einen Appell über das Parlament hinweg an das Volk, das gibt es ja, soll es gelegentlich schon gegeben haben, wenn das die Regierung täte, dann gebe ich zu, daß das für die Mitglieder der Fraktion eine besonders schwierige Lage schaffen würde.</p>
				<p>Deswegen schlage ich vor, halten wir uns beide zurück, das heißt, in diesen kritischen Wochen werden wir von allen möglichen Seiten Äußerungen bekommen, nehmen wir die zur Kenntnis, und im übrigen beginnen wir unsere Auseinandersetzungen dann, wenn die Fraktion wieder da ist. Das ist, glaube ich, ein Vorschlag zur Güte, und wenn wir uns so gegenseitig an die Disziplin halten, dann kann nicht viel passieren. Des Pudels Kern an der ganzen Geschichte ist der, keiner darf kommen und darf in diesen Wochen sagen, halt, da steckt in der mittelfristigen Finanzplanung eine Sache drin, mit der ich unter keinen Umständen einverstanden bin, das muß vermieden werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid): Herr Vorsitzender, Herr Bundeskanzler, meine Damen und Herren. Herr Bundeskanzler, darf ich vielleicht bei Ihrer letzten Frage anknüpfen. Das Bundeskabinett wird am 5.7. entscheiden, am 7.,8. und 9.7. ist in Offenburg die Bundestagung der Sozialausschüsse.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-20-t1507_WZ_FN029" type="comment"><p>Am 8. und 9. Juli 1967 fand in Offenburg die 12. Bundestagung der CDA statt.</p></note></seg> Der Herr Fraktionsvorsitzende hat am Sonnabend und der Herr Generalsekretär<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-20-t1507_WZ_FN030" type="comment"><p>Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>.</p></note></seg> am Sonntag das Vergnügen, vor der Bundestagung zu sprechen. Unterstellen wir einmal, daß bei dem Durchbrechen der Tabus, bei dem Aufstellen der mittelfristigen Zahlungsbilanz die Tabus der Arbeitnehmerschaft – sprich Sozialpolitik – mehr als nach unserer Meinung durchbrochen werden, es ist ja nicht immer gesagt, daß nur der Sachverstand auf Seiten derjenigen ist, die diese aufgestellt haben, und man kann ja sicherlich auch verschiedener Meinung sein. Glauben Sie, daß es möglich sein wird, die aktuelle Politik dabei auszuschalten, wenn zwei Tage vorher so wichtige Beschlüsse des Kabinetts gefaßt worden sind und veröffentlicht wurden?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name>: Meine Damen und Herren, ich fürchte aus der Erfahrung heraus, daß es in der Praxis einfach nicht möglich ist, diese Zurückhaltung, die der Herr Bundeskanzler uns empfohlen hat, durchzustehen. Ich persönlich, für meine Person, Herr Bundeskanzler, ich stehe sie durch, aber Sie wissen ja, wie die Praxis ist. Da wird geschrieben von Verbänden. Am 5. Juli soll also dieser Beschluß sein, der steht dann irgendwie in der Welt. Wir gehen in die Ferien, die Presse hat die sogenannte saure Gurkenzeit, es wird hin und her geschrieben. Herr Bundeskanzler, schön wäre es, wenn wir es durchhalten könnten, ich fürchte nur, Sie haben nicht recht, und deshalb, Herr Bundeskanzler, wage ich es doch noch einmal, diesen ominösen 5. Juli anzusprechen. Ich frage mich folgendes, Herr Bundeskanzler, warum eigentlich 5. Juli. Wenn ich weiß, daß am 13. Oktober 1967 die Bundesratssitzung ist, in der erstmals die Sache gesetzgeberisch vorgetragen werden kann, so komme ich auf einen Termin etwa Mitte September, wo dann das Kabinett deutlich reden könnte. Daß die Kabinettsmitglieder Vorwarnungen geben auf dem einen oder anderen Gebiet, ja, das sollen sie, das ist nach meiner Meinung ihr gutes Recht, da hätte ich gar nichts dagegen. Aber warum denn ausgerechnet dieser 5. Juli. Er hätte dann noch einen Sinn, Herr Bundeskanzler, wenn Sie die Zeit zwischen dem 5. Juli und Mitte September ausnützen könnten zu ganz intensiven Beratungen mit Ihrer Fraktion und auch mit der SPD. Aber das ist ja auch nicht der Fall. Und es ist eine alte Erfahrung, Herr Bundeskanzler, wenn unangenehme Dinge vor einem stehen, außerordentlich unangenehme Dinge, dann kann man sie nur gut durchbringen, wenn man sie möglichst schnell durchbringt. Ich habe Zweifel, daß der 5. Juli ein glücklicher Termin ist.</p>
				<p>Bundesminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>: Auch ich verstehe die Bedenken, die gegen den 5. Juli geäußert wurden, aber ich möchte aus zwei Gründen davor warnen, daß die Bundesregierung beraten wird, diese Sache noch viele Wochen herauszuschieben.</p>
				<p>Uns allen steht noch die Entwicklung des letzten Jahres sehr deutlich vor Augen, allen Abgeordneten der Fraktion und auch den Mitgliedern der Regierung, der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name> und ich gehörten damals der Finanzkommission an. Wir sind damals auch aus einer Reihe von Gründen, die anders lagen als die jetzigen, die erörtert werden, auf den August gekommen, und wir haben erst Ende August die Beschlüsse der Bundesregierung gefaßt, die dann im September im Bundestag und im Oktober im Bundesrat beraten wurden. Und da auch diesmal wieder, und darüber möge sich niemand einer Täuschung hingeben, auch bei der Einbettung in eine mittelfristige Finanzplanung gewisse Beschlüsse eben am 1. Januar wirksam werden müssen, ist es gerade im Interesse einer geordneten parlamentarischen Behandlung, auf die der Bundestag und die Abgeordneten des Bundestages in erster Linie in der Wahrnehmung ihrer Verantwortung Anspruch haben, ausgeschlossen, daß wir nach den bitteren Erfahrungen des vergangenen Jahres die Entscheidung im Kabinett wieder auf August oder Ende August oder gar September verschieben. Es ist nämlich für den Bundestag und die Fraktion viel schlechter, nicht Zeit zur verantwortlichen Beratung zu haben als Zeit zur vorherigen Diskussion. Die Entscheidung fällt in der Beratung im Herbst. Es wäre vielleicht schön gewesen, wenn man die Beschlüsse so früh hätte fassen können, daß man eine Entscheidung im Parlament bis zur Sommerpause treffen konnte, das war aber aus Gründen, die hier dargelegt wurden, nicht möglich, denn dann hätten wir im Grunde im April fertig werden müssen.</p>
				<p>Wir stehen jetzt also vor der Frage, bald, ob am 5., 10. oder 15. Juli ist nicht entscheidend, aber jedenfalls in den nächsten Wochen die Beratungen im Kabinett abzuschließen und dann so früh wie möglich mit den parlamentarischen Erörterungen zu beginnen, oder aber das Risiko eines Zeitverlustes einzugehen, das gegenüber den hier geschilderten Schwierigkeiten zweifellos wesentlich ernster ist, vor allem nach der Warnung des vergangenen Jahres.</p>
				<p>Es muß nun, glaube ich, zum Schluß dieser Debatte überlegt werden, ich möchte hier dem Votum der Fraktionsführung nicht vorgreifen, wie man noch eine befriedigendere Vorberatung erzielen kann. Die könnte darin beruhen, daß die Fraktion, jedenfalls Organe der Fraktion, noch einmal im Juli nach dem 5. zusammentreten zu einer ersten Erörterung; sie könnte auch darin liegen, meine Damen und Herren, daß man sich entschließt, im September zusammenzukommen vor der eigentlichen Wiederaufnahme der Parlamentsarbeit, um in dieser Fraktion in einer regelrechten Klausurtagung die Meinungsbildung zu vollziehen, die die Fraktion dann auch in Kenntnis der Reaktion der Verbände und der Öffentlichkeit durchführen kann. Beides ist möglich. Das Kabinett hat aber in keinem Fall mehr sehr viel Zeit zu verlieren, und es muß nach meiner Überzeugung jetzt handeln.</p>
				<p>Zur Information, meine Damen und Herren, möchte ich einige von Ihnen, die darüber etwas geklagt haben, trösten, auch die Mitglieder der Bundesregierung kennen nicht die Planung des Finanzministers, ich kann das mit gutem Gewissen für mich in Anspruch nehmen, es gilt für die Mehrzahl der hier anwesenden Minister. Der einzige sozusagen Geheimnisträger ist hier der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name>, der in der Finanzkommission ist, er schweigt mit recht, die anderen können sagen, daß wir ebenfalls nicht die Pläne im einzelnen kennen, neben dem Bundeskanzler, natürlich, ich bitte um Entschuldigung, Herr Bundeskanzler. Ich glaube, daß man diesen Tatbestand sehen muß, wir werden die Vorlage des Finanzministers bekommen, das Kabinett muß entscheiden, und wir müssen dann die Entscheidung so treffen, wie es unserer Gesamtverantwortung entspricht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name> (Stuttgart): Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich bin zwar immer noch nicht ganz überzeugt, daß der 5. Juli ein Tabu ist für uns, ich glaube, er müßte keiner sein, es wäre mir lieber, wenn dieser Termin auf den 1. September oder später gelegt werden könnte. Und mich hat weder der Herr Bundeskanzler noch die Ausführung des Ministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> überzeugt, daß es nun am 5. Juli sein müsse. Wenn dem aber so ist, wenn dem so sein muß, wovon ich noch nicht überzeugt bin, dann möchte ich vor dem anderen warnen, daß man dann die Fraktion während der Ferien zusammenruft. Denn, meine Damen und Herren, überlegen Sie sich doch, was soll denn dann bei der Fraktionssitzung geschehen. Entweder wir müssen dem zustimmen, dann ist es gut, dann ist es recht, oder wir werden uns darüber zerstreiten, und dann haben wir aber – auf schwäbisch gesagt – den Salat. Wenn die Fraktion dann nicht einig wird, wie steht dann die Regierung da. Ich sehe überhaupt keine Notwendigkeit, dann die Fraktion zusammenzurufen. Das hätte nur einen Sinn, wenn man dann drei Wochen zusammenkommen könnte und die mittelfristige Finanzvorausschau und den Haushaltsplan 1968 gleich mitberaten könnte. Aber zu einer Information für einen Tag, davon halte ich überhaupt nichts. Auch von einer vorzeitigen, da möchte ich schon im voraus warnen, von einer vorzeitigen Rückrufung des Bundestages, wie es vor einem Jahr geschehen ist, wo wir dann das Stabilitätsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-20-t1507_WZ_FN031" type="comment"><p>Vgl. »Gesetz zur Förderung der Stabilität und des Wachstums der Wirtschaft« vom 8. Juni 1967, BGBl. 1967 I S. 582.</p></note></seg> machen sollten, das vor wenigen Wochen verabschiedet wurde, auch vor dieser Zweitalternative möchte ich schon im voraus warnen.</p>
				<p>Parlamentarischer Staatssekretär <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich muß noch einmal auf den Termin eingehen, der von Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name> genannt worden ist. Es wurde hier ja deutlich von Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> darauf hingewiesen, auch der Herr Vorsitzende tat dies, daß man versuchen müßte, den Bundesrat zu einer früheren Sitzung zu bewegen, als daß jetzt mit dem 13. Oktober vorgesehen ist. Wenn nämlich der 13. Oktober wirklich der Termin wäre, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name>, dann würde das mit Sicherheit bedeuten, daß ein drittes sogenanntes Haushaltssicherungsgesetz notwendig würde, und wir haben bereits beim ersten, beim eigentlichen Haushaltssicherungsgesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-20-t1507_WZ_FN032" type="comment"><p>Vgl. »Gesetz zur Sicherung des Haushaltsausgleichs (Haushaltssicherungsgesetz)« vom 20. Dezember 1965, BGBl. 1965 I S. 2065.</p></note></seg> als Fraktion, wir alle, ich selber auch, gesagt, das allerletzte Mal. Dann haben wir bei der Verabschiedung des Finanzplanungsgesetzes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-20-t1507_WZ_FN033" type="comment"><p>Vgl. »Erstes Gesetz zur Überleitung der Haushaltswirtschaft des Bundes in eine mehrjährige Finanzplanung (Finanzplanungsgesetz)« vom 23. Dezember 1966, BGBl. 1966 I S. 697.</p></note></seg> gesagt, das allerallerletzte Mal, und gefordert, aber jetzt muß sie her diese mittelfristige Finanzplanung mit einem Haushalt 1968, und dann kriegen wir zwangsläufig, wenn wir diesen Termin nicht beachten, natürlich das dritte Haushaltssicherungsgesetz.</p>
				<p>Und nun zum 5. Juli. Ich muß jetzt sagen, daß die Regierung zunächst, meine lieben Kolleginnen und Kollegen, einen anderen Termin genannt hatte, wo sie vor diese Fraktion treten wollte, der Herr Bundeskanzler vor diese Fraktion oder der Herr Finanzminister, wenn es gelungen wäre, diese Arbeiten so voranzutreiben, wie es ursprünglich beabsichtigt war. Dann hätte uns nämlich der Herr Bundeskanzler oder der Herr Finanzminister anläßlich der 3. Lesung des Haushalts diese Kabinettsentscheidung verkündet, dem Bundestag und der deutschen Öffentlichkeit. Das ist aus gewissen Gründen nicht möglich gewesen. Jetzt strengt man sich an, so will ich es mal formulieren, Anfang Juli im Kabinett die Entscheidung herbeizuführen, ich rede jetzt nicht von dem 5. Juli, da ist zwar wohl vorgesehen, daß das Kabinett zusammentritt über diese Frage, aber es könnte ja zu Auseinandersetzungen kommen sachlicher Art, die es erforderlich machen, daß am 6. Juli weiter getagt wird, um zu Entscheidungen zu kommen. Also sollten wir nicht an dem 5. Juli jetzt festhalten. Das war, glaube ich, auch gar nicht gemeint. Anfang Juli, und das ist notwendig – warum? Das Finanzministerium oder die zuständigen Ressorts können keine Gesetzesänderungen vorsehen, also keine Entwürfe machen, wenn nicht das Kabinett ganz klar sagt, das ist unsere Auffassung, und dann den Auftrag gibt, die Gesetzesänderungen entsprechend vorzubereiten. Das, meine Damen und Herren, sollte man auch berücksichtigen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>: Herr Vorsitzender, Herr Bundeskanzler, ich glaube, es ist gar nicht so entscheidend, wann der Termin ist, sondern wie die Fraktion mit der Sache am besten fertig wird. Ich persönlich bin der Meinung, daß es auch falsch wäre, wenn die Fraktion nach der Kabinettsberatung zusammentreten würde. Stellen wir uns vor, die Fraktion würde in verschiedenen Punkten eine andere Meinung vertreten, als wie die Beschlüsse des Kabinetts lauten, dann würde es von der anderen Seite entsprechend ausgewertet. Ich bin vielmehr der Meinung, daß die beiden Spitzen der Koalitionsfraktionen sich zusammensetzen und eine entsprechende Äußerung einheitlich abgeben. Ich glaube, das ist das einzige, was man in dieser Sache tun kann, nicht aber die Fraktion zusammenrufen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, wir sind am Schluß der Rednerliste. Ich glaube, es war sinnvoll, diese Debatte rechtzeitig aufzunehmen, um uns auch psychologisch einzustimmen in die schwierigen Dinge, die vor uns stehen. Ich darf nur noch einmal aus der Rede des Bundesministers der Finanzen vorlesen, daß wir im nächsten Jahr, so sagt er, 7,2 Milliarden an Ausgabekürzungen brauchen und Einnahmeverbesserungen von 2,5 Milliarden. Dies hat der Bundesminister der Finanzen unter lebhaftem und anhaltendem Beifall der Regierungsfraktion vorgetragen.</p>
				<p>Ich würde Ihnen nun vorschlagen, meine Damen und Herren, daß wir heute von einer Beschlußfassung darüber absehen, wann wir und ob wir hier noch einmal zusammentreten. Und ich sage Ihnen ganz ehrlich, persönlich werde ich Ihnen einen wirklichen Vorschlag zum Verfahren immer erst machen können, wenn ich die Sache kenne, um die es geht. Und da ich sie noch nicht kenne, kann ich auch zur Stunde noch keinen Verfahrensvorschlag machen. Es war aber wichtig, diese Debatte zu haben, damit wir ungefähr wissen, wieweit wir uns mit dem Koalitionspartner und mit anderen werden verständigen können. Wir werden also nächste Woche hierzu zu entscheiden haben.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, dann würde ich gerne noch ein paar andere Punkte eben aufgreifen, bevor ich Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> das Wort gebe. Ich möchte unserem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StahlbergHermann_1965-10-19">Stahlberg</name>, der inzwischen stellvertretender Bundesvorsitzender des Bundeswehrverbandes geworden ist, herzlich beglückwünschen zu dieser wichtigen Funktion.</p>
				<p>[4. Bericht aus dem Ältestenrat]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Meine Damen und Herren, wir haben heute im Ältestenrat folgendes vorgetragen. Erstens, wir haben begrüßt, daß noch eine ordentliche Sitzung des Ältestenrates stattfand und keine Sondersitzung. Die Kontroverse zwischen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DornWolfram_1961-10-17">Dorn</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> ist durch den amtierenden Präsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> entschieden worden. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MommerKarl_1949-09-07">Mommer</name> hat festgestellt, daß keine zu rügenden Äußerungen vorliegen. Wenn der Präsident aus dem Stuhl entschieden hat, ist der Ältestenrat nicht in der Lage, und nicht einmal der Bundestagspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> in der Lage, diese im Stuhl getroffene Entscheidung aufzuheben.</p>
				<p>Zweitens, der Abgeordnete Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> hat Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> sittliches Versagen vorgeworfen, was den Abgeordneten vielleicht noch erlaubt sein mag, wir waren im Ältestenrat der Meinung, daß dies aber von einem Vizepräsidenten unter keinen Umständen hingenommen werden kann. Die Fraktion hat Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> ersucht, sich bei Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> zu entschuldigen, ehe Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> noch einmal als amtierender Präsident im Deutschen Bundestag auftritt.</p>
				<p>Drittens, der Abgeordnete Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> ist selbstverständlich als Anwalt frei, zu vertreten, wen er will. Er ist dann allerdings, wenn er sich so eingelassen hat, wie er sich eingelassen hat, in doppelter Hinsicht Partei. Das Amtieren als Vizepräsident halten wir mit der Tätigkeit als Anwalt in einem hier im Haus anhängigen Verfahren für unvereinbar. Wir haben im Ältestenrat gesagt, daß unsere Fraktion der Meinung ist, daß Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> hier zwischen seinen beiden Funktionen wählen und einer entsagen muß. Ergebnis der Ältestenratssitzung: Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> hat erklärt, daß er in dieser Angelegenheit als Anwalt nicht tätig werde. Es gibt zwar keine gesetzliche Inkompatibilität, aber eine moralische für den Präsidenten und Vizepräsidenten. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> selbst hat das als eine Taktfrage bezeichnet, daß er nicht als Anwalt tätig wird.</p>
				<p>Was die zweite Frage anbelangt, nämlich die Entschuldigung, ehe Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> wieder als Vizepräsident amtiert, wird Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> darüber sprechen. Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> selbst hat um einen Termin beim Bundestagspräsidenten gebeten, auch das wird der Fall sein, und wir werden in der nächsten Ältestenratssitzung darüber einen Bericht bekommen, also über das Gespräch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>. Vor diesem Hintergrund halte ich es nicht für zweckmäßig, jetzt schon zu beschließen, was wir tun werden, wenn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> sich nicht entschuldigt, dazu haben wir in der nächsten Fraktionssitzung am nächsten Dienstag Zeit, warten wir das Gespräch, das Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> führt, hier in seinem Ergebnis ab. Ich glaube, es war aber richtig, heute in der Ältestenratssitzung so präzise zu sagen, was wir davon hielten, und die anderen Fraktionen haben dafür ja auch Verständnis gehabt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich danke Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name> für den Bericht, wird das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall. Dann kann ich feststellen, daß wir diesem Verfahren zustimmen und der Haltung, die da eingenommen ist. Meine Damen und Herren, ich habe dann nur noch wenige Mitteilungen, möchte aber erst die Arbeitskreisvorsitzenden fragen?</p>
				<p>[5.] Arbeitskreisberichte</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name> berichtet aus dem Arbeitskreis I.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich danke für den Bericht des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EvenBert_1957-10-15">Even</name>. Wird hierzu das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall, ich bitte auch damit einverstanden zu sein, daß wir den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WahlEduard_1949-09-07">Wahl</name> dann zu diesem Gremium dazu nehmen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-20-t1507_WZ_FN034" type="comment"><p>Nicht zu ermitteln, um welches Gremium es sich hier handelte.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BesoldAnton_1949-09-07">Besold</name>: Ich möchte kurz ein Bedenken vortragen bezüglich dieses Gruppenantrages betreffend Mißstände bei Gastarbeitern.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-20-t1507_WZ_FN035" type="comment"><p>Vgl. Kleine Anfrage der Abgeordneten Schlager, Even, Wagner, Wörner, Althammer und Genossen vom 28. Juni 1967 betreffend den Missbrauch des Gastrechts durch einzelne Gruppen von Ausländern in der Bundesrepublik Deutschland (BT-Drucksache V/1995).</p></note></seg> Ich möchte von vornherein bemerken, ich habe heute, als es im Arbeitskreis I besprochen wurde, wie alle übrigen dem zugestimmt, weil die dort vorgebrachten Fragen wirklich reale Fragen sind, die beantwortet werden sollen. Ich habe aber jetzt psychologische Bedenken insofern, als hier allerdings von Gruppen von Gastarbeitern gesprochen ist, und das berührt sicher die gesamte deutsche Öffentlichkeit. Ich möchte aber folgendes zur Überlegung geben. Es haben immerhin in schwierigster Zeit über eine Million Gastarbeiter uns geholfen, die sind auch dafür entlohnt worden. Wenn auch Gruppen jetzt zu dieser Anfrage wirklichen Anlaß geben, so könnte doch die Anfrage eine Diskriminierung der Vielzahl der Gastarbeiter und ihrer Angehörigen bedeuten. Ich frage einmal, ich möchte mir die Frage erlauben, ob der gleiche Zweck, der hier durch eine öffentliche Anfrage erreicht wird, nicht dadurch erreicht werden kann, was nämlich in der Anfrage selbst schon vorgeschlagen ist, nämlich durch einen strikteren und durch einen entschlossenen Vollzug bei den Ausländerbehörden diese Mißstände durch eine interne Weisung auch zu Wege zu bringen, dann hätten wir nämlich das ausgeschaltet, was gegebenenfalls hochkommen kann, daß wir eine Vielzahl von Gastarbeitern, die wir vielleicht noch einmal brauchen, hier vielleicht ungewollt einer Diskriminierung ausgesetzt haben. Ich bitte das einmal zu berücksichtigen. (Zwischenruf) Nein, nicht aus Angst, sondern aus einer wohlüberlegten Überlegung, und ich weiß, daß diejenigen Kollegen, die diese Frage stellen, sie berechtigt stellen, aber ich glaube, daß man auch intern das gleiche zunächst einmal erreichen könnte und dann eine Diskriminierung aller und der beteiligten Staaten vielleicht dadurch vermeiden kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name>: Herr Kollege Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BesoldAnton_1949-09-07">Besold</name>, ich könnte Deine Besorgnis teilen, wenn in dem Antrag überhaupt von Gastarbeitern die Rede wäre, das ist aber nicht der Fall. Es ist hier nur vom Gastrecht, von der Ausnützung des Gastrechtes die Rede, und es ist weiter nur die Rede von Gruppen. Ich glaube also, die Sorge, die Du hast, ist unbegründet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CzajaHerbert_1953-10-06">Czaja</name>: Ich halte einige Formulierungen in der Kleinen Anfrage für äußerst fragwürdig. Wir haben in der vorigen Woche eine Antwort des Justizministers<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-20-t1507_WZ_FN036" type="comment"><p>Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name>.</p></note></seg> zu einem Fall gehabt, wo ein Vertreter eines ausländischen Konsulats, mit dem wir keine diplomatischen Beziehungen haben, nach einem Schwurgerichtsurteil in Stuttgart aufgereizt hat zu Völkermord und zu Attentaten in der Bundesrepublik. Die Bundesregierung ist aus der Schwierigkeit der Frage einer Antwort ausgewichen, indem der Justizminister gesagt hat, es liegt der Wortlaut des Urteils noch nicht vor, er könne dazu nicht Stellung nehmen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-20-t1507_WZ_FN037" type="comment"><p>Vgl. BT <hi rendition="#smcap">Sten. Ber.</hi>, 5. Wahlperiode, 113. Sitzung am 9. Juni 1967, S. 5485 f. in Verbindung mit der BT-Drucksache V/1818, Fragen 102 u. 103.</p></note></seg> Die eine politische Frage über die politischen Kämpfe bezieht sich insbesondere aber auf diese Gruppen, und es ist natürlich die offene Frage, ob wir damit einem Mann, der konsularisches Recht für sich in Anspruch zu nehmen scheint, hier eine Verteidigung gewähren, für zehn oder 20 000 DM Leute zu dingen, die Attentate auf andere Gastarbeiter seines eigenen Staates, die mit ihm nicht konformer politischer Meinung sind, zu geben. Ich würde doch bitten, daß man zumindest die Formulierung ein bißchen überprüft, umso mehr, als der Auswärtige Ausschuß über einen Unterausschuß des Innenausschusses und des Auswärtigen Ausschusses sich momentan mit diesen Fragen befaßt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> (Honnef): Herr Vorsitzender, ich habe mir den Text mal durchgelesen und glaube, es wäre ratsam, wenn er auch einmal zur Beratung an den Arbeitskreis V überwiesen würde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchlagerManfred_1965-10-19">Schlager</name>: Herr Vorsitzender, die Formulierung, wie sie Ihnen in diesem Antrag vorliegt, ist zwischenzeitlich bereits eingehend besprochen worden mit den Ausländerbehörden, insbesondere auch mit den zuständigen Referenten des Bundesinnenministeriums. Die Formulierungen, wie sie hier vorliegen, sind also abgesichert durch die Verwaltung selbst, wir wollen mit dieser Kleinen Anfrage nicht etwa nun votieren gegen den Aufenthalt der Gastarbeiter, die hier aufgetauchten Bedenken sind nicht zutreffend. Es geht uns darum, den Ausuferungen zu begegnen, die sich in letzter Zeit in zunehmendem Maße eben gezeigt haben. Aber wenn der Arbeitskreis V meint, noch einmal die Anfrage besprechen zu wollen, so bestehen hiergegen keine Bedenken. Nur, ich sehe nicht, inwieweit hier außenpolitische Gesichtspunkte zum Schaden der Regierung geltend gemacht werden könnten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, nachdem Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlagerManfred_1965-10-19">Schlager</name> einverstanden ist, daß der Arbeitskreis V sich nächste Woche noch einmal damit befaßt, machen wir es nächste Woche zu Ende.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> berichtet aus dem Arbeitskreis III.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich danke Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> für diesen Bericht, wird das Wort gewünscht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RasnerWill_1953-10-06">Rasner</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>, der Punkt mit der Umsatzsteuer und Zeitungen ist auf die Tagesordnung gekommen. Eine andere Verhaltensweise hätte eine völlige Desavouierung unserer Kollegen bedeutet. Wir haben uns allerdings dagegen gewehrt, dem zuzustimmen, was die SPD wollte, nämlich in 1., 2. und 3. Lesung diesen Punkt in der nächsten Woche zu verabschieden. Wir haben gesagt, das kommt nicht in Frage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>: Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich bin ein wenig überrascht über die Erklärung des Fraktionsvorstandes von gestern über die Berliner Präferenzen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-20-t1507_WZ_FN038" type="comment"><p>Gemeint ist die Anpassung der umsatzsteuerlichen Berlinhilfe-Vergünstigungen an das durch die Einführung der Mehrwertsteuer zum 1. Januar 1968 veränderte Nettoumsatzsteuersystem.</p></note></seg> Im Fraktionsvorstand ist ausdrücklich nicht über die materielle Seite gesprochen worden, sondern ist gesagt worden, der Vorstand solle erklären, so schnell wie möglich und die Präferenzen in der bisherigen Größenordnung. Das, was eben vorgelesen wurde, bedeutet, auf Nettobasis bezogen, nach meiner Kenntnis aus der Wirtschaft eine Schmälerung des bisherigen Wettbewerbsvorteils über die Steuerpräferenzen. Ich darf nur noch zur Schnelligkeit etwas sagen. Meine Damen und Herren, wir haben das Nettoumsatzsteuergesetz<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-20-t1507_WZ_FN039" type="comment"><p>Vgl. »Umsatzsteuergesetz (Mehrwertsteuer)« vom 29. Mai 1967, BGBl. 1967 I S. 545.</p></note></seg> so frühzeitig beschlossen mit dem Argument, es müßten die Firmen Zeit haben zum Kalkulieren bis zum 1. Januar 1968. Wenn Sie das für die Firmen allgemein für richtig halten, ich halte es auch für richtig, dann, glaube ich, ist es ebenso richtig, daß die Berliner Firmen wissen müssen, wie sie ab 1. Januar nächsten Jahres kalkulieren können. Es kann also nur darum gehen, daß sehr schnell gehandelt wird. Ich habe noch einmal die Bitte, ich habe es gestern auch im Zusammenhang damit gesagt, daß gerade die letzten Ereignisse nicht dazu angetan sind, Berliner Berliner sein zu lassen, sondern doch auch zu suchen, daß man wegkommt. Daß man doch das unterstützen muß, daß man jetzt nicht auch noch die Berlinpräferenzen kürzt.</p>
				<p>Parlamentarischer Staatssekretär <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Der Fraktionsvorstand hat Herrn Kollegen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, wenn ich mich recht entsinne, gebeten, in der Frage etwas für die Presse deutlich zu machen, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> im Vorstand vorgetragen hat, damit in der Berliner Wirtschaft wenigstens im Großen bekannt ist, was die Bundesregierung unter Umständen, die Sache war ja noch gar nicht im Kabinett, hier vorbringen wird. Materiell bestehen, worauf von mir kurz hingewiesen worden ist, zwei abweichende Meinungen, hier der Finanzminister, dort der Finanzsenator von Berlin.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-20-t1507_WZ_FN040" type="comment"><p>Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StriekHeinz">Striek</name>.</p></note></seg> Ich mußte heute morgen bei der SPD-Fraktion, bei dem Vorstand, dieselbe Frage behandeln. Man hat dort, Herr Vorsitzender, den Beschluß gefaßt, mit Ihnen in Verbindung zu treten wegen der materiellen unterschiedlichen Auffassungen in diesen beiden Punkten, und sicherlich wird es darüber dann noch ein Gespräch geben zwischen der Koalition und mit dem Finanzminister.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>: Ich habe mich nicht dagegen gewandt, daß wir unter Umständen Differenzen haben. Der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> hat gestern, bevor er dann beauftragt wurde, die Erklärung abzugeben, gesagt, daß es für ihn selbstverständlich sei, daß der Umfang der Berlinpräferenzen auch nach der Einführung des Nettoumsatzsteuergesetzes gelten solle. Die Formulierung, die in den Beschluß hineinkam, bedeutet, auf Nettobasis berechnet, nach Auskunft der Wirtschaft eine Verkürzung der bisherigen Präferenzen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>, Ihr Monitum richtet sich nicht gegen den Vorstand gestern, sondern gegen den Arbeitskreis heute?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>: Gegen die angebliche Erklärung im Namen des Vorstandes, da heißt es angeblich, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> hat es vorgelesen, der Vorstand habe eine Erklärung herausgegeben, wonach die Berlinpräferenzen erhalten bleiben sollen, bezogen auf Nettobasis.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal): Ich meine, mich zu erinnern, daß ich zwei Sätze zu dieser Frage im Vorstand gesagt habe, darunter auch den Satz mit der Nettovergütung, denn ich kannte natürlich diese Streitfrage zwischen Berlin und dem Bundesfinanzminister, und ich persönlich glaubte, genau das getan zu haben nach Abstimmung mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, was der Vorstand von mir gewollt hat. Ich kann aber dazu noch folgendes sagen. Ich habe heute mittag ein langes Gespräch mit dem Geschäftsführer der Industrie- und Handelskammer gerade über diese Frage geführt, und ich hatte den Eindruck, daß er sich hat davon überzeugen lassen, daß es völlig unmöglich ist, ein solches Grundprinzip der Mehrwertsteuer, nämlich die Steuer jeweils auf jeder Stufe bezogen auf das Nettoentgelt, mit anderen Worten die Steuer selber, die Umsatzsteuer, nicht mehr als Kostenbestandteil zu sehen, sondern als durchlaufenden Posten, daß das völlig unmöglich ist in einem Berlinhilfegesetz, daß also nun dieser Regelung angepaßt werden soll die alte Vorstellung, als ob man ausgehen könne vom Preis plus Steuer, also dem Bruttopreis. Das wäre ein so grundlegender Systemfehler, daß man das nicht vertreten könnte. Es würde sich auswirken, wenn man also die 4,2 Prozent, auf den Bruttopreis jetzt bezogen, errechnete, würde sich das auswirken als eine offene zusätzliche Subvention an den Unternehmer, während die Umsatzsteuer grundsätzlich ja gar nicht beim Unternehmer bleibt, sondern in der Unternehmerkette an den nächsten Unternehmer weitergegeben wird, so daß also, bezogen auf den Bruttopreis, sich ganz zwangsläufig eine zusätzliche Subvention ergeben müßte. Und ich glaube nicht, daß das der Sinn der Sache ist. Herr [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StriekHeinz">Striek</name>]<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-20-t1507_WZ_FN041" type="comment"><p>In der Vorlage: Srotzki.</p></note></seg> hat sich heute mittag bei unserer Beratung meines Erachtens davon überzeugen lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>: Meine Damen und Herren, ich richte mich nicht gegen Lösungsversuche irgendwelcher Art, ich richte mich dagegen, daß eine Fraktionserklärung abgegeben wird, die eine einseitige Bindung darstellt; diese einseitige Bindung auf Nettobasis, ohne zu sagen, daß man dann den Ausgleich, der sich dadurch ergibt gegenüber dem jetzigen Vorteil, den der Berliner Anbieter hat, dann dadurch schafft, daß man statt 4 Prozent 4,2 Prozent macht. Diese Dinge sind mir bekannt. Ich habe gestern, wie gesagt, darauf verzichtet, in der Sache zu diskutieren. Es ist unfair, dann in einer öffentlichen Erklärung eine andere Sachmeinung als Meinung des Vorstandes bekanntzugeben, wenn sie nicht diskutiert ist.</p>
				<p>Parlamentarischer Staatssekretär <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: Ich muß jetzt noch mal darauf hinweisen, was der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> formuliert hatte. Er hat im Vorstand auf die Nettoumsatzsteuer hingewiesen, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>, und hier in dieser Formulierung steht, daß die am 1.1.1968 in Kraft tretende Mehrwertsteuer voll und ganz anstelle der alten Umsatzsteuerregelung im Berlinhilfegesetz treten wird, und das heißt eben, da es sich hier um die Nettoumsatzsteuer handelt, daß es nur logischerweise, und das hat er dann angefügt, natürlich nur vom Nettoumsatz her gesehen werden kann. Und ich glaube, der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> hat damit das getan, was eigentlich von ihm erwartet worden ist, und nach dem, was er nun sagt über sein Gespräch mit dem Präsidenten der Industrie- und Handelskammer, glaube ich nicht, daß man also deshalb jetzt hier uns noch alle auseinander streiten sollte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal): Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name>, der vom Landesverband Berlin an unserer Sitzung teilgenommen hat, ist ausdrücklich noch einmal eingeschaltet worden, und er hat die Erklärung gebilligt, er hat nur statt Koalition CDU/CSU gesetzt, aber sonst hat er im vollen Umfange diese Erklärung gebilligt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, der Vorgang war so, als wir gestern eine solche Berliner Bitte in den Vorstand bekamen, hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> vorgetragen, daß in der Regierung die Vorbereitungen für ein Gesetz fast abgeschlossen seien. Dann standen wir vor der Frage, ob wir eine Initiative vorschlagen wollten, weil die Frage vernünftig erscheint, hier aus den Gründen, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> dargetan hat, ob wir also eine Initiative ergreifen wollen, mit dem Koalitionspartner sprechen oder die Regierung abwarten. Im Hinblick auf den Fortschritt der Beratungen innerhalb der Regierung haben wir dann gesagt, also schön, wollen wir als Fraktionsvorstand, im Grunde aus publizistischen Gründen, heute sofort die Regierung ermuntern, einen solchen Gesetzentwurf so bald wie möglich dem Hause vorzulegen. Da geht der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, der doch immerhin der Mann ist, der die Berlinhilfegesetze früher gemacht hat, eins weiter und sagt, bitte sagt nicht nur, diese Ermunterung der Regierung, das alsbald vorzulegen, sondern nehmt etwas Fleisch an diesen Knochen, und er hat zwei Sätze vorgeschlagen. Diese zwei Sätze wurden nicht diskutiert, im Fraktionsvorstand ging es deshalb so heraus, das ist der Vorgang.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>: Meine Damen und Herren, ich bitte um Entschuldigung, ich möchte noch einmal wissen, ob diese Fraktion der Meinung ist, daß auch beim Nettoumsatzsteuergesetz, von mir aus auch, von der Nettobasis aus, daß aber nach der Einführung der Nettoumsatzsteuer der Wettbewerbsausgleich für die Berliner in gleicher Höhe wie bisher erfolgen soll. Ich will gar nichts anderes, ich will überhaupt nicht die Methode, ich möchte nur das Prinzip, daß nach der Einführung der Nettoumsatzsteuer die Vergünstigung der Berliner Wirtschaft nicht kleiner wird als bisher.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>, gestern ist eine Einwendung gegen die Sätze, wie ich sie eben geschildert habe, nicht erhoben worden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> (Wuppertal): Die Berliner werden nach der Vorstellung des Bundesfinanzministers genau wie jetzt in Zukunft zweimal 4 Prozent haben, nur nicht nach dem Bruttoumsatzsteuergesetz auf der Bruttobasis, sondern nach dem Nettoumsatzsteuergesetz auf der Nettobasis, so daß das Verhältnis zwischen Bundesrepublik und Berlin wettbewerbsmäßig das gleiche bleibt, es würde verschoben werden, wenn man in Berlin 4,2 Prozent gegen 4 Prozent setzen würde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>: Ich bestreite das, der Wettbewerbsvorteil war für die Berliner 4 Prozent des Gesamtpreises, das wird er nicht mehr sein. Es ist kein Zweifel, daß er also kleiner sein wird, als er vorher gewesen ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>, meine Damen und Herren, können wir uns vielleicht so verständigen, daß wir diese sehr diffizile Sachfrage dann endgültig entscheiden werden, wenn die Vorlage der Regierung da ist. Ich sehe in diesem Augenblick keinen Anlaß, die gestrige Verlautbarung hier zurückzurufen, weil sie, glaube ich, dem entspricht, was gestern sich ereignet hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name> berichtet aus dem Arbeitskreis IV.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich danke herzlich, wir werden also die Frage nächste Woche noch einmal haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">Eckardt</name> berichtet aus dem Arbeitskreis V.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Ich danke für den Bericht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name>: Meine Damen und Herren, ich will eine kleine Ergänzung noch geben, weil ich die doch in der Bedeutung für wichtig halte. Wir haben uns heute morgen auch über das Thema 17. Juni unterhalten, und ich habe dort die Meinung vertreten, wir sehen seit Jahren eine Entwicklung, die es irgendwo einfach notwendig macht, daß wir uns entweder interfraktionell oder im Rahmen der Fraktion darüber mal unterhalten. Ich will jetzt nicht auf Einzelheiten eingehen, sondern will nur das Thema anschneiden, was heute morgen von verschiedener Seite bei uns im Arbeitskreis auch besprochen wurde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> berichtet aus dem Arbeitskreis VI.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name>: Wenn ich auch erst kurz an diesen Beratungen teilnehme, so möchte ich doch wohl sagen, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name>, etwas haben wir doch alle aus diesen Vorgängen dazulernen müssen, und wenn wir jetzt schon nicht die Möglichkeit haben, im Rahmen der Anfrage Studienreform<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-20-t1507_WZ_FN042" type="comment"><p>Gemeint ist die Große Anfrage der Fraktion der CDU/CSU vom 12. Mai 1967 betreffend eine Studienreform. Vgl. BT-Drucksache V/1742.</p></note></seg> über diese doch ziemlich erregenden und tiefgreifenden Vorgänge zu reden, so wollte ich doch meinen, daß wir alle Gelegenheit nehmen sollten, in diesen Tagen wenigstens mit den Studenten zu reden, die darauf warten, und es ist eine Situation eingetreten, daß sich früher Studenten zum großen Teil an die SPD gewandt haben, wir jetzt aber feststellen können, daß sie sich glücklicherweise auch wieder an uns wenden, und wir haben aus dem Arbeitskreis ein paar zusammengekriegt, die sich in diesen Diskussionen hier zur Verfügung stellen, und ich würde sehr begrüßen, wenn das ein paar Kollegen und Kolleginnen mitmachen würden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, ich möchte zu der Sache selbst ein Wort sagen, weil ich gestern den ganzen Vormittag viele Stunden damit zugebracht habe, um mir hier zunächst ein Bild zu machen. Ich will auf einen Vortrag verzichten, es ist leider in diesem Augenblick nicht möglich. Ich habe nur eine Bitte, das, was Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WexHelga_1967-04-28">Wex</name> sagt, wenn es möglich ist, sich in diesen Tagen mit Studenten zu treffen, findet meine volle Unterstützung. Wovon ich abrate, ist irgendeine laute öffentliche große Geschichte, das würde nur verhärten und die doch notwendige Auflösung einer falschen Solidarität in diesem Lager verhindern. Das ist das, was ich heute hier dazu sagen möchte, alles andere später und wirklich nicht mehr in diesem Augenblick.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name>: Ich möchte doch die eine Bemerkung machen, daß hier mit recht gesagt wurde, es wird politisiert. Es ist nicht aus irgendeinem Erlebnis heraus, aus einer seelischen Stimmung heraus hier eine Initialzündung über Nacht über hochschulpolitische Probleme entstanden, sondern wir stehen vor dem Tatbestand, daß politisch anonyme Kräfte, ich möchte im Augenblick noch dabei bleiben, anonym zu sagen, dabei sind, über die Studentenschaft es zu einer geistigen gesellschaftlichen Krisis des freien Teiles Deutschlands kommen zu lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, wie immer die Analyse sein mag, das Wichtige ist in der Therapie hier nicht, eine Solidarität all dieser zu erzwingen, oder gar diese Studenten in die Nachbarschaft zu zwingen zu jungen Arbeitern und ähnlichen Geschichten. Das muß sorgfältig erwogen werden. Ich bitte deshalb, Gespräche Ja, aber alles Laute in diesem Augenblick, wenn es geht, Nein, meine Damen und Herren. Auch in dem Hinblick auf die Berliner Vorgänge.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1967-06-20-t1507_WZ_FN043" type="comment"><p>Anlässlich des Besuchs des Schah von Persien in der Bundesrepublik Deutschland vom 27. Mai bis 4. Juni 1967 kam es zu zahlreichen Demonstrationen gegen die als undemokratisch und terroristisch bezeichnete Politik des Schah, die am 2. Juni ihren Höhepunkt in Berlin fanden. Bei den Auseinandersetzungen der Polizei mit den Demonstranten wurden rund 60 Menschen verletzt, über 100 verhaftet. Der Student Benno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OhnesorgBenno">Ohnesorg</name> wurde von einem Polizisten, angeblich in Notwehr, erschossen. Der Polizeipräsident wurde auf seinen Wunsch bis zur Aufklärung des Zwischenfalls vom Dienst suspendiert. Der Berliner Senat beschloss am 4. Juni aufgrund der blutigen Vorfälle bis auf weiteres ein grundsätzliches Demonstrationsverbot. Zuwiderhandelnde sollten mit aller Schärfe bestraft werden. Der Tod <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OhnesorgBenno">Ohnesorgs</name> wurde bedauert, der Berliner Senat und die Bevölkerung waren jedoch laut einem Bericht der »FAZ« mit ihrer Geduld am Ende. Man wolle sich nicht weiterhin von einer Minderheit terrorisieren lassen. Damit waren kleine Studentengruppen extremistischer Haltung gemeint, die sich zum Beispiel als Anhänger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaoTse-Tung">Mao Tse-tungs</name> ausgaben und in kleinen anarchistischen Zirkeln zusammenlebten. Vgl. AdG 1967, S. 13211 f.</p></note></seg> Natürlich ist unsere Sympathie zunächst immer bei der Ordnung, aber hier müssen wir natürlich erst einmal sehen, wie sind die Ergebnisse dieses Untersuchungsausschusses. Deshalb ist es besonders schwierig, aber ich möchte uns alle bitten, daß wir unser Interesse kundtun, aber von allzu vereinfachenden Dingen Abstand nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeisendoerferIngeborg_1953-10-06">Geisendörfer</name>: Ich habe heute mittag mit Studenten vom Otto-Suhr-Institut gesprochen, man kann mit ihnen sprechen, wir haben uns verabredet, daß wir morgen nachmittag eine Gruppe von ihnen anhören. Ich habe gesagt, wir werden ihre Argumente hören, wir werden die Darstellung von anderer Seite zur Kenntnis nehmen, wir sind offen für alle Informationen, die uns zukommen, und das wurde dankbar und sachlich und ohne Polemik aufgenommen, und ich glaube, wir sollten auch offen sein für Bitten und Gespräche. Denn wir werfen den Studenten immer vor, sie gehen auf die Straße, ohne zu wissen, worum es geht. Wenn sie uns nun bitten um Informationen, dann sollten wir auch mit ihnen reden. Wie gesagt, morgen keine Diskussion, sondern eine Information.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: Meine Damen und Herren, im Hinblick darauf muß ich noch eine Information für solche Kollegen und Kolleginnen geben, die in dieser vorzüglichen Art die Absicht haben, Gespräche zu führen. Es ist in diesen Tagen, ich nehme nur einen Punkt heraus, hier in Berlin vor allem mit dem Protest wegen der Fortdauer der Verhaftung des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TeufelFritz">Teufel</name>, der zu einer der Kommunen hier gehört, zu rechnen. Der wird hier zu einem Säulenheiligen gemacht.</p>
				<p>Gegen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TeufelFritz">Teufel</name> schweben, so höre ich, aus drei Punkten nicht nur staatsanwaltschaftliche, sondern richterliche Untersuchungen. Der eine Punkt ist folgender, ich will Ihnen eben ein paar Sätze sagen, damit Sie sehen, womit Sie es hier zu tun kriegen. Es wird also Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TeufelFritz">Teufel</name> vorgeworfen, relata refero, bitte immer ganz sanft das zu behandeln, daß er verantwortlich sei für folgendes Flugblatt, aus dem ich nur ein paar Sätze vorlese: »Ein brennendes Kaufhaus mit brennenden Menschen vermittelte zum ersten Mal in einer europäischen Großstadt jenes knisternde Vietnam-Gefühl, dabei zu sein und mitzubrennen, das wir in Berlin bislang noch missen müssen. So sehr wir den Schmerz der Hinterbliebenen in Brüssel mitempfinden, wir, die wir dem Neuen aufgeschlossen sind, können, solange das rechte Maß nicht überschritten wird, dem Kühnen und dem Unkonventionellen, das bei aller menschlichen Tragik im Brüsseler Kaufhausbrand steckt, unsere Bewunderung nicht versagen.«</p>
				<p>Meine Damen und Herren, das muß man auch sehen, aber nun um Gottes willen nicht mit einer solchen Sache all die Studenten hier in einen Topf werfen, das sind nicht alle, das sind ein paar. Das muß man nur wissen, wenn man eben sagt, warum wird der zum Beispiel noch festgehalten. Ich denke, wir haben uns verstanden in einer offenen Linie nach allen Seiten; die Zeit langt nicht, hier das im einzelnen alles vorzutragen, was in dieser Stadt los ist.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wir haben nur noch einen Punkt zu erledigen. Sie wissen, daß wir einen Fraktionsältestenrat haben, bestehend aus drei Mitgliedern, er besteht zur Zeit aus dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KroneHeinrich_1949-09-07">Krone</name>, der Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzhauptElisabeth_1953-10-06">Schwarzhaupt</name> und dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>. Der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> hat gebeten, ihn von diesem Amt zu entbinden. Wir haben dem entsprochen. Die CDU hat vorgeschlagen, anstelle von Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name> Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NiederaltAlois_1953-10-06">Niederalt</name> zu wählen. Der Vorstand empfiehlt, das zu tun. Wird das Wort dazu gewünscht, das ist nicht der Fall. Meine Damen und Herren, wird das Wort gewünscht zu dem Punkt Verschiedenes. Dann bedanke ich mich vor allem, daß der Herr Bundeskanzler so freundlich war, bis zum Schluß auszuhalten, und schließe die Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
