<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-05_1966-10-18-t1505_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FranzCorinna"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PippelLaura"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 3. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 4 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/IV</title>
						<author>Corinna Franz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/968631657</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682360</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682646</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682670</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1011/1</idno>
							<objectName>[Nicht überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 18. Oktober 1966 in Berlin</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>33 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1966-10-18"><time type="start" when="15:05:00"/><time type="end" when="18:30:00"/></date><name type="Ort">Berlin</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-01" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2021-11-12" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head type="number">355.</head>
			<div type="Kopfdaten">
				<p>ACDP, VIII-001-1011/1.</p>
				<p>Zeit: 15.05 Uhr–18.30 Uhr. Vorsitz: Dr. Barzel, [Blank].</p>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1966-10-18-t1505_EP_div_SVP-1">
				<p>[1. Eröffnung]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> begrüßt den Vorsitzenden der Berliner CDU, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>, und weist dann darauf hin, daß durch den Nebel eine Anzahl Fraktionsmitglieder noch in der Anreise gehindert seien. Er sage das, damit kein falscher Eindruck aufkommen möge. Sodann begrüßt er den für den ausgeschiedenen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> (Warendorf) eingetretenen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrampeWilhelm_1966-10-11">Krampe</name> und wünscht ihm eine gute Zusammenarbeit.</p>
				<p>Da der Saal nur bis 18.30 Uhr verfügbar sei, müsse zügig verhandelt werden. Er wolle also gleich mit dem Bericht zur Lage und über die Vorstandssitzung vom Vortage beginnen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-18-t1505_EP_FN001" type="comment"><p>Von der Bearbeiterin korrigiert aus: berichten.</p></note></seg>.</p>
				<p>[2. Bericht des Fraktionsvorsitzenden]</p>
				<p>Die Meinungsumfragen seien für die CDU weiterhin recht ungünstig, und es gebe sogar Meinungsumfragen, nach denen in Bayern die SPD vor der CSU liegen solle. Man müsse also mit aller Kraft arbeiten, denn sollte man in München verlieren, dann könne man sich leicht ausrechnen, wie lange man noch eine Majorität im Bundesrat haben werde. Jeder kenne auch die schmale Basis in Düsseldorf und daß dort leicht etwas passieren könne. Er sage das mit Absicht zu Beginn dieses Berichts, weil man manchen Vorschlag, der gemacht werde, auch vor diesem Hintergrund sehen sollte.</p>
				<p>In dieser Fraktionssitzung müßten Haushaltsfragen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-18-t1505_EP_FN002" type="comment"><p>Gesetzentwurf über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1967 – Haushaltsgesetz 1967 – (Drs. V/1000 vom 2.11.1966).</p></note></seg>, die Gesamtdeutschen Dinge und die Frage des Berufsausbildungsgesetzes<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-18-t1505_EP_FN003" type="comment"><p>CDU/CSU-FDP-Gesetzentwurf zur Regelung der Berufsausbildung – Berufsausbildungsgesetz – (Drs. V/1009 vom 25.10.1966).</p></note></seg> beraten werden.</p>
				<p>Hinsichtlich der Haushaltsfragen erinnere er an die Beschlüsse der Fraktion und die Vorkommnisse in der Koalition in der letzten Woche. Am folgenden Tage habe dann die Bundesregierung den Haushalt unverändert dem Bundesrat zugeleitet, die mittelfristige Finanzplanung sei noch nicht fertig<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-18-t1505_EP_FN004" type="comment"><p>Entwurf eines Ersten Gesetzes zur Überleitung der Haushaltswirtschaft des Bundes in eine mehrjährige Finanzplanung – Finanzplanungsgesetz – (Drs. V/1067 vom 2.11.1966).</p></note></seg>, und in der Frage des Offset-Abkommens seien die haushaltspolitischen Konsequenzen noch nicht bekannt. Weiter habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> auf einem der Landesparteitage der FDP erklärt, daß eine Erhöhung der Einkommensteuer das Ende der Koalition sei. Diese Dinge habe der Vorstand am Vortage sehr nuanciert und mit einem guten Ergebnis beraten, und darüber wolle er hier berichten. Es stelle sich die Frage, wie man in die erste Lesung des Bundeshaushalts am 9. November gehen solle, wenn man nicht in allen notwendigen Punkten bis dahin die notwendige Klarheit hätte.</p>
				<p>Die Meinung der Fraktion sei, daß der Haushalt unvollständig ist. Dazu komme, daß die Erwartungen hinsichtlich eines verringerten wirtschaftlichen Wachstums für 1967 und die Vorausschätzungen sowohl der Einnahmen für 1966 wie für 1967 einen zusätzlichen Punkt in diese Haushaltsberatungen einführten. Es gebe ja jetzt schon den einen oder anderen, der sage, daß man wohl im Januar oder Februar etwas mehr auf das Gaspedal als auf die Bremse treten müsse.</p>
				<p>Vor diesem Hintergrund habe sich der Vorstand auf die folgende Linie verständigt, für die sich auch die Fraktion engagieren sollte: Man könne nichts davon halten, die bekannten Fragen vor sich herzuschieben; dann werde der finanzielle Berg für 1968 bis 1969 so hoch, daß man schon Mitte nächsten Jahres wahrscheinlich den Gipfel nicht mehr werde sehen können. Man gerate dann in einen Immobilismus, der einen politisch völlig unbeweglich machen werde, und man schiebe ja noch einen Teil aus dem Haushaltssicherungsgesetz vor sich her.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-18-t1505_EP_FN005" type="comment"><p>Haushaltssicherungsgesetz vom 20.12.1965, BGBl. I, S. 2065.</p></note></seg> Man wisse, daß auf dem Bundesbanksektor in den nächsten zwei Jahren eine für den Haushalt spürbare Erleichterung kaum zu erwarten ist, eher das Gegenteil. Man wisse, daß, wie immer die Modalitäten sein mögen, 3,6 Mrd. DM bis Ende des Jahres fällig seien aus dem Offset-Abkommen, eine Summe x werde hinsichtlich Großbritannien dazukommen, und man habe gehört, daß es in der Regierung Überlegungen gebe, auf fünf Jahre mit den USA ein Offset-Abkommen auf der gleichen Basis abzuschließen, was auf große Bedenken stoße. Bei dieser Sachlage dürfe man nichts vor sich herschieben, sondern müsse Entscheidungen treffen, um wieder zu klaren Verhältnissen zu kommen, weil man sonst nicht wisse, wie es weitergehen solle. Man müsse ohne Tabus Klarheit schaffen und sofort auf hoher Ebene mit dem Koalitionspartner Gespräche führen, um festzustellen, ob diese These, ohne Tabus die gemeinsame Politik fortzusetzen, überhaupt möglich ist.</p>
				<p>Der Bundesfinanzminister mache es sich wohl etwas zu leicht, wenn er hier in Berlin gegen Steuererhöhungen und für den Abbau von Steuervorteilen spricht. Das sei zwar eine mögliche Politik, aber man habe doch zu verzeichnen, daß in einer wichtigen Frage, nämlich der Sparförderung, der Koalitionspartner, der den Finanzminister stellt, dem Abbau von Steuervorteilen eben nicht folgt. Sicher würden in anderen Dingen andere eine ähnliche Politik verfolgen. Dies sei eine unerträgliche Situation und deshalb nicht nur eine Finanzfrage, sondern eine politische Frage. Man müsse klären, ob so und wie überhaupt die Politik fortgesetzt werden kann.</p>
				<p>Der Vorstand sei zu dem Ergebnis gekommen, zusammen mit der Bundesregierung und in der Koalition diese schweren Entscheidungen durchzusetzen und nicht alles vor sich herzuschieben. Im einzelnen heiße das folgendes: Der Haushalt sei in folgenden vier Punkten, soweit man sehen könne, unklar oder unvollständig: erstens beim Beteiligungsverhältnis.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-18-t1505_EP_FN006" type="comment"><p>Entwurf eines Zweiten Gesetzes über das Beteiligungsverhältnis an der Einkommensteuer und der Körperschaftsteuer (Drs. V/1066 vom 2.11.1966).</p></note></seg> Dazu habe der Bundeskanzler erklärt, er wolle zwischen der Beratung im Bundesrat am 28.10. und der ersten Lesung im Bundestag am 9.11. Klarheit schaffen. Der Vorstand habe sich damit einverstanden erklärt.</p>
				<p>Zweitens habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> zum Offset-Abkommen im Vorstand einige Ausführungen gemacht, die auf alle einen starken Eindruck gemacht hätten. Er habe darauf hingewiesen, daß es sich nicht nur um ein Problem von Modalitäten oder von Haushaltsmitteln handele, sondern daß die Devisen, die hier zur Verfügung gestellt werden müssen, ja zunächst erwirtschaftet werden müssen und daß sich auch insoweit einige Probleme stellen, besonders dann, wenn man über lange Zeit definitive Zusagen in festen Summen machen solle.</p>
				<p>Der Bundeskanzler habe darauf hingewiesen, daß über dieses Thema am 20.10. Besprechungen zu dritt beginnen, daß es ihm aber nicht möglich sein werde, bis zum 9.11. Klarheit zu schaffen, da bis dahin diese Gespräche sicher nicht beendet sein würden. Damit sei der Vorstand nicht ganz zufrieden gewesen und habe gemeint, man solle auch dies nicht vor sich herschieben, sondern wenigstens für einen Teil haushaltspolitische Konsequenzen bis zum 9.11. sichtbar machen.</p>
				<p>Die mittelfristige Finanzplanung fehle bis zur Stunde, die SPD habe außerdem im Ältestenrat gesagt, ohne den Finanzbericht sei es gar nicht möglich, den Haushalt zu lesen. Der Vorstand habe den Bundeskanzler und die Regierung gebeten, bis zum 9.11. diese mittelfristige Finanzplanung bekanntzugeben, weil man sonst den Haushalt 1967 und die damit in Zusammenhang stehenden Gesetze nicht beurteilen oder gar in dem Tempo, wie es gefordert wird, verabschieden könne.</p>
				<p>Hinsichtlich der Steuerschätzungen und der Wirtschaftslage habe sich der Vorstand nicht in ein Spiel mit Zahlen eingelassen, sondern nur gebeten, daß der Finanzminister, wenn die Fraktion diese Fragen erörtere und er dazu in die Fraktion komme, klare Daten mitbringen möge.</p>
				<p>Was das Verfahren anbelangt, so habe es im Vorstand eine ausführliche Beratung gegeben, weil hier eine große politische Entscheidung mitenthalten ist. Es gebe eine Diskussion, ob wir vor der ersten Lesung am 9.11. etwa eine Klausurtagung veranstalten sollten, um zu versuchen weiterzukommen. Diese Tagung würde allerdings in die freie Woche und in die Woche vor den hessischen Wahlen fallen, was nicht günstig sei. Auch sei angeregt worden, die erste Lesung bis nach den bayerischen Wahlen zu verschieben. Auch sei die Idee erörtert worden, ob nicht notfalls schon jetzt aus der eigenen Fraktion ein eigenes Programm sowohl für den Haushalt 1967 wie für die mittelfristige Finanzplanung vorgelegt werden sollte.</p>
				<p>Es traten Bedenken auf, vor der Sitzung des Bundesrates den Versuch zu unternehmen, innerhalb der Fraktion definitive Klarheit zu schaffen über den Haushalt, zumal weil die mittelfristige Planung fehlt und weil dann der Bundesrat über die Sache diskutiert und noch die offenen Flanken vielleicht aus der Koalition hat.</p>
				<p>Die erste Lesung zu verschieben, hätte ein sehr kritisches Verhalten der eigenen Regierung gegenüber zum Ausdruck gebracht, hätte ungünstig für München gewirkt, und außerdem wäre es wirklich besser, vor dem 20.11. Klarheit über die wichtigsten haushaltspolitischen Fragen zu haben. Verschöbe man bis nach den Wahlen, bestände die Unklarheit fort, und das könnte sich nicht günstig für die Wahlen auswirken, und dann gebe es vielleicht die Gefahren im Bundesrat, die schon erwähnt worden seien.</p>
				<p>Hinsichtlich einer eigenen Initiative sei die Frage gestellt worden, ob dies schnell genug möglich sei, ob es ohne die mittelfristige Planung möglich sei und ob man dann nicht in die Situation komme zu sagen, weil man nicht vor sich herschieben will, spreche man sich für Steuererhöhungen aus, und daß dann an einem berechenbaren Tag an diesem Votum der Fraktion die Koalition und die Bundesregierung platzt.</p>
				<p>Man sei also zum Prozedere im Vorstand einig geworden, daß die erste Lesung am 9.11. stattfinden solle und daß man einen vollständigen Haushalt positiv aufnehmen werde. Weiter habe er die Bitte an den Bundeskanzler, er wolle die mittelfristige Planung zum 9.11. zusagen und weiter sofort mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> klären, ob dieses Nein zu Steuererhöhungen etwa ein generelles Nein sei und welche Auswirkungen das dann für die Fortsetzung der gemeinsamen Politik habe.</p>
				<p>Der Bundeskanzler habe – und das sei nun nicht mehr Vorstandsbericht, sondern das Allerneuste – mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> gesprochen, und die beiden Herren seien übereingekommen, im kleinen Kreis sobald wie möglich, wenn möglich noch diese Woche, das Gespräch zu den Zielen aufzunehmen, die vorher hier bezeichnet wurden, und auch zu den Zielen, die die Fraktion in ihrer letzten Sitzung beschlossen habe. Wenn das erreichbar wäre, dieser Ausgleich, dieses Nichtvorsichherschieben, durch Einsparungen hier oder dort oder durch Abbau von Steuervorteilen, dann sei das sicher gut. Wenn dies aber nur möglich sei durch Steuererhöhungen, dann meine er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, sollte man das Unausweichliche lieber gleich tun, als die Dinge vor sich herzuschieben oder durch Manipulationen hier oder dort die Dinge noch schlechter zu machen. Auf dieser Linie sei das Gespräch geführt worden, und man werde natürlich zu prüfen haben, was hier sozial vernünftig, was auch im Hinblick auf die Konjunktur vernünftig ist, und sicher sei es besser, wenn man einen Weg fände für eine einmalige Sache als für eine sich immer wiederholende Sache. Es sei wohl gut, daß hier eine Situation entstanden ist, die es erleichtert, durch klare Entscheidungen und durch eine klare Terminsetzung zu klaren Zielen und, wie zu hoffen sei, zu einem guten Ergebnis zu kommen.</p>
				<p>Nun solle der Bericht über die Gesamtdeutschen Dinge folgen, weil natürlich alle Fragen, die etwa den Koalitionspartner oder die Linke interessieren, nur wirklich beurteilt werden könnten, wenn man das Ganze habe.</p>
				<p>Der Vorstand habe Berichte entgegengenommen vom Bundeskanzler, vom Berlinbevollmächtigten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrautwigCarl">Krautwig</name>, von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> und von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name> und habe darüber diskutiert. Man müsse nüchtern feststellen, daß die Gesamtdeutsche Bilanz im Augenblick voller gefährlicher Punkte und voller Schattenseiten in der Beurteilung ist. Auch gebiete die Redlichkeit festzuhalten, daß in den eigenen Reihen seit der ersten Passierscheinverabredung eine unaufgelöste Spannung vorhanden ist. Es habe damals keinen vollen Konsens zwischen Fraktion, Fraktionsführung und der Bundesregierung und der Koalition gegeben. Das schleppe man immer noch mit sich herum. Natürlich sei es notwendig, daß hier Klarheit entstehe, und die Klarheit setze voraus, daß man nein sagt zum Falschen, denn dann bleibe die Basis für das Ja zum Richtigen. Aber nur mit dem Neinsagen werde man beim Publikum und mit der eigenen Politik nicht mehr durchkommen, und es wäre deshalb sicher gut, wenn die Arbeitsgruppe unter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">von Eckardt</name> hier recht bald, wenn natürlich auch nicht in diesem Saale und heute, die Ergebnisse ihrer Beratungen mitteilen würde.</p>
				<p>Drei Dinge sollte man aber wohl schon heute sagen. Es müsse erreicht werden, und die Fraktion sollte dies anregen, daß das Problem der menschlichen Erleichterungen mit den Westmächten erörtert und gemeinsame Vorschläge gemacht werden. Auch insoweit wolle man nicht allein sein, man wolle nicht nur mit den Westmächten sprechen über das, was sich jetzt hier an potentiellen Schikanen entwickelt.</p>
				<p>Das zweite sei, daß man doch – der Bundeswirtschaftsminister und die Regierung sitze hier dabei – den innerdeutschen Warenaustausch fördern wolle. Diese Politik sollte man etwas sichtbarer machen und auch sichtbar dieses Problem erneut mit der EWG besprechen.</p>
				<p>Das dritte sei folgendes: Der Bundeskanzler wolle ja gern erneut ein Parteigespräch über die Gesamtdeutschen Fragen machen. Aber dazu sei es notwendig, daß man zunächst unter sich wisse, wie man in dieses Gespräch gehen wolle, daß man wisse, wie man dabei mit dem Koalitionspartner stehe, und dann müsse das alles recht schnell gehen, und man müsse in das Gespräch gehen mit dem Ziel festzustellen, ob die Gemeinsamkeit eigentlich noch da ist. Hier seien mehrere Punkte aktuell: der Sport z.B., den man aber, weil <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LueckePaul_1949-09-07">Lücke</name> nicht anwesend sei, nicht vertieft erörtern sollte, und auch deswegen nicht, weil einige Vorbereitungen, in die die Fraktion eingeschaltet ist, noch nicht abgeschlossen sind. Die Salvatorische Klausel sollte im Arbeitskreis [V] erörtert werden; dazu seien am Vortage einige Mitteilungen gemacht worden, die sich aber hier nicht wiedergeben ließen. Auch das Thema der eventuellen Aufnahme diplomatischer Beziehungen mit Rumänien gehöre in den Arbeitskreis. Weiter sei zu erörtern, was eigentlich in Berlin und mit dem Berliner Senat los ist. Es erfülle einen mit Besorgnis, wenn der Regierende Bürgermeister von Berlin<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-18-t1505_EP_FN007" type="comment"><p>Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>.</p></note></seg> nach einer dpa-Meldung vom 25.9. davon spricht, daß die Zone jetzt Gott sei Dank nicht mehr von Anerkennung, sondern nur noch von Respektierung spricht. Sicher sei auch hier in der Fraktion etwas zu sagen über das Gespräch zwischen dem Regierenden Bürgermeister und dem sowjetischen Botschafter in Pankow, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbrassimowPjotrAndrejewitsch">Abrassimow</name>. Man habe sich bemüht, den Tatbestand um dieses Gespräch aufzuhellen, und sei zu folgender Feststellung gekommen, daß nämlich die Bundesregierung auf Beamtenebene informiert, nicht aber konsultiert war. Man müsse ganz deutlich darauf hinweisen, daß Berlin auch jeden Anschein vermeiden muß, als gebe es eine eigene Berliner Außenpolitik. Man müsse auch beachten, daß etwa eine Schaffung solcher Begegnungen ihre eigenen politischen Schwergewichte in sich hätte. Diese Dinge nützten auch nicht für die laufenden Bemühungen der Bundesregierung in Moskau, weiter zu Handelsvertrags- und Kulturvertragsverabredungen zu kommen. Es sei wenig hilfreich für diese Bemühungen, wenn in Moskau der Eindruck entstände, man könne ja sehr gut mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in Berlin reden, und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> mache Vorschläge, als sei man schon dabei, sich mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> zu arrangieren; und dies alles vor dem Hintergrund der Bemühungen der Kommunisten, mindestens einen Beobachterstatus für die SBZ in der UNO zu erhalten.</p>
				<p>Der Bundeskanzler habe diese Dinge heute hier in Berlin mit dem Regierenden Bürgermeister besprochen. Er, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, könne über dieses Gespräch keine weiteren Informationen geben, wolle aber zum Ausdruck bringen, daß es aller Wunsch sein müsse, vor allem auch der Wunsch des Regierenden Bürgermeisters, in Dingen, die Berlin betreffen, nicht nur zu informieren, sondern auf hoher Ebene, sei es mit dem Bundeskanzler, dem Außenminister oder dem Gesamtdeutschen Minister, eine völlige Abstimmung herbeizuführen.</p>
				<p>Ein fünfter Punkt sei die Tatsache, daß Pankow seit einigen Wochen und Monaten sein Instrumentarium gegenüber Berlin so perfektioniert und verstärkt hat, daß es zu mehr ausreicht als zu Nadelstichen. Da gebe es z. B. neue Bestimmungen über veterinärhygienische Dinge, die natürlich auf die Zufuhr von frischem Fleisch nach Berlin angewendet werden könnten. Die Vorschriften über die Binnenschiffahrt bedeuteten natürlich eine Gefährdung der freien Zugangswege. Da gebe es weiter dieses Volkskammergesetz, das jedem Vollmacht zu jedweder Willkür an den Zugangswegen von und nach Berlin gibt. Es gebe die Forderung der ostzonalen Post, über die auf hohem Level verhandelt werden müßte – nach Meinung der Zone – und die Vorgänge auf der Elbe.</p>
				<p>Aus all diesen Dingen müsse man die Konsequenz ziehen, daß die Bedrohung fortbestehe. Das sollte man auch überall deutlich sagen, nicht nur in Berlin, sondern überall: Der Kommunismus bleibt gefährlich. Das stehe auch in den klassischen Sätzen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedys</name> vor dem Schöneberger Rathaus, wo er sagte, wer glaubt, man könne mit diesen Leuten, der solle hierher nach Berlin kommen.</p>
				<p>Zu erörtern sei auch der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>-Vorschlag, der bereits in der letzten Fraktionssitzung eine Rolle gespielt habe. Man dürfe nicht nachlassen, diese Sache kritisch zu behandeln. Ein erster bedenklicher und sehr unrealistischer Denkansatz sei dabei, daß dieser Vorschlag an die Adresse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbrichts</name>, nicht aber an die Moskauer Adresse gerichtet ist. Das sei gefährlich. Dem Vorschlag selbst gegenüber sollte man an vier Punkten die Kritik ansetzen. Dieser Vorschlag sei an sich widerspruchsvoll und illusorisch, weil ja <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> selbst sage, die Voraussetzung wäre die Respektierung von Grundrechten; er wisse doch selbst, daß es die nicht gibt. Die vorgeschlagene Wirtschaftsgemeinschaft ohne Freizügigkeit sei unmöglich. Der Vorschlag beeinträchtige weiter die Viermächteverantwortung, und diesen Punkt müsse man besonders herausarbeiten. Hier sei ein Punkt, in dem sich die Sozialdemokraten genau wie in der Atomfrage weiter nach links bewegen; dazu solle man einmal das Protokoll des Bundestages vom 10.2.1965 nachlesen. Da sei in der aktuellen Stunde die Frage erörtert worden, ob etwa <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#deGaulleCharles">de Gaulle</name> durch seine Pressekonferenz vom Februar vergangenen Jahres die Viermächteverantwortung aufgegeben oder verletzt habe. Wenn man das nachlese, sehe man, wie auch hier die Sozialdemokraten in einer wichtigen Frage ihre Position verändert haben. Schließlich sei zu sagen, daß der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>-Vorschlag die DM gefährde.</p>
				<p>Diese Sache solle auch im Bundestag erörtert werden, in welcher Form, das müsse man noch sehen. Aber es wäre schlecht, das zum Gegenstand einer Aussprache zu machen, wenn der Bundeskanzler die Absicht hätte, ein Parteiengespräch darüber zu führen. In diesem Fall sollte die Aussprache nachher stattfinden, ob im Zusammenhang mit der Debatte über den Zeitungsaustausch oder in einer aktuellen Stunde, das müsse man dann entscheiden.</p>
				<p>Er wolle einige wesentliche Punkte noch einmal zusammenfassen: Er glaube, auch hier in der Fraktion seien noch einige Probleme ausgesprochen oder unausgesprochen nicht völlig klar. Weiter habe man gewisse Differenzen mit der FDP, vor allem auf Gesamtdeutschem und finanzpolitischem Gebiet, die man nicht leichtfertig überhören sollte. Es wäre wohl leichtsinnig, es als selbstverständlich anzusehen, daß bei diesen Spannungen die Koalition geradezu selbstverständlich bis Weihnachten bestehenbleiben werde. Gewiß wolle die CDU/CSU die Koalition halten, aber nur, wenn man in einer festen Politik seine eigene Haltung wirksam darstellen könne. Man dürfe auch nicht übersehen, daß man es mit einer SPD zu tun habe, die nach links abwandert, nicht nur in atomaren Fragen, sondern auch in Gesamtdeutschen Dingen. Er gehe soweit, zu sagen, daß eine SPD <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>–<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>–<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> nicht identisch sei mit einer SPD <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>–<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name>–<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>. Das werde jeden Tag spürbar.</p>
				<p>Und schließlich müsse man sehen, daß man es mit einer SED zu tun habe, die die Volksfront will, die sich nicht nur in der politischen Diskussion beteiligt, sondern auch im freien Teil Deutschlands bis in Wahlen hinein tatsächlich wirksam ist. Diese Dinge müsse man im Zusammenhang sehen, um das Bild für die Entscheidungen abzurunden, die vor einem liegen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name> beantragt zunächst, die Gesamtdeutschen Fragen zu erörtern.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> stellt nach einer kurzen Debatte fest, daß zunächst die Haushaltsfragen behandelt werden sollen.</p>
				<p>[3. Bundeshaushalt]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name> begrüßt, daß der Bundeskanzler so rasch der Bitte des Fraktionsvorstandes nachgekommen ist und ein Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> geführt hat, von dem man höre, daß es gut verlaufen sei. Dieses Gespräch sei ja auch sehr notwendig gewesen, weil der Finanzminister auch in Berlin die Gelegenheit nicht habe vorübergehen lassen, zu [er]klären, und zwar im Widerspruch zur Bundesregierung, es werde keine Steuererhöhungen geben. Auch unterlasse es dieser jedesmal zu erläutern, ob er eine Steuererhöhung generell oder nur in bestimmten Teilen der Steuergesetzgebung ablehnt. Es sei unmöglich, daß der FDP-Partner in dieser Weise die Koalition, die Regierung und den Koalitionspartner brüskiert.</p>
				<p>Es sei darauf hinzuweisen, daß der Verbrauch an Alkohol und Tabak im vergangenen Jahre mit 28,5 Mrd. DM den Rekord seit sechs Jahrzehnten erreicht habe. Bei dieser Lage könne man doch wirklich an eine Erhöhung im Bereich der Verbrauchsteuern denken und nebenbei noch einen gesundheitspolitischen Erfolg erzielen. Im übrigen sei es höchste Zeit, nun endlich über den Haushalt Klarheit zu bekommen, weil man sonst die erste Lesung am 9.11. nicht durchführen könne.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-18-t1505_EP_FN008" type="comment"><p>Gesetzentwurf über die Feststellung des Bundeshaushaltsplans für das Rechnungsjahr 1967 – Haushaltsgesetz 1967 – (Drs. V/1000 vom 2.11.1966).</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> wiederholt zunächst seine schon öfter vorgebrachte Forderung, daß die Fraktion finanz- und steuerpolitische Fragen eigentlich nur in Anwesenheit des Finanzministers oder seines Stellvertreters behandeln sollte. Weiter habe er zu seiner allergrößten Überraschung in der Zeitung über die Beschlüsse der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>-Kommission gelesen. Er wolle feststellen, daß er bisher weder im Vorstand noch in der Fraktion über diese Beschlüsse etwas gehört habe; das befremde ihn um so mehr, als es ja schließlich in der Fraktion eine nicht unwesentliche Rolle auf dem Gebiet der Finanzpolitik spiele. Ob das die richtige Verfahrensweise sei, müsse er anzweifeln, besonders da der Haushalt, der am 9.11. beraten werde, immer noch nicht vorliege, nicht einmal in seinen Grundzügen. Weiter wolle er darauf hinweisen, daß man sich von der immer mehr in Rede kommenden mittelfristigen Planung doch nicht die Lösung aller Schwierigkeiten und Geheimnisse erwarten solle.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-18-t1505_EP_FN009" type="comment"><p>Entwurf eines Ersten Gesetzes zur Überleitung der Haushaltswirtschaft des Bundes in eine mehrjährige Finanzplanung – Finanzplanungsgesetz – (Drs. V/1067 vom 2.11.1966).</p></note></seg> Im Gegenteil, diese selbst werde noch große Schwierigkeiten machen, weil es doch recht gefährlich sei, konkret politisch gemeinte Forderungen in eine Planung von fünf Jahren einzubauen. Der Einbau solcher Forderungen gebe dann später die moralische Grundlage für die Geltendmachung gewisser Positionen ab, die sich möglicherweise bei einer ungünstigen Entwicklung einfach nicht verwirklichen ließen. Auch die Planung der Einnahmen- und Ausgabenseite sei recht problematisch. Man höre gerade, daß die Steuereinnahmen mit über 1 Mrd. DM überschätzt sind. Wenn eine solche Veränderung innerhalb von 14 Tagen eintreten könne, könne man sich ausrechnen, wie es mit einer Fünf-Jahres-Planung stehen werde. Und was auf der Ausgabenseite alles möglich sei, habe man doch auch gerade in diesen Wochen erlebt bei der Frage des Offset-Abkommens; nicht ein Pfennig stehe im Haushalt, und niemand wisse, wie diese 3,5 Mrd. DM aufgebracht werden sollen. Dazu komme, daß in der Frage der Einkommen- und Körperschaftsteuer eine ganze Reihe von Kollegen der Fraktion notorisch gegen die Interessen des Bundes verstoßen. Man müsse doch von der Rechtslage und der Grundhaltung ausgehen, daß dem Bund 39% zustehen, was immer auch im Vermittlungsausschuß dann herauskommen möge.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-18-t1505_EP_FN010" type="comment"><p>Entwurf eines Zweiten Gesetzes über das Beteiligungsverhältnis an der Einkommensteuer und der Körperschaftsteuer (Drs. V/1066 vom 2.11.1966).</p></note></seg></p>
				<p>Zur Frage der Steuererhöhung vertrete er den Standpunkt, man sollte keine Steuererhöhungen vornehmen. Zunächst habe man einmal alle Möglichkeiten auf der Ausgabenseite auszunutzen. Man habe sich in der Vergangenheit zu viel geleistet und werde in der Zukunft nur dann zu einer vernünftigen Zielsetzung kommen, wenn man sich etwas mehr bescheide. Dazu komme, daß man auf der Einnahmenseite Vergünstigungen gewährt habe, die man nun wieder zurückführen müsse. Jedenfalls dürfen Steuererhöhungen erst ganz am Ende stehen, nicht aber am Anfang. Auf dieser Basis könnte man sich vielleicht auch noch mit der FDP verständigen. So sehe er die Problematik, die er der Fraktion nicht habe vorenthalten wollen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name> erhebt Einwände wegen des geplanten Zeitplans für die Haushaltsberatungen. Im Hinblick auf die Maßnahmen, die bisher im Haushalt 1967 nicht enthalten seien, halte er die Beratung in der Gesamtfraktion am folgenden Dienstag für notwendig.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> gibt zu bedenken, daß man diese Beratung in der Fraktion wohl durchführen könne, daß aber niemand erwarten dürfe, daß es in dieser Sitzung dann schon zur Bildung einer abgeschlossenen Meinung kommen könne. Die Interviews des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name> würden zum Anlaß genommen, diese Forderung nach der Anwesenheit des Finanzministers oder des Staatssekretärs noch einmal zu betonen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> beklagt, daß hinsichtlich der finanziellen Lage die Dinge immer unklarer würden, besonders was die Äußerungen der Bundesregierung anbelange. Hinsichtlich der mittelfristigen Finanzplanung werde man sicher keine Wunder erwarten dürfen, aber sicher werde man falsche Entscheidungen treffen, wenn man den Blick nur auf das Jahr 1967 einenge. Man müsse von der Bundesregierung das Äußerste an Klarstellung verlangen und dafür auch Termine setzen, wenn man am 9.11. den Haushalt beraten wolle. Vielleicht werde sogar eine Klausurtagung notwendig werden, jedenfalls aber dürfe man die Bundesregierung und den Finanzminister nicht aus ihrer Verantwortung entlassen, ihrerseits zu sagen, wie sie sich den Ausgleich und eine mittelfristige Planung denken. Zwar stehe auch er auf dem Standpunkt, daß Steuererhöhungen nur das letzte Mittel sein sollten, wehre sich aber dagegen, Steuererhöhungen als eine Art diskriminierenden Akt zu betrachten, und daß man die Maßnahmen unterbewerte, wenn durch die Anhebung gewisser Verbrauchsteuern Konsumkraft abgeschöpft und auf produktive Ausgaben verlagert wird. Wenn es darum gehe, die deutschen Verhältnisse gründlich zu bessern, dann seien Opfer notwendig, sowohl auf dem Subventionssektor wie durch einen gewissen Konsumverzicht. Die Öffentlichkeit werde auch bereit sein, diesen Weg mitzugehen, wenn sie nur sieht, daß die Opfer notwendig sind und gerecht auf alle Schultern verteilt werden. In diesem Zusammenhang könne man ruhig einer vernünftigen Steuererhöhung nähertreten, die den gesamtwirtschaftlichen Zielsetzungen dient.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name> bittet darum, daß der zuständige Minister Ausführungen zu dem Thema Heimkehrerentschädigung machen möge<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-18-t1505_EP_FN011" type="comment"><p>Entwurf eines Vierten Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des Kriegsgefangenenentschädigungsgesetzes (Drs. V/4148 vom 24.4.1969).</p></note></seg>, damit man bei der bevorstehenden Tagung der Heimkehrer in Mainz wisse, wie verfahren werden soll.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> teilt mit, daß zu dieser Frage eine Verlautbarung noch in dieser Sitzung erfolgen werde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> hält es für notwendig, daß die Fraktion bis zur Lesung des Haushalts am 9.11. einen festen Standpunkt entwickelt. Da aber die Woche nach der Bundesratssitzung am 28.10. sitzungsfrei sei, stelle sich die Frage, wann die Fraktion ihre Beratungen überhaupt durchführen wolle. Jedenfalls sollte in der kommenden Woche im Vorstand und in der Fraktion der Haushalt so beraten werden, wie ihn die Bundesregierung vorlegt, das heißt unter Offenlassen all der Fragen, die auch die Bundesregierung offengelassen hat. Auch die Frage der Fehleinschätzung der Steuereinnahmen könne wohl erst gegen Ende des Jahres definitiv entschieden werden.</p>
				<p>Bei dieser Lage gehe sein Vorschlag dahin, zu trennen zwischen dem von der Bundesregierung vorgelegten Haushalt 1967 und der Stellungnahme zu den offengebliebenen Fragen wie Offset-Abkommen, Devisenausgleich und anderes mehr. Erst in diesem Zusammenhang werde sich auch die Frage stellen, ob, wo und wann Steuererhöhungen vorgenommen werden müssen.</p>
				<p>Bundeswirtschaftsminister <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> teilt die Bedenken <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidts</name> wegen der mittelfristigen Finanzplanung. Die einzige Schlußfolgerung, die man aus einer solchen ziehen könne, sei, die Manövriermasse zu vergrößern, das heiße, das Finanzvolumen, das die zählebigen, langlebigen Gesetze verschlinge, zu verkleinern. Es müßten also noch viel mehr Gesetze außer Kraft gesetzt werden, als man das bisher glaube. Das werde sicher ein dornenvoller Weg, aber wenn man sich dazu nicht durchringen könnte, werde man keine vernünftige Finanz- und Wirtschaftspolitik betreiben können.</p>
				<p>Der Vorwurf, die Bundesregierung habe ihre Planungen nicht klar genug dargelegt, könne nicht ganz ohne Widerspruch hingenommen werden. Die Bundesregierung habe Einsparungsvorschläge gemacht, die dann mehr oder weniger abgelehnt worden seien, ohne daß Ersatzvorschläge gemacht worden wären. Aber das sei nicht das einzige. Tatsächlich habe der Finanzminister die Vorausschätzungen höher angesetzt, als man ihm geraten hatte. Nun sei die Lage so, daß bei der Lohnsteuer ein Mehr von 900 Mio., bei der veranlagten Einkommensteuer ein Minus von 200 Mio. und bei der Körperschaft-steuer ein Minus von 1,2 Mrd. DM zu erwarten ist. Dazu komme noch die Ungewißheit wegen des Beteiligungsverhältnisses. Wenn man sich bei diesem nicht auf 39% einige, werde man sich überlegen müssen, wo man weitere 3 Mrd. DM hernehmen soll.</p>
				<p>Bei dieser Lage heiße also das Problem nicht Einsparung oder Steuererhöhung, sondern wahrscheinlich beides. Zwar werde sich das Offset-Abkommen finanztechnisch wohl abwickeln lassen, aber damit wäre das Problem der Devisenbewirtschaftung noch nicht gelöst. Er wolle schon hier darauf hinweisen, daß ein zweites solches Abkommen, auch wenn es halbiert wäre, von der deutschen Wirtschaft nicht verkraftet werden kann. Wenn alles erfüllt werden sollte, was gefordert wird, dann müßte man einen Außenhandelsüberschuß unter 10 Mrd. DM jährlich haben, der aber in den nächsten Jahren nicht erwirtschaftet werden könne. Sollte man trotzdem dazu gezwungen werden, dann wäre die natürliche Folge, daß man bestimmte Bezüge aus den Vereinigten Staaten nicht mehr durchführen könnte, um die Zahlungsbilanz in Ordnung zu halten.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> setzt sich dafür ein, daß zugleich mit dem Haushalt auch die mittelfristige Finanzplanung vorgelegt werden sollte. Er komme zu der Auffassung, daß es so wie in den vergangenen sechs Wochen nicht weitergehen könne. Er habe diese Prozedur satt und meine, die Fraktion müsse diese Dinge mehr in die eigene Hand nehmen. Deshalb empfehle er, aus den Arbeitskreisen II, III und IV eine Kommission zu bilden, die sich mit dem Haushalt 1967 und mit der Entwicklung der deutschen Finanz- und Haushaltspolitik für die kommenden Jahre näher befassen sollte. Nur so könne man die Fraktion politisch handlungsfähig machen und auch ihren politischen Willen zum Ausdruck bringen. Außerdem bringe er den Experten der Fraktion mehr Vertrauen entgegen, als er nach den bisherigen Erfahrungen dem Bundesfinanzminister entgegenbringen könne.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrammigKarl_1953-10-06">Krammig</name> erinnert daran, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrüningHeinrich">Brüning</name> in den 30er Jahren eine Tabaksteuererhöhung durchgeführt habe und daß dann das Tabaksteueraufkommen niedriger geworden sei als im Jahr zuvor (Unruhe). – Wenn man ihn nicht anhören wolle, könne er sich ja wieder hinsetzen –. Auch die Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilsonHarold">Wilson</name> habe die gleiche Erfahrung gemacht. Auch bei der Branntweinsteuer werde sich zeigen, daß die Steuererträge trotz der Erhöhung um 200 DM/hl Weingeist geringer als im Vorjahr sein werden. Er wolle mit diesen Hinweisen verhindern, daß einfach so ins Blaue hinein disponiert werde. Diese Fragen müßten fachlich genau erörtert und untersucht werden, bevor eine Entscheidung fällt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OttAnton_1965-10-19">Ott</name> setzt sich für eine mittelfristige Finanzplanung ein. Trotz gewisser Risiken sei sie nützlich. Sie werde immerhin bei einer Reihe von Gesetzen einen wertvollen Fingerzeig geben, wie hoch die Ausgabensteigerungen auf den verschiedenen Sektoren in den kommenden Jahren sein werden.</p>
				<p>Es sei festzustellen, daß zur Zeit ein Überkonsum an Genußmitteln vorhanden sei, und er könne nicht einsehen, warum die Genußmittel steuerlich geschont werden sollen, wenn man auf der anderen Seite lebenswichtige Dinge nicht tun könne.</p>
				<p>Aus all diesen Gründen müsse man den Finanzminister zwingen, auch einen mittelfristigen Finanzplan vorzulegen nach den gegenwärtigen Zahlen. Zur Zeit herrsche in der Bevölkerung der Eindruck, daß alle wissen, was sie wollen, nur die CDU/CSU nicht. Immer habe es in der Fraktion geheißen, daß die gemachten Vorschläge vertraulich behandelt werden sollen, der Bundesfinanzminister aber sei hingegangen und habe seine Erklärungen abgegeben, für die man dann draußen die Prügel bezogen habe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> faßt die Debatte zusammen. Bis 9.11. müsse in der Koalition Klarheit bestehen, dann könne am 9.11. die erste Lesung des Haushalts stattfinden. Die Fraktion werde in der kommenden Woche ihre Beratungen fortsetzen und den Bericht der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandPeterWilhelm_1953-10-06">Brand</name>-Kommission entgegennehmen. Dies alles sollte in Gegenwart des Bundesfinanzministers geschehen. Es werde begrüßt, daß der Bundeskanzler mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name> über diese Dinge gesprochen habe, und man sollte bereit sein, diese Gespräche fortzusetzen.</p>
				<p>Er höre, daß die FDP <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MendeErich_1949-09-07">Mende</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kuehlmann-StummKnut_1960-08-08">von Kühlmann-Stumm</name> und zwei oder drei Experten schicken würde. Die Fraktion sollte durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PohleWolfgang_1953-10-06">Pohle</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> vertreten sein. Man wolle nichts vor sich herschieben und das Notwendige zunächst durch Einsparungen und Abbau von Steuervorteilen zu erreichen suchen. Nur wenn dies nicht möglich sein sollte, wolle man das Unausweichliche aber auch sofort tun und es so tun, daß es sozial vernünftig ist und in die ganze CDU-Politik hineinpaßt. Er frage, ob die Fraktion mit dieser Zusammenfassung einverstanden ist.</p>
				<p>Nach einer kurzen Debatte über Verfahrensfragen, an der sich Frau Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ProbstMaria_1949-09-07">Probst</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name> beteiligen, stellt Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> fest, daß die Fraktion mit seiner Zusammenfassung einverstanden ist.</p>
				<p>(<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankTheodor_1949-09-07">Blank</name> übernimmt den Vorsitz.)</p>
				<p>[4. Bericht zur Lage in Berlin]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> bezieht sich auf den »Spiegel«-Artikel »Die unheimliche Hauptstadt«, der ein sehr negatives Bild von Berlin vermittelt habe. Das liege im Augenblick auf der Linie einer Reihe von Journalisten, die einem einreden wollten, es gehe abwärts mit Berlin. Ähnliche Stimmen seien auch aus dem Ausland zu hören, zum Beispiel in »Le Monde«, wo gestanden habe, »Berlin stirbt an der Mauer«. Ein solches Bild sei völlig falsch.</p>
				<p>Natürlich gebe es eine Reihe von Punkten, die Besorgnis verursachten, aber auch in diesem Herbst könne man feststellen, daß in dieser Stadt im ganzen die wirtschaftliche Entwicklung nicht rückläufig war, sondern daß allenfalls der Zuwachs etwas zurückgeblieben ist und daß nach wie vor Mangel an Arbeitskräften besteht und man nach Leuten suchen muß, die die leeren Stellen füllen. Ein Zurückgehen der Kreditmöglichkeiten der Bundesbahn und Bundespost könne sich erheblich auf die Wirtschaftslage Berlins auswirken, da eine Reihe größerer Unternehmen auf den Waggonbau und auf die Abnahme von Telefonen und anderen elektrischen und elektronischen Geräten angewiesen sei. Also müsse man für 1967 erneut eine Auftragskonzentration für Berlin anstreben.</p>
				<p>Bedauerlich sei, daß die Bemühung, mehr Unternehmensleistungen, mehr Führungskräfte, mehr Professoren mit Namen und mehr Künstler nach Berlin zu bringen, nicht den gewünschten Erfolg gehabt habe. Wahr bleibe auch, daß die Zuwanderungen rückläufig sind, während die Abwanderungen zunehmen. Der durch den Sterbeüberschuß eingetretene Verlust könne nicht mehr ausgeglichen werden und noch weniger die Zahl der abgehenden Arbeitskräfte, die entweder sterben, ins Rentenalter treten oder Berlin verlassen. Deshalb sei es notwendig, daß mehr als 20000 Arbeitskräfte jedes Jahr nach Berlin kommen, um den Ausgleich herbeizuführen, der notwendig ist, um den wirtschaftlichen und existentiellen Stand der Stadt überhaupt zu halten.</p>
				<p>Das kulturelle Leben sei dadurch beeinträchtigt, daß sich der kulturelle Austausch, soweit er von der Bundesrepublik her stattfindet, an Berlin vorbei vollzieht. Infolgedessen seien Bemühungen im Gange, vom westlichen Berlin her unmittelbar kulturellen und künstlerischen Austausch mit den Ostblockstaaten und auch mit der Zone zu pflegen. Diese Sache habe die SPD zu einer politischen Forderung gemacht. Das bedeute natürlich, das westliche Berlin nach Osten hin zu öffnen. Das könne auch geschehen, aber nur unter zwei Bedingungen: Alles, was da vereinbart wird, darf den Interessen der Bundesrepublik nicht widerstreiten, und keine der Vereinbarungen darf irgendwie zu einer Aufwertung oder gar Anerkennung der Zone führen. Aber man müsse sich klar sein, daß es sich hier um ein heikles Gebiet handelt, das leicht auch für andere Gebiete präjudiziell wirken könnte.</p>
				<p>Natürlich seien alle dafür, den Interzonenhandel auszuweiten. In Wirklichkeit bedeute das, der Zone mehr Kredit zu geben. Wenn aber die Lieferungen des Westens vermehrt würden, dann müsse Berlin entsprechend daran beteiligt werden und nicht wie jetzt durch die Zone systematisch ausgeschaltet werden. Die vereinbarte Beteiligung Berlins mit einem Drittel sei schon lange nicht mehr erreicht worden. Da Berlin vollbeschäftigt gewesen sei, sei das weiter nicht aufgefallen. Wenn es aber zu einer Ausweitung des Interzonenhandels komme, müsse darauf geachtet werden, daß das Berliner Wirtschaftsgefüge in keiner Form in irgendeine Art von Abhängigkeit von östlichen Bestellungen geraten dürfe. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> tue in der öffentlichen Diskussion so, als könne Berlin nur durch die Öffnung nach Osten gerettet werden. Aber die Folge wäre doch, daß Berlin dann wirtschaftlich und kulturell in eine Abhängigkeit vom Osten gerate, die nicht nur für Berlin lebensgefährlich wäre. Als im Abgeordnetenhaus die Rede von diesen Dingen war, habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> dazu gesprochen, und das Ergebnis seiner Äußerungen sei dürftig gewesen und habe aus unverbindlichen Gemeinplätzen, Andeutungen und versteckten Angriffen bestanden. Demnach könne man nur sagen, daß hinter den groß angekündigten Ideen der Öffnung Berlins nach Osten entweder nichts oder aber die gefährlichen Thesen stecken, wie sie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> jetzt in völlig unannehmbarer Weise auf den Tisch gelegt hat.</p>
				<p>Beunruhigung schaffe auch die Tatsache der konzentrierten Setzung von Rechtsnormen, wie sie in den vergangenen Wochen durch Pankow erfolgt ist. Offenbar halte die Zone die Zeit für gekommen, die bestehenden alliierten Normen für die Zugangswege nach Berlin durch einseitige Rechtsverordnungen oder Gesetze zu ersetzen.</p>
				<p>Auf den Autobahnen spüre man das noch nicht so sehr, aber es habe bereits verschiedene bedenkliche Behinderungen gegeben. Inzwischen habe die Zone eine allgemeine Genehmigung für die Dauer eines Jahres gegeben mit der Folge, daß sich so lange praktisch an dem früheren Verfahren nichts ändere. Aber immerhin mache die Zone den Anspruch geltend, daß jede Durchlieferung von Waren nach Berlin und umgekehrt ihrer Genehmigung unterliegt. Diesen Anspruch habe sie erhoben und auch einige Tage effektiv demonstriert. Durch diese Maßnahmen sei die Verantwortung der Alliierten unmittelbar berührt, und es wäre am Platze, die alliierten Stellen mobil zu machen. Es vertrage sich doch schlecht, wenn beinahe jeden Tag gesagt werde, man wolle den Handelsaustausch mit der Zone erweitern, vergrößern, Kredite geben, und wenn man gleichzeitig solche Ohrfeigen, wie man sie in den letzten sechs Wochen bezogen hat, stillschweigend hinnimmt, als geschehe überhaupt nichts. Der Senat von Berlin habe diese Dinge bis in die letzten Tage bagatellisiert. Erst jetzt sei er wach geworden, als im Abgeordnetenhaus von allen drei Fraktionen der Vorwurf erhoben wurde, er befleißige sich im Umgang mit der Zone einer Haltung, die es ihm anscheinend überhaupt nicht mehr gestattet, klar und deutlich auszusprechen, was wirklich gegen Berlin geschieht. Es sei sehr schwierig, den Senat überhaupt zu einer entsprechenden Stellungnahme zu bringen. Das habe man ja auch bei den Erklärungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlMichael">Kohls</name> nach der Unterfertigung der letzten Passierscheinvereinbarungen erlebt.</p>
				<p>Es seien noch einige Dinge zu sagen, die über die eigentliche Berlinsituation hinausgehen. Wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> jetzt in seinem Buch Gedanken äußert, die in vollem Gegensatz zu dem stehen, was er am 30.6.1960 im Bundestag verkündet hat, dann könne man dazu nur sagen, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> ja gar keine Veranlassung habe, nachgiebiger zu werden, solange seine Härte und Unnachgiebigkeit vom Westen her durch immer neue Vorschläge zu eigener Nachgiebigkeit beantwortet werden. Dieser Vorwurf müsse auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> gemacht werden, den doch eigentlich der ungeheuere Beifall stutzig machen müßte, den er aus der ganz linken Ecke von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RistockHarry">Ristock</name> erhalten habe. Dieser habe davon gesprochen, daß jetzt die Anerkennung ja da sei und daß jetzt die politischen Kontakte mit Pankow möglich seien. Es bleibe nun gar nichts mehr übrig, als eine ganz klare Auseinandersetzung um die sich hier anbahnenden Dinge zu führen.</p>
				<p>Was die Besuche <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbrassimowPjotrAndrejewitsch">Abrassimow</name> anbelange, so könne man nicht ganz ausschließen, daß es eine Möglichkeit gebe, daß der Regierende Bürgermeister ihn besuche. Aber ein solcher Besuch habe in jedem Fall einen hochpolitischen Charakter. Er sei auch nur möglich nach hinreichender Konsultation mit der Bundesregierung und nicht nur nach relativ später Information. Bis heute seien aber die Berichte unwidersprochen, daß die Einladung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbrassimowPjotrAndrejewitsch">Abrassimows</name> an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> am 29. 9. ergangen ist, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> zunächst abgelehnt habe hinzugehen, solange die Härtestelle<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-18-t1505_EP_FN012" type="comment"><p>Passierscheinstelle für Härtefälle in Berlin.</p></note></seg> nicht wieder geöffnet ist, und daß dann nach etwa zehn Tagen eine formelle Einladung ergangen sei, die dann dem Auswärtigen Amt nur bekanntgemacht worden ist, ohne daß überhaupt noch Zeit zu einer Erörterung gewesen wäre. Dazu sei zu sagen, daß durch diese Extratouren des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> nicht die Einheit der deutschen Außenpolitik gefährdet werden dürfe. Hier bahne sich doch ein neuer Gesprächsstrang des Regierenden Bürgermeisters und zugleich des Vorsitzenden der SPD an, den Moskau sicher irgendwie einzuschätzen wisse, der aber die Führung einer einheitlichen Außenpolitik mindestens in Frage stellen könnte. Diese Gefahr müsse also beizeiten behoben werden. Wenn man also sage, eine Viermächteverantwortung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbrassimowPjotrAndrejewitsch">Abrassimow</name> möge rechtfertigen, daß ein solches Gespräch stattfindet, dann gelte das wiederum mit der Einschränkung, daß sich darauf eigentlich der nicht berufen darf, der 1961 schon erklärt hat, die Viermächteverantwortung sei ja nicht mehr sichtbar, und der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KennedyJohnF">Kennedy</name> in seinem Brief gefordert hat, daß für West-Berlin eine Dreimächteverantwortung proklamiert werden soll. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> habe seinerzeit diesen vierten Verantwortlichen eigentlich schon abgeschrieben und berufe sich heute für den Weg nach Pankow doch wieder auf das, was er eigentlich für erledigt gehalten hat.</p>
				<p>Im übrigen glaube er, der Redner, nicht, daß irgendein sonderlicher Nutzen aus diesem Gespräch herausgekommen ist, über die Einzelheiten wisse man ja zu wenig, nur meine er, daß es sich hier gar nicht um wirkliche Politik handele, sondern doch wieder nur um Ersatz für Politik und mehr um Augenpulver.</p>
				<p>Es sei noch ein Wort auch wieder zur Frage der Passierscheine zu sagen. Um das noch mal klarzumachen: Nicht alle Berliner bekommen Passierscheine von Zeit zu Zeit, sondern im Augenblick nur die wenigen Menschen, die aus einem sogenannten Härtefall herleiten können, einen solchen Passierschein zu bekommen, und wenn es dazu kommen sollte, daß es wieder zu einer größeren Vereinbarung führt, dann seien es wiederum nur Besuche von Verwandten zu Verwandten. Es könne der größere Teil der WestBerliner auch dann nicht nach Ost-Berlin, auch dann könnten die West-Berliner überhaupt noch nicht in die Zone einreisen, und wenn man die drei Jahre überblicke, seit man von Passierscheinen rede, müsse man sagen, daß aus dem, was ursprünglich war und dann sogar auf ein ganzes Jahr verlängert wurde, immer weniger geworden sei, nicht etwa eine inhaltliche Ausweitung der Vereinbarung stattgefunden habe, aber dieses Immer-weniger an Pankower Konzessionen von uns bezahlt worden sei, mit einem immer größeren Preis. Und diese Entwicklung müsse man deutlich sehen, wenn man sich fragt, was nun eigentlich in den kommenden Wochen geschehen solle, wie noch eine Vereinbarung zustande kommen solle, die man mit verantworten könne. Eine Haltlinie liege nicht nur irgendwo, sondern sei bereits erreicht, wenn nicht sogar überschritten. Das sollte einem außerdem zeigen, daß an dem Beispiel der Passierscheine die Zone einem die Form und die Entwicklung von Vereinbarungen vorexerziert hat, von denen man gemeint habe oder andere gemeint hätten, sie könnten ein Musterfall für technische Vereinbarung sein zur Erleichterung des Lebens in der Stadt und des Verhältnisses der Stadt mit der Zone, und es könnte das also auch übergreifen auf andere Beispiele für weitere Vereinbarungen. Es werde zu wenig erkannt, daß dieser Fall der Passierscheine leider präjudiziell wirkt für alles das, was sonst an Verabredungen denkbar wäre, und u.U. noch für das, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> sich beispielsweise beim Wirtschaftsaustausch vorgestellt haben mag. Und hier sei der Punkt erreicht, an dem man sehr deutlich sagen müsse, daß die Frage der Anerkennung oder Nichtanerkennung so eng damit gekoppelt ist, daß die sonstigen Interessen unserer Gesamtdeutschen Politik und unserer Außenpolitik davon bereits berührt werden und von daher auch das Stoppschild aufgestellt werden müsse.</p>
				<p>Das müsse man sagen, angesichts bevorstehender Termine, die ja dazu führen, daß man in neue Verhandlungen geht. In einem Kreis des Präsidiums sei man vor einigen Wochen der Meinung gewesen, daß als Verhandlungsgrundlage die ursprüngliche Formel gefordert werden müsse und daß man dies oder jenes erst wieder abhandeln lassen müsse. Leider habe die ständige Nachgiebigkeit bis zur Verschweigung des eigentlichen Textes der Nichtanerkennung dazu geführt, daß dafür die Basis ungemein schmal geworden ist. Im Augenblick sei man nicht informiert genug, um sagen zu können, an welcher Stelle die Verhandlungen überhaupt wiederaufgenommen werden können, und darüber werde ja morgen auch im Gesamtdeutschen Ausschuß zu reden sein. Man könne hier nur sagen, was gerade auch zuletzt geschehen sei, sei über das hinausgegangen, was man vertreten haben würde, und man müsse wohl den Versuch unternehmen, wieder diesseits der Haltlinie zu kommen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: »Meine Damen und Herren, ich danke dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> für seinen Bericht, und ich denke, daß Sie ihm alle versprechen, meine lieben Freunde, daß wir in den nächsten Wochen und Monaten jede Einladung, die wir aus Berlin bekommen, akzeptieren, auch an der Freien Universität, denn hier fällt im Februar eine wichtige Entscheidung, und wir waren uns zu früherem Zeitpunkt einmal darüber im klaren, daß wir, auch jeder einzelne von uns, auch in der politischen Arbeit, auch in der Vortragsarbeit Berlin nicht allein lassen dürfen. Und ich meine, dies sollten wir jetzt sagen, weil wir im Februar oder März auch in Berlin erneut Wahlen zum Abgeordnetenhaus haben. Nun eröffne ich die Debatte über die Dinge, zunächst Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name>.«</p>
				<p>[5. Deutschlandpolitik]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name>: »Meine Damen und Herren, bevor ich hier zu der Fraktionssitzung gekommen bin, habe ich in einem Antiquitätengeschäft in der Nähe eine hübsche tibetanische Bronze gekauft, und ich fand im Laden den Kollegen Carlo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name>, und der Inhaber bot uns beiden eine tibetanische Gebetsmühle an, und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> empfahl mir, die doch für die CDU/CSU-Fraktion zu kaufen und darin einbauen zu lassen: ›Maßhalten, Maßhalten, Maßhalten‹, und ich habe dann dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidCarlo_1949-09-07">Schmid</name> empfohlen, sie für die SPD-Fraktion zu kaufen und darin einbauen zu lassen: ›nicht soweit links, nicht soweit links, nicht soweit links‹. Ja, meine lieben Freunde, um jetzt ernsthaft zu werden, ich meine, daß darin ja das Beklemmende unserer gegenwärtigen Situation liegt, daß in einem Augenblick, in dem die weltpolitische Situation und die Bemühungen unserer westlichen Alliierten um Entspannung die deutsche Frage sicherlich ungünstig beeinflußt, wir diese ganz deutlichen Auflösungserscheinungen und Aufweichungserscheinungen bei unseren Sozialdemokraten hier in der Bundesrepublik haben. Wenn wir noch einen geschlossenen deutschen Standpunkt in der deutschen Frage haben würden, hätten wir sicherlich einmal die Möglichkeit, eine gewisse Durststrecke in der deutschen Politik zu durchschreiten und zu warten, bis die weltpolitische Lage wieder günstiger für die deutsche Frage wäre, ja ich bin sogar der Meinung, meine Damen und Herren, daß wir dann die Möglichkeit hätten, vom deutschen Standpunkt aus unmittelbar auf unsere Alliierten Einfluß zu nehmen, aber daß gerade dieser Tatbestand, daß die Sozialdemokraten offenbar das Bemühen haben, sich als der bequemere, als der leichtere Gesprächspartner unseren Alliierten anzubieten, die Schwere unserer Position ausmacht, in der wir uns hier im Augenblick befinden. Ich kann das nur unterstreichen, was unser Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> hier eben gesagt hat, vor allen Dingen wenn er darauf hingewiesen hat, daß die Zone im Augenblick dabei ist, sich ein Instrumentarium für zukünftige Aggressionsakte gegen Berlin und damit auch gegen die Bundesrepublik aufzubauen, dann bedeutet das doch, daß der Kommunismus und die kommunistischen Mächte nicht an ihrer Aggressionskraft und an ihrem Willen zur Aggression verloren haben, sondern daß die Bedrohung aus dem Osten nach wie vor besteht. Und wenn Sie diese drei Entwicklungen zusammennehmen, dann werden Sie die Schwere unserer gegenwärtigen Position begreifen. Und, meine lieben Freunde, ich meine, daß wir als Union in diesem Augenblick eine ganz besondere Verantwortung haben: Wenn wir wieder klar sagen, was wir in der deutschen Frage positiv wollen und was wir unter allen Umständen abzulehnen haben, dann wird das sowohl nationale wie auch internationale Bedeutung haben. Und wir werden deshalb vom Arbeitskreis V her genau wie in der Nonproliferationsfrage eine Punktation aufzustellen haben, um einmal ganz deutlich unsere Position in der deutschen Frage, in der Frage gegenüber dem Osten wieder zu umreißen, auch um einer einheitlichen Sprachregelung willen, die wir in der Union gerade in diesem Augenblick unbedingt haben müssen.</p>
				<p>Und ich möchte auch unterstreichen, was Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> hinsichtlich der Passierscheinfrage gesagt hat: Wir müssen, bevor wir in die Verhandlungen zum Weihnachtsfest hereingehen, auch hier eine ganz deutliche Antwort gefunden haben auf die Fragen, und so, wie es bisher gegangen ist, kann es einfach nicht weitergehen, weil hier eine Position nach der anderen schrittweise und oft kaum merkbar aufgegeben wird und wir es dann nachher sehr schwer haben, zu jener Linie zurückzufinden, die wir um der Gesamtdeutschen Belange willen unter allen Umständen aufrechtzuerhalten haben.</p>
				<p>Zu der Debatte möchte ich sagen, meine lieben Freunde, ich bin kein Anhänger einer aktuellen Stunde über die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>-Vorschläge, weil bei einer reinen aktuellen Stunde die Gefahr zu groß ist, daß wir uns in reiner Ablehnung der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>schen Vorschläge erschöpfen müssen, weil wir in kurzen Diskussionsbeiträgen gar nicht die Möglichkeit haben, unser positives Deutschlandprogramm zu entwickeln. Und ich meine, daß es uns im Augenblick in der deutschen öffentlichen Meinung schlecht ankäme, wenn eine solche Debatte unter rein negativen Gesichtspunkten geführt würde. Sie muß positiv geführt werden, aber wir können natürlich diese größere Debatte nur dann führen, wenn wir einmal in unseren eigenen Reihen einen gemeinsamen Standpunkt fixiert haben, und zweitens, wenn wir auch zumindestens, wenn auch in einem begrenzten Rahmen, aber so weit wie möglich, uns mit der FDP geeinigt haben; denn es wäre natürlich ein schlechtes Ergebnis dieser Debatte, wenn nachher deutlich würde, daß Mehrheitsverhältnisse gegen uns im Deutschen Bundestag bestehen würden in dieser Frage. Es wird also notwendig sein, daß wir ein sehr intensives Gespräch von unserem Standpunkt ausgehend mit der FDP zu führen haben; das möchte ich zu der Frage der Debatte sagen. Meines Erachtens keine aktuelle Stunde, Vorbereitung der Debatte oder Vorbereitung des Gesprächs beim Bundeskanzler, für das Gespräch beim Bundeskanzler gilt das gleiche an Vorbereitungen, was ich eben zu der großen Debatte im Deutschen Bundestag gesagt habe.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: »Ich danke dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name> auch für die Arbeit im Arbeitskreis. Wird das Wort gewünscht?«</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>: »Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, was ich sagen möchte, ist ein Angriff auf Tabus, unter denen unsere Gesamtdeutsche Politik steht. Mir scheint nach allem, was jetzt gesagt worden ist, daß dazu einiger Mut gehört. Aber ich kann es deswegen mit gutem Gewissen tun, weil ich mich loyal verhalten und immer die Richtung meiner Partei vertreten habe. Meine Damen und Herren, ich habe hier auch die Vorschläge des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, und ich habe dazu, was mir hier leider fehlt, was hier nicht eingeheftet worden ist, nicht die Erklärung des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">von Eckardt</name>, aber ich habe den Aufsatz unseres Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name>. Ich glaube, mit dem glänzenden Aufsatz unseres Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name> kann man nur noch bei ganz fanatischen Anhängern unserer Partei Eindruck erwecken. Denn auch ich bin der Überzeugung, daß das, was hier der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> vorschlägt, wohl nicht durchzuführen ist oder nur mit ganz ungewöhnlichen Schwierigkeiten. Aber was mich betrifft ist dies, daß wir auch hier zunächst einmal das Nein haben und dann Argumente suchen, die gut sein mögen, aber sie dann suchen. Meine Freunde, warum sagen wir denn unserem Volke in der Bundesrepublik nicht, daß diese Wiedervereinigung für uns ein Klotz am Bein ist, den wir los haben möchten? Daß sie uns hindert in unserer europäischen Politik, daß sie uns hindert, das richtige Gewicht einzunehmen. Lassen sie mich doch bitte weiterreden!</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wir sagen das nicht, weil es nicht unsere Meinung ist, wie ich hoffe, weil wir genau wissen, daß wir damit vor dem deutschen Volke nicht bestehen könnten, daß in diesem Augenblick die ganze Christlich-Soziale und Christlich-Demokratische Union im deutschen Volk erledigt wäre und daß diese Partei auseinanderbrechen würde. Mein Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Baron zu Guttenberg</name> hat vor einiger Zeit in München gesagt, die Wiedervereinigung ist die Auseinandersetzung mit dem Kommunismus, ist die deutsche Auseinandersetzung mit dem Kommunismus. Und ich glaube, das ist gut und richtig formuliert. Ich meine aber, der Kommunismus droht uns nicht so sehr von außen, der droht von innen, der droht mit jedem Handwerker, der seine Werkstätte schließt, der droht mehr mit jedem Bauern, der seinen Hof verläßt, der droht mit dem Schwund des Vertrauens in diese Partei der Christlich-Demokratischen und Christlich-Sozialen Union.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, es gibt bei uns in der Allgemeinheit schon die Stimmen, die sagen, ihr wollt die Wiedervereinigung gar nicht, ihr sagt zu allem nein, um die Teilung solange zu verhärten, bis sich Ost und West daran gewöhnt haben. Gut, wir sprechen nicht mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name>, aber verschließen wir uns damit nicht auch den Weg des Gesprächs mit anderen, die drüben wohnen? Wenn wir immer sagen, nein, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> und seine Leute sind eine kleine Schicht, der große Teil unserer mitteldeutschen Landsleute steht fest auf unserer Seite, dann müssen wir den Weg suchen, auch mit ihnen zu sprechen. Meine Damen und Herren, wir haben – und das erleben wir heute hier im Saal – all das, was in der Sozialpolitik, der Finanzpolitik seit Jahren von unserer Prominenz vorgeschlagen wurde, hier im Parkett immer mitgemacht, und jetzt sind wir in einer Misere, aus der wir kaum noch einen Ausweg sehen und in der uns in Versammlungen entgegengehalten wird, ihr habt ja abgewirtschaftet. Und darum, meine Freunde, meine ich, wir sollten – ich verlange nicht und sage nicht, wir sollten unsere Politik von heute auf morgen ändern –, aber wir sollten unsere Gesamtdeutsche Politik einmal von einer neuen Einstellung aus sorgfältig überprüfen.«</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name>: »Meine Freunde, ich hatte schon dem Fraktionsvorsitzenden gesagt, ich wollte nicht reden. Ich habe dem heutigen Arbeitskreis [V] meine Meinung vorgetragen, ich wollte hier die Zeit nicht nehmen. Die Ausführungen des Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name> zwingen mich, meine Absicht zu korrigieren, und ich will versuchen, mit großer Ruhe darauf zu antworten. Ich habe etwas im Zwischenruf spektakelt, ich bitte um Entschuldigung, denn Zwischenrufe sind immer etwas temperamentvoller, aber ich muß doch zu Ihren Ausführungen folgendes sagen. Sie befinden sich objektiv nach meiner festen Überzeugung, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>, in einem völligen Irrtum, wenn Sie meinen, die Bedrohungen unserer Existenz von außen durch den Kommunismus bestehen nicht. Das ist der erste grundlegende Unterschied, mit dem wir beide die unveränderte, vielleicht in der Tiefe der geschichtlichen Entwicklung noch bedrohlicher gewordene Situation unseres geteilten Landes betrachten müssen. Eine Auffassung, die Wiedervereinigung sei Ballast, anzuerkennen, würde uns die moralische Legitimation entziehen, nach dem Grundgesetz Vertreter des ganzen deutschen Volkes im Deutschen Bundestag zu sein. Es ist doch nur ein kurzer Gedankensprung, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>, zu sagen, ja, dieses West-Berlin ist ein Ballast, das ist doch die Konsequenz dieses Denkens, und am Ende müssen wir dann sagen, wir wollen mit unserer ganzen Existenz vor dem Machtwillen des östlichen Imperialismus kapitulieren. Das wäre der Gedankengang, so wie Sie ihn ausgesprochen haben.</p>
				<p>Sehen Sie mal, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>, unsere Situation ist deshalb schon so schwer – ich übe keine Kritik an der Bundesregierung, daß ich nicht mißverstanden werde –, daß aber beispielsweise in den von meinem Freunde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> behandelten Berlinfragen, insbesondere Passierscheinfragen, meines Erachtens von Bonn her nicht immer rechtzeitig und eindrücklich genug die politische Richtlinie für die Behandlung dieser Frage dargestellt worden ist. Infolgedessen haben wir doch diese permanenten Mißverständnisse und erlauben es dem Regierenden Bürgermeister von Berlin<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-18-t1505_EP_FN013" type="comment"><p>Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>.</p></note></seg>, sich auf die Bundesregierung zu beziehen, wenn irgendein Verdruß über diese oder jene Haltung zum Ausdruck kommt. Ich habe hier einen Brief vom 16. Oktober eben gerade bekommen, einen Brief, wo wir gebeten werden von dem Briefschreiber, doch nun endlich in der Passierscheinfrage damit Schluß zu machen, uns immer weiter Stück um Stück erpressen zu lassen. Das ist doch der Verlauf aller fünf Passierscheinrunden seit dem Herbst 1963 gewesen.</p>
				<p>Ein anderes – dann will ich abschließen, will Ihnen hier nicht die Zeit rauben –, ein anderes kritisches Wort: Wir vermissen auch völlig meiner Meinung nach mit Recht, daß von der NATO her Politik gemacht wird. Insbesondere auch in all den Fragen, die uns hier in Berlin auf den Nägeln brennen. Man muß doch erkennen, um was es jetzt geht, um was es sich handelt. Es geht seit einiger Zeit um eine großangelegte Moskauer Offensive auf dem Gebiet der internationalen Politik, den Schein des Entgegenkommens an das konzessionsbedürftige Amerika zu machen und damit weniger Unruhe als Unsicherheit in die Weltsituation hineinzutragen. Wir erleben es hier in Berlin, wie eigentlich, darf ich mich mal so ausdrücken, der Würgegriff um diese Halbinsel eigentlich von Dekade zu Dekade zunimmt, und wir spüren hier einen harten kommunistischen Willen, aber Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>: Gehen wir hier unter, Sie werden bald folgen!«</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name>: »Ich glaube, daß Sie, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name>, mich falsch verstanden haben. Ich habe ausdrücklich erklärt, wir wollen und wir können auf die Wiedervereinigung nicht verzichten, weil wir damit vor dem deutschen Volke nicht bestehen können, weil dann diese Partei zerbrechen würde und weil ich immer noch der Hoffnung bin, daß wir diese Wiedervereinigung als unser erstes Ziel und damit auch das ausschlaggebende Ziel unserer Politik hinstellen. Ich habe nur das zur Debatte gestellt, ob wir wirklich in unserer Wiedervereinigungspolitik ganz auf dem richtigen Wege sind und ob wir nicht einmal uns freimachen sollten von Tabus und von Grund auf uns überlegen sollten, ob es nicht bessere Wege gibt.«</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">Baron von Wrangel</name>: »Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, lassen sie mich einige wenige Bemerkungen machen; zu dem, was der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name> gesagt hat, hat ja Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name> geantwortet, aber ich glaube, ein[en] Punkt möchte ich doch hier ganz besonders nachdrücklich herausgreifen, das ist die CDU/CSU und die öffentliche Meinung. Wir haben während des Redneraustausches und der Diskussion darüber für die Öffentlichkeit, um das klar zu sagen, ein blamables Schauspiel geliefert, in dem wir am Montag die Zeitungen aufschlugen und sechs CDU/CSU-Meinungen erschienen waren, und ich glaube, dies sollte sich angesichts der Diskussion über die Vorschläge, die Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> gemacht hat, auf gar keinen Fall wiederholen. Dennoch, auch damals haben Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">von Eckardt</name>, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MajonicaErnst_1950-11-19">Majonica</name> und einige Freunde von unserer Fraktion einen Vorschlag unterbreitet; um so bedauerlicher war es, daß sich viele nicht daran hielten.</p>
				<p>Nun, zur öffentlichen Meinung möchte ich nun als jemand, der lange genug in diesem Beruf gestanden hat, folgendes sagen: Ist es nicht so, daß wir uns selber manchmal zu Opfern einer vermeintlichen öffentlichen Meinung machen und insofern im Grunde genommen doch einer demoskopischen Demokratie anfangen zu dienen? Ich bin gar nicht der Meinung, daß z.B. unser Festhalten an Rechtspositionen, wenn wir das richtig verkaufen, daß das unbedingt unpopulär ist. Wir glauben nur, daß es unpopulär sein muß. Insofern würde ich auch sagen, daß wir lernen sollten, das eine oder andere besser zu formulieren, als dies bisher der Fall gewesen ist. Ich glaube z.B., daß Rechtspositionen ausgesprochen einen praktisch politischen Wert haben, gerade wenn ich daran denke, daß z.B. die Nichtanerkennungspolitik ganz eng damit zusammenhängt mit der Lebensfähigkeit von West-Berlin; sagen wir, wer diese Nichtanerkennungspolitik heute preisgeben will, der legt die Axt an den Lebensnerv von West-Berlin. Das muß man, glaube ich, auch einmal klar herausstellen.</p>
				<p>Meine Freunde, und noch eins: Ich verstehe nicht, wieso wir eigentlich mit einer Naivität und mit leuchtenden Augen und vertrauensselig versuchen in Dinge, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> sagt, die völlig klar sind gegen die Wiedervereinigung, daß wir da Dinge hineingeheimnissen und meinen, durch Zugeständnisse können wir ihn herumstimmen. Ich glaube, das ist ein Ausmaß an Naivität, das wir nicht mitmachen sollten. Erlauben Sie mir zum Schluß noch einige Bemerkungen zu unserer parteiinternen Situation. Meine Freunde, ich empfinde es als unerträglich, daß wir in Gesamtdeutschen und außenpolitischen Fragen wie in Sachfragen manchmal eine Personalisierung betreiben, die wir uns aufgrund unserer parteipolitischen Situation einfach nicht mehr leisten können.«</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">Von Eckardt</name>: »Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, nach den Ausführungen unseres Freundes Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name> und unseres Freundes Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">von Wrangel</name> bleibt mir nicht allzu viel zu sagen, und ich werde es darum auch kurz machen. Ich bin mehrfach zitiert worden, und zwar im Hinblick auf die Arbeitsgruppe, die eingesetzt ist, vom Arbeitskreis Gesamtdeutsche-, Außen- und Verteidigungspolitik. Diese Gruppe ist an der Arbeit, und unser Vorsitzender hat uns ermahnt, mit Recht ermahnt, daß in der Ausarbeitung, in dem Resultat, zu dem wir hoffentlich gelangen werden, positive Formulierungen, nicht das Nein im Vordergrund steht. Wir werden uns bemühen, ich bemühe mich auch lebhaft darum, nur, meine Damen und Herren, und das ist eine Erwiderung auf das, was der Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name> gesagt hat, je mehr solche Äußerungen fallen, desto häufiger muß das Nein in den Formulierungen nachher auftauchen, und je mehr die SPD unter dem Einfluß ihres linken Flügels steht, was doch nicht mehr übersehbar ist, desto stärker muß auch wieder das Nein werden. Es wird uns immer schwerer, positive Vorschläge zu machen, wobei jeder Mensch, der sich ernsthaft mit der Materie beschäftigt, weiß, daß die Bandbreite der positiven Vorschläge schon sowieso nicht allzu groß ist. Sie kann nicht allzu groß sein, ganz besonders wegen der Insellage Berlins und der sehr komplizierten Situation auf den Zufahrtswegen nach Berlin. Meine Damen und Herren, es waren, ich habe es besonders noch von gestern in Erinnerung aus dem Vorstand, durch Staatssekretär Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrautwigCarl">Krautwig</name> einmal die Maßnahmen aufgeführt worden, und ich glaube, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> hat das heute noch einmal wiederholt, die auf dem Papier von der Zone gegen die Freizügigkeit des Verkehrs nach Berlin ergriffen worden sind. Meine Damen und Herren, wir konnten doch nicht mehr so tun, als ob wir nun in den letzten Jahren überhaupt nichts gelernt hätten von der Taktik, die man drüben in Pankow anwendet. Wenn diese papierenen Gesetze und Erlasse da sind und fabriziert werden, dann haben sie einen ganz bestimmten Zweck. Es ist nicht gesagt, daß dieser Zweck heute oder morgen bereits nun ausgefüllt wird, der Inhalt dieser Bestimmungen angewendet wird; aber hier wird ein Instrumentarium aufgebaut, das in vieler Hinsicht keineswegs ungefährlicher ist als das, was wir einmal mit der Blockade Berlins erlebt haben.</p>
				<p>Auch drüben hat man eine Menge gelernt, das sind auch keine dummen Menschen, die haben eine Menge gelernt aus der Blockade und auch aus dem Abbruch der Blockade, und voriges Jahr haben sie gelernt, daß man das Ziel wahrscheinlich von ihrem Standpunkt aus anders anpacken muß, und zwar durch eine Anzahl von Gesetzen und Verordnungen, die relativ harmlos sind auch im Hinblick auf die öffentliche Meinung. Wenn jemand in der Bundesrepublik liest, daß da also irgend etwas herausgekommen [ist] mit veterinärärztlichen Maßnahmen, dann sagt der nur, was wird das schon groß sein? Sie haben vollkommen mit Recht ausgeführt, es handelt sich um die Fleischeinfuhr nach West-Berlin und um sonst gar nichts, nicht um Hunde und Katzen oder Tiere, die in die zoologischen Gärten hier kommen sollen, die lassen sie auf alle Fälle durch. Meine Damen und Herren, dieses Instrumentarium wird augenblicklich geschaffen – und wir müssen uns darüber klar sein, und ich nehme das auf, was unser Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name> gesagt hat –, wir können die entsprechenden Maßnahmen nicht alleine treffen. Wir können sie nur in Verbindung mit unseren drei Schutzmächten, wir können sie nur in Verbindung mit den Rechten der Alliierten hier auf den Zugangswegen von und nach Berlin aufbauen und auch wirklich in die Praxis übersetzen. Allein ist das für uns nicht möglich.</p>
				<p>Wenn Sie nun wahrscheinlich denken – vielleicht denken Sie es auch nicht –, aber es wäre nun langsam an der Zeit, daß diese Arbeitsgruppe ein fertiges Programm der Deutschlandpolitik vorlegt, so muß ich Ihnen sagen, meine Damen und Herren, daß das eine überaus schwierige Angelegenheit ist. Man bemerkt es erst dann, wenn man gezwungen ist, sich an den Schreibtisch zu setzen, ein Stück Papier und einen Schreibstift zu nehmen und das wirklich zu formulieren, was hier und da debattiert wird. Und man kommt immer tiefer bei dem Versuch der Formulierungen – ich darf das sagen, Herr Bundesaußenminister –, man kommt immer tiefer in den Gesamtkomplex der deutschen Außenpolitik hinein, weil die Dinge sich ja gar nicht trennen lassen. Und weil die Deutschlandpolitik ja doch ein ganz wesentliches, vielleicht das wesentlichste Stück der Außenpolitik überhaupt ist, da wenigstens auf dem Fundament der Deutschlandpolitik sich ein großer Teil unserer Außenpolitik ja aufbaut, kommt man also in eine ganz schwierige Verästelung von Fragen hinein, und ich muß Ihnen darum sagen, daß ich es gut fände, wenn es zu einer parlamentarischen Debatte kommt, wenn man aber die Große Anfrage<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-18-t1505_EP_FN014" type="comment"><p>Nicht ermittelt.</p></note></seg>, die wir ja nicht verkündet haben mit einem bestimmten Termin, daß, wenn man sie zwar in absehbarer Zeit, aber nicht in unmittelbarer zeitlicher Nähe jetzt festlegt; denn wir müssen, und da darf ich allen Vorrednern zustimmen, in diese Debatte hineingehen mit allerdings einer ganzen Anzahl ganz klarer Neins. Das läßt sich überhaupt nicht vermeiden, auch wenn man es gerne anders möchte. Aber natürlich auch mit Formulierungen, die positiv sind, und mit Formulierungen, die in die Zukunft weisen. Und das wird noch einige Wochen erfordern.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>: »Meine Damen und Herren, vier Fragenkomplexe bilden meiner Überzeugung nach eine Einheit. Das ist die Berlinfrage, das ist die Deutschlandpolitik, das ist das Echo, die Auswirkung beider auf die Entwicklung der Mentalität in unserem eigenen Volke, und das ist viertens die Entwicklung der Deutschlandpolitik und der Politik im Ost-West-Konflikt in der uns befreundeten Welt. Und wenn ich so, drei und vier zusammenfassend, meinen Eindruck wiedergeben soll, dann möchte ich sagen, daß die jetzige Politik des Ostblocks und insbesondere der Sowjetunion sich als weitaus effektiver herausgestellt hat, als es die grobschlächtige Politik der vorhergehenden Zeit tun konnte.</p>
				<p>Zu Berlin nur zwei kurze Sätze: Wie wollen wir denn noch irgend jemand[em] klarmachen, daß wir um der Wiedervereinigung willen ganz energisch gegen die Drei-Staaten-Theorie Front machen müssen, wenn man es uns entgegenhält, daß der Mann, der hier in Berlin die Verantwortung hat, doch offensichtlich in sein Tun und Lassen Elemente einer Außenpolitik aufnimmt, die seit eh und je das Signum souveräner Staaten und Eigenstaatlichkeit ist? Wie wollen Sie noch jemand[em] klarmachen, daß wir in der Passierscheinfrage nun einen weiß Gott gefährlichen Weg gehen und daß wir dagegen protestieren müssen, wenn man sich darauf beruft, daß doch offensichtlich das, was dort geschehen ist, wenn auch nachträglich, das Plazet unserer Regierung gefunden habe? Und wie wollen wir angesichts dieser Tatsachen dann entgegentreten, wenn uns nun gesagt wird, wir befänden uns in einem Immobilismus und hätten den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>schen Vorschlägen nichts entgegenzusetzen? Bitte nehmen wir einmal an, diese Vorschläge, die wir ja heute als Illusion betrachten, würden sich in einer künftigen politischen Situation einmal tatsächlich als realisierbar aufgrund der dann bestehenden politischen Machtverhältnisse in der Bundesrepublik herausstellen, wer kann mir dann sagen, was nach Realisierung dieser <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>schen Vorstellungen noch der Unterschied wäre zu dem dann vorigen Zustand und einer völligen de-facto-Anerkennung der Zone und damit der deutschen Spaltung? Und was die Entwicklung der Mentalität in unserem eigenen Volke angeht, so sehen wir doch, daß selbst die illusionistischen Vorstellungen in gewissen Volkskreisen nicht ohne Wirkung geblieben sind und bleiben. Was hier um sich greift, hier und auf anderem Gebiete, das ist doch zweifellos so, daß es uns äußerst bedenklich stimmen muß und wir uns die Gewissensfrage vorlegen müssen, ob wir tatsächlich alles getan haben und tun, um in einer klaren, eindeutigen, formulierten und, ich betone, harten Deutschlandpolitik dem Volke klarzumachen, wie gefahrvoll die Situation ist.</p>
				<p>Sicherheit! Wir alle möchten Frieden und sind des Kalten Krieges überdrüssig, aber einen Kalten Krieg kann man doch nicht durch eine einseitige Willenserklärung für beendet erklären. Und wenn wir alle die Mosaiksteinchen zusammensetzen, alle diese Einzelmaßnahmen der sowjetischen Politik, der Politik Pankows, dann müssen wir doch uns zu der Wahrheit bekennen, wir stehen mitten im Kalten Kriege drin. Wir haben in den letzten Wochen drüben in der Tschechoslowakei die größten militärischen Manöver seit 1945 erlebt, und man hat ganz klar das Ziel dieser Manöverübung formuliert; man konnte es in den Zeitungen lesen, das Ziel lautete Vernichtung der imperialistischen Streitkräfte, also der westlichen Streitkräfte auf dem Boden der Bundesrepublik durch atomare Waffen. Wie es bei Manövern üblich ist, wurde das Manöverziel erreicht. Das geschieht drüben zu einer Zeit, wo man uns in deutschen Zeitungen anrät, wir sollten aufpassen, daß wir nicht zum Schluß die letzten Kalten Krieger wären. Das geschieht drüben, wo man im Westen offensichtlich mehr und mehr keine andere Sorge hat, als nun auf irgendeine Art und Weise zu der sicherlich hier erwünschten und auch von uns begrüßten Entspannung zu kommen. Wer von den hier Anwesenden ist in der Lage, mir konkret zu sagen, welchen positiven Beitrag die Sowjetunion bisher zur Entspannung geleistet hat bzw. welchen Beitrag sie zu leisten bereit wäre?</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wir haben vor 14 Tagen im Europarat eine Deutschlanddebatte gehabt, wie sie vor einigen Jahren beispielsweise nach dem 17. Juni oder nach dem Budapester Aufstand oder nach dem Bau der Mauer unvorstellbar gewesen wäre. Aber dort hat man aus heterogenen Elementen der deutschen Politik und Äußerungen deutscher Politik versucht, ein Mosaik zusammenzusetzen und damit zu beweisen, daß ja Gott sei Dank nun die Deutschen von ihrer bisherigen starren Haltung in der Deutschlandpolitik abgingen und daß sich hoffnungsfrohe Wandlungen in der deutschen Deutschlandpolitik anbahnten, so daß ich mich veranlaßt gesehen habe zu der Feststellung, es wäre eine Pflicht der Redlichkeit unseren Freunden gegenüber, die uns so oft in der Deutschlandfrage geholfen hätten, folgendes festzustellen: Was in der deutschen Politik aus humanitären Gründen und mit humanitären Zielsetzungen geschehen sei, das dürfe man nicht ansehen als eine Veränderung der Grundlagen der deutschen Politik in der Deutschlandfrage. Und wir werden im Januar die Fortsetzung dieser Debatte haben. So stehen die Dinge.</p>
				<p>Ich möchte zusammenfassend folgendes sagen: Wenn ich sehe, was sich hier in Berlin tut in verhängnisvoller Weise, wenn ich sehe, was sich in der Deutschlandpolitik tut bzw. nicht tut, wenn ich die Entwicklung der Mentalität im deutschen Volke – ich weise auch hier auf den Sport hin – mir ansehe und wenn ich mir die Entspannungspolitik und manche Tendenzen der westlichen Entspannungspolitik ansehe, dann fange ich allmählich an zu begreifen, was das alte Sprichwort uns sagen will: Wen die Götter verderben wollen, den schlagen sie mit Blindheit.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: »Meine Damen und Herren, ich bedaure im Hinblick auf unsere zeitlich beschränkten Gastrechte in diesem Hause und auf die Tatsache, daß ich hierzu noch 10 Wortmeldungen habe und wir noch ein paar Beschlüsse fassen müssen, die nächsten Kollegen wirklich sehr herzlich bitten zu müssen, sich kurz zu fassen. So wichtig das Thema und so gut die Ausführungen bisher sind, ich bitte sehr herzlich darum.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnHansEdgar_1965-10-19">Jahn</name>: »Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich möchte das eben kurz tun und noch einige Gesichtspunkte hinzufügen. Wir haben hier nach Berlin 10000 Ausländer aus allen Nationen der Welt an die Mauer geführt, um ihnen die Brutalität des Kommunismus und Totalitarismus zu zeigen. Wir haben erlebt, wie erschüttert sie hier weggegangen sind. Wenn man selbst seinen Wahlkreis hat im Zonengrenzgebiet und im Jahre mit Hunderten von Rentnern konfrontiert ist, dann darf ich Ihnen sagen, es hat noch niemand gegeben, den ich getroffen habe, der von drüben kam und gesagt hat, daß wir eine Politik machen müssen, bei der wir den aufweichenden Tendenzen, die heute in der breiten Öffentlichkeit sich abzeichnen, nachgeben sollte[n].</p>
				<p>Ich habe in den letzten Tagen im Volkswagenwerk und in einigen anderen Werken mit den Arbeitern gesprochen. Meine Damen und Herren, es herrscht eine große Unsicherheit unter den Menschen nicht nur wirtschaftlich und sozialpolitisch, sondern vor allen Dingen auch in bezug auf die Dinge, die sich hier in Berlin tun mit dem Blick auf die 17 Millionen, die doch in der Tat nicht reden, sehen, ja nicht einmal denken können, was sie wollen. Wenn wir die Grundlage hier unserer Politik, für die wir eingetreten sind im Kampf gegen den Links- und Rechtsradikalismus, schizophren verkaufen wollen, dann brauchen wir nur in den allgemeinen Zug unserer öffentlichen Meinung und der Meinungsmacher mit einsteigen. Ich bin also der Auffassung, daß wir hier eine ganz klare Haltung einnehmen sollten und uns in den Auseinandersetzungen, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> jetzt auf die Tagesordnung gesetzt hat, mit Fragen befassen sollten, die sich mit den Menschen auseinandersetzen, und ich habe festgestellt, daß die ankommen. Ich sage, Gnade uns Gott, wenn die Sozialdemokraten ein halbes Jahr oder ein Jahr an der Macht sind und diese Politik von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> zur Außenpolitik erheben, dann brauchen wir uns über die Probleme der Wiedervereinigung nicht mehr zu unterhalten, dann ist sie endgültig abgeschrieben.«</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Frhr. von und zu Guttenberg</name>: »Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich will mich auch Ihrem Vorschlag anschließen und mich möglichst kurz fassen. Meine Damen und Herren, wir haben, wenn ich mich recht erinnere, in diesem Raum nun zum dritten Mal eine Deutschlanddebatte<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-18-t1505_EP_FN015" type="comment"><p>Siehe Fraktionssitzungen vom 18.1.1966 TOP 2, 3 und 26.4.1966 TOP 1, 2, 4.</p></note></seg>, und ich glaube nicht, daß die Fraktion bei dieser dritten Debatte in einer optimistischeren Stimmung in diesen Punkten ist, als sie es damals war. Diese Fraktion hat bei den beiden vorangegangenen Debatten nach meiner Erinnerung sehr deutlich und sehr klar ihre Meinung gesagt zu Themen wie Redneraustausch, zu Themen, wie die allgemeine Nichtanerkennungspolitik etc. Ich sehe immer wieder und immer neu, daß das, was die Fraktion sagt und was die Fraktion denkt, offenbar nicht den Niederschlag draußen in der Öffentlichkeit findet, den wir uns wünschen. Ich glaube nicht, daß man bestreiten kann, daß der Vorschlag des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> in weiten Teilen unserer Öffentlichkeit Sympathie gefunden hat. Ich frage mich, an was das liegt; denn unsere Argumente sind nach meiner festen Überzeugung besser als die der SPD. Genau so, unsere Meinungen und Auffassungen sind logischer, und zwar nicht nur logischer nach irgendwelchen Gedankenketten, sondern der Realität angemessen. Ich glaube, meine Damen und Herren, es liegt daran, daß es bisher uns und unserer Partei und der von uns vertretenen politischen Richtung in den letzten Monaten nicht gelungen ist, eine klare und überzeugende Haltung draußen zu vertreten. Ich will hier, meine Damen und Herren, gar nicht forschen, wer ist daran schuld, und will also mich hier darauf beschränken, die Feststellung zu treffen. Wenn das, was mein Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name> hier gesagt hat, recht verstanden wird, dann ist, so habe ich ihn jedenfalls verstanden, dies ein Ausdruck einer gewissen Verwirrung, die ja auch bei unseren eigenen Leuten eintritt und die wir draußen in der Öffentlichkeit auf Schritt und Tritt finden. Bitte mißverstehen Sie den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name> nicht! Die bayerische CSU hat bei ihrer letzten Tagung in München, einer gemeinsamen Tagung von Landtagsfraktion und Bundestagsfraktion, ein ganzes klares und eindeutiges Votum zu unserer bisherigen und selbstverständlich weiterzuführenden Nichtanerkennungspolitik und Ein-Deutschland-Politik abgegeben. Hier also zu glauben, daß also in der CSU andere Meinungen herrschen, wäre absolut falsch. Ich möchte das betonen. Ich habe Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name> so verstanden, daß er darauf hinweisen wollte, daß es manche Meinungen gibt, mit denen wir uns auseinandersetzen müssen, z. B. die Meinung, die deutsche Frage sei ein Ballast. Meine Damen und Herren, Sie brauchen nur einen Schritt über die Grenze hinauszutun, um festzustellen, daß man im Ausland weitgehend die deutsche Frage, das deutsche Problem als einen Ballast ansieht. Das ist leider nicht zu ändern oder jedenfalls nicht von heute auf morgen zu ändern. Und wenn ich mir die gesamte Entspannungsdebatte ansehe, die von Amerika oder England nach Frankreich hinein geführt wird, und wenn ich feststelle, daß das, was man hier Entspannung nennt, letztlich und im wesentlichen doch Status-quo-Politik ist und daß also all diese verbalen Verbrämungen dieser Status-quo-Politik nicht daran vorbeitäuschen dürfen, daß wir, wir Deutsche gemeint sind, daß wir uns also bequemen sollten, uns mit der Teilung abzufinden, dann glaube ich, ist das Wort vom Ballast, das Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleeAlbrecht_1957-10-15">Schlee</name> gebraucht hat, richtig umschrieben.</p>
				<p>Frage, wie können wir uns demgegenüber verhalten, meine Damen und Herren? Eines können wir nach meiner Meinung nach nicht tun, nämlich glauben, daß wir dadurch uns aus dieser Situation befreien können, Ballast für andere zu sein, daß wir selber unsere Politik ändern, Stück für Stück vielleicht aufgeben, was wir bisher für richtig gehalten haben, Stück für Stück also irgendwelche Konzessionen nach einer solchen öffentlichen Meinung einrichten und damit realiter dann das machen, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> und was die anderen Herren im Osten drüben von uns verlangen. Eine solche Politik, die sich darauf beschränken würde, das möglichste zu tun, zu retten, was zu retten ist, eine solche Politik wäre nach meiner Meinung von vornherein zum Untergang verurteilt.</p>
				<p>Es gibt meiner Meinung nach in der Bundesrepublik nur eine politische Kraft, die in diesen deutschen Dingen wirklich erstens zuverlässig und zweitens realistisch ist, und das ist die CDU/CSU. Sie muß das nur in entsprechender Form draußen sagen, und sie muß danach handeln. Und insoweit, meine Damen und Herren, bin ich, so paradox das klingen mag, dankbar dafür, sowohl von der SPD als auch von der FDP manches nun ausgesprochen zu hören, was man bisher zwar gedacht, aber nicht ausgesprochen hat, was man bisher angedeutet, aber nicht auf den Tisch gelegt hat. Nun liegt es auf dem Tisch, und nun muß [die] CDU/CSU sagen, was wir davon halten.</p>
				<p>Und was ich davon halte, meine Damen und Herren, will ich Ihnen sagen: Es gibt keine Alternative für unsere Deutschlandpolitik, es gibt zur Ein-Deutschland-Politik nur die Alternative der Mehr-Deutschland-Politik. Es gibt zur Nichtanerkennungspolitik nur die Alternative der Anerkennung, und es gibt zum Alleinvertretungsrecht nur die Alternative der Aufgabe des Alleinvertretungsrechts und des Einräumens an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name>, daß auch er gleichberechtigter Partner sein kann.</p>
				<p>Und, meine Damen und Herren, diese Dinge lassen sich nach meiner Meinung eben nicht durch einseitige Rechtsvorbehalte lösen, wie die SPD uns das vorschlägt und wie die FDP uns das vorgeschlagen hat. Hinter der Kulisse einer einseitigen Erklärung, daß man den Willen zur Anerkennung nicht habe, kann man nicht eine Politik führen, die praktisch draußen in der Öffentlichkeit sowohl in Deutschland als im Ausland als Anerkennungspolitik verstanden werden muß. Das ist Selbsttäuschung und der Versuch, andere zu täuschen. Meiner Meinung nach muß eine solche Nichtanerkennungspolitik Politik sein, praktische Politik, und sie darf sich nicht darauf beschränken, irgendwelche völkerrechtliche[n] Erklärungen abzugeben, die sehr gut formuliert sein mögen, die aber nicht im Einklang stünden mit dem, was man tut. Das einzige, was meiner Meinung nach in der Öffentlichkeit der Welt wie in der unseres eigenen Landes unsere Politik glaubwürdig macht, ist ein Gleichklang dessen, was man sagt, mit dem, was man tut.</p>
				<p>Und hier, glaube ich, ist es unsere Aufgabe, eine praktische Politik zu führen und eine praktische Politik zu vertreten. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">von Eckardt</name> hat gesagt, daß diese Arbeitsgruppe Vorschläge macht. Meine Damen und Herren, der Akzent dieser Vorschläge muß meiner Meinung nach da zu finden sein, wo wir den anderen das Nein zuschieben. Wir müssen heraus aus diesem – wie soll ich das ausdrücken, ich bitte mich nicht mißzuverstehen –, aus diesem halbherzigen Hinterherlaufen, wenn andere Leute etwas sagen. Wir müssen deutlich sagen, was wir wollen. Und wir müssen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> den schwarzen Peter in die Tasche schieben. Wir müssen Vorschläge machen, zu denen er nein sagt, ohne daß die Welt etwa erklärt, ihr habt nur noch nicht genügend vorgeschlagen, der wird schon noch ja sagen, wenn ihr bereit seid, noch einen Schritt weiterzumachen. Solche Vorschläge führen nach rückwärts. Wir müssen Vorschläge machen, die nach vorne führen, die Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> in die Bedrängnis bringen und nicht uns.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, mein Vorschlag wäre, die Debatte, von der die Rede war, nicht allzu lange hinauszuschieben, selbstverständlich mit dem Koalitionspartner, mit der FDP zu sprechen, obwohl ich, in Klammern gesagt, mir in deutschlandpolitischen Fragen von der FDP nicht allzu viel an Kooperation mit der CDU/CSU verspreche, um das hier vorsichtig zu sagen. Aber wenn wir aus solchen Gründen darauf verzichten sollten, unsere Politik auf öffentlichem Markt und im Bundestag zu vertreten, dann werden am Ende diejenigen, die eine andere Politik machen, den Sieg erringen. Und aus diesem Grunde meine ich, sollten wir uns nicht scheuen, im Bundestag auch dann die Debatte zu führen, wenn uns vielleicht hinterher einer vorrechnet, daß es 7 Stimmen Mehrheit heute für eine andere Politik gebe. Tun wir das nämlich nicht, wird es eines Tages nicht eine 7-Stimmen-Mehrheit für eine andere Politik, sondern eine 70-Simmen-Mehrheit geben. Das können wir noch verhindern.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KopfHermann_1949-09-07">Kopf</name>: »Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, es zeichnen sich auf dem Gebiete der Außenpolitik, auf dem Gebiete der Gesamtdeutschen Politik und auf dem Gebiete der Berlinpolitik Aufweichungserscheinungen ab, die wir mit großer Sorge verfolgen müssen. Auf dem Gebiet der Außenpolitik sehen wir die Tendenz, durch Verständigung mit der Sowjetunion den Status quo zu erhalten, auf dem Gebiet der Europapolitik sehen wir die Bemühungen, die Oststaaten und ihre sogenannten Parlamente auch einzubeziehen in die europäische parlamentarische Arbeit; wir müssen hier große Bedenken aussprechen, denn es ist nach unserer Meinung nur möglich eine gedeihliche parlamentarische Arbeit unter Parlamenten der freien Länder. Und wir sehen dieselben Schwierigkeiten bei der Gesamtdeutschen Politik und bei der Berlinpolitik. Bisher war es möglich gewesen, von deutscher Seite aus bei diesen internationalen Auseinandersetzungen eine gewisse Geschlossenheit diesen Auffassungstendenzen entgegenzusetzen. Nun sehen wir aber nicht ohne schmerzliche Überraschung, daß hier im Lager der SPD gewisse Tendenzen sich ausbilden, die nach unserer Auffassung im Widerspruch stehen zu diesen Grundsätzen unserer Außenpolitik und unserer Gesamtdeutschen Politik.</p>
				<p>Es ist nun zweifellos so, daß wir, wenn wir auf unseren Grundsätzen beharren müssen, sehr oft ein Nein sprechen müssen; da kommen wir gar nicht drumherum. Wir müssen Resistenz leisten, denn es ist ja gerade die Bemühung der Zone, unsere Resistenz durch ein Abbröckeln unserer rechtlichen Position zum Aufhören zu bringen.</p>
				<p>Resistenz allein genügt nicht, und es ist ja der Sinn der Arbeitsgruppe, der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EckardtFelix_1965-10-19">von Eckardt</name> vorsitzt, nun über das bloße Nein hinaus gewisse Vorschläge positiver Natur auszuarbeiten. Wir müssen uns aber allerdings klar sein, daß wir die realen Möglichkeiten der Wiedervereinigung nie aus dem Auge verlieren dürfen, wir müssen prüfen, welche eintretenden Situationen vielleicht dazu beitragen können, die Sowjetunion zu einer Änderung ihrer bisherigen Haltung aufzugeben [sic!]. Wir bedauern aber die Entwicklung, die wir in der SPD festgestellt haben. Wir haben bereits in der letzten Sitzung sehr eingehend uns mit den Ausführungen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> beschäftigt und haben die Frage gestellt, wieweit sie noch mit dem Alleinvertretungsanspruch vereinbar sind, und wir bedauern auch, daß die Besprechung[en], die der Regierende Bürgermeister nunmehr geführt hat<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-18-t1505_EP_FN016" type="comment"><p>Gespräche zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AbrassimowPjotrAndrejewitsch">Abrassimow</name>.</p></note></seg>, dazu beitragen können, den Anschein zu erwecken, als ob die Drei-Staaten-Theorie von gewissen Kreisen in Deutschland gefördert würde; ich sage, den Anschein zu erwecken, denn das ist bestimmt nicht seine Absicht gewesen. Und nun bleibt uns nichts übrig, als noch einmal zu sagen, gegenüber diesen Aufweichungstendenzen, die auf verschiedenen Ebenen im internationalen Bereich und im deutschen Bereich sich abzeichnen, gibt es nur eine Parole: festzubleiben und Resistenz zu üben, aber zugleich auch die positiven Gedankengänge zu entwickeln, die man mit Recht von uns erwarten darf.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DichgansHans_1961-10-17">Dichgans</name>: »Herr Vorsitzender, meinen Damen und Herren, unsere Mitbürger sind nicht länger damit zufrieden, daß wir ihnen nur sagen, was alles wir nicht wollen, was alles wir verurteilen und vor was allem wir sie warnen. Und sie lassen sich auch nicht länger damit vertrösten, daß wir auf eine internationale Regelung hoffen sollten und uns bis dahin in Geduld üben müssen.</p>
				<p>Ich habe 20 Jahre mich in Geduld geübt. Wenn ich noch weitere Jahre mich in Geduld üben soll, verliert die Deutschlandpolitik für mich an Interesse. Dann bin ich nämlich nach der Lebensversicherungsstatistik tot. Meine Damen und Herren, unsere Deutschlandpolitik, die sich im wesentlichen auf Erklärungen und Rechtsverwahrungen beschränkt, hat einen entscheidenden Fehler: Sie kostet uns nichts. Worte sind billig, und Opfer werden uns nicht zugemutet. Und deshalb, meine Damen und Herren, mein erster Vorschlag: Wir sollten uns überlegen, was wir an Opfern bringen können, und zwar heute und nicht nur als Ankündigung einer Opferbereitschaft in einer nebelhaften Zukunft.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, dafür mache ich einen konkreten Vorschlag: Wir sollten im Interzonenhandelsabkommen ab 1967 250 Mio. DM im Jahr für humanitäre Zwecke in Mitteldeutschland zur Verfügung stellen, etwa für den Bau von Krankenhäusern, von Altersheimen oder von Sanatorien. Es erheben sich drei Fragen. Die erste Frage: Was nützt das? Die zweite Frage: Wird Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> das annehmen, und die dritte Frage: Wer soll das bezahlen?</p>
				<p>Die erste Frage: Was nützt das? Ich bin überzeugt, daß, wenn eine solche Aktion zustande käme, würde das einen gewaltigen Impuls geben bei uns selbst, und ich würde auch meinen, es wird sehr viel schwieriger, an der Mauer zu schießen, wenn die Bundesregierung damit beginnt, in Dresden ein Krankenhaus zu bauen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, die zweite Frage: Wird Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> das annehmen? Ich darf zunächst vorausschicken, ich bin hier völlig der Meinung aller Vorredner, daß wir Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> nicht anerkennen dürfen, der Kanal des Interzonenhandels, in dem ja jährlich mehr als 3 Mrd. DM bewegt werden, also mehr als das Zehnfache der Beträge, die ich zur Debatte stelle, bietet sich ja an für eine Aktion, die keine Anerkennung enthält. Und meine Damen und Herren, ob Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> das annimmt, das wird davon abhängen, wie wir ihm das anbieten. Wir sollten uns überlegen, ob wir uns nicht stärker mit den Sachproblemen drüben beschäftigen sollen. Es ist doch so, ein großer Teil der Schwierigkeiten beruht auf dem unterschiedlichen Lebensstandard, und der unterschiedliche Lebensstandard hat eine Menge Ursachen, u.a. die zweimalige Demontage, die uns erspart geblieben ist, das Fehlen von Hilfen drüben, die uns hier gewährt worden sind; ich will noch einiges andere hier nicht anführen, um die Zeit nicht in die Länge zu ziehen.</p>
				<p>Und, meine Damen und Herren, wer soll das bezahlen? Ich möchte Ihnen keine abschließenden Vorschläge machen, ich möchte Sie bitten, daß sich die Bundesregierung das einmal überlegt. Es bieten sich mehrere Möglichkeiten an. Wir haben ein ERP-Vermögen von 9 Mrd. DM, bei dem immer schon gesagt worden ist, daß wir eines Tages aus diesem ERP-Vermögen etwas für die Wiedervereinigung tun wollen. Und nachdem es uns jetzt besser geht, ist zu überlegen, ob wir nicht einen Teil dieses ERP-Vermögens auch für anderes einsetzen; wir tun das ja bereits, 2 Mio. DM im Jahr zahlen wir aus dem ERP-Vermögen an Entwicklungsländer, und wir sollten uns vielleicht an das englische Wort erinnern, daß die Flagge dem Handel folgt; es wäre also durchaus sinnvoll, hier einen Betrag für humanitäre Zwecke in Mitteldeutschland verfügbar zu machen.</p>
				<p>Zweitens: Ich könnte mir denken, daß die Rentenversicherungsträger, die ja hier in Westdeutschland sehr segensreiche Arbeit geleistet haben, indem sie Spezialkliniken und Sanatorien gebaut haben, nun mal aus ihren Mitteln ein ›Sanatorium in Mitteldeutschland‹ bauen. Man könnte an die Umschichtung von Vermögen der Bundesrepublik denken, man könnte auch an eine Nationalstiftung denken. Ich will das jetzt im einzelnen nicht darlegen; mir liegt nur daran, Sie zu bitten zu überlegen, ob wir nicht heute, jetzt etwas tun müssen, Opfer bringen, jedenfalls einen Vorschlag machen, der die Opferbereitschaft ankündigt. Und darüber sollten wir uns in Breite auch in der Plenardebatte unterhalten; die Plenardebatte muß aber sich darüber hinaus auch noch mit den übrigen Sachfragen der Deutschlandpolitik befassen. Es gibt eine Menge Sachfragen, z.B. die Frage, wem soll eigentlich der Acker bei Magdeburg gehören am Tage der Wiedervereinigung, dem Mann der ihn 20 Jahre bewirtschaftet hat, oder dem Mann, dem er früher gehört hat. Es gibt darüber Ausarbeitungen unserer Kreise, aber die Politiker haben sich sorgfältig gehütet, dazu eine Antwort zu geben, und wir sollten eine Antwort darauf geben aus folgendem Grunde, und damit komme ich zu meiner Schlußüberlegung: Wovon können wir denn eigentlich die Wiedervereinigung erwarten? Wir können sie nur erwarten von einer Zustimmung der Russen. Die Viermächtekonferenz, deren Bedeutung sollten wir nicht überschätzen. Wenn die Russen zustimmen, werden wir die Zustimmung der übrigen drei Mächte durch unsere Botschafter einholen können; das ist dann eine Formalität. Wenn die Russen dagegen nicht zustimmen, kann ich es mir kaum vorstellen, daß wir sie durch eine Viermächtekonferenz unter Druck setzen lassen könnten. Ich glaube, das sollten wir in den 20 Jahren gelernt haben. Wir haben also Möglichkeiten: Erstens sollten wir mit den Russen reden; das tun wir ja glücklicherweise etwas. Und außerdem sollten wir die wiedervereinigungsfreundlichen Kräfte der Zone aktivieren. Meine Damen und Herren, ich darf zunächst den Gedanken aussprechen, daß die Russen auf die Dauer auch nicht gegen den Willen der Bevölkerung regieren können, sie sehen das in Rumänien, wo ja eine freiheitlichere Entwicklung in Gang gekommen ist, und wir sollten alle Hemmungen beseitigen, die drüben gegen den Gedanken bestehen. Wir sollten alle Leute, die an einer Aufrechterhaltung des gegenwärtigen Zustandes materiell interessiert sind, sei es wegen des Grundbesitzes, sei es wegen ihrer Beamtenstellen, sei es auch wegen der Strafverfolgung, die wir ihnen androhen, beruhigen. Und ich glaube, wenn wir das alles tun, dann geben wir in die Deutschlandpolitik auch von der CDU aus einen Impuls, der<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-18-t1505_EP_FN017" type="comment"><p>Von der Bearbeiterin korrigiert aus: die.</p></note></seg> in der äußeren Wirkung dem Impuls, den die SPD doch offensichtlich hat geben können, gleichwertig ist.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GiuliniUdo_1965-10-19">Giulini</name>: »Herr Vorsitzender, meine Damen und Herren, ich werde der kürzeste Sprecher sein, aber vielleicht einer derer, die mit Herrn Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name> einmal oder sehr lange Zeit mit Russen haben verhandeln müssen und auch bei dieser Gelegenheit viele der Herren, die drüben sitzen, kenne[ngelernt haben], <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesewetterWolfgang">Kiesewetter</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PieckWilhelm">Pieck</name> usw. Ich kann nur mich wundern, daß wir folgendes noch nicht gelernt haben:</p>
				<list type="undefined">
					<item><label>1.</label><p>Mit Gemüt kann man weder einen Krieg führen noch ein Industrieunternehmen, noch Politik machen.</p></item>
					<item><label>2.</label><p>In jeder ›Izvestija‹ – ich lese sie jeden Morgen – steht oben drüber, Proletarier aller Länder vereinigt euch.</p></item>
					<item><label>3.</label><p>Es ist außerordentlich förderlich, daß überhaupt einmal neue Vorschläge gekommen sind, auch wenn sie abzulehnen sind.</p></item>
				</list>
				<p>Aber ich habe auch jahrelang gebraucht, um zu kapieren, daß Rußland, d.h. der ganze Ostblock, bei Verhandlungen nichts, aber auch gar nichts nachzugeben bereit ist; damit meine ich aber, daß man mit lächelndem Gesicht nein sagen kann. Ich behaupte, wir müssen uns daran gewöhnen, auf die Dauer den Nervenkrieg durchzustehen und mit lächelndem und freundlichem Argument nein zu sagen. Eine Gemütsbewegung hat hier keinen Sinn. Und als letzten Punkt möchte ich sagen, es wäre ganz gut, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> einmal vor Augen zu führen, daß sein Alleingehen die Drei-Staaten-Theorie der Leute von drüben unterstreicht.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeißlerHeiner_1965-10-19">Geißler</name>: »Meine Damen und Herren, erlauben Sie mir zunächst eine Vorbemerkung, die sich mehr auf die Publizistik bezieht. Es ist hier vom Immobilismus geredet worden, und ich meine, wir sollten uns diese Sprachregelung nicht aufzwingen lassen; denn es gibt einen Immobilismus in der deutschen Frage, der ist aber von Faktoren abhängig, die wir nicht beeinflussen können. Es gibt aber genauso einen falschen Mobilismus, der nur dazu führen kann, daß wir in die offenen Messer laufen, die die anderen gezückt haben. Aber ich glaube, aus den Worten aller Vorredner entnommen zu haben, daß es doch der Wille der Fraktion ist, nun auch vielleicht einen Weg einschlagen zu wollen, der einen richtigen Mobilismus im Auge hat, und ich möchte vor allem einen Aspekt hier hervorheben, daß wir nämlich zumindest Vorschläge machen könnten, die die anderen dazu zwingen, nein zu sagen; das war es, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">Baron von Guttenberg</name> gesagt hat. Und mir ist bei den Vorschlägen, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> nun mit seiner Wirtschaftsunion gemacht hat, nun das eine aufgefallen, daß in unserer Reaktion an sich etwas gefehlt hat: Was ist denn charakteristisch an den Vorschlägen von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>? Meines Erachtens kommt die alte sozialdemokratische Haltung hier wieder klar zum Ausdruck, daß sie nämlich die Wiedervereinigung Deutschland[s] auf einer rein nationalstaatlichen Ebene konzipieren. Wir haben aber immer die Auffassung gehabt, daß auch unsere Politik der europäischen Einigung mit eine Voraussetzung dafür war, daß wir zur Wiedervereinigung gelangen können. Infolgedessen meine ich, daß wir zumindest sagen könnten, wir haben im Westen durch das Modell der EWG, durch das Modell der Zusammenschlüsse der europäischen Länder gezeigt, wie Länder, wie Völker zueinanderfinden könnten, und ich meine, wir sollten diesen Gedanken aufgreifen und wieder klar herausstellen, daß auch wir der Meinung sind, daß die Wiedervereinigung Deutschlands nur im Rahmen einer europäischen Einigung möglich ist. Das scheint mir das Darüberhinausdenken zu sein über das, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> vorgeschlagen hat, denn, wenn wir uns hier auch von der nationalstaatlichen Überlegung, die doch in dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>schen Vorschlag steckt, nun anstecken lassen, glaube ich, laufen wir Gefahr, daß wir uns zwar in gutgemeinten Einzelvorschlägen verfangen, aber die grundlegende Konzeption verlieren. Wir könnten den Ostblockstaaten sagen, wir bieten euch ein Modell an, so wie wir es in der EWG gemacht haben, zu Bedingungen, die wir festlegen, und dann würde sich klar herausstellen, daß sie in Wirklichkeit eben eine Einigung Europas und eben auch eine Einigung der Deutschen nicht wollen, und wir hätten zweitens damit erreicht, daß das, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> meint, als das demaskiert wird, was es in Tatsache ist, nämlich eine Konzeption der Wiedervereinigung Deutschlands, die auf einer ausschließlich nationalstaatlichen Konzeption beruht, die noch nie die Konzeption der Christlich-Demokratischen Partei gewesen ist.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: »Meine Damen und Herren, ich danke allen Diskussionsrednern hier, die Beiträge und Einführungen gegeben haben; noch einmal besonderen Dank an den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmrehnFranz_1969-10-20">Amrehn</name>. Ich glaube, daß wir völlig klarmachen müssen – und wir werden das auch in diesen Tagen in Berlin in geeigneter Weise tun –, daß wir unsere Politik konsequent fortsetzen. Daß die Bundesregierung eine Koalitionsregierung ist und daß deshalb da Schwierigkeiten sind, von denen Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuttenbergKarlTheodor_1957-10-15">von Guttenberg</name> gesprochen hat, und daß hier eine unausgesprochene Spannung auch zur eigenen Fraktion besteht, habe ich eingangs dargetan. Denn wir haben damals nicht ja gesagt, als die Passierscheinpolitik begann, und wenn man ein Beispiel für das will, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeißlerHeiner_1965-10-19">Geißler</name> am Schluß sagte, daß eine Politik der Mobilität um jeden Preis am Schluß eine abschüssige Bahn ist, so ist der Beweis, glaube ich, hierfür in einigen Jahren erbracht.</p>
				<p>Im Hinblick auf die Mehrheitsverhältnisse im Hause kann es unsere Pflicht nur sein, in geeigneter Weise auch im Plenum des Hauses darzutun, wie unsere eigene Position ist, und sie kann hier nicht in jeder Nuance – denken wir an Salvatorische Klausel und ähnliche Dinge – völlig identisch sein mit der Auffassung, die eine Koalitionspolitik naturnotwendig aus den Schwierigkeiten des Tages finden muß.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, wir sollen uns auch nicht scheuen, das Nein weiter deutlich zu sagen. Es gibt bei mir keine Rede, in der ich nicht sage: ›SBZ‹ sagt, was ist, und ›DDR‹ sagt, was nicht ist. Das müssen wir weiter tun. Das ist gar keine Frage, daß das richtig ist. Und daß es möglich ist, bei dieser harten Politik in den Positionen auch praktisch etwas zu erreichen, das haben die Gesamtdeutschen Minister, solange wir sie gestellt haben, doch bewiesen! Nun, was das Ja betrifft, das konstruktive, so gibt es doch hier nur zwei Betätigungsfelder überhaupt. Das eine ist – und da liegt die Frage –, mit den Westmächten zusammen das Gespräch zu suchen und dann in Moskau vorstellig zu werden. Und geben wir uns keinen Illusionen hin! Bei der letzten Debatte hier hat der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name> das schmerzliche Wort gesagt, Berlin ist im Schatten von Vietnam. Man kann heute hier viel weiter formulieren, wenn man sich daran erinnert, daß der Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> vor der UNO die Bundesrepublik Deutschland angegriffen hat und die vitalen Interessen der Sowjetunion am Status quo in Europa bezeichnet hat und eben dies nicht zurückgewiesen worden ist.</p>
				<p>Das gehört hier alles herein, und deshalb kann man nur warnen vor illusionären Betrachtungen, wie sie in der einen oder anderen Massenpresse mit einer Schlagzeile in diesen Tagen erweckt worden sind<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-18-t1505_EP_FN018" type="comment"><p>Von der Bearbeiterin korrigiert aus: ist.</p></note></seg>. Das führt zum Gegenteil und sicher zu nichts gutem, und es ist einfach wahr, und wer die Dinge in dieser Stadt ganz genau kennt, spürt’s doch, heute ganz besonders und in den letzten Tagen: daß es hier schwieriger geworden ist mit unseren westlichen Freunden, um es so sehr vorsichtig auszudrücken.</p>
				<p>Dann bleibt nur das Feld der menschlichen Erleichterung. Die bringen nicht die Wiedervereinigung, aber die können die Dinge erträglicher gestalten und doch das eine oder andere politisch, wenn auch in kleinen, minimalen Dingen, verändern. Denken Sie an den Zeitungsaustausch, den wir in der nächsten Woche debattieren wollen; der wird z.B., dessen sind wir sicher, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeißlerHeiner_1965-10-19">Geißler</name>, erneut von drüben abgelehnt werden; dies ist einer der Punkte. Wir müssen uns aber über eines im klaren sein, daß wir das auch unserem Volk sagen, wenn die Leute kommen und sagen, sprecht doch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name>. Glauben Sie, daß der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> das Gespräch ernsthaft aufnimmt über das Thema, um das es geht: nämlich um seine Abschaffung geht es doch. Und Alleinvertretung, ich glaube, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">von Wrangel</name> hat eine sehr gute Formel geprägt, die wir alle aufnehmen sollten, bedeutet zugleich die Freiheit West-Berlins. Eine sehr gute Formel, die wir alle, glaube ich, immer aufnehmen sollten! Aber was die menschliche Erleichterung betrifft, meine Freunde, so glaube ich, daß wir auch insoweit – ersparen Sie mir, das jetzt im Detail zu sagen – das Gespräch mit unseren westlichen Verbündeten suchen sollten auch in den Fragen der Humanität. In ganz Berlin und im ganzen Deutschland sollte man das Mitengagement unserer Freunde, das ja vertraglich stipuliert ist, nicht, weil es scheinbar aussichtslos ist, vergessen, sondern man sollte das Gespräch darüber suchen.</p>
				<p>Meine Freunde, und das letzte: Ich glaube, wenn wir das wirklich auf uns wirken lassen, was die drüben jetzt für ein Instrumentarium sich schaffen, dann brauchen wir nicht mehr nur zu sagen, wie Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiuliniUdo_1965-10-19">Giulini</name> gesagt [hat], mit Recht, was noch in der ›Izvestija‹ steht, sondern wir können es aus Berlin sagen: Die Burschen sind nach wie vor gefährlich! Und das, glaube ich, ist wichtig zu sagen, hier und auch an anderen Stellen.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, jetzt haben wir noch eine Frage. Wir werden konfrontiert in dieser Woche publizistisch und auch im Ausschuß<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-18-t1505_EP_FN019" type="comment"><p>Ausschuß für Gesamtdeutsche und Berliner Fragen.</p></note></seg> morgen, glaube ich, mit dem Antrag der Sozialdemokraten, die Bundesregierung möge jedes Jahr einen Bericht über die Lage der Nation im Bundestag erstatten.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-18-t1505_EP_FN020" type="comment"><p>CDU/CSU-SPD-FDP-Antrag betr. Bericht über die Lage der Nation (Drs. V/1407 vom 14.2.1967).</p></note></seg> Das, meine Damen und Herren, ist natürlich eine publikumswirksame Geschichte. In den Realitäten sagt das ganz genau gar nichts, denn wenn wir nicht in jeder Frage der Familienpolitik, der Sozialpolitik, der NATO-Politik diese Dinge mit berücksichtigen, dann kommen wir hier dazu, wie wir, Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LemmerErnst_1952-02-01">Lemmer</name> und ich, es ja mal eine Weile erlebt haben, daß wir jede Woche in RIAS, wie die Leute hier im Slogan sagten, der macht, weint ja die Gesamtdeutschen Tränen für alle, nicht so eine Abteilung, meine Damen und Herren, sondern das Ganze in allem sichtbar machen. Wie man sich dann verhält in der Sache, ich hoffe, daß das im Arbeitskreis besprochen ist, wenn nicht, würde ich bitten, daß es morgen noch eine Vorbesprechung der Kollegen des Gesamtdeutschen Ausschusses gibt, damit man hier eine klare Einlassung hat und wir hier nicht etwa irgendwo aus einem durchsichtigen propagandistischen Grund der Sozialdemokraten eine Niederlage erleiden.</p>
				<p>Meine Damen und Herren, darf ich jetzt versuchen, hier weiter vorwärtszuschreiten. Zunächst zwei Mitteilungen: Der Gesundheitsausschuß tagt morgen im Reichstag, der Wissenschaftsausschuß findet morgen statt, nicht am Donnerstag. Und nun haben wir noch die Frage der Heimkehrer und die Frage des Berufsausbildungsgesetzes, das sind wohl die dringenden Geschichten. Zur Frage der Heimkehrer zunächst Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>, dann Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>.«</p>
				<p> [6. Kriegsfolgen. Heimkehrer]</p>
				<p>Bundesvertriebenenminister Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name>: »Ich will versuchen, ganz kurz darzustellen, worum es im Augenblick geht. Der Heimkehrerverband erwartet von unserer Fraktion und von allen Fraktionen des Bundestages eine Schlußnovelle zum Kriegsgefangenenentschädigungsgesetz.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-18-t1505_EP_FN021" type="comment"><p>Entwurf eines Vierten Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des Kriegsgefangenenentschädigungsgesetzes (Drs. V/4148 vom 24.4.1969).</p></note></seg> Die ist ihm vor zwei Jahren versprochen worden, vor einem Jahr vor den Wahlen auch versprochen worden, von vielen prominenten Sprechern aller Parteien, und alle drei Parteien und Fraktionen, auch die unsere, sind im Wort.</p>
				<p>Zweiter Punkt: Jetzt findet am Ende dieser Woche der Bundestag des Verbandes der Heimkehrer statt, das ist, wie Sie wissen, immer eine Veranstaltung, die sehr viel Aufmerksamkeit findet. Auf dieser Veranstaltung wird nun Rechenschaft verlangt werden von den Parteien und natürlich auch von der Bundesregierung, was sie getan hat, um die Versprechungen wahrzumachen, die einst gegeben worden sind.</p>
				<p>Dritter Punkt: Dieser Verband hat sich, solange er besteht, bemüht, sich anders zu verhalten, als Interessenverbände es in der Regel tun. Er hat sich nicht als eine Pressure-group gefühlt, sondern er hat versucht zu überzeugen, und er hat sich nicht auf die Vertretung der materiellen Interessen beschränkt, sondern er hat, wie viele hier in diesem Raum wissen, sich bemüht, eine sehr förderliche kulturelle und staatspolitische Bildungs- und Erziehungsarbeit zu betreiben. Dieser Verband, der also sich bemüht hat, maßvoll zu sein, hat im Laufe dieses Jahres in Gesprächen mit Fraktionskollegen und auch mit mir eine Lösung gesucht, die trotz der finanziellen Misere zumutbar ist. Eine solche Lösung glauben wir alle, die wir uns damit beschäftigt haben, gefunden zu haben. Erstens eine Beschränkung auf einen Gesamtbetrag, nun also, ich will das jetzt etwas schwebend sagen, die untere Grenze ist 160, die obere ist über 200 Mio. DM. Ein so solider Mann wie der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtOtto_1957-10-15">Schmidt</name>, er ist nicht mehr da, deshalb kann ich das lobend sagen, hat, als wir darüber im Vorstand sprachen, gesagt, dies ist die billigste Lösung, die uns bisher in diesem Bereich geboten worden ist. Die Verbandsführung wird ihren Mitgliedern klarmachen, daß das nur über eine Reihe von Jahren möglich ist; gesprochen wird von vier bis fünf Jahren. Ich meinerseits kann sagen, daß ich im Anlauf auch ohne ein[en] Sofortbetrag auskomme, weil man überleiten kann aus bisherigen Leistungen. Mit anderen Worten, eine Basis für eine vernünftige Regelung, die dazu führt, daß unsere Versprechen erfüllt werden, und dazu führt, daß diesem Verband nicht mit seinen Mitgliedern vor den Kopf gestoßen wird; eine solche Basis ist vorhanden. Bisher war es nicht möglich, eine entsprechende Novelle einzubringen, weil eine Einordnung in die mittelfristige Finanzplanung bisher nicht gelungen ist. Der Bundeskanzler hat dem Verband geschrieben, daß das berühmte Quintett und der zuständige Minister beauftragt seien, das in dieser Woche zu tun, in der vorigen Woche zu tun; das ist nicht möglich gewesen, ob es in dieser Woche noch geht, das weiß ich nicht. Deswegen, weil es so ist, werden Sie nun wahrscheinlich, nehme ich an, vom Arbeitskreis, offiziell gebeten werden, einer Entschließung zuzustimmen, die der Bundesregierung den Auftrag gibt, eine Novelle einzubringen, so daß wir wenigstens in dieser Hinsicht als Partei vor diesem Verband das tun, was sich gehört.</p>
				<p>Und nun lassen Sie mich noch zwei Begründungen hinzufügen, die nach meiner Meinung entscheidend sind. Die eine ist diese: Dieser Verband ist straff gegliedert bis unten hin, er ist sehr verzweigt, es sind sehr gute Leute, die in diesem Verband tätig sind, er hat einen guten Ruf. Wenn dieser Verband in rechtsradikale Hände gerät, dann ist mehr verloren als nur ein gewöhnlicher Verband. Dann haben die Rechtsradikalen ein Instrument, ein perfektes Instrument, und die werden uns vormachen, wie sie damit arbeiten. Und wenn Sie an Hameln denken und wenn Sie daran denken, was sich die Nationaldemokratische Partei als Programm für die beiden Landtagswahlen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-18-t1505_EP_FN022" type="comment"><p>Landtagswahlen in Hessen und Bayern.</p></note></seg> vorgenommen hat, dann werden Sie verstehen, was ich meine.</p>
				<p>Und das zweite ist: Verehrte Freunde, wir haben hier eine Chance, ein Kapitel Kriegsfolgengesetzgebung in Übereinstimmung mit denen, die es in diesem Fall angeht, abzuschließen; denn das war unser aller Sprache in den Verhandlungen, nur dann können wir dieses verantworten, wenn Schluß ist, d.h., dies ist wirklich eine Schlußnovelle. Auch dafür haben wir Verständnis, und es wäre wirklich tief bedauerlich, wenn man einen Verband so weit an Einsicht gebracht hat, daß er da mitzieht, wenn man den jetzt in der letzten Stunde sitzen ließe mit dem totsicheren Ergebnis, daß die bisherige vernünftige Führung künftig nicht mehr das Heft in der Hand hat.</p>
				<p>Ich werde eben noch gefragt, wie groß der Personenkreis ist. Gedacht ist also, daß wir diesem Personenkreis eine Entschädigung geben, eine Schlußentschädigung, und zwar nur den Kriegsgefangenen, die nach dem 1.1.1949 zurückgekommen sind, d.h. praktisch denen, die in sowjetischer Gefangenschaft, in sowjetischer Spätgefangenschaft gewesen sind. Dieser Stichtag 1.1.1949 erklärt sich daraus, daß die Alliierten auf einer Außenministerkonferenz verabredet hatten, daß alle deutschen Kriegsgefangenen spätestens bis zum 31.12.1948 freigelassen werden müssen<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-18-t1505_EP_FN023" type="comment"><p>Außenministerkonferenz in Moskau 1947.</p></note></seg>, und dann haben die Sowjets dies nicht eingehalten, sondern haben diese Gefangenen pauschal zu Kriegsverbrechern mit 25 Jahren Gefängnis verurteilt und haben sie teilweise bis zu der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name>-Regelung 1955 behalten. Es geht um etwa 450000 Menschen, die davon betroffen sind, 450000 Spätgefangene nach dem 1.1.1949.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: »Meine Damen und Herren. Es liegt hier ein Entschließungsentwurf vor, der aus dem Arbeitskreis III kommt, es liegt auch einer vor von Arbeitskreis IV. Aber ich nehme hier zunächst den von Arbeitskreis III, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>, Sie werden verstehen warum. Der heißt, die Fraktion ersucht die Bundesregierung, baldigst eine Schlußnovelle zum Kriegsgefangenenentschädigungsgesetz vorzulegen und in die mittelfristige Finanzplanung der nächsten Jahre einen entsprechenden Betrag von insgesamt etwa 160 Mio. DM einzufügen. Der Betrag sollte vornehmlich einer zusätzlichen Entschädigung der erst nach dem 1.1.1949 heimgekehrten Kriegsgefangenen dienen. Soweit der Arbeitskreis III. Arbeitskreis IV ist ein bißchen anders. Es läuft beides auf dasselbe hinaus. Darf ich das ohne eine weitere Aussprache zur Debatte stellen? Abstimmung: einstimmig.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name>: »Ich möchte einen Antrag stellen. Der Herr Finanzminister wird natürlich diesen Entschließungsantrag nicht sehr gerne sehen. Ich muß Sie aber von folgendem in Kenntnis setzen: Unser Koalitionspartner, die Fraktion des Herrn Bundesfinanzministers, hat das, was wir eben besprochen haben, bereits vor 14 Tagen in ihrer Fraktion besprochen und hat folgenden Beschluß gefaßt: Falls die Bundesregierung in absehbarer Zeit diesen Entwurf nicht vorlegt bzw. dieses Anliegen nicht in die mittelfristige Planung aufnimmt, stellt die FDP ihren Mitgliedern frei, Unterschrift zu leisten unter einen interfraktionellen Initiativantrag. Ich glaube, für diesen Fall müßten wir hier um die gleichen Erlaubnis bitten.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: »Meine Damen und Herren, ich glaube, daß das, was Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KliesingGeorg_1953-10-06">Kliesing</name> sagt, sehr vernünftig ist, aber heute vielleicht noch nicht beschlossen zu werden braucht; heute bitten wir intern die Bundesregierung, das und das zu tun, das ist doch der Vorgang.«</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MaucherEugen_1953-10-06">Maucher</name>: »Ich bin absolut der Meinung, wenn der heutige Beschluß einen Sinn haben soll, dann soll er an sich zur Wirkung haben, daß der Bundesvertriebenenminister in der kommenden Woche nach Mainz mit einer ganz klaren Haltung geht. Sonst ist es sinnlos.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: »Eben das wird erleichtert, wenn wir das sofort intern dem Bundeskanzler geben, denn der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GradlJohannBaptist_1957-10-15">Gradl</name> ist ein Mitglied der Regierung, der doch anders als ein Sprecher der Fraktion gewissen disziplinären Dingen unterliegt. Ich glaube, wir sind klar.«</p>
				<p>[7. Berufsausbildung und Berufsausübung]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StinglJosef_1953-10-06">Stingl</name>: »Meine Damen und Herren, ich habe die große Freude, Ihnen ein Ergebnis der Sitzung von zwei Arbeitskreisen, nämlich Arbeitskreis II und IV, vortragen zu können, und zwar ein einmütiges Ergebnis dieser Beratung, was darauf schließen läßt, so hoffe ich, daß die Gesamtfraktion dem zustimmt. Zunächst, meine Damen und Herren, Neuregelung der Berufsausbildung ist, wie Sie wissen, in der letzten Legislaturperiode im Gespräch gewesen, ist aber öffentlich im Gespräch seit 1961. Lassen Sie mich an den Anfang aller Erörterungen ein herzliches Wort des Dankes an unseren Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DiebaeckerHermann_1957-10-15">Diebäcker</name> richten. Denn, meine Damen und Herren, wenn es jetzt gelungen ist, aus Arbeitskreis II und IV, die in Anwesenheit des Bundeswirtschaftsministers und des Bundesarbeitsministers getagt haben, einen einmütigen Vorschlag zu bringen, so gebührt das Hauptverdienst dafür dem Fleiß, dem Einsatz und dem Ärger, den der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DiebaeckerHermann_1957-10-15">Diebäcker</name> auch auf sich geladen hatte; wir müssen ihm danken. Wir können dazu außerdem sagen, daß die Fraktionsführung vorige Woche zu diesem Problem den Gemeinschaftsausschuß der deutschen Wirtschaft gehört hat, zwar Anmerkungen dazu erhielt, insbesondere vom Handwerk, aber im Prinzip eine kooperative Haltung fand, ein Teil der Fraktionsführung hat zudem mit dem DGB verhandelt und auch dort zwar keine Zustimmung, aber eine Bereitschaft, sich mit den Vorschlägen zu beschäftigen, bewirkt. Die weitere Behandlung der Materie muß dazu führen, daß auch die außerhalb des Parlaments Stehenden und an der Berufsausbildung Beteiligten, also auch die anderen Gewerkschaften und andere Organisationen der Wirtschaft gehört werden; das ist im Verfahren möglich.</p>
				<p>Heute in der Diskussion ist vor allem über vier Punkte noch gesprochen worden, über die nicht eine ganz einheitliche Übereinstimmung herrschte.</p>
				<p>Erstens: Wir sind der Meinung, daß bei der Einbringung dieses Entwurfes schon erklärt werden sollte, daß dieser Entwurf ein umfassendes Berufsausbildungsgesetz darstellt, daß wir uns aber klar darüber sind, daß auch die Wirtschaft vielgestaltig ist und daß insbesondere das Handwerk eigene Belange in der Berufsausbildung hat, daß wir bei den Beratungen ein offenes Ohr für diese Dinge haben werden und eine ›Regelung‹ finden werden, daß auch aus diesen Reihen die Zustimmung kommt. Wir verdanken dazu die Anregung insbesondere unserem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PortenJosef_1961-10-17">Porten</name>, wobei ich noch dazu sagen will, daß der ganze Deutsche Bundestag in der letzten Legislaturperiode gesagt hat, daß die Regelung der Berufsausbildung, wie sie in der Handwerksordnung damals beschlossen wurde<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-18-t1505_EP_FN024" type="comment"><p>Änderung der Handwerksordnung vom 9.9.1965, BGBl. I, S. 1254.</p></note></seg>, keine Präjudizierung der jetzigen Regelung der Berufsausbildung sein darf. Diese beiden Gesichtspunkte, was heißt der Not gehorchen, aber es ist ein Beschluß; der Kollege, der einbringt, sollte das betonen. Wir haben auch heute festgestellt, daß die Frage der Mitbestimmung so geregelt ist, daß auch alle beiden Seiten zugestimmt haben. Wir bringen hier Grundgedanken der christlich-demokratischen Politik zum Ausdruck, daß wir nämlich die Partnerschaft in der Selbstverwaltung auch im Bereich der Berufsausbildung von unten nach oben deutlich machen und durchführen. Diese Anmerkungen wurden auch noch besonders gemacht, wobei eine zusätzliche Bemerkung dazu zu machen ist, daß der Entwurf danach durchgesehen werden muß, ob die Entscheidungen des Ausschusses bei den Kammern auch entsprechend justitiabel sind.</p>
				<p>Die letzte Bemerkung, die ich sachlich noch machen will, ist die: Wir sind bei der Einbringung dieses Gesetzes gegenüber der SPD insofern in der Vorhand, als unsere Fraktion schon vor einigen Wochen zu der Mobilität der Arbeitskräfte und zur Weiterführung in der Berufsausbildung, Berufsforschung ihr Votum abgegeben hat, noch bevor die SPD einen Gesetzantrag vorgelegt hat.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-18-t1505_EP_FN025" type="comment"><p>Gesetzentwurf zur Anpassung des Arbeitsmarktes an die Entwicklung von Wirtschaft und Technik d. Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BehrendtWalter_1957-10-15">Behrendt</name> u.a. und d. Fraktion der SPD (Drs. V/887 vom 30.8.1966).</p></note></seg> Wir brauchen uns also nicht zu scheuen, daß die SPD einen umfassenderen Entwurf hat und wir nur den auf die Berufsausbildung bezogenen. Unser Antrag von damals zeigt, daß wir den Dingen genauso viel, ja mehr Aufmerksamkeit und zu einem früheren Zeitpunkt gewidmet haben, daß aber die Regelung nicht hier hineingehört, sondern ins AVAVG.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-18-t1505_EP_FN026" type="comment"><p>CDU/CSU-Antrag betr. Anpassung des Gesetzes über Arbeitsvermittlung und Arbeitslosenversicherung (AVAVG) an den technischen Fortschritt und an die wirtschaftliche Entwicklung (Drs. V/222 vom 26.1.1966).</p></note></seg> Das waren die Sachpunkte.</p>
				<p>Die beiden Arbeitskreise schlagen Ihnen vor, daß der Gesetzentwurf eingebracht wird durch den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DiebaeckerHermann_1957-10-15">Diebäcker</name> und zugleich gelesen wird mit dem SPD-Gesetzentwurf, daß sich in der Diskussion als erster Sprecher dann der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> (Remscheid), als zweiter Sprecher ein Kollege der CSU meldet, daß sich weiter bereit halten die, die in dem Arbeitskreis mitgearbeitet haben. Ich nenne im besonderen Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FreiwaldFriedrichWilhelm_1965-10-19">Freiwald</name>, Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StarkAnton_1965-10-19">Stark</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RollmannDietrich-Wilhelm_1960-03-07">Rollmann</name>, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EnselingElisabeth_1966-04-28">Enseling</name> und Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlohmIrma_1957-10-15">Blohm</name>, Herrn Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelBernhard_1965-10-19">Vogel</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LampersbachEgon_1965-10-19">Lampersbach</name>. Sie sehen schon aus der Nennung von Namen – ich habe das gerade deshalb absichtlich getan –, daß die Zusammensetzung dieses Gremiums, dem Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DiebaeckerHermann_1957-10-15">Diebäcker</name> vorgesessen hat, eine sehr breite Basis in der Fraktion finden müßte. Jetzt bin ich leider gezwungen, Ihnen einen Dissens vorzutragen: Hier wurde abgestimmt in den beiden Arbeitskreisen nämlich die Frage, welcher Ausschuß federführend sein soll. Die Mehrheit der beiden Arbeitskreise, die große Mehrheit, schlägt Ihnen vor: federführend Ausschuß für Arbeit, mitberatend Ausschuß für Wirtschaft und Mittelstandsfragen und Ausschuß für Familien- und Jugendfragen. Dabei war entscheidend für diese Abstimmung, daß erstens der Ausschuß für Arbeit nicht eingedeckt ist mit Arbeit, und zweitens, daß kein Zweifel besteht, daß der SPD-Gesetzentwurf auf jeden Fall in die Zuständigkeit des Ausschusses für Arbeit geht. Meine Damen und Herren, der Schlußsatz: Die beiden Arbeitskreise bitten Sie in Übereinstimmung mit den beiden Ministern, diesen Gesetzentwurf in Lauf zu bringen.«<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-18-t1505_EP_FN027" type="comment"><p>CDU/CSU-FDP-Gesetzentwurf zur Regelung der Berufsausbildung – Berufsausbildungsgesetz – (Drs. V/1009 vom 25.10.1966).</p></note></seg></p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: »Ich danke herzlich für die Arbeit des Arbeitskreises und dem Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DiebaeckerHermann_1957-10-15">Diebäcker</name>.«</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WieningerKarl_1953-10-06">Wieninger</name>: »Herr Vorsitzender, ich möchte die Frage stellen, ob wir heute über die Überweisung an die Ausschüsse abstimmen.«</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>: »Wir lassen das offen für nächste Woche, weil die Zeit jetzt rast.</p>
				<p>Abstimmung: drei Enthaltungen.</p>
				<p>Ich habe noch eine herzliche Bitte, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DiebaeckerHermann_1957-10-15">Diebäcker</name>; morgen um 11.00 Uhr ist Pressekonferenz über das, was wir diese Woche gemacht haben. Ich bitte Sie, mitzukommen und zur Verfügung zu stehen zur Auskunft auch hierüber.</p>
				<p>Nächster Punkt: Flüchtlingshilfegesetz.«</p>
				<p>[8. Kriegsfolgen. Sowjetzonenflüchtlinge]</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>: »Meine Damen und Herren, jetzt aber wirklich im Telegrammstil. Im Flüchtlingshilfegesetz ist eine sogenannte Haushaltshilfe verankert. Die konnte der in Anspruch nehmen, dessen Einkommen 500 DM plus 120 für die Ehefrau plus 60 für jedes Kind nicht überschritt. Es hat sich nun gezeigt, daß von den bereitgestellten 60 Mio. DM nur 15 Mio. abgeflossen sind, weil der Personenkreis, der hierfür in Frage kommt, einfach zu klein ist. Die Bundesregierung steht dergestalt im Wort, daß sie erklärt hat, wenn es sich zeigt, daß der Personenkreis zu klein ist, sind wir bereit, die Einkommensgrenze zu erhöhen. Es liegt nun ein Antrag der SPD vor, der die Bundesregierung aufgrund dieser Erklärung vorführen will.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-18-t1505_EP_FN028" type="comment"><p>Antrag Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KorspeterLisa_1949-09-07">Korspeter</name> u.a. und d. Fraktion der SPD betr. Einrichtungshilfe für Sowjetzonenflüchtlinge (Drs. V/772 vom 29.6.1966).</p></note></seg> Wir sind nun in den Arbeitskreisen III und IV zu dem Ergebnis gekommen, daß wir die Bundesregierung nicht vorführen lassen wollen, sondern daß wir in der Frage initiativ werden wollen in einem interfraktionellen Antrag und die Grenze auf 750 DM erhöhen wollen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-10-18-t1505_EP_FN029" type="comment"><p>CDU/CSU-SPD-FDP-Gesetzentwurf zur Änderung des Gesetzes über Hilfsmaßnahmen für Deutsche aus der sowjetischen Besatzungszone Deutschlands und dem sowjetisch besetzten Sektor von Berlin (Drs. V/1104 vom 10.11.1966).</p></note></seg> Zusätzliche Haushaltsmittel werden weder in diesem Jahr noch im nächsten Jahr dafür benötigt.«</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>: »Ich muß etwas korrigieren, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>, und zwar vom Arbeitskreis III her. Die Summen stimmen, der Arbeitskreis III ist im Grundsatz auch mit dieser Initiative einverstanden. Allerdings möchte er es umrissen wissen auf die vorhandenen Summen oder die ursprünglich für diesen Zweck vorgesehenen Summen, das sind 70 Mio. plus 30, rund 100 Mio. DM, etwas verteilt auf die nächsten Jahre, wobei wir dann nicht sagen können, Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name>, und insofern unterscheiden wir uns jetzt etwas, ob das nun die Einkommensgrenze bei 750 DM gibt. Sie wissen, daß da die Frage offen ist auch der Zurechenbarkeiten dieser Dinge. Wir sagten also, in dem Volumen von etwa 100 Mio. DM verteilt, darunter muß sich dann die Einkommensgrenze einordnen lassen.«</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> macht auf die Differenz aufmerksam, die darin bestehe, daß der Arbeitskreis IV hier konkret 750 DM beschlossen habe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> fragt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, ob es möglich sei, daß er und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> sich noch ein bißchen zusammensetzen, um das wirklich abzustimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name> erklärt sich dazu einverstanden. Ohne Unterlagen könne man heute aber nicht viel sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MickJosef_1957-10-15">Mick</name> teilt mit, man sei zu einer Initiative bereit. Man werde die Frage aber in Berlin noch nicht behandeln, so daß eine Woche Spielraum zur Verfügung stehe.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> stellt das Einverständnis der Fraktion fest.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
