<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="cdu-csu-05_1966-05-05-t0900_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#FranzCorinna"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#DemaryMonika"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HillenMichael"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PippelLaura"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#PetersTimB"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.2, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 04. Oktober  2022.</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1961-1966. 4 Halbbände</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 11/IV</title>
						<author>Corinna Franz</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2004</date>
						<idno>https://d-nb.info/968631657</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682360</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682646</idno>
						<idno>https://d-nb.info/969682670</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv für Christlich-Demokratische Politik (ACDP)</institution>
							<idno>VIII-001-1010/2</idno>
							<objectName>[Nicht überliefert]</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der CDU/CSU-Bundestagsfraktion am 5. Mai 1966</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>3 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1966-05-05"><time type="start" when="09:00:00"/><time type="end" when="09:45:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">05</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">CDU/CSU</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-09-05" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-11-01" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="3">Namensauszeichnung abgeschlossen</change>
			<change when="2021-11-12" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="4">Header ausgefüllt</change>
			<change when="2022-09-08" who="#WeistenhoeferSimon" status="draft" n="5">SVPs</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="cdu-csu-05_1966-05-05-t0900_EP_SVP-1" corresp="#cdu-csu-05_1966-05-05-t0900_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Redneraustausch SPD/ SED.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="cdu-csu-05_1966-05-05-t0900_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>[Redneraustausch SPD–SED]</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> informiert die Fraktion über den Stand der Verhandlungen zur Frage des Redneraustausches. Die FDP nehme in der Sache eine andere Haltung ein als die CDU/CSU-Fraktion, es sei aber in den Koalitionsverhandlungen klargeworden, daß sie einen etwaigen Antrag der Sozialdemokraten nicht unterschreiben werde, so daß, wenn es überhaupt zu einem Gesetzentwurf kommen sollte, es erst bei der letzten Abstimmung zu ernsten Gefahren komme. Die FDP habe dann versucht, über einen eigenen Antrag mit der CDU zu verhandeln, man habe sie überzeugen können, daß bis nach dem Gespräch der Parteien beim Bundeskanzler nichts erfolgen solle.</p>
				<p>Was die SPD anbelange, so habe sie inzwischen einen Antrag vorgelegt, den sie auf Wunsch der Fraktion erst nach dem Gespräch einbringen werde. Nach der Argumentation der SPD sehe sie in dem Redneraustausch die Erhaltung der Substanz der Nation, wodurch diese Sache auch etwas mit der Wiedervereinigung zu tun habe. Weiter plädiere sie dafür, der SED keinen Vorwand zu liefern, sondern ihr zu zeigen, daß der freie Teil Deutschlands schnell und einig handeln könne.</p>
				<p>Wenn in der Bundesrepublik niemand sprechen könne, der einen Mord begangen hat, so liefere man damit keinen Vorwand. Diese ungeheuerliche Unterstellung weise er zurück. Man müsse sich doch die Frage stellen, wo die Grenze liege, wenn es Prinzip werde, keinen Vorwand zu liefern. Das »Neue Deutschland« spreche von »unverschämter Anmaßung«, ein Gesetz über freies Geleit zu machen.</p>
				<p>In diesem Zusammenhang müsse er bedauerlicherweise auf einen Antrag der CDU/CSU und FDP aus der vierten Legislaturperiode (Drs. IV/3048) hinweisen.<seg type="note"><note xml:id="cdu-csu-05_1966-05-05-t0900_EP_FN001" type="comment"><p>FDP-CDU/CSU-Gesetzentwurf zu Änderung der Strafprozeßordnung (Drs. IV/3048 vom 9.2.1965).</p></note></seg> Dieser Antrag enthalte einen §350b der Strafprozeßordnung, der besage, daß Staatsanwälte von der Verfolgung einer Tat absehen können, die außerhalb des Geltungsbereichs des Grundgesetzes begangen worden ist. Diese Formulierung könnte, unter der Landschaft von heute betrachtet, besagen, daß bei Mord, der außerhalb des Geltungsbereichs dieses Gesetzes, also im Bereich der SBZ, geschehen ist, von der Strafverfolgung abgesehen werden könne. Dies sei aber auf keinen Fall Sinn des Gesetzes gewesen. Die politische Situation, die diesem Antrag zugrunde gelegen habe, sei der Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grassnick</name>, eines bedeutenden Publizisten der Zone, der in der Bundesrepublik nach geltendem Recht völlig korrekterweise verhaftet wurde. Es habe damals Repressalien gegeben, und für die Journalisten der Bundesrepublik sei es schwer geworden, unbehelligt und ohne lange Verhöre etwa über die Autobahn zu fahren. Auch sei es ihnen nicht mehr möglich gewesen, ihren Berufspflichten in Ost-Berlin oder in der Zone nachzukommen, alles wegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grassnick</name>. Man habe dann einen Weg gefunden, diese Sache zu erledigen, und eine einwandfreie Rechtsgrundlage für solche Fälle geschaffen. Der Staatsanwalt sei aber nach wie vor den Rechtspflichten unterworfen, d. h., er müsse aus pflichtgemäßem Ermessen die Rechtsgüter abwägen und könne über das höhere Rechtsgut, das Recht auf Leben, nicht hinweggehen.</p>
				<p>Um die Situation ein wenig zu erleichtern, habe man sich, falls SPD und FDP ihren Antrag nicht auf die Tagesordnung bringen, bereit erklärt, auf die Einbringung eines eigenen Antrages zur Lockerung des Verfolgungszwanges bei politischen Delikten in dieser Woche zu verzichten.</p>
				<p>Am Montag, beim Gespräch des Bundeskanzlers mit den Parteien, müsse die Fraktion Farbe bekennen. Man werde mit guten Argumenten dartun, daß die CDU/CSU sich außerstande sehe, den Antrag der SPD und FDP zu unterstützen, es sei denn, daß Mord, Totschlag und Freiheitsberaubung ausgeklammert werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> spricht sich dafür aus, überhaupt kein Gesetz über die Gewährung freien Geleits zu machen. Schon der Begriff sei völlig unsinnig. Statt dessen sollte man davon reden, Personen zeitweilig von der deutschen Gerichtsbarkeit freizustellen. Dieser Begriff werde im Gerichtsverfassungsgesetz für exterritoriale Personen angewandt. Nun komme es darauf an, in diesem Sinne für die in Rede stehenden Personen eine Formulierung zu finden. Der folgende Vorschlag einer Änderung des Gerichtsverfassungsgesetzes biete eine Möglichkeit, die er zur Diskussion stellen wolle:</p>
				<p>Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Gerichtsverfassungsgesetzes</p>
				<p>Art.1</p>
				<p>Hinter §21 des Gerichtsverfassungsgesetzes wird folgender §21a eingefügt:</p>
				<p>§21a Abs. 1</p>
				<p>Die Bundesregierung kann Deutsche, die nicht unter §§18–21 fallen und ihren ständigen Aufenthalt außerhalb des Geltungsbereichs des Grundgesetzes haben, für einen befristeten Zeitraum, der einen Monat nicht überschreiten darf, von der deutschen Gerichtsbarkeit befreien, wenn dies im Staatsinteresse liegt. Die Befreiung kann an Auflagen und Bedingungen geknüpft werden. Vor der Entscheidung der Bundesregierung sind die Landesjustizverwaltungen zu hören.</p>
				<p>Abs.2</p>
				<p>Die Befreiung nach Abs.1 ist unzulässig, wenn gegen die Person, für die sie ergehen soll, ein Haftbefehl wegen eines Verbrechens nach dem 16. oder 18. Abschnitt des Strafgesetzbuches ergangen ist.</p>
				<p>Abs.3</p>
				<p>Inkrafttreten usw.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> hält den Vorschlag technisch für interessant, da er nicht daran hindere, bei Mord, Totschlag und Freiheitsberaubung die Politik der CDU/CSU zum Ausdruck zu bringen.</p>
				<p>Bundestagspräsident Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerstenmaierEugen_1949-09-07">Gerstenmaier</name> informiert die Fraktion über die Mitteilung der SPD-Fraktionsführung, daß sie ihren Antrag noch nicht einbringen wolle. Die SPD verlange aber möglicherweise eine aktuelle Stunde.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> gibt zu bedenken, daß mit einer aktuellen Stunde die Stunde der Wahrheit beginne. Die Fraktion habe nicht aus taktischen Gründen ihre Stellungnahme bis nach dem Gespräch beim Bundeskanzler verschoben, sondern um den ganzen Sachzusammenhang auf den Tisch legen und die SPD noch einmal fragen zu können, ob sie denn die offensive Funktion der SED in dieser Sache und die Spaltungsabsichten nicht sehe und die Grenze, wie teuer der Preis sein solle.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmel</name> gibt bekannt, [daß,] falls die SPD doch ihren Antrag einbringe, er mit Fristeinwänden kommen werde. Er fasse es als Zumutung auf, über ein Gesetz beraten zu sollen, dessen Wortlaut unbekannt sei.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> betont sein Bemühen, in ständigem Gespräch mit der Fraktion zu sein. Das könne aber nicht heißen, daß die Sachdebatte neu beginne. Er bitte zu bedenken, daß, wenn diese Sache passiere, es unmöglich sei, ein ganzes Wochenende keine Verlautbarung der Fraktion herauszugeben. Dann sei es erforderlich, Position zu beziehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name> bezieht sich auf den Diskussionsbeitrag des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MemmelLinus_1957-10-15">Memmel</name>, der zeige, wie schwierig sich doch die Situation gestalte. In den Verhandlungen sei deutlich geworden, daß FDP und SPD gemeinsame Sache in dieser Frage machen werden. Wenn die FDP den Antrag auch nicht unterschreibe, so wisse man doch nicht, wie sie sich im Plenum verhalte. Sollte sie dem Antrag zustimmen, werfe sie damit die Koalitionsfrage in die Diskussion. Die Fraktion müsse sich dann überlegen, ob sie diese Koalition weiterführen wolle, wenn die FDP in einer Grundsatzfrage nicht bereit sei, mit der CDU/CSU zu gehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> wendet sich dagegen, in dieser Sitzung nun alle Möglichkeiten, die sich bieten, zu erwägen; Sinn des Gespräches am kommenden Montag sei, zwischen den drei Fraktionen festzustellen, was überhaupt an Relevantem noch gemeinsam bestehe. Wenn der Antrag der SPD komme, halte er es für unmöglich, ihn durch einen Akt der Geschäftsordnung abzusetzen. Im anderen Falle müsse die Fraktion eine klare Haltung in der Öffentlichkeit beziehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">Baron von Wrangel</name> äußert Zweifel, daß die Koalition weiterbestehen könne, wenn die FDP die Fraktion in einer solchen Frage im Stich lasse.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DeringerArved_1957-10-15">Deringer</name> bittet den Fraktionsvorsitzenden, bei den Gesprächen am Montag zu überlegen, ob die Fraktion mit ihrer konsequenten Fortführung ihrer eingenommenen Haltung sich nicht in eine Sackgasse hineinmanövriere, aus der sie dann nicht wieder herausfinde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JostenJohannPeter_1953-10-06">Josten</name> spricht sich dafür aus, bei all den aufgetauchten Schwierigkeiten nicht noch die Koalition ins Gespräch zu bringen. Wenn die Koalition zerbreche, stelle sich doch die Frage nach der Koalition mit der SPD oder der Verzicht auf Bildung einer CDU/CSU-Regierung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AdornoEduard_1961-10-17">Adorno</name> legt dar, niemand habe dafür plädiert, leichtsinnig die Koalition in Frage zu stellen. Wenn man aber auf der einen Seite in einer so entscheidenden Frage von seinem Koalitionspartner im Stich gelassen werde, erhebe sich die Frage nach den Konsequenzen. Deshalb sollte man auch den Vorschlag des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> ernsthaft in Erwägung ziehen, der aus dieser Situation heraushelfen könnte.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> betont, ganz sicher werde es eine Koalitionskrise geben, wenn man heute davon spreche. Bei den Verhandlungen sei es gelungen, die FDP in der Methode auf die Linie der CDU/CSU hinzuführen. Die Entscheidung falle frühestens in einigen Wochen bei der dritten Lesung, dann erst stelle sich die Frage nach den Konsequenzen.</p>
				<p>Dr. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GuedeMax_1961-10-17">Güde</name> gibt für das Gespräch der drei Fraktionen zu überlegen, ob man einschließlich FDP und SPD in der Sache nicht einig werden könnte, daß <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UlbrichtWalter">Ulbricht</name> und gewisse andere Leute drüben bei dieser Gelegenheit nicht einreisen dürften. Wenn hierin Einigkeit bestehe, könnte man die juristische Formulierung suchen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
