<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-07_1975-07-24-t1615_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskription)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					
					
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 21. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VI</title><author>Sven Jüngerkes</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2020</date><idno type="DNB">https://d-nb.info/1225216788</idno></bibl></note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000040</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung am 24.07.1975</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 24. Juli 1975</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Tonband/Audioaufzeichnung</support>
									<extent>104 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1975-07-24"><time type="start" when="16:15:00"/><time type="end"/><time type="duration" dur="PT01H44M05S"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-06-01" who="#WeistenhoeferSimon" status="final" n="3">Vereinheitlichung XML</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-07_1975-07-24-t1615_WN_SVP-1" corresp="#spd-07_1975-07-24-t1615_WN_div_SVP-1">A. Bericht des Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> (Parlamentarische Behandlung der Schlussakte der KSZE). – TOP 1: Politische Bericht des SPD-Parteivorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> (Bericht aus dem SPD-Präsidium; KSZE-Debatte; Sozialstaatsdebatte; Haushaltsberatungen; Vorbereitung des Parteitags im November; Abrüstung; Berlinfrage; Lage in Portugal; Lage in Griechenland). – Fragen der Fraktion (Kapitalanlagegarantien für Portugal; Unterstützung der portugiesischen sozialdemokratischen und sozialistischen Partei; Haltung der Sowjetunion zu Portugal).</item>
					<item xml:id="spd-07_1975-07-24-t1615_WN_SVP-2" corresp="#spd-07_1975-07-24-t1615_WN_div_SVP-2">B. Bericht des SPD-Bundesgeschäftsführers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> zur sog. Sozialstaatskampagne der CDU/CSU.</item>
					<item xml:id="spd-07_1975-07-24-t1615_WN_SVP-3" corresp="#spd-07_1975-07-24-t1615_WN_div_SVP-3">C. TOP 2: Bericht von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> aus der Fraktionsvorstandssitzung (Konjunkturentwicklung; Konjunkturförderungsprogramm; Konjunkturdebatte). – Diskussion der Fraktion.</item>
					<item xml:id="spd-07_1975-07-24-t1615_WN_SVP-4" corresp="#spd-07_1975-07-24-t1615_WN_div_SVP-4">D. Vorbereitung der Plenarsitzungen: TOP 3: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 4: Regierungserklärung und Entschließungsantrag der Koalitionsfraktionen zur KSZE. – TOP 5: Informationen. – Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1975-07-24-t1615_WN_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <gap/><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-07-24-t1615_WN_FN001" type="critical"><p>Die Aufzeichnung der Sitzung setzt nach wenigen Sekunden mit starken Störgeräuschen unvermittelt ein.</p></note></seg> handelt, auch einmal eine Sondertour, indem ich ein paar Bemerkungen mache zu dieser Sondersitzung<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-07-24-t1615_WN_FN002" type="comment"><p>Gemeint ist die am nächsten Tag stattfindende Sondersitzung des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> am 25. Juli 1975. Vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="07/183">07/183</ref></bibl>. – Auf der Tagesordnung stand eine Regierungserklärung über die <name type="Organisation" ref="#KSZE">Konferenz für Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa</name> und die Aussprache über die Regierungserklärung.</p></note></seg>, und zwar hat es manche seltsamen Bemerkungen von Kommentatoren gegeben: Teils was diese Sitzung koste, teils was frühere Sitzungen gekostet hätten – dabei kommt diese noch gut weg – und warum überhaupt. Ich möchte hier in aller Sachlichkeit feststellen, dass vor drei, knapp vier Wochen mit Bundeskanzler und Vizekanzler verabredet war, dass die Regierung an das Präsidium des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> herantreten wird, um eine solche Sondersitzung zu begehren, und wir haben sie dabei unterstützt.</p>
				<p>Politisch hatte das seine Bewandtnis, die ich kurz darlegen will: Die CDU/CSU hat viele Wochen hindurch immer damit gegaukelt, sie werde, wenn es zum Abschluss der jetzigen Phase der Konferenz für Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa, die in Genf abgeschlossen worden ist<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-07-24-t1615_WN_FN003" type="comment"><p>Zum Abschluss der Kommissionsphase der <name type="Organisation" ref="#KSZE">KSZE</name> in Genf am 21. Juli 1975 vgl. <bibl type="series-item">Europa-Archiv 1975, Z 145</bibl>. – Nach den teilweise zähen Verhandlungen beispielsweise über das Verhältnis von staatlicher Souveränität und Freizügigkeit oder der Möglichkeit einer friedlichen Änderung von Grenzen einigten sich die Staaten im Mai 1975 auf einen Kompromiss, der den Weg zur Unterzeichnung der <name type="Organisation" ref="#KSZE">KSZE</name>-Schlussakte in Helsinki am 1. August 1975 frei machte.</p></note></seg>, kommen sollte – was sie ja immer noch hoffte, es käme nicht –, eine Sondersitzung erzwingen. Wir wollten sie erleichtern. Die braucht sie nicht zu erzwingen, sondern wir haben sie gewünscht. Und das will ich ganz kurz erklären, denn dies ist nicht, Genossinnen und Genossen, eine Routinesache. Dies ist auch nicht vergleichbar mit jener Sitzung, an die manche sich noch erinnern werden, wegen Post- und Telefongebühren vor etwas über zehn Jahren.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-07-24-t1615_WN_FN004" type="comment"><p>Vgl. die Sondersitzung am 29. Juli 1964 betr. unter anderem Gebührenerhöhung bei der Deutschen Post; <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="04/135">04/135</ref></bibl>.</p></note></seg> Für uns ist diese Sitzung die Gelegenheit, deutlich zu machen, dass die Mehrheit des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestags</name> aufrichtig an den Bemühungen um Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa teilnimmt. Das ist das Erste. Und wenn es sich dabei zwar nicht um eine Wiederholung der Debatten und der Kampfabstimmungen aus Anlass der Verträge und der Abkommen zu Beginn der siebziger Jahre handelt<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-07-24-t1615_WN_FN005" type="comment"><p>Gemeint sind die Ostverträge, insbesondere der Moskauer und der Warschauer Vertrag, deren Ratifizierung zu heftigen Auseinandersetzungen zwischen der sozial-liberalen Koalition sowie der von ihr getragenen Bundesregierung und der CDU/CSU-Opposition im <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> während der 6. Wahlperiode führte.</p></note></seg>, so geht es aber doch um Schritte, die ohne die Verträge und diese Abkommen zu Beginn der siebziger Jahre nicht denkbar geworden wären. Hier besteht also ein Zusammenhang zwischen Ursache und Wirkung und auch – werden wir sehen – Folgewirkungen.</p>
				<p>Die erbitterten Gegner der Verträge, von denen ich sprach, sind heute nicht nur die beckmesserischen Kommentatoren der Konferenz für Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa. Sie möchten uns unsicher machen und sie möchten den Eindruck hervorrufen öffentlich, damals wie heute in der Negation der Politik der Entspannung und der Friedenssicherung durch Beiträge der Bundesrepublik Deutschland bestätigt zu sein. Das ist ihr Lebenszweck. Es darf uns nicht irritieren, dass die Gegner der Verträge von damals und die Bekritteler der Konferenz für Sicherheit und Zusammenarbeit heute einander vielfach widersprechen in nicht ganz unwesentlichen Punkten, sodass es eine ganze Klaviatur von Stellungnahmen gibt. Ihr eigener Erklärungsprozess kann nur durch unsere Beharrlichkeit gefördert werden, aber nicht anders können wir dabei als unseren Beitrag leisten. Was wir selbst zu den Ergebnissen der Konferenz, von der die Rede sein wird, zu sagen haben, das ist weder Selbstlob noch routinehafte Geschäftigkeit. Wir haben nicht zu beschönigen, dass die Welt, in der wir leben, voller Unsicherheiten ist. Aber wir haben Grund zur beharrlichen Fortsetzung der Bemühungen, mehr Sicherheit und mehr Zusammenarbeit in unserer Welt möglich zu machen, soweit es dabei auf unseren Beitrag ankommt. Und dabei geht es um den eigenen Beitrag unserer konkreten Bundesrepublik Deutschland, nicht um mehr oder weniger abstrakte Wunschdenkmodelle, wie eigentlich die Welt sein sollte, könnte oder dürfte. Wir dürfen mit Recht darauf verweisen, Genossinnen und Genossen, dass wir als die Mehrheit des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name> nicht allein stehen in Europa mit unserer Stellungnahme, und das ist ein wesentlicher Punkt. Das sollten wir auch morgen durch unsere – ich bitte um Entschuldigung für die saloppe Ausdrucksart – Sesshaftigkeit während dieser an sich sonst der Zeit wegen unbequemen Sitzung deutlich machen.</p>
				<p>Ich habe beim Herumfahren gehört, dass wir in einem ausländischen, ernst zu nehmenden Rundfunk dadurch hervorgehoben wurden, dass wir guten parlamentarischen Stil an den Tag legten, indem wir hier als beinahe einziges Parlament – und bevor unsere Regierung zur Unterzeichnung nach Helsinki geht – einen Bericht entgegennehmen und uns damit in einer Debatte befassen. Damit soll es schon genug sein mit meiner Sonderakte heute. Ich mache euch aufmerksam – damit ihr wisst, dass ihr die Nacht, wenn ihr nicht genügend Schlaf habt, doch genügend zu lesen habt – auf diese heute zur Verteilung gekommene <bibl type="btd">Drucksache Nr. <ref type="external" target="07/3867">7/3867</ref></bibl>.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-07-24-t1615_WN_FN006" type="comment"><p>Unterrichtung durch die Bundesregierung vom 23. Juli 1975 betr. Schlussakte der <name type="Organisation" ref="#KSZE">KSZE</name> (Konferenz über Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa) und Wortlaut der Erklärung des <name type="Organisation" ref="#ER">Europäischen Rates</name> vom 17. Juli 1975 zu den Konferenzergebnissen.</p></note></seg> Sie ist lesenswert. Ich habe vorhin – ich glaube – 30 Zentimeter, etwas mehr als 30 Zentimeter Papiere beiseitegelegt, die ich in diesen letzten Tagen habe lesen dürfen, lesen sollen und auch gelesen habe. Hier drin steht alles. Das ist also auch für den, der es sich angewöhnt hat, diagonal zu lesen, genau das, was er braucht, um im Bilde zu sein, und ich mache dabei auf etwas aufmerksam im Anschluss, was ich vorhin sagte, dass wir hier gar nicht allein stehen als Mehrheit des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name>. Am Schluss dieser <bibl type="btd">Drucksache <ref type="external" target="07/3867">7/3867</ref></bibl> befindet sich die Erklärung des <name type="Organisation" ref="#ER">Europäischen Rates</name> über die <name type="Organisation" ref="#KSZE">Konferenz für Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa</name>. Ein höchst lesenswertes und dabei auch ziemlich knapp gefasstes Dokument, in dem auch die Verträge, von denen ich vorhin sagte, die wir zu Beginn der siebziger Jahre hier durchgekämpft haben, ihre Rolle mit Recht positiv zugewiesen bekommen.</p>
				<p>Ihr findet außerdem heute einen Text für eine Entschließung, für dessen Behandlung ich von vornherein um eine gewisse Absolution bitte. Die ist ernsthaft erarbeitet worden. Die hat mehrere Änderungen durchgemacht und so, wie sie jetzt vorliegt, ist sie das Ergebnis auch der gemeinsamen Durchforstung mit den Kollegen der FDP, und auch hat zuletzt noch der Bundesminister des Auswärtigen<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-07-24-t1615_WN_FN007" type="comment"><p>Hans-Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> (FDP).</p></note></seg> sein Auge darauf geworfen, und weil er es darauf geworfen hat, will ich also auf etwas hinweisen, das auf der Seite 2 dieser Drucksache geändert werden darf und was sogar ein Vorteil sein wird. Da ist nämlich im vorletzten Absatz bei Beginn des dritten Satzes, der so beginnt: <quote>»Die Ergebnisse der«</quote> – dann kommt dieses verfluchte Kürzel – <quote><name type="Organisation" ref="#KSZE">»KSZE«</name></quote> – ich schreibe es immer aus und nenne es auch so – <quote>»sollen«</quote> – heißt es dann – <quote>»für alle Menschen den Weg zu mehr Verständigung, Freizügigkeit, Information und Kontakten ebnen«</quote>. Das heißt, es entfallen die Worte: <quote>»die aller an der Konferenz beteiligten Staaten«</quote>, und das hat seinen guten Grund, dass dem wachsamen Auge, Holzauge des Bundesministers des Auswärtigen dieser Lapsus nicht entgangen ist und wir stattdessen eine etwas gängigere Fassung haben. Bei der Gelegenheit mache ich darauf aufmerksam, dass uns heute für Fragen, die vielleicht von Belang sein können, in der Sache dankenswerter Weise der Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GehlhoffWalter">Gehlhoff</name> vom <name type="Organisation" ref="#AA">Auswärtigen Amt</name> zur Verfügung steht. Ich danke für die Aufmerksamkeit und rufe auf den Punkt 1 – Politische Berichte. Das Wort bitte ich Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> zu nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> (Berlin): Liebe Genossinnen und Genossen, ich möchte ausgehen von der heutigen Sitzung des Präsidiums, das sich auch mit dem Tagesordnungspunkt befasst hat, der morgen vom <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> zu behandeln sein wird.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-07-24-t1615_WN_FN008" type="comment"><p>Vgl. <ref type="internal" target="#spd-07_1975-07-24-t1615_WN_FN002">Anm. 2</ref>.</p></note></seg> Das Präsidium hat seinerseits eine Stellungnahme abgegeben. Ich brauche die hier nicht zu erläutern. Ich nehme an, sie ist schon in den Fächern.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-07-24-t1615_WN_FN009" type="comment"><p>Gemeint ist Teil I des Kommuniqués über die Sitzung des SPD-Präsidiums am 24. Juli 1975. Vgl. <bibl type="item-in-archive">AdsD, SPD-Parteivorstand, Präsidiumssitzung, 24.7.1975, Mappe 14</bibl>.</p></note></seg> Sie deckt sich mit dem, was die Genossen in den Arbeitskreisen dazu diskutiert und ausgearbeitet haben, und ich will gerade auch im Anschluss an das – was der Fraktionsvorsitzende eben ausgeführt hat – sagen, uns steht es gut zu Gesicht, wenn wir die Debatte morgen nicht entschuldigend führen, denn dazu besteht gar keine Veranlassung. Wir dürfen sie außerdem nicht wie andere provinziell führen und wir dürfen ohne unnötige Schärfen die CDU nicht aus der Lage herauslassen, in die sie sich in diesem Augenblick hineinmanövriert hat, nämlich allein zu stehen in Europa.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und wir müssen unseren Menschen deutlich machen, wo die Bundesrepublik Deutschland stünde, wenn sie in dieser Situation von der Union regiert werden würde.</p>
				<p>Ein zweiter Punkt, der das Präsidium heute befasst hat, bezieht sich auf das, was man die Sozialstaatsdebatte nennen könnte.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-07-24-t1615_WN_FN010" type="comment"><p>Vor den Beratungen des Bundeshaushalts 1976 startete die CDU eine Kampagne gegen die SPD, in der behauptet wurde, dass die SPD den Sozialstaat zugunsten der Haushaltskonsolidierung beschneiden wolle. Vgl. den Artikel <bibl type="series-item">»Für den Arbeitsminister beginnt die Stunde der Wahrheit«; <name type="Organisation" ref="#UiD">Union in Deutschland</name>, Nr. 28/29 vom 11. Juli 1975, S. 7</bibl>, online.</p></note></seg> Da hat ein richtiger Gedanke Schaden gelitten durch inhaltliche Unzulänglichkeiten eines Aktenvermerks, zumal aber dadurch, dass ein solcher – wie das leider immer wieder passiert – den Weg in die Öffentlichkeit gefunden hat, und dafür war er eben noch nicht gedacht.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-07-24-t1615_WN_FN011" type="comment"><p>Gemeint ist ein Papier des Erich-Ollenhauer-Hauses, in dem über mögliche Reduzierung von Leistungen bei den Beamten und Landwirten spekuliert wurde, um den Bundeshaushalt zu entlasten. In der Presse wurde dieses parteiinterne Papier so dargestellt, als gebe es die Position der Bundesregierung wieder.</p></note></seg> Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> wird sicher dazu noch ein Wort sagen. Der Vorgang ist leicht zu erklären. Der Bundesgeschäftsführer hat den Auftrag gegeben, dass man Gesichtspunkte zusammenträgt, die – und das ist der richtige Kern und der bleibt richtig – die völlig einseitige Debatte, eine einseitig zulasten der Arbeiter und Angestellten gehende Debatte erweitert, um zu sagen, wenn wir uns mal anschauen, was ist mit dem Gebiet der sozialen Sicherheit und was muss dafür aufgewendet werden aus den öffentlichen Haushalten, dann müssen wir uns das in der ganzen Breite anschauen. Das ist ja nicht gleichbedeutend – wie manche in den Kommentaren tun – damit, dass man einseitig nach der einen oder anderen Seite hin was verändert. Ich darf auch zu diesem Punkt auf die Verlautbarung des Präsidiums verweisen. Dort ist festgehalten, was Holger eben zu diesem Kern der Angelegenheit klargestellt hat, und das wird etwas ausführlicher in einem Brief beziehungsweise Telegramm für die, die nicht da sind, an alle Mitglieder der Fraktion und an die Unterbezirksvorstände der Partei in diesen Tagen zur Verfügung stehen. Ich will, liebe Genossen, natürlich nicht – zumal nicht in Abwesenheit des Bundeskanzlers, der nicht da sein kann – heute schon reden über das, was ohnehin nach der Sommerpause genügend Stoff geben wird. Wenn wir als Fraktion wieder zusammenkommen, werden wir zu diskutieren haben und zunächst mal uns unterrichten zu lassen haben über die ganz gewiss nicht einfache Haushaltssituation für das vor uns liegende Jahr, die Fraktionsführungen werden einbezogen sein, und es ist sicher vernünftig, diesen wichtigen vor uns liegenden Vorgang heute nur zu registrieren.</p>
				<p>Was die Partei selbst angeht, so hat das Präsidium – wie es gar nicht anders sein kann – sich heute noch einmal mit einigen Fragen befasst, die mit der Vorbereitung des Parteitages im November zusammenhängen.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-07-24-t1615_WN_FN012" type="comment"><p>Der SPD-Parteitag fand vom 11. bis 15. November 1975 in Mannheim statt.</p></note></seg> Die Tagesordnung wird jetzt auch durch den <name type="Organisation" ref="#Vorw">»Vorwärts«</name> veröffentlicht. Die Vorbereitungen laufen – die inhaltlichen – gut, so dass wir nicht in Verzug kommen mit den Vorlagen zu den einzelnen Gebieten, soweit diese nicht eh schon da sind. Ich habe in diesem Zusammenhang nur eine Bitte: Der ein und andere von euch mag meinen, dies sei eine Selbstverständlichkeit. Trotzdem sei sie gesagt. So verständlich es ist, dass die Partei auch jetzt Zeit braucht wie wir alle, um mal Luft zu holen – zumal auch in den Ländern, die in den Landtagswahlen standen –, so sehr müssen wir darum bitten und bitte ich darum, dass die Kollegen der Fraktion, welche zusätzliche und besondere Verantwortung sie in den Regionalgliederungen der Partei immer tragen, dann – wenn die Sommerpause vorbei ist – den Genossen klarmachen, wie wenig Zeit dieses Jahr noch lässt und wie wenig Zeit dann im nächsten Jahr da ist, bevor wir in eine neue große wichtige Wahlauseinandersetzung einzutreten haben.</p>
				<p>Ich möchte jetzt zum Inhalt ein paar Bemerkungen machen, weil es die Fraktion interessieren könnte, über Gespräche, die ich neulich bei einer Reise in die Sowjetunion geführt habe<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-07-24-t1615_WN_FN013" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hielt sich vom 2. bis zum 9. Juli 1975 in der Sowjetunion auf und sprach dort unter anderem mit dem Generalsekretär der <name type="Organisation" ref="#KPdSU">KPdSU</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name>.</p></note></seg>, eine Reise, die nicht, etwa wie hier und da Pressekommentatoren vermutet hatten, mit einem Verhältnis zwischen <name type="Organisation" ref="#KPdSU">KPdSU</name> und SPD zusammenhing, das ist kein Thema. Aber es hat bei diesem Besuch Diskussionen gegeben, Aussprachen gegeben, die für die eigene Meinungsbildung nützlich sein können, für meine jedenfalls nützlich gewesen sind. Die Hauptfrage, um deren Antwort ich mich bemüht habe, war, und das hat auch einen Zusammenhang mit der morgigen Debatte im <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name>, wird – soweit man so etwas erfassen kann bei Gesprächen mit in diesem Fall einer der beiden Weltmächte –, wird der Kurs dessen, was man Entspannung nennt, bei aller Widersprüchlichkeit, die jetzt seit Jahr und Tag da ist, zwischen Rivalität und Zusammenarbeit, wird dieser Kurs weitergehen? Ich kann das nicht bündig beantworten, sondern ich kann nur sagen, dass die Sowjetunion, die Spitze dort, sich ebenso wie die amerikanische – soweit wir das von dieser wissen – sich einstellen, dass auf den Vorgang von Helsinki mit Vorrang vor allem anderen die neuen Verhandlungen folgen, die weit gediehen sind zwischen diesen beiden Mächten über eine neue Runde dessen, was man <name type="Organisation" ref="#SALT">SALT</name> nennt<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-07-24-t1615_WN_FN014" type="comment"><p>Strategic Arms Limitation Talks.</p></note></seg>, das heißt ein neues Abkommen auf dem Gebiet der strategischen Nuklearrüstung. Das wird ein Thema für die beiden Weltmächte sein im Herbst dieses Jahres. Hier kann ich mich mittlerweile auch – sind ja schon wieder ein paar Wochen ins Land gegangen – auf öffentliche Äußerungen des amerikanischen Präsidenten<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-07-24-t1615_WN_FN015" type="comment"><p>Gerald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FordGerald">Ford</name>.</p></note></seg> beziehen. Beide Seiten scheinen es so einzuschätzen, dass sie damit zurande kommen.</p>
				<p>Und gestützt erst darauf, so wird man heute annehmen müssen, gäbe es im Frühjahr nächsten Jahres eine Chance, wenn überhaupt auf kurze Sicht, für eine über Vorgefechte hinausgehende seriöse Realitätsbehandlung von Fragen in Wien. Auch wieder mit diesen schrecklichen Vorbuchstaben dort: MBFR<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-07-24-t1615_WN_FN016" type="comment"><p>Mutual and Balanced Force Reductions, deutsch: beiderseitige und ausgewogene Truppenverminderungen.</p></note></seg>, wobei ich euch – ich nehme dafür keinen Gesprächspartner in Anspruch – als meine Einschätzung sage, ich müsste mich sehr wundern, wenn das, was in einer ersten Runde der Wiener Verhandlungen zu erreichen wäre, über symbolische Maßnahmen hinausginge. Ich müsste mich sehr wundern, wenn es bei Einschätzung der Gesamtlage darüber hinausginge. Aber das könnte ja auch schon fast sein.</p>
				<p>Das Schwierigste bleibt aus meiner Sicht das, was sich in der unmittelbaren europäischen Nachbarschaft – ja zu einem Teil Europa unmittelbar mitbetreffend – in den Krisengebieten rund um das Mittelmeer entwickeln wird von West bis Ost oder in umgekehrter Reihenfolge. Wobei ich den Eindruck habe, auch hier wieder ohne einen Gesprächspartner in Anspruch zu nehmen, dass die Russen den nächsten Teilvorgang zwischen Ägypten und Israel mit amerikanischer Unterstützung tolerieren<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-07-24-t1615_WN_FN017" type="comment"><p>Gemeint sind erste Schritte Israels, durch Truppenverdünnungen die weiter bestehenden militärischen Spannungen nach Ende des Jom-Kippur-Krieges von 1974 am Sueskanal und in den von Ägypten besetzen Gebieten zu mindern, und der Anfang von Verhandlungen über ein Interimsabkommen mit Ägypten, an denen die USA beteiligt waren. Vgl. <bibl type="series-item">Europa-Archiv 1975, Z 132 und Z 1376</bibl>.</p></note></seg>, dass sie auch dies nicht für – um so zitiert zu werden – einen etwas weniger rigiden Standpunkt Israel gegenüber einnehmen, als ich dies noch früher gehört habe – ich will das jetzt nicht weiter werten –, dass sie im Übrigen zu anderen – es gibt ja mehrere, es gibt ja mindestens vier weitere regionale Krisenbereiche rund um das Mittelmeer –, dass sie sich bedeckt halten.</p>
				<p>Dies gilt zumal für unser Sorgenkind, jetzt schon seit einem Jahr: Portugal. Darauf komme ich gleich zurück. Dazu ist das Gespräch in Moskau nicht über das Deutlichmachen beiderseitiger Standpunkte hinausgegangen. Wobei ich etwas deutlicher, als ich es vorher wusste, gespürt habe, dass der russische Einfluss auf die Militärkräfte in Portugal geringer ist oder geringer zu sein scheint, als man es bei uns zuweilen unterstellt. Damit meine ich nicht die Militärs, die dort mit der Kommunistischen Partei zusammenarbeiten. Aber für andere gilt wohl das, was ich eben sagte. Es ist natürlich auch mit dem ersten Mann dort, mit ein paar anderen, über bilaterale Fragen gesprochen worden. Dazu will ich jetzt ganz bewusst mit einer Ausnahme nichts sagen, weil es sich um Themen handelt, die in der Verhandlung sind zwischen den beiden Regierungen, die zum Teil auch in der nächsten Woche den Bundeskanzler und den Generalsekretär in Helsinki beschäftigen werden. Sollte sich herausstellen, dass man dort hat hilfreich sein können, wäre das ja nicht schlecht, aber das muss die Erfahrung zeigen. Die eine Ausnahme, die ich machen will, bezieht sich auf Berlin. Dort war für mich unüberhörbar, dass der Generalsekretär – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> also – wohl es nicht ungern sehen würde, wenn man es möglich fände von beiden Seiten, aus Berlin – lies West-Berlin – weniger als in der zurückliegenden Zeit einen Punkt werden zu lassen, der sich auf anderen Gebieten zwischen die bilaterale Zusammenarbeit stellt. Dies war mein deutlicher Eindruck, nicht nur in dem, was schwarz auf weiß dort aufgeschrieben war, sondern was man heraushört aus einem Gespräch. Aber ich füge hier unter uns hinzu: Ich bin bei aller Bedeutung, zentralen Bedeutung, die dieser Mann hat – und manche Gerüchte, die dort verbreitet worden sind, dass er die nicht mehr hätte, habe ich nicht bestätigt gefunden –, ich sage also noch einmal bei aller Bedeutung, die dieser Mann hat, bin ich nicht sicher, dass eine Befassung mit diesem für uns wichtigen Einzelproblem so intensiv und so zentral ist, dass seine Empfindungen auf diesem Gebiet allein die dortige Politik bestimmen werden, sondern dass dort eine ganze Reihe anderer mitmischen werden. Ich sage noch einmal, die Gespräche hatten nichts mit unserer Zusammenarbeit mit einer regierenden Kommunistischen Partei zu tun, sondern bewegten sich auf der Basis bisheriger Praxis, dass auch führende Repräsentanten zweier so verschiedener Parteien Meinungen austauschen können.</p>
				<p>Nebenbei gesagt: Auch wenn Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> im Herbst in die Sowjetunion geht<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-07-24-t1615_WN_FN018" type="comment"><p>Der CDU-Vorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> hielt sich vom 22. bis zum 30. September 1975 in der Sowjetunion auf.</p></note></seg> und sich nicht mit parteilosen Künstlern begnügen will, wird er auch nur auf Funktionäre der <name type="Organisation" ref="#KPdSU">KPdSU</name> stoßen, wenn er ernste Gespräche führt. Denn wichtige Gesprächspartner sind dort identisch mit solchen, die zugleich Funktionäre der <name type="Organisation" ref="#KPdSU">KPdSU</name> sind. Ich will, um hier das noch etwas deutlicher zu machen, auch der in der Presse zuweilen erwähnte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PonomarjowBorisNikolajewitsch">Ponomarjow</name> – ein Kandidat des Politbüros, der im Politbüro übrigens stellvertretend für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-07-24-t1615_WN_FN019" type="comment"><p>Sowjetischer Außenminister.</p></note></seg> für allgemeine Außenpolitik mit zuständig ist – hat auch mir gegenüber nicht die Andeutung eines Versuchs gemacht, über eine Thematik von Zusammenarbeit der beiden Parteien zu sprechen, sondern sich auf andere Themen, zumal die des Nahen Ostens, konzentriert.</p>
				<p>Jetzt hatte ich Portugal erwähnt und will sagen, liebe Genossen, wenn wir uns die Meldungen der letzten beiden Wochen allein angucken, dann sollte allen Beteiligten deutlich werden, wie falsch es ist, in der Loge der Bundesrepublik zu sitzen und Bravo oder was anderes zu rufen, wenn dort – belastet durch das schreckliche Erbe einer Vergangenheit der letzten 50 Jahre – Leute ihre Haut zu Markte tragen, um dieses Land doch auf einen demokratischen Weg zu bringen. Denn das geht dort vor sich und eine ganze Menge Leute halten ihren Buckel dafür hin,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>und ich sage euch, auch unter den Offizieren in der Bewegung der Streitkräfte wird eifrig gerungen.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-07-24-t1615_WN_FN020" type="comment"><p>In Portugal wurde weiterhin darum gerungen, in welche Richtung sich der portugiesische Staat entwickeln sollte. Die Vollversammlung der Bewegung der Streitkräfte plädierte für die Einführung eines kommunistischen Rätesystems. Nach der kommunistischen Besetzung der Parteizeitung der Sozialistischen Partei und der Auflösung der bisherigen Regierung und der Neubildung einer parteilosen Regierung durch den Revolutionsrat kam es landesweit zu Massenprotesten, Ausschreitungen gegen Büros der kommunistischen Partei sowie Auseinandersetzungen mit den Anhängern der kommunistischen Partei. Mário <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SoaresMário">Soares</name>, Vorsitzender der Sozialistischen Partei, forderte daraufhin eine Regierungsumbildung unter einem parteilosen Offizier. Vgl. <bibl type="series-item">Europa-Archiv 1975, Z 141</bibl>.</p></note></seg> Ich möchte übrigens nicht, dass die SPD und andere westeuropäische sozialdemokratische Parteien einseitig als Negativfaktoren in die portugiesische Diskussion eingeführt werden, sondern ich möchte, dass wir diesen um einen freiheitlichen, nein, um einen rechtsstaatlichen Kurs ringenden Kräften in der Militärbewegung und den Parteien als ein Partner gelten. Alles andere kann nur in die Irre führen. Die Situation ist viel komplizierter als dort, wo sich nur Parteien gegenüberstehen. Viel komplizierter! Lasst mich auch nur unter uns eine Randbemerkung machen. Ich verstehe den Rat der Europäischen Gemeinschaft. Ich versuche, ihn zu verstehen. Wenn allerdings auch ich es für schwer verständlich halte, an einem und demselben Tag bei den Außenministern einmal festzustellen, Kredite, Finanzhilfe für Portugal sei nicht möglich, weil dort die pluralistische Demokratie nicht eingeführt sei, und im selben Atemzug und in derselben Meldung zu lesen, dass für die bekanntlich patentdemokratischen Staaten Ägypten, Syrien, Libanon und Jordanien Finanzhilfe gewährt werden sollte.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das passt in einen Zusammenhang nicht herein, und ich weiß übrigens, dass solche Gedanken den Bundeskanzler auch beschäftigen. Ich würd’s, wird ohnehin gesagt haben, aber wir sind hier auf derselben Linie des Denkens. Die Frage ist doch, ob man der pluralistischen Demokratie – dem was man so nennt, ich sage der rechtsstaatlichen, immer an erster Stelle, noch wichtiger als wie viele Parteien es gibt, mehr als eine muss es geben, das ist klar –, ob man ihr nicht dadurch hilft, dass man diesem armen Land eine konstruktive europäische Perspektive eröffnet.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Es ist schon viel Zeit vergangen, nämlich über ein Jahr. Über ein Jahr. Das wollte ich gerne gesagt haben. Wir hatten übrigens – Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name> und Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> waren dabei – zu Beginn dieser Parlamentspause einige sehr interessante Gespräche in Athen, dann ganz kurz in Belgrad. In Athen vor allen Dingen mit den Sozialdemokraten, die sich dort in der Zentrumsunion rühren, aber auch mit den Linkssozialisten um <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PapandreouAndreas">Papandreou</name>. Das bleibt eine schwierige Geschichte. Ich will nur als Merkposten sagen, man braucht nur die italienische Entwicklung mit einzubeziehen, dann wird hier jeder begreifen, jetzt von einem anderen Ausgangspunkt als vorhin, als ich es als Thema der Sicherheit anklingen ließ, auch als allgemein politisches Thema wird das, was um das Mittelmeer herum geschieht – und zumal an seinem nördlichen Ufer – uns mehr als bisher in Anspruch zu nehmen haben.</p>
				<p>Das war es, und jetzt weiß hier jeder, die Regierung hat eine schwierige Runde im Rat der Europäischen Gemeinschaft hinter sich. Der Bundeskanzler ist heute mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilsonHarold">Wilson</name> zusammen in Hamburg. Er sieht morgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiscarddEstaingValéry">Giscard [d’Estaing]</name>, wenn der herkommt und übermorgen den amerikanischen Präsidenten, und ich bin sicher, dass wir ihm alle für diese Gespräche und für die, die in der nächsten Woche in Helsinki auf ihn warten, jeden möglichen Erfolg wünschen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>. Wird das Wort gewünscht? Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoltzUwe_1972-12-13">Holtz</name> und Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoltzUwe_1972-12-13">Holtz</name>: Ich unterstreiche voll und ganz, was von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> zu Portugal gesagt worden ist, und möchte gerne wissen, falls dies zutrifft, warum die Bundesregierung keine Kapitalanlagegarantien für Portugal mehr gewähren will.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>: Wir werden ja während der Sommerpause noch einige Verschiebungen in Lissabon erleben, weil der Machtbindungsprozess innerhalb der Militärs erst eingesetzt hat, und hier muss man vor einem warnen, dass wir die Militärs in einen Topf werfen. Es gibt seit April enge Kontakte der Militärs auch zu uns und es hat auch in der letzten Woche deutliche Anzeichen dafür gegeben, dass eine sehr starke Gruppe der Militärs, die sich im Augenblick im Hintergrund hält, weil sie sich nicht abwirtschaften will, nach wie vor an der Hinwendung zu Europa festhält.</p>
				<p>In der Geschichte in Brüssel ist mir eines aufgefallen, und dies ist sowohl in französischen als auch in italienischen Zeitungen bestätigt worden, dass die französische als auch die italienische Regierung ihr Verhältnis zu Portugal so, wie es heute ist, mit aus innenpolitischen Gründen bestimmen. Daran darf sich die Bundesrepublik nicht orientieren, denn dann würden wir unsere Genossen in Portugal preisgeben. Das ist ein ganz entschiedener Punkt und deshalb muss unsere Haltung etwas anderes sein.</p>
				<p>Das Zweite ist, dass hier, wenn wir eine demütigende Wohlverhaltensklausel von den Portugiesen verlangen, wir möglicherweise das portugiesische Volk den Radikalen wieder in die Arme treiben. Es gibt einen ungeheuren Nationalstolz gerade bei armen Leuten. Wer in Portugal war, der weiß, dass der dort sehr tief verankert ist und dass man Leute, die sowieso schon stark getroffen sind, nicht noch zusätzlich demütigen darf. Das halte ich also für eine ganz wichtige Sache, die in Brüssel leider nicht beachtet worden ist. Ich hoffe, dass man in Helsinki, wenn es um die portugiesische Sache geht, da wird man ja sicher auch darüber sprechen, etwas anders aussieht.</p>
				<p>Aber, Willy, eines muss man noch vielleicht hinzufügen. Sicher gibt es uns gegenüber – auch ich habe das wiederholt von Vertretern der Sowjetunion und anderen Ostblockstaaten gehört, dass sie sagen, wir haben doch damit nichts zu tun, die sollen nun mal selbst ihre eigene Entwicklung und ihre eigene Regierung finden. Wer sich aber die sowjetische Presse, vor allem die DDR-Presse, genau ansieht, der weiß, dass zurzeit gegen die Sozialdemokratie im Zusammenhang mit ihrem Engagement in Portugal eine ganz, ganz harte Kampagne geführt wird, und das muss man den Sowjets auch einmal ganz deutlich sagen. Hier sind seit 14 Tagen Sozialdemokraten, Sozialisten nur noch Konterrevolutionäre, und das ist eine Position, die mit dem Geist der KSZE nicht zu vereinbaren ist, weil dies ist ein Rückfall in die Zeit vor der Entspannungspolitik. Hier wird man also einmal ein ganz deutliches Wort in Richtung jener harten Ideologen sprechen müssen. Ich weiß allerdings auch nicht, ob sich die Sowjetunion hier ein zweites Geleis offenhält, nachdem es hier auch noch um eine Konkurrenz mit Mittelmeerstaaten geht, mit kommunistisch regierten, die da eine eigene Schiene in Portugal aufmachen wollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoltzUwe_1972-12-13">Holtz</name> hat eine Frage gestellt, die er dankenswerterweise uns vorher brieflich avisiert hatte. Sonst wäre ich nicht in der Lage gewesen, detailliert zu antworten. Es gibt einen interministeriellen Ausschuss aller beteiligten Ressorts, die darüber beraten, wann und wie, unter welchen Bedingungen Kapitalanlagegarantien gegeben werden können oder nicht. Dieser Ausschuss ist ein Beamtenausschuss. Er muss sich richten nach den Gesetzen des Haushalts und des Haushaltsgesetzes ’75, und nach den Bestimmungen, die der <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> selbst beschlossen hat, erfüllt Portugal zurzeit nicht die Voraussetzungen, um eine Kapitalanlagegarantie vom Bund zu bekommen. Insofern hat dieser Ausschuss formal völlig einwandfrei entschieden. Was ich im Moment nicht beantworten kann, ist, warum er überhaupt entscheiden musste, denn es gibt zurzeit gar keinen Antrag. Die Portugiesen haben überhaupt keinen Antrag gestellt, und insofern war dieses eine Entscheidung, die eher störend ist, aber so etwas gibt’s ja eben in Beamtenapparaten durchaus. Das ist das Eine.</p>
				<p>Das Zweite: Die Sache selber ist auch von den Größenordnungen her durchaus unproblematisch. In Portugal ist noch nicht einmal ein Prozent der dortigen Kapitalanlagen der Bundesrepublik über diese Garantien verbürgt vom Bund, sodass auch die Größenordnungen der bereits dort vorhandenen Investitionen minimal sind. Ich habe das Ganze jetzt zur Kenntnis genommen, Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoltzUwe_1972-12-13">Holtz</name> auch die Daten gezeigt. Ich werde zumindest die Beamten im Finanzministerium dahingehend unterweisen, dass die Entscheidung darüber, ob es eine Kapitalgarantie gibt oder nicht, bei den politischen Instanzen liegt und nicht bei Beamten. Das heißt, käme ein Antrag momentan, wird der Finanzminister entscheiden und mit ihm die Ressortkollegen, nicht irgendwelche Beamten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Weitere Wortmeldungen? Bitte Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>: Ich weiß nicht, ob ich das jetzt ganz übersehen habe. Muss es denn um Anträge aus dem Land gehen für Garantien für Kapitalanlagen oder geht es darum, dass Bundesrepublikaner, die dort investieren, eine Garantie für ihre dort investierte Anlage haben wollen? Und deswegen kann doch kein Antrag von Portugal kommen, sondern es geht doch darum, dass Leute von hier zögern, dort zu investieren. Insofern verstehe ich deine Antwort nicht ganz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Meine Antwort war eine Kurzantwort unter denjenigen, die mit dem Thema befasst sind. Genauso ist es natürlich. Es geht darum, Investitionen deutscher Unternehmen, die in Portugal investieren wollen, gegen das Ausfallrisiko bei uns abzusichern durch eine Bundesbürgschaft, und das sind eben nur ein Prozent der bisherigen Direktinvestitionen der Bundesrepublik oder bundesrepublikanischer Firmen in Portugal. Zurzeit liegt kein Antrag vor und das kann man natürlich auch prognostizieren. Es kommt auch erst einer, wenn die Verhältnisse sich stabilisiert haben sollten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gunter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>: Auf dem Hintergrund dessen, was Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und auch Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name> gesagt haben, frage ich mich, ob es wirklich zwangsläufig war, dass der ursprünglich als bilateral vorgesehene Kapitalhilfekredit für Portugal, den man dann so in ein EG-Programm, das es dann nicht gab, hereingebracht hat, ob es zwangsläufig war, dass dieser Kapitalhilfekredit nun entsprechend dem, was in Brüssel beschlossen worden ist, in absehbarer Zeit jedenfalls, also unter den Kautelen, über die gesprochen wurden, nicht gewährt wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Alwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrueckAlwin_1965-10-19">Brück</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrueckAlwin_1965-10-19">Brück</name>: Genossen, es war in der Tat so, dass wir schon beschlossen hatten, einen bilateralen Kredit in Höhe von 70 Millionen Mark zu geben. Dann kam man bei der Kommission in Brüssel auf den Gedanken, dass die Gemeinschaft etwas geben sollte. Wir sahen aber keine finanzielle Möglichkeit mehr, über die 70 Millionen Mark hinaus nun noch multinationalen Beitrag zu leisten, von daher haben wir gesagt, es muss eine Koordination der bilateralen Leistungen geben. Ich hatte mich schon vor deiner Wortmeldung gemeldet, weil ich die Fraktion informieren wollte, dass die Vorbereitungen für die 70 Millionen Mark im Ministerium bei uns normal laufen. Das heißt, wir arbeiten normal, um zum gegebenen Zeitpunkt auszahlungsbereit zu sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>: <gap/></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrueckAlwin_1965-10-19">Brück</name>: Ich bin eigentlich sicher, dass [wir] noch in den nächsten Wochen viel klarer sehen werden, wie die Entwicklung auch innerhalb der Militärs laufen wird, denn dort wird die Entscheidung fallen, so dass wir dann alle technischen Vorbereitungen von unserer Seite getroffen haben, und wenn die politische Entscheidung fällt, die fällt dann im Kabinett, die wird nicht vom Bundesminister für wirtschaftliche Zusammenarbeit allein gefällt werden können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>: Das Letzte, was Alwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrueckAlwin_1965-10-19">Brück</name> gesagt hat, kann mich nicht befriedigen. Ein Mann, einer der führenden Leute des Revolutionsrates, die ganz fest im Westen stehen, hat mir gesagt, dass ihr der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissinger</name>-Parole gefolgt seid: erst wenn das dort entschieden sei, werden wir euch helfen. Das hat uns ganz in die Ecke gedrängt. Das sollte man mal zur Kenntnis nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FellermaierLudwig_1965-10-19">Fellermaier</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FellermaierLudwig_1965-10-19">Fellermaier</name>: <gap/> dass dieses, was im Rat passiert ist und was Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> mit Recht kritisiert hat, sich so einige Monate hinschleppen wird. Insofern, meine ich, sollte die Bundesregierung, Alwin, in der Tat prüfen, ob sie jetzt nach dieser Situation, die in Brüssel aufgetreten ist, nicht von sich aus eine Signalwirkung dadurch setzt, dass sie diese 70 Millionen, die quasi zugesagt waren, nun wirklich der portugiesischen Regierung unter den gewissen Auflagen üblicher Art, aber nicht unter der Auflage der Herstellung der pluralistischen Demokratie, zur Verfügung stellt, weil dieses natürlich auch dann den bürokratischen Prozess im Rat in Brüssel im positiven Sinne beeinflussen könnte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Alwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrueckAlwin_1965-10-19">Brück</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrueckAlwin_1965-10-19">Brück</name>: Ich kann nur noch einmal wiederholen, wir arbeiten zurzeit völlig normal. Selbst wenn es eine pluralistische Demokratie gäbe jetzt in Portugal, wir wären dessen sicher, könnten wir noch nicht auszahlen, weil die normalen Vorbereitungen nicht getroffen sind. Im Übrigen muss ich noch einmal sagen, dies ist eine politische Entscheidung. Aber von der technischen Seite her ist alles bei uns vorbereitet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OstmanvonderLeyeWilderich_1969-10-20">Ostman von der Leye</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OstmanvonderLeyeWilderich_1969-10-20">Ostman von der Leye</name>: Könnte man sich nicht überlegen, ob in der Zeit, wo es noch nicht möglich ist, von der Regierungsseite etwas zu tun, dass wir von der Partei etwas in dieser Richtung tun. Zum Beispiel, was die da dringend brauchen, ist eine Rotationspresse. Ich sage das aus persönlicher Kenntnis. Sie brauchen eine Rotationspresse, und wir können im Norden von Portugal eine Rotationspresse aufstellen lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gunter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>: Alwin, entschuldige, dass ich da noch mal nachbohre. Die technischen Vorbereitungen, darunter kann man viel verstehen. Technische Vorbereitungen können erst dann beginnen, wenn man mit einem Land mal redet über Projekte, wenn ich das richtig sehe, und meine Frage ist konkret die: Wird mit der portugiesischen Regierung im Augenblick oder in absehbarer Zeit über Projekte, für die Kapitalhilfe dann gewährt werden kann, verhandelt?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Alwin.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrueckAlwin_1965-10-19">Brück</name>: Ja, wir haben das schon getan. Wir haben schon in den vergangenen Wochen mit der portugiesischen Regierung gesprochen, und ich wollte damit sagen, wir werden dies nicht unterbrechen deswegen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>: Genossinnen und Genossen, ich fürchte, dass die Debatte nicht viel weiterführt. Es gibt doch eine Grundentscheidung. Die eine Meinung ist die, dass man auch zahlt, während sich das entwickelt, in der Hoffnung, dass das Einfluss hat. Und wie gesagt, das ist schon ein Jahr her, wie Willy gesagt hat. Oder die andere Meinung ist die, die müssen erst zeigen, dass sie brav sind, dann werden sie dafür belohnt, dass sie auch etwas kriegen, was andere Länder auch unter – wie das heißt – nicht pluralistischen Bedingungen haben. Das ist doch die Grundfrage. Ich bin der Meinung, die Fraktion sollte dann hier sagen, dass sie die Regierung ermuntert, nicht wahr, bei ihrer Linie zu bleiben, die ja auch der Bundeskanzler vertreten hat, dass man eben nicht gewissermaßen die erst die Schularbeiten machen lässt und damit jede Einflussnahme nimmt, sondern dass wir der Meinung sind – nicht wahr –, dass die Bundesregierung für sich in Europa die Linie verfolgen soll, denen, denen es wirtschaftlich dreckig geht, zu helfen und darum noch Einfluss haben zu können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>: Zur Frage von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OstmanvonderLeyeWilderich_1969-10-20">Ostman von der Leye</name> möchte ich sagen, dass die Sozialdemokraten seit vielen Monaten sich um die portugiesischen Genossen kümmern, ihre Wünsche wissen und nach besten Kräften solidarisch helfen dort, wo es geht. Ich bitte, nachdem ich wieder in letzter Zeit besondere Erfahrungen mit Vertraulichkeit gemacht habe, mir eine nähere Erläuterung zu erlassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, Genossen, ich glaube, das war eine ganz sinnvolle Erörterung. Der Regierung kann niemand die Pflicht abnehmen, zu entscheiden, wann gezahlt wird. Aber hier ist deutlich zum Ausdruck gebracht worden, dass bei uns die Meinung durchaus stark vertreten wird, dass gezahlt werden soll, und zwar solange das noch eine Entwicklung mitbewirken kann, von der andere meinen, sie sei also erst abzuwarten in ihrem Ergebnis.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Der Fraktionsvorsitzende der CDU/CSU, der ja angekündigt hatte, er werde die Sitzung seines Fraktionsvorstandes um 16.15 Uhr unterbrechen, um ein Statement abzugeben zu den Fragen der Konferenz für Sicherheit und Zusammenarbeit und so weiter, hat da unter anderem erklärt unter Punkt 2, die wirklich kritischen Bereiche der europäischen Sicherheit sind überhaupt nicht berührt, zum Beispiel die Machtergreifung der Kommunisten in Portugal und das Weiterbestehen der Schießanlagen und so weiter. Wenn man so leichtfertig umgeht mit Entwicklungen in einem Land, um das sich kein Hund gekümmert hat, als es 48 Jahre unter einer totalitären Diktatur gestanden hat –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><gap/> wohin aber sehr viele sehr gern gefahren sind, um von den Valuta-Möglichkeiten Gebrauch zu machen, die es dabei gibt für Urlaubs- und andere Aufenthalte. Ich will kein Dienstgeheimnis verraten. Ich habe kürzlich mal einen Bischof zum Verstummen gebracht, der mir gesagt hat, wie besorgniserregend diese Entwicklung sei. Ich sage: Und wie war das bei ihnen 48 Jahre lang? Wollen sie die Augen nicht niederschlagen, dass da keiner sich gekümmert hat, und jetzt will hier jeden Tag jeder zweimal bestimmen, wie es dort eigentlich laufen soll? Ich will das damit nicht lächerlich machen, welche Gefahren in jener Entwicklung dort sind. Aber wer auch nur eine gewisse Ahnung hat von der Verwurzelung einer totalitären Diktatur, wie sie dort geherrscht hat, und von den Möglichkeiten, sie wieder einzuschleusen auf Umwegen oder vom Untergrund her, der wird also sehr sparsam mit solchen vorschnellen Urteilen sein, als ob sich da eine Entwicklung entschieden habe. Wir jedenfalls sollten dabei sehr ruhig Blut bewahren bei aller Wachsamkeit, und ich verstehe Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börners</name> kurze Replik auf Wilderich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OstmanvonderLeyeWilderich_1969-10-20">Ostman von der Leye</name> gutgemeinte Anregung wohl richtig, wenn ich sage, wenn es um das geht, lieber Genosse und liebe anderen Genossen, da geht es ja nicht um solche Millionen, zig Millionenkredit, brauchen wir wohl nicht darüber zu reden. Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> (Berlin): Ich wollte gerne noch zwei Bemerkungen machen. Die eine zu Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>, der zu Recht gesagt hat, man müsse, was bestimmte Einlassungen der sowjetischen Seite zu Portugal angeht und der sozialdemokratischen Haltung, auch mal deutlich etwas sagen. Da kann hier jeder davon ausgehen, dazu ist deutlich etwas gesagt worden, auch wenn das, was dort gesagt wurde, wenn es seinen Sinn behalten soll, nicht unmittelbar auf den Markt gebracht wird. Aber ich bin damit einverstanden, dass man auch öffentlich weiterhin deutlich etwas sagt. Zweitens, um die Bemerkung eben aufzugreifen über Portugal, wenn jemand meine Meinung hören will, dann ist es die, zusätzlich zu dem, was ich gesagt habe, dass dort ein heftiges Ringen im Gange ist. Die Befürchtung ist berechtigt, dass der Pendelschlag weit nach rechts ausschlagen kann – nach einiger Zeit, wenn das noch ein bisschen hin- und hergeht. Noch ein Grund mehr sich zu kümmern, solange dies einen Sinn hat, als hinterher sich wieder in erster Linie darum zu kümmern zu haben, Leute aus den Konzentrationslagern herauszuholen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1975-07-24-t1615_WN_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Nachdem dieser Punkt, wenn ich mich nicht irre, zunächst abgeschlossen ist, bitte ich Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>, das Wort zu nehmen zu einer Erklärung in Bezug auf Fragen, die sich im Zusammenhang mit der sogenannten Sozialstaatskampagne der CDU/CSU gestellt haben.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-07-24-t1615_WN_FN021" type="comment"><p>Gemeint ist die Behauptung der CDU, die SPD wolle den Sozialstaat zugunsten der Haushaltskonsolidierung beschneiden. Tatsächlich gab es Planspiele im Erich-Ollenhauer-Haus, Sozialleistungen für bestimmte Gruppen wie Beamten und Landwirte etwas einzuschränken, um den Bundeshaushalt zu entlasten. Die Vorschläge wurden allerdings weder von der Regierung noch von der Fraktion aufgegriffen. Vgl. dazu auch die Diskussion unter <ref type="internal" target="#spd-07_1975-07-24-t1615_WN_SVP-1">SVP A</ref> im vorliegenden Protokoll.</p></note></seg> Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hat das erwähnt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>: Genossinnen und Genossen, es ist euch sicher noch in Erinnerung, dass unmittelbar nach der Beendigung der Bundestagsarbeit – zum Teil aber auch schon vorher – eine Diskussion im Zusammenhang mit der Lage der öffentlichen Haushalte, von der Opposition und von Arbeitgeberverbänden vorgetragen, das Ziel hatte, die Sommerpause zu benutzen, um einen konzentrischen Angriff gegen die sozialen Leistungen des Staates, auf die wir stolz sind, zu führen. Es musste erwartet werden, dass die Abwesenheit des Parlaments und das Übergewicht bestimmter Kreise in einigen Medien – insbesondere der Springer-Presse – dazu führen würde, im Zusammenhang auch mit der Vorbereitung des Haushalts ’76 diese Diskussion über Sommer so zu führen, dass bei Beginn der Beratungen der Bundesregierung und des Parlaments im Herbst diese einseitig verengt worden wäre auf die Frage – ich will es mal salopp sagen –, dass der öffentliche Haushalt so schwierig wird, das liegt am stärksten auch an den Zuschüssen zur Sozialversicherung. Wer Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleyerHannsMartin">Schleyer</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-07-24-t1615_WN_FN022" type="comment"><p>Hanns Martin Schleyer war Präsident der <name type="Organisation" ref="#BDA">Bundesvereinigung der Deutschen Arbeitgeberverbände</name>.</p></note></seg> und andere gehört hat, wird wissen, wie in verdeckter und unverdeckter Weise in dieser Weise gearbeitet wurde. Es war nun die Aufgabe einiger Mitarbeiter des Parteivorstandes, für mich diese Frage einmal zu analysieren. Das ist ja unser tägliches Brot, solche Entwicklungen etwas vorauszuahnen und dann die Frage zu stellen, wie man sie in andere Richtungen und auf die wirklichen Probleme leiten konnte, die ja darin bestehen, dass nicht unsere Kernwählerschichten nur Ansprüche an den Staat haben, sondern sie haben in der Regel Jahrzehnte Beiträge gezahlt für ihre Sozialversicherung, sondern dass andere viel ungenierter als das Arbeitnehmertum staatliche Hilfen in Anspruch nehmen – berechtigt oder weniger berechtigt. Eine Diskussion, über deren Schwierigkeit ich mir keine Illusionen gemacht habe. Deshalb war es auch nicht das Ziel, euch hier bei dieser Sitzung mit diesem Problem zu belästigen, sondern ich hatte ursprünglich die Absicht, für unsere Beratungen im Herbst vorbereitend für das Präsidium hier einige Dinge zu machen. Wie das, und da habe ich im Diskussionsbeitrag vorher ja schon etwas anklingen lassen, aber nun leider scheinbar in Bonn so ist, wenn der Kreis der Betroffenen oder an einem solchen Projekt Arbeitenden drei Mann überschreitet, dann wird es kompliziert.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wieso sagst du drei Mann?)</desc>
					</incident></p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Gelächter.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich gehe davon aus, dass nicht nur der Fraktionsvorsitzende, sondern alle, die hier im Saal sitzen, schon ähnliche Erfahrungen gemachten haben, wie ich sie jetzt interpretieren muss. Aber nun zur Sache selbst. Es ist immer mein Prinzip gewesen, und ich möchte das hier zu Beginn dieser Aussprache betonen, dass für Dinge, die auf meine Weisung geschehen, ich die Verantwortung trage und nicht irgendein Mitarbeiter. Wer also diskutieren will über Strategie und Taktik, der muss sich hier nicht auf die Mitarbeiter des Parteivorstandes konzentrieren, die auf meine Weisung gehandelt haben, sondern mit mir nachher den Krach anfangen. Nur damit das also klargestellt ist, damit nicht auf die Baracke geschimpft wird, und ich möchte hier hinzufügen, es gebietet eine so komplizierte Frage, wie sie hier angesprochen wurde, dass ein Mitarbeiter des Parteivorstandes natürlich auch bei der Bearbeitung eines solchen Themas ein Telefongespräch führt oder sich mit jemandem ausspricht, der aus fachlicher Sicht mehr weiß als ein Referent des Parteivorstandes, der ja nicht im Einzelnen sozialpolitischer Spezialist zum Beispiel ist. Dieses ist geschehen, und das hat scheinbar zusammen mit der Sauren-Gurken-Zeit dazu geführt, dass der <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name> – über dessen publizistische Darstellung wir ja öfter schon Gelegenheit gehabt haben, uns zu unterhalten – darin eine Titelgeschichte für diese Zeit sah, die natürlich in ihrer Wirkung journalistisch sicher sehr interessant, aber politisch – da stimme ich vielen Genossen hier im Saal zu – natürlich mit einem gefährlichen Drall versehen<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-07-24-t1615_WN_FN023" type="comment"><p>Offenbar ist damit der Artikel »SPD-Geheimplan: Wer die Zeche zahlt« gemeint. Vgl. <bibl type="series-item"><name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Der Spiegel«</name>, Nr. 30 vom 21. Juli 1975, S. 17 f.</bibl> – <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Der Spiegel«</name> berichtete darin über Pläne der SPD, soziale Privilegien bei jenen Bürgern zu beschneiden, die in der Regel nicht zur Stammwählerschaft der Sozialdemokraten gehörten, vor allem waren damit Landwirte und Beamte gemeint. – Anders als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> sagt, war dies allerdings keine Titelgeschichte in der betreffenden <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name>-Ausgabe.</p></note></seg>, uns beziehungsweise mich, denn kein Führungsgremium war ja am Montag da, greifbar und in der Lage, sich dazu zu äußern, vor folgende Frage stellt: Entweder ich streite die Existenz eines solchen Vermerks an mich ab oder aber ich sage, jawohl, so etwas gibt’s. Denn ich muss davon ausgehen, dass ein Journalist, der darüber weiß, auch irgendwie eine Fotokopie hat, und ich habe mich, das kann man kritisieren, aber das möchte ich hier deutlich sagen, dafür entschieden zu sagen, nein, es gibt dieses Papier, aber – und deshalb bitte ich in die Diskussion einzubeziehen, wenn sie nachher geführt wird, das Interview was ich <name type="Organisation" ref="#PPP">»ppp«</name> gegeben habe am Dienstag und die Präsidiumserklärung, das heißt die Erklärung von mir in der Präsidiumssitzung heute Morgen und auch das Interview, was ich über Mittag im Bayerischen Rundfunk gegeben habe.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-07-24-t1615_WN_FN024" type="comment"><p>Gemeint ist das Interview »Diskussion über Einsparmöglichkeiten offen führen« mit Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>, in dem er über die angeblichen Pläne zur Kürzung von sozialen Leistungen bei Beamten und Landwirten sprach. Er dementierte darin, dass es sich um ein Positionspapier der Bundesregierung handelte, es sei im Erich-Ollenhauer-Haus entstanden, Beamten seien nur als Experten befragt worden. Vgl. <bibl type="series-item"><name type="Organisation" ref="#ppp">»Parlamentarisch-Politischer Pressedienst«</name> vom 22. Juli 1975, S. 1 f</bibl>.</p></note></seg> Ich habe, nachdem ich den Drall der <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name>-Story sah, es für richtig gehalten, erstens zu sagen, jawohl, so etwas gibt’s, aber – ich zitiere hier aus der Erklärung von heute Morgen – Zweck des Papiers war es nicht, konkrete politische Entscheidungen vorzubereiten, sondern Denkanstöße für eine seit Wochen in der Öffentlichkeit einseitig gegen Arbeiter und Angestellte gerichtete Diskussion über soziale Leistungen zu geben.</p>
				<p>Und nun sind zwei Punkte aus der Fülle dieser Indiskretionsteile in die Öffentlichkeit gekommen, zu denen ich mich äußern möchte. Vorweg aber eine Bemerkung: 1. Ich hätte – wenn ich Gelegenheit gehabt hätte, das Papier mit meinen Mitarbeitern vor der Indiskretion zu besprechen – schon persönlich andere Wertungen gesetzt. Ich hätte die Auflistung an vielen Stellen korrigiert, denn sie ist nicht vollständig, und vor allen Dingen die Zuordnung einzelner Sachgebiet entsprechen nicht dem, wie ich es machen würde. Aber dieses ist nicht das Problem, sondern die öffentliche Diskussion hat sich sofort natürlich auf zwei Punkte konzentriert, wo Gruppen getroffen waren oder sich getroffen fühlten, so will ich es besser mal sagen, die natürlich in einer Diskussion um den Bundeshaushalt jedes Jahr in der öffentlichen Erörterung stehen, wo ich sage, dieses wird uns auch dieses Jahr im August oder September nicht erspart bleiben. Und deshalb ist es vielleicht ganz gut, dass man heute über den Punkt spricht, und das sind zwei große Gruppen und zwei Gruppen, von denen ich nicht meinte, dass die Sozialdemokraten sie frontal vor den Bauch treten müssen, sondern dass sie um sie zu werben haben wie jede andere Wählerschicht, und deshalb habe ich in meinen persönlichen Erklärungen der letzten drei Tage auch so ein bisschen was getan, um den Eindruck wegzunehmen, hier ginge es darum – wie der <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name> geschrieben hat – die einen Wähler vor den Kopf zu hauen und die anderen zu poussieren im übertragenen Sinne. Das sind die Bauern und die Beamten. Das sind die zwei Reizthemen, die es in den letzten 72 Stunden nun gegeben hat. Dazu, glaube ich, hat die Fraktion ein Anrecht zu wissen, wie ich dazu stehe. Ich sage hier das, was ich auch im Fraktionsvorstand vorher schon gesagt habe. Ich halte die landwirtschaftliche Alterssicherung für eine großartige Sache, für eine Sache, die sozialpolitisch und strukturpolitisch richtig ist, und für ein Pfund, mit dem wir wuchern sollten gerade in dieser Wählerschicht. Aber es darf nicht übersehen werden, dass diese soziale Errungenschaft stärker als bei anderen Leistungen nicht von einer Versichertengemeinschaft, sondern vom Bundeshaushalt getragen wird, und wer meint, sich um diese Frage herummogeln zu können, ob man nicht in Zukunft die Solidargemeinschaft der Landwirtschaft stärker in Anspruch nimmt und den Bundeshaushalt etwas weniger belastet, der vergisst, wie ernst die Lage des öffentlichen Haushalts ist. Das heißt also, ich richte mich hier nicht – ich muss meine Mitarbeiter in Schutz nehmen gegen den Vorwurf, sie hätten die Abschaffung dieser Dinge vorgeschlagen. Es geht hier nicht um die Abschaffung, sondern es geht – wie ich meine – unter Etatgesichtspunkten [um die] richtige Feststellung oder Frage, ob denn nicht die Großen, die Starken – die Starken, das heißt eben die durch Betriebsgröße und Ertrag Stärkeren als die Kleinbauern – hier entsprechend mehr leisten können. Diese Frage als Denkanstoß zu geben, halte ich für berechtigt und vertrete sie auch.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Zweite Gruppe, Genossinnen und Genossen: die Beamten. Ich war mir durchaus bewusst und ich habe gerade in einem direkten Gespräch mit Genossen aus den betroffenen Gewerkschaften das auch schon etwas vorgeklärt, dass zwei Gewerkschaften, die politisch sehr stark mit uns verbunden sind, dieses Problem überdurchschnittlich haben, wenn das öffentlich erörtert wird. Das ist die Bahngewerkschaft, Bundesbahngewerkschaft, GDL und die Postgewerkschaft. Ich bin ja schließlich, das darf niemand vergessen, mal fünf Jahre Staatssekretär gewesen für diese Betriebsverwaltung mit und weiß genau, dass neben etwa 1 000 Ministerialräten und ähnlichen Dienstgraden da über eine Million kleiner Leute von solchen Erörterungen auch betroffen ist. Es wäre also völlig verfehlt, hier eine Diskussion gegen eine Gruppe zu führen, und deshalb ist die Bemerkung, auf die sich der <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name> stützt, hier auch im Ansatz falsch. Es geht nicht darum, Beamten etwas zu nehmen, sondern es geht darum, die Frage zu stellen, und die darf, wie ich meine, unter Sozialdemokraten erörtert werden, ob das System – wie wir es heute im Beamtenrecht haben – von Beihilfen für Beamte und von Angestellten, die die Hälfte des Krankenversicherungsbeitrags durch den Arbeitgeber erhalten und die in der gleichen Verwaltung arbeiten in der Bahn und in der Post, soweit es Angestellte in dieser Verwaltung gibt, dass die nach zwei völlig verschiedenen Methoden behandelt werden, oder ob man das nicht – wie ich höre, dass es die <name type="Organisation" ref="#ÖTV">ÖTV</name> schon seit Monaten oder Jahren fordert – durch eine Angleichung hier besser in den Griff kriegt und vor allen Dingen kostensparender und gerechter macht. Alles also Fragen, die – das sage ich euch nochmal – uns noch bewegen werden und denen wir nicht ausweichen können. Aber ich bin mir natürlich bewusst, dass die Erörterung solcher Fragen auch für die Regierung und für die Koalition Probleme hat, und deshalb habe ich dem Präsidium heute Morgen vorgeschlagen, dass das Präsidium sich nicht mit dieser Frage in der Sache beschäftigt, sondern die Information erhält, die ich ihm zu geben hatte, und sich nicht mit den ungeprüften und unvollständigen Gedanken einiger Mitarbeiter identifiziert. Das ist weder seine Sache noch halte ich das für politisch klug, und ich bin auch nicht der Meinung, dass ein Bundesminister oder auch der Fraktionsvorsitzende oder irgendeiner hier in dieser Frage sich engagieren muss, sondern dieses muss die Möglichkeit sein, dass der Parteigeschäftsführer hier etwas ausspricht oder besser gesagt interpretiert, ohne dass die Regierung oder die Fraktion hier in der Pflicht ist oder ihn abdecken will. Das muss sie nicht und das soll sie nach meiner Meinung auch nicht. Aber die Diskussion, Genossinnen und Genossen, um einige Punkte, die drin sind, und um einige, die noch nicht drin sind, aber die ich bei einer kritischen Durchsicht dieser Auflistung – sind ja keine Vorschläge, sondern sind untereinander geschriebene Probleme –, die Diskussion um diese Probleme, die wird mit Sicherheit weitergehen, und ich bitte euch deshalb herzlich, die Methode, die ich für unglücklich halte, zu kritisieren, aber in der Sache offen zu sein für die sachliche Diskussion.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Ich will nur darauf aufmerksam machen, Genossen, dass in einem Schreiben an alle Abgeordneten unserer Fraktion und an alle Unterbezirke der SPD der Sachverhalt kurz und präzis dar- und klargestellt wird.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-07-24-t1615_WN_FN025" type="comment"><p>Gemeint ist vermutlich die SPD-Pressemitteilung, in der das Interview von Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> mit dem <name type="Organisation" ref="#ppp">»Parlamentarisch-Politischen Pressedienst«</name> zum Positionspapier abgedruckt wurde. Das Thema wurde auch auf der Präsidiumssitzung am 24. Juli 1975 besprochen. Gemeint ist Teil I des Kommuniqués über die Sitzung des SPD-Präsidiums am 24. Juli 1975. Vgl. <bibl type="item-in-archive">AdsD, SPD-Parteivorstand, Präsidiumssitzung, 24.7.1975, Mappe 14</bibl>.</p></note></seg> Das heißt, das ist entweder schon in den Fächern oder ihr habt es in den nächsten Stunden in der Hand. Keine Wortmeldungen?</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1975-07-24-t1615_WN_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann muss ich mich selber zu Punkt 2 melden und kann das sehr kurz machen. Der Fraktionsvorstand hat natürlich heute über Zweck und Inhalt dieser Sondersitzung gesprochen. Darüber brauche ich jetzt nichts zu sagen. Es wird in einem besonderen Tagesordnungspunkt davon die Rede sein. Es sind außerdem Bemerkungen zu Sorgen über die Konjunkturentwicklung erörtert worden, die wir hier ganz kurz darstellen werden, und schließlich ist die Erklärung, die Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> hier eben zu Fragen, die sich im Zusammenhang der sogenannten Sozialstaatskampagne der CDU/CSU stellen, erörtert worden. Ich habe eben auf das Schreiben aufmerksam gemacht, das von der Parteileitung aus allen von mir Genannten in die Hände gegeben wird. Was die Bemerkungen zu Sorgen über die konjunkturellen Entwicklungen angeht, so will ich ganz kurz Folgendes sagen. In einem ausführlichen und sachlich begründeten Schreiben hat Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> in der ersten Woche des Juli dargelegt, wie gewisse Daten zu sehen und ihre weitere Entwicklung zu beurteilen sei, und hat in diesem Brief, der dem Bundeskanzler zugestellt worden ist, dargelegt, womit wir wohl zu rechnen haben würden. Der Bundeskanzler hat mir in den letzten Tagen in einem Brief, den er aus anderem Anlass an mich schrieb, kurz den Hinweis gegeben, dass im Regierungsbereich über diese Fragen nicht nur gedacht und diskutiert, sondern an ihnen gearbeitet werde. Und ich erlaube mir dabei zugleich auch die Bemerkung, dass dabei die Bewertungen und Gedanken <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenbergs</name> in Rechnung gestellt würden.</p>
				<p>Wir sind heute im Fraktionsvorstand nach einer Diskussion der Punkte, um die es dabei geht, zu dem Ergebnis gekommen, der Fraktion kurz von dieser Tatsache Bericht zu geben und einiges Inhaltliche dazu durch Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> zur Kenntnis und – wenn es notwendig ist – Erörterung der Fraktion zu bringen. Ich gehe so weit zu sagen, dass wir wegen der schon in einem anderen Zusammenhang erwähnten und begründeten Nichtanwesenheit des Bundeskanzlers heute in der Sache nicht breiter diskutieren können. Er ist ja doch, das ist der Witz dieser Entwicklungen, zurzeit grade mit dem britischen Premierminister im Gespräch, und es geht dabei um Dinge, die denen, um die es uns hier geht, in gewisser Hinsicht auch ziemlich nahekommen oder in eine gewisse Berührung zu ihnen gehören. Wir wollten nur, dass die Mitglieder der Fraktion – von denen sicher manche und vielleicht nicht wenige mit Besorgnis Kenntnis genommen haben etwa von dem in den letzten Tagen förmlichen Papier der <name type="Organisation" ref="#OECD">OECD</name> zu den dort gesehenen internationalen Entwicklungen in den Industrieländern und aus gewissen Erscheinungen in ihren eigenen Wahlkreisen oder Regionen – die Gewissheit mitnehmen können, dass mit diesen Dingen man sich nicht nur beschäftigt, sondern dass sie, wenn auch mit dem Blick auf die im August zustande zu bringende Haushaltsrechnung, sozusagen Nägel mit Köpfen gemacht werden, soweit sie in einer solchen vertrackten Lage gemacht werden können, aber auch müssen. Ich bitte also Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>, zu seinen Darlegungen das Wort zu nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>: Genossinnen und Genossen, wie Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> schon gesagt hat, ist heute sicher hier keine breite Konjunkturdebatte zu führen und dementsprechend sollte ich auch darauf verzichten, hier den Versuch einer umfassenden Analyse zu machen. Ich glaube, es ist im Anschluss an das, was vorhin im Fraktionsvorstand diskutiert worden ist, nur so viel hier festzustellen, dass wohl Einigkeit darüber besteht, dass die gegenwärtige Weltkonjunkturlage, die immer noch – vorsichtig ausgedrückt – als sehr verhalten bezeichnet werden kann, obgleich auch deutliche Erholungstendenzen zumindest in den Vereinigten Staaten inzwischen registrierbar sind, was nicht ohne psychologische Rückwirkungen zumindest auf die europäische Konjunktur bleiben wird. So ist vor diesem Hintergrund einmal zwar festzustellen, dass sicher die Bundesrepublik Deutschland allein nicht in der Lage ist, die Weltkonjunktur zu verändern, dass auf der anderen Seite aber binnenwirtschaftliche Maßnahmen ein ganz erhebliches Stabilisierungselement darstellen können und dass vor allen Dingen im Bereich der Bauwirtschaft, die zurzeit in den letzten zwei Jahren die stärkste Abwärtsbewegung gezeigt hat, dass dort binnenwirtschaftlich einiges geschehen kann, und da wird in den zuständigen Ressorts bereits kräftig dran gearbeitet. Es geht bei dem, was möglich ist, in erster Linie darum, ein umfangreiches und gezieltes Programm öffentlicher Investitionen kurzfristig auf die Beine zu bringen, öffentliche Investitionen, die die Zielrichtung haben müssen, erstens vergabereife Projekte zu erfassen. Da gibt es allein aus dem Bereich der notwendigen Umweltschutzeinrichtungen, die in den nächsten Jahren getan werden müssen, eine ganze Vielzahl von großen und kleinen vorwiegend Hochbauprojekten, die vorgezogen und sehr schnell verabschiedet werden können. Diese öffentlichen Investitionen im Bereich Umweltschutz haben zusätzlich den großen Vorteil, dass es sich hier fast ausschließlich um Dinge ohne sich kumulierende Folgekosten handelt. Der Bereich der Folgekosten ist der zweite Punkt, der unbedingt beachtet werden muss, dass die Auswahl erstens vergabereife Projekte, zweitens Projekte ohne sich ständig kumulierende Folgekosten umfassen muss.</p>
				<p>Ein zweiter Punkt liegt im Bereich der Deutschen Bundesbahn. Dort sind in den nächsten Jahren eine Vielzahl von unabdingbaren Rationalisierungsinvestitionen notwendig und auch weitgehend schon durchgeplant und – wenn die Finanzierungsfrage geklärt ist – vergabereif. Dieser Punkt sollte ebenfalls mit einem recht beträchtlichen Anteil in Angriff genommen werden.</p>
				<p>Der dritte sind traditionelle, aber immer noch kurzfristig sehr wirksame Maßnahmen mit der Kurzbezeichnung ABM-Maßnahmen, die die Arbeitsverwaltung durchführt, wo sehr viel mehr inzwischen schon, wenn nicht fest in Auftrag gegeben, so doch in Vorbereitung gekommen ist, als zurzeit finanziert werden kann, weshalb hier auch einer der Schwerpunkte dieses Programms liegen müsste. Insgesamt, glaube ich, kann man, ohne dass diese Zahlen nun hier verbindlich genannt werden können, von einer Größenordnung von vier bis fünf Milliarden öffentlicher Investitionen ausgehen, die im Laufe des Augusts zu einem Programm auf Ressortebene und in Abstimmung mit Ländern und Gemeinden so verdichtet werden müssten, dass – wenn das Kabinett dieses Programm verabschiedet – es dann nicht noch großer Anlaufschwierigkeiten in der Ressortabstimmung und in der detaillierten Ausarbeitung bedarf, sondern dass es dann auch aufgrund der jetzt während der vor uns liegenden Wochen bis August vorbereitenden Arbeiten dann auch ein wirklich sofort in Kraft tretendes und vergabereifes Programm ist. Innerhalb dieser Größenordnung, vier bis fünf Milliarden D-Mark, sollten die ABM-Maßnahmen mindestens meiner Meinung nach eine halbe Milliarde D-Mark erreichen, die sofort dann die dort jetzt bis September terminierten Arbeiten nahtlos weitergeführt werden könnten. Es ist noch im Fraktionsvorstand einmütig darüber gesprochen worden, dass wir uns möglichen Wünschen des Koalitionspartners nach weiteren Steuervergünstigungen, dass wir uns daraus nichts versprechen, dass wir hier nach dem Ablauf der Investitionszulage keine positive Möglichkeit für die Konjunkturbeeinflussung, wohl aber mittelfristig nachteilige Haushaltsfolgen erwarten, sondern dass dieses Programm sich auf ein umfassendes und schnell verabschiedungsfähiges Programm öffentlicher Investitionen konzentrieren sollte. Öffentliche Investitionen, die so zügig dann vergeben werden müssen, dass noch vor Beginn der Schlechtwetterperiode in der Bauwirtschaft – das heißt vor dem 15. November – die Aufträge möglichst weitgehend herausgegangen sind. Selbst wenn dann bei einem frühen Wintereinbruch aus diesen Aufträgen nicht mehr viel direkte Beschäftigung kommt, so kommt in jedem Fall eine psychologisch andere Haltung in der Bauindustrie, wenn die Auftragsbücher sich verändert haben, dadurch zustande, auch wenn es nicht mehr zu direkten Beschäftigungen in diesem Jahr daraus kommt. Das in der gebotenen Kurzform hier das, was sich im Laufe des August hier realisieren lassen sollte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>. Wer wünscht das Wort? Bitte, Carl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name>: <gap/> hat mir gefehlt. Es hat mir gefehlt der Appell an die Bankwirtschaft, jetzt nicht qua Deutsche Bundesbank, sondern die vielen einzelnen Träger des Bankengeschehens, darauf hinzuwirken, endlich einmal die Kreditzinsen zu senken und das wahrzumachen, was von der Bundesbank her ja bereits vorbereitet worden ist. Ich glaube, dass nach wie vor wesentliche Impulse zurückgehalten werden, weil die Kreditzinsen noch nicht in genügendem Umfang gesenkt worden sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hedwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name>: Ich möchte fragen, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>, ist auch eine Verstärkung der Mittel zur Wohnungsbaumodernisierung vorgesehen? Soll das Programm auch erweitert werden? Ich habe darüber in den Zeitungen gelesen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JensUwe_1972-12-13">Jens</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JensUwe_1972-12-13">Jens</name>: Herbert, nachdem wir jetzt über die Lageanalyse einigermaßen einig sind, hätte ich noch folgenden Vorschlag, den wir möglicherweise auch mit berücksichtigen sollten, und zwar ist in der zweiten Hälfte ’70 das 624-Mark-Gesetz neu zum Tragen gekommen, und ungefähr sechs Millionen Arbeitnehmer haben aufgrund dieses Gesetzes Prämiensparen, Bausparen und dergleichen mehr gemacht – in der zweiten Hälfte ’70, sieben Jahre lang Frist. In der zweiten Hälfte ’77 werden deshalb ungefähr 30 Milliarden, wenn man davon ausgeht, alle werden das Zeug nicht wieder ausgeben, werden ungefähr 30 Milliarden in die Wirtschaft fließen. Meines Erachtens ein völlig falscher Zeitpunkt, deshalb mein Vorschlag, die Frist einmal – einmalig – zu verkürzen auf vielleicht drei bis fünf Jahre, sodass diejenigen, die einen Vertrag haben aufgrund des neuen 624-Mark-Gesetzes, ihr Geld prämienunschädlich bis zum 31.12. dieses Jahres verwenden können. Damit würde das Geld, was ursprünglich in der zweiten Hälfte ’77 in die Wirtschaft fließt, zum großen Teil jetzt in die Wirtschaft fließen, und ich glaube eben auch der Konsumgüterbereich, vor allem die Nachfrage für langfristige Gebrauchsgüter, dort könnten wir einen zusätzlichen Stoß gebrauchen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Genossen, ich möchte zu den drei Bemerkungen drei Bemerkungen machen dürfen. Es mag sein, dass die einzelne Geschäftsbank den Zinssatz noch nicht so heruntergebracht hat, wie es dem Diskontsatz entspricht. Ich muss aber darauf aufmerksam machen, dass wir im Moment eigentlich eine ganz andere Sorge haben, die Sorge nämlich, den Zinssatz dort zu halten, wo er zurzeit ist. Die Bundesbank interveniert im Moment im Rentenmarkt, indem sie Tag für Tag beträchtliche Summen aufkauft, um den Zinssatz zu halten, und unsere Sorge ist im Moment also eher eine umgekehrte, dass wir nicht zu einer Zinssteigerung kommen. Wenn ihr mich fragt, woran das liegt, so liegt es eben daran, dass wir im Moment um uns herum günstigere Zinssätze haben. Da im Moment der Dollarkurs steigt, ist es einfach interessant, bei uns auszusteigen, amerikanische Dollaranleihen zu bekommen, man hat einen höheren Zinssatz und man kann sogar noch das Glück haben, dass man mit einer weiteren Aufwertung des Dollars auch noch einen Aufwertungsgewinn kassiert.</p>
				<p>Zweite Bemerkung: Wir sind ja am Überlegen, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> dargestellt hat, und natürlich gehört die Althaussanierung mit in das Programm hinein. Es ist nur viel zu früh, jetzt schon im Detail was zu sagen, aber das ist Teil natürlich unserer sehr intensiven Überlegungen.</p>
				<p>Letzte Bemerkung: Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JensUwe_1972-12-13">Jens</name>, das ist natürlich ein interessanter Aspekt, den wir im Übrigen auch verfolgen. Man muss nur die Kehrseite der Medaille sehen. Wenn man das alles vorzieht, die Rückzahlung des Prämiensparens schlechthin, dann muss man auch im Haushaltsjahr 1975 die Prämien auszahlen. Das hieße also, dass man über einen Nachtragshaushalt einige Milliarden zusätzlich an Land zieht, um die Prämien, die ja immer erst am Ende der Veranstaltung draufgepackt werden, auch zahlen zu können. Und dieses ist natürlich angesichts –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>ja, Uwe [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JensUwe_1972-12-13">Jens</name>], das ist – ich finde die Überlegung gar nicht so schlecht.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Nein, wir zahlen nur beim Bausparen Jahr für Jahr, ansonsten staut sich das zurück und es wird am Ende auf einen Klacks gezahlt. Das stellt sich also buchmäßig anders dar.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, aber ’77 sind wir in einer anderen Lage. Die Sorgen von heute sind unsere Sorgen. Wir brauchen in diesem Jahr noch 13 Milliarden mindestens auf dem Kapitalmarkt als Bund, und deswegen muss man sich so etwas sehr genau überlegen, nur überlegen tun wir es. Überlegen tun wir es natürlich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird weiter das Wort gewünscht? Bitte Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstlFriedrich_1972-12-13">Gerstl</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerstlFriedrich_1972-12-13">Gerstl</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich möchte die Frage stellen, ob bei diesem Konjunkturprogramm dann auch dafür gesorgt wird, dass in die Gebiete, die besonders von der Arbeitslosigkeit betroffen sind, dann die Hauptmittel fließen? Nicht dass wieder Programme erstellt werden, die dann wieder den Ballungsgebieten und den Bereichen zugutekommen, die weniger Sorgen haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Sind noch Wortmeldungen? Herbert, willst du noch was dazu?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>: Genossen, ohne dass jetzt nun sämtliche Details überhaupt schon fassbar sind, aber nur zu dem, was der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstlFriedrich_1972-12-13">Gerstl</name> gesagt hat. Mich stört am meisten an dem, was du gesagt hast, das Wort »wieder«. Denn dieses Wort »wieder« ist schlicht für die drei Programme, die hinter uns liegen, falsch. In diesen drei Programmen sind diese Gebiete bevorzugt behandelt worden und nicht umgekehrt. Wir sollten doch nicht selber das, was wir mühsam getan haben, hinterher anders darstellen, als es gewesen ist.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Du darfst mir glauben, dass mein Wahlkreis in Ostfriesland hinter Ostbayern nicht zurücksteht.</p>
				<p>Aber noch etwas zu dem, was Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JensUwe_1972-12-13">Jens</name> gesagt hat. Ich teile die Sorgen vom Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> auf der fiskalischen Seite ein wenig. Ich glaube aber außerdem, so interessant der Vorschlag ist, und ich würde auch meinen, dass er sehr bei den Ressorts geprüft werden muss. Dass es tatsächlich echte Konsumanreize dadurch gibt, wage ich bei dem deutschen Sparverhalten zu bezweifeln. Wir haben aus der Steuerreform mehr als eine Milliarde D-Mark zusätzlicher Kaufkraft und als Ergebnis nicht mehr Nachfrage, sondern einen Anstieg der Sparquote, wie wir ihn nie erlebt haben. Ich weiß nicht, ob dieses Operieren, sosehr man einen Konsumstoß brauchen könnte, ich halte ihn für sehr notwendig, ob der mit Änderung der Laufzeiten der Sparverträge zu erreichen ist, ist für mich eine sehr offene Frage. Ich fürchte nein, und wir bringen das ganze Vermögensbildungskonzept damit nur in ein konjunkturell variables Bild, das ich für zumindest sehr sorgfältige Überlegung notwendig halte. Ich glaube nicht, dass der konjunkturell wünschbare Effekt damit ohne weiteres erreichbar wäre, aber ich kann es auch nicht beweisen. Das ist wirklich nur eine Gefühlseinschätzung dessen, wie sich Arbeitnehmer verhalten werden, was zurzeit schwer voraussagbar ist.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1975-07-24-t1615_WN_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Ich rufe dann auf den Punkt 3 der Tagesordnung, Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-07-24-t1615_WN_FN026" type="comment"><p>Zur außerordentlichen Plenarsitzung am 25. Juli 1975 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="07/183">07/183</ref></bibl>.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Genossinnen und Genossen, wir beginnen morgen früh um 9 Uhr mit einer Erklärung des Außenministers.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-07-24-t1615_WN_FN027" type="comment"><p>Zur Erklärung der Bundesregierung betr. <name type="Organisation" ref="#KSZE">KSZE</name> vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="07/183">07/183</ref>, S. 12797–12803</bibl>.</p></note></seg> Von der CDU spricht als Erster <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name>. Für uns spricht Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und dann wird sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AchenbachErnst_1957-10-15">Achenbach</name> anschließen. Wahrscheinlich wird die zweite Debattenrunde von der CDU/CSU mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> eröffnet. Für uns spricht Alfons <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PawelczykAlfons_1969-10-20">Pawelczyk</name> und bei der FDP voraussichtlich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name>. Wenn der Bundeskanzler dann eingreift zu dieser Zeit etwa, wird von der CDU/CSU der Fraktionsvorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> sprechen. Bei uns sind vorbereitet Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>, Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>, Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>. Auch Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name> wird sich bereithalten und bei der FDP hätten wir <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppe</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BangemannMartin_1972-12-13">Bangemann</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>. Die CDU hat weiter, nur damit ihr wisst, wie sich das gestalten kann, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiepWaltherLeisler_1965-10-19">Kiep</name> und <seg type="note"><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MdB_Genderunbekannt">Schröder</name><note xml:id="spd-07_1975-07-24-t1615_WN_a55_pyx_jqb" type="critical"><p>Nicht zu klären, welcher Abgeordnete gemeint ist.</p></note></seg> aufgefordert, sich für die Debatte vorzubereiten, bereitzuhalten. Mittagspause dauert von 13 bis 14 Uhr. Wir bitten darum, dass während der Mittagspause tatsächlich die Mittagspause gemacht wird und dass wir vorher und nachher präsent sind. Ihr wisst, dass am Schluss über zwei Entschließungen zu entscheiden ist. Das heißt, wir brauchen die Mehrheit auch am Ende der Debatte und gerade am Ende der Debatte. Es gibt eine gemeinsame Entschließung der Koalitionsfraktionen einerseits<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-07-24-t1615_WN_FN028" type="comment"><p>Zum Entschließungsantrag der SPD- und FDP-Fraktion vom 25. Juli 1975 zur Erklärung der Bundesregierung vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/3884">07/3884</ref>(neu)</bibl>.</p></note></seg> und der CDU/CSU-Fraktion andererseits<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-07-24-t1615_WN_FN029" type="comment"><p>Zum Entschließungsantrag der CDU/CSU-Fraktion vom 25. Juli 1975 zur Erklärung der Bundesregierung vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/3885">07/3885</ref></bibl>.</p></note></seg>. Die CDU/CSU hat angekündigt, dass sie die Regierung auffordert, abzulehnen, die Unterzeichnung nicht vorzunehmen. Noch eines bin ich vorhin gefragt worden wegen des sogenannten Pairings. Es gibt kein Pairing mit den Kollegen in der <name type="Organisation" ref="#EG">Europäischen Gemeinschaft</name> und in anderen internationalen Gremien. Besprecht also solches nicht, lasst euch auf nichts ein. Wir machen das nicht. Alle die, die wir – nachdem sie darauf hingewiesen hatten, wie beschwerlich es ist zu kommen –, alle die, die wir auffordern mussten zu kommen, weil wir uns keine Abstimmungsniederlage leisten können, bitte ich um Verständnis. Wir mussten wegen der Bedeutung der Sache darauf schauen, dass wir auf jeden Fall die Mehrheit haben, denn Abstimmungsniederlagen können wir uns nicht leisten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Wenn nicht, dann rufe ich auf Punkt 4<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-07-24-t1615_WN_FN030" type="comment"><p>Vorbereitung der Regierungserklärung.</p></note></seg>. Da werden wohl Alfons <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PawelczykAlfons_1969-10-20">Pawelczyk</name> und Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name> inhaltlich berichten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PawelczykAlfons_1969-10-20">Pawelczyk</name>: Genossinnen und Genossen, wir hatten am 14. Juli eine Sondersitzung des Auswärtigen Ausschusses<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-07-24-t1615_WN_FN031" type="comment"><p>Zur Ausschuss-Sitzung am 14. Juli 1975 vgl. <bibl type="single-item">Auswärtiger Ausschuss 1972–1976, Dok. 56</bibl>.</p></note></seg>. Dort zeichnete sich ab, dass die Opposition eine deutschlandpolitische Debatte aus dieser <name type="Organisation" ref="#KSZE">KSZE</name>-Debatte machen will. Sie hat am Schluss dieser Sitzung für sich erklärt, dass die Absicherung für die deutschen Probleme ihr sehr unzulänglich erscheinen, und schon ihre Ablehnung hier angedeutet. Unsere Aufgabe wird es sein, eine Europadebatte zu führen. Es handelt sich hier um ein Problem für Europa. Es war eine, von Anfang an eine der wichtigen politischen Aufgaben unserer Verhandler, nicht die deutschen Fragen in die Erörterung der 35 Staaten hereinzubringen. Das ist gelungen, und wir dürfen keine Bewegung zulassen, die nun am Schluss dieser Konferenz dieses Ergebnis wieder zurückholt. Die Opposition will aber aus einem zweiten Grund keine europapolitische Debatte, denn sie muss sehen und sie sieht ja auch, dass sie die einzige Partei ist in Westeuropa, die sich gegen dieses Ergebnis wendet. Alle anderen christlich orientierten Parteien Europas stimmen dem Ergebnis zu. Alle konservativen Regierungen stimmen ihm zu, ob das der italienische Ministerpräsident ist, der französische, der amerikanische und so weiter. Wir müssen auch deshalb hier deutlich machen den europapolitischen Zusammenhang, weil es uns hier gelungen ist, in diesen <name type="Organisation" ref="#KSZE">KSZE</name>-Gesprächen Amerika fester an Europa heranzuholen und die neutralen Staaten in unserem Sinne mit in die Diskussion hereinzubringen. Das sind zwei Aspekte, die hier eine Rolle spielen. Ein weiterer Aspekt, der uns wichtig erscheint, ist der, dass wir uns nicht mit einer verteidigenden Interpretation des Ergebnisses begnügen dürfen. Es geht hier darum klarzumachen, dass die Neun in Europa sehr an Profil während dieser zweieinhalb Jahre gewonnen haben, und es geht darum klarzumachen, dass wir <name type="Organisation" ref="#KSZE">KSZE</name> geradezu als Brücke benutzen müssen, um zu versuchen, konkretere Ergebnisse bei MBFR zustande zu bringen. Ich brauche nicht zu wiederholen, dass wir – die Deutschen – hier die Bundesregierung seit 1969 eine entscheidende Voraussetzung geleistet haben in den Ostverträgen für die Stabilisierung des Friedens. Wir müssen zu diesem Teil der politischen Debatte der Öffentlichkeit klarmachen, dass es außer der CDU in Europa noch Albanien gibt, das sich gegen dieses Ergebnis wendet, und damit – glaube ich – können wir vor der Öffentlichkeit sehr klarmachen, dass es für die Opposition weder hier noch in Europa eine Basis für eine gemeinsame Außenpolitik gibt. Nun zu den Ergebnissen wenige Bemerkungen.</p>
				<p>Zum Thema der vertrauensbildenden Maßnahmen ist Folgendes zu sagen. Zum ersten Mal seit 1945 hat sich der Osten bereiterklärt, bei den sogenannten vertrauensbildenden Maßnahmen konkrete Ergebnisse zuzulassen, nämlich in Form der Manöverankündigung. Hier ist respektiert und anerkannt worden, dass zur Entspannung in Europa die Einbeziehung des militärischen Elements gehört, und akzeptiert worden, dass die sicherheitspolitischen Erwägungen und Praktiken bei den Nachbarstaaten für jeden betroffenen Staat in Europa wichtig sind und demzufolge Vorankündigungen zu erfolgen haben. Für den Bereich der Wirtschaftspolitik sind neue wichtige Leitlinien erarbeitet worden. Für den Bereich, um den sich die Opposition vor allen Dingen kümmern wird, ist zu sagen, dass bei dem Prinzipienkatalog unsere Grundanliegen nicht beschädigt sind. Es ist völkerrechtlich alles das offengehalten, was wir in den Ostverträgen offengehalten haben und was im Brief zur deutschen Einheit seine Bestätigung noch einmal gefunden hat. Wir haben in dieser Konferenz den sogenannten Tagesordnungspunkt 3 – Humanitäre Belange – hereingebracht und haben damit, wie ich finde, politisch überzeugend dargestellt, dass zur Stabilisierung des Friedens die Verbesserung für die Kontakte im zwischenmenschlichen Bereich, die Verbesserung im Informationsbereich gehören und dass zur Stabilisierung des Friedens auch die Einbeziehung des militärischen Elements gehört. Schönen Dank.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>: Genossinnen und Genossen, der Arbeitskreis hat sich heute Morgen mit diesen Fragen noch mal beschäftigt. Wir hatten insgesamt neun Sitzungen des Auswärtigen Ausschusses in dieser Frage und haben in der Pause zwei Ausschusssitzungen gemacht, und ich kann nur noch mal hier feststellen, dass in allen den Sitzungen die CDU nicht in der Lage war, eine sachliche Diskussion über diesen Ablauf zu führen, sondern dass sie in all den Diskussionen immer wiederholt hat die Argumente, die schon beim deutsch-sowjetischen Vertrag und beim Grund[lagen]vertrag auf den Tisch gebracht wurden von ihnen. In allem hörte man immer nur das Nein mit der Vorstellung, dass unsere Politik von ihnen nicht gestützt werden kann. Davon müssen wir auch morgen ausgehen. Die Sitzung heute im Auswärtigen Ausschuss hat stattgefunden<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-07-24-t1615_WN_FN032" type="comment"><p>Zur Ausschuss-Sitzung am 24. Juli 1975 vgl. <bibl type="single-item">Auswärtiger Ausschuss 1972–1976, Dok. 57</bibl>.</p></note></seg>, weil wir vermeiden wollten, dass der Innerdeutsche Ausschuss sich allein nur mit dieser Frage beschäftigt, wie es Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WrangelOlaf_1965-10-19">von Wrangel</name> gewollt hat, und daraus eine innerdeutsche Sache zu machen. In der heutigen Ausschusssitzung hat es neue Argumente der CDU nicht mehr gegeben, und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, der sich hier eben öffentlich erklärt hat, hat an der Sitzung nur eine halbe Stunde teilgenommen. Ich habe im Fraktionsvorstand einmal die Reihe dargelegt, was an Fragen seitens der CDU im Ausschuss gekommen ist. Ich will das hier nicht wiederholen, nur noch mal feststellen, es dreht sich immer nur um den Versuch, die positiven Positionen, die in dem <name type="Organisation" ref="#KSZE">KSZE</name>-Papier in unserem Sinne festgelegt haben, sozusagen zu bagatellisieren und bestimmte Fragen, die mit der deutschen Frage in Zusammenhang gebracht werden können, hochzuspielen zu einem Staatsvertrag, der dazu führt, dass unsere vertraglichen Voraussetzungen der Deutschlandpolitik dadurch gestört werden oder in ihrer Wirkung verletzt werden und durch die <name type="Organisation" ref="#KSZE">KSZE</name> in Bedrängnis gebracht werden können. Es hat also keinen Sinn, mit der CDU über die Positionen zu reden. Alfons <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PawelczykAlfons_1969-10-20">Pawelczyk</name> hat hier deutlich gemacht, in welche Richtung wir die Diskussion führen wollen, und ich möchte nur noch darauf aufmerksam machen, in Bezug auf die Entschließung, die wir vorgelegt haben, ist im Arbeitskreis die Frage gestellt worden, ob es ausreicht, die Berlin- und Deutschlandfrage im Grunde genommen überhaupt nicht in der Entschließung zu erwähnen. Wir gehen davon aus, dass das nicht unsere Politik sein sollte, weil die <name type="Organisation" ref="#KSZE">KSZE</name> keine Veranstaltung war, die sich mit dem deutschen Problem beschäftigen sollte, und wir daran auch nicht interessiert waren.</p>
				<p>Aber ich darf darauf hinweisen, wir haben in der Entschließung auf Seite 1 einen letzten Satz angehängt, und dieser bezieht sich auf eine Erklärung des <name type="Organisation" ref="#ER">Europäischen Rates</name> zur <name type="Organisation" ref="#KSZE">KSZE</name>, auf den ich noch mal aufmerksam machen möchte.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-07-24-t1615_WN_FN033" type="comment"><p>Vgl. <ref type="internal" target="#spd-07_1975-07-24-t1615_WN_FN028">Anm. 28</ref>.</p></note></seg> In dieser Entschließung, Erklärung des <name type="Organisation" ref="#ER">Europäischen Rates</name> wird dieser Punkt, um den es uns hier geht, sehr deutlich beschrieben mit folgendem Titel: Die Verbesserung der Beziehungen zwischen den Staaten in Europa, die vor allem durch den Abschluss des Vier-Mächte-Abkommens über Berlin und des Vertrags zwischen den beiden deutschen Staaten gefördert worden ist, hat die Einberufung der Konferenz ermöglicht. Jedoch hat diese Verbesserung die Unterschiede in den Ideologien und den politischen, wirtschaftlichen und sozialen Systemen nicht ausgeräumt. Diese Unterschiede sind bei den Diskussionen auf der Konferenz zutage getreten. Sie waren auch der Grund dafür, dass es in einigen Fällen, insbesondere im Bereich der Freizügigkeit von Menschen, Ideen und Informationen, nicht möglich war weiterzugehen. Es ist aber von großer Bedeutung, dass über zahlreiche Aspekte der Beziehung zwischen den Teilnehmerstaaten eine eingehende Diskussion eingeleitet werden konnte und dass es möglich war, hinsichtlich aller dieser Aspekte gemeinsame Verhaltensgrundsätze aufzustellen sowie die Absicht der Staaten so konkret wie möglich zum Ausdruck zu bringen, überall in Europa – also auch in Berlin – die Entwicklung der Zusammenarbeit, des Austausches und der Kontakte zu ermöglichen und zu fördern, wobei die Menschen eine wichtige Rolle spielen. Unter den aufgestellten Grundsätzen, von denen jeder unter Berücksichtigung der anderen auszulegen ist, hat die Konferenz die Unverletzlichkeit der Grenzen und zugleich die Möglichkeit bestätigt, sie in Übereinstimmung mit dem Völkerrecht durch friedliche Mittel und durch Vereinbarung zu verändern.</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, lasst mich noch eine Bemerkung zu der heutigen Diskussion im Ausschuss machen. Ein CDU-Mann hat konkret gefragt, wenn am 31. die Unterschrift Erfolg hat, welche Wohlfahrt bringt das für die Portugiesen. Ich will an dem Punkt aufhängen, wie ihr die Debatte überhaupt sehen müsst. Wir müssen deutlich machen, was die Konferenz uns bringt. Wir müssen deutlich machen, mit welchen Grenzen wir zu rechnen haben und dass es eine Position ist, von der aus eine neue Politik innerhalb Europas eingeleitet werden kann. Wir müssen deutlich machen, dass unter den menschlichen Beziehungen, die im sogenannten Korb III, wir wollen das morgen anders formulieren, weil es draußen nicht verstanden ist, diese menschlichen Beziehungen, die dort sehr deutlich dargestellt worden sind, uns eine Chance geben, auch die Beziehungen zwischen beiden Teilen Deutschlands weitergehend als bisher in eine Entwicklung zu unseren Gunsten und zugunsten der Menschen zu bringen. Wir müssen deutlich machen, dass das ein Prozess ist und nicht am Anfang also alles erfüllt ist, was wir uns wünschen. Und wir müssen deutlich machen, dass die CDU diesen Prozess im Grunde genommen nicht begreift oder aus ihrer politischen Sicht heraus nicht wünscht, weil sie davon ausgeht, dass ihre Politik, die sie bis ’61 uns vorgeführt haben bis zur Mauer, die Politik der abstrakten Forderungen war, und sie eigentlich dazu zurückkommen wollen, ohne in Aussicht zu haben, was eigentlich die Lösung der deutschen Frage heute noch bedeutet. Sie kommen immer wieder auf die Frage, welche Möglichkeiten bietet die <name type="Organisation" ref="#KSZE">KSZE</name> zur Lösung der deutschen Frage, ohne uns je sagen zu können, wie sie eine Lösung der deutschen Frage überhaupt sehen. Unsere Diskussion muss nach vorn drängen und muss deutlich machen, wenn es überhaupt Voraussetzungen für die Lösung der deutschen Frage einmal gibt, dann haben wir diese Voraussetzungen mit unserer Politik eingeleitet und führen sie mit der Politik der <name type="Organisation" ref="#KSZE">KSZE</name> erfolgreich fort. Danke sehr.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Dann will ich am Schluss nochmal darum bitten, wenn es geht, sich heute noch vertraut zu machen mit dieser Drucksache 7/3867 und dabei, damit man gegen alles gewappnet ist, auch wenn man dann draußen in Diskussionen hineingezogen wird, sich besonders einzuprägen, worauf hier verschiedentlich hingewiesen worden ist, die Erklärung des <name type="Organisation" ref="#ER">Europäischen Rates</name> über die Konferenz für Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa, weil dort die Dinge stehen, die deutlich machen, dass die CDU/CSU mit ihrer Aufforderung an die Bundesregierung, nicht zu unterzeichnen, das ist nämlich der Tenor ihrer Forderung, dass sie damit jedenfalls allein steht. Und das kann nur gut sein. Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwabeWolfgang_1961-10-17">Schwabe</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwabeWolfgang_1961-10-17">Schwabe</name>: Genossinnen und Genossen, ich bin eigentlich überrascht. Ich hatte ja gedacht, wir kommen hierher und sprechen heute weitgehend zumindest noch zur Information des Einzelnen über dieses Papier, das in den nächsten zwei, drei Wochen sicherlich ein Hauptgegenstand der Diskussion draußen sein wird, und wir haben die Aufgabe, es zu vertreten und zu verteidigen. Ich gebe unserem Vorsitzenden recht, wenn er sagt, dass das Papier, das wir heute bekommen haben, in tadelloser Form aufgearbeitet uns als Material darstellt. Wenn ich jetzt eine einzige Minute noch die Aufmerksamkeit der Fraktion in Anspruch nehme, dann eigentlich nur aus einem simplen protokollarischen Grund. Ich selbst möchte für einen Teilbereich, der mich seit 15 Jahren besonders interessiert und der im <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> auch mitbetrieben wird, dankbar anerkennen, dass offensichtlich hier die Frage des internationalen Tourismus mittlerweile anerkannt worden ist als völkerverbindend und wichtig</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>und dass er auf zwei Seiten – auf 19 und 24 – hier mit ausführlichen Passagen bedacht ist. Wer darüber lächelt, dem freue ich mich in diesem harten Nachmittag ein Lächeln abgerungen zu haben. Allen anderen möchte ich empfehlen, jeder für sein Spezialgebiet, sich die betreffenden Stellen herauszusuchen und in seinem Arbeitskreis und bei seinen Fachzeitschriften und bei seinen Organisationen darauf hinzuweisen, dass diese gemeinsame Arbeit für den Frieden in Europa hier auf verschiedensten Teilgebieten sehr aktiv vorangetrieben wird. Man kann damit auch Schritte vorankommen, und ich wollte es hier nur gesagt haben, damit ich draußen auch sagen kann, dass ich es gesagt habe. Danke schön.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, und es würde keiner dir die Pointe verwehren, wenn du dazu fügst: und alle haben sich gefreut.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Gelächter.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, jetzt kommt unter dem Strich Punkt 5. Informationen. Wird das Wort zu Fragen gewünscht? Es werden wohl keine Fragen gestellt, aber es gibt noch eine Möglichkeit und für mich eine Notwendigkeit zu fragen, ob unter Verschiedenem jemand das Wort wünscht? Wenn auch das nicht der Fall ist, dann gute Lektüre.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
