<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-07_1975-03-11-t1345_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskript)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					
					
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 22. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VI</title><author>Sven Jüngerkes</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2020</date><idno type="DNB">https://d-nb.info/1225216788</idno></bibl></note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000036</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung am 11.03.1975</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 11. März 1975</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Tonband/Audioaufzeichnung</support>
									<extent>231 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1975-03-11"><time type="start" when="13:45:00"/><time type="end"/><time type="duration" dur="PT03H51M17S"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-08-30" who="#RochowSylvia" status="final" n="3">Vereinheitlichung XML</change>
		</revisionDesc>
		<!-- Weitere Auszeichnung von Organisationen wünschenswert -->
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-07_1975-03-11-t1345_WN_SVP-1" corresp="#spd-07_1975-03-11-t1345_WN_div_SVP-1">A. TOP 1: Politischer Bericht des SPD-Parteivorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> (Situation in Portugal; Landtagswahlen in Rheinland-Pfalz; Äußerungen des CSU-Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> in Sonthofen). – Aussprache der Fraktion über Reaktionen auf die Sonthofener Rede des CSU-Vorsitzenden.</item>
					<item xml:id="spd-07_1975-03-11-t1345_WN_SVP-2" corresp="#spd-07_1975-03-11-t1345_WN_div_SVP-2">B. TOP 2: Bericht aus der Fraktionsvorstandssitzung (Gemeinsame Sitzung des Fraktionsvorstands mit dem Parteivorstand; geplante Änderung der EG-Finanzierung als Reaktionen der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> auf das kommende EG-Referendum in Großbritannien; Wahl des Wehrbeauftragten; Stellungnahme der Fraktion zur Umschuldungskonferenz für Chile; Wehrdienstverweigerung; Urteil des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgerichts</name> zum Paragraphen 218 StGB). – Aussprache der Fraktion.</item>
					<item xml:id="spd-07_1975-03-11-t1345_WN_SVP-3" corresp="#spd-07_1975-03-11-t1345_WN_div_SVP-3">C. TOP 3: Informationen (Nebenstreckenstilllegungen der Bundesbahn; Verkauf bundeseigener Grundstücke; Verbraucherschutz bei gebuchten Urlaubsreisen; tödlicher Unfall an Bahnübergang in München; Entlassungen von deutschen Zivilmitarbeitern bei der US-Armee in strukturschwachen Gebieten; Kindergeld im öffentlichen Dienst). – TOP 4: Aktuelles aus den Arbeitskreisen.</item>
					<item xml:id="spd-07_1975-03-11-t1345_WN_SVP-4" corresp="#spd-07_1975-03-11-t1345_WN_div_SVP-4">D. Vorbereitung der Plenarsitzungen: TOP 5: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 6: 1. Beratung CDU/CSU-Entwurf und BR-Entwurf Schutz des Gemeinschaftsfriedens, 1. Beratung 13. Strafrechtsänderungsgesetz. – TOP 7: 1. Beratung CDU/CSU-Entwurf Schutz der Rechtspflege. – TOP 8: Anträge der CDU/CSU betr. Unterrichtung über Fragen der inneren Sicherheit und betr. innere Sicherheit in der Bundesrepublik. – TOP 9: Ausschussberichte betr. EG-Richtlinie (Euratom), betr. Berichte der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> über Umweltradioaktivität, betr. Antrag CDU/CSU Schutz vor Gefahren radioaktiver Strahlung. – TOP 10: Antrag CDU/CSU betr. Dringlichkeitsprogramm zur Überwindung des Lehrstellenmangels und zur Verringerung der Jugendarbeitslosigkeit. – Entschluss der Fraktion zur Reaktion auf die Sonthofener Rede von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>.</item>
					<item xml:id="spd-07_1975-03-11-t1345_WN_SVP-5" corresp="#spd-07_1975-03-11-t1345_WN_div_SVP-5">E. Vorlagen aus den Arbeitskreisen: TOP 11: Änderung des Gesetzes über die Deutsche Genossenschaftskasse. – Sonstiges: TOP 12: Nächste Termine. – Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1975-03-11-t1345_WN_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Sitzung ist eröffnet. – Ein Geburtstagskind, wenn man das sagen darf, ohne ihn zu beleidigen, Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoehringHelmuth_1969-10-20">Möhring</name>, heute 53.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Alles Gute!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Nö, das kann man nicht, da hat er recht. Und dann, damit man sieht, wie alles vergeht, gestern hatte Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> einen runden Geburtstag, 50. Das war aber gestern.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Tagesordnung liegt vor. Wird das Wort zur Tagesordnung gewünscht? Nicht der Fall. Dann rufe ich auf Punkt 1. Das Wort hat Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> (Berlin): Genossen, vorweg eine Bemerkung zu einem bestürzenden Vorgang, der Portugal betrifft, für diejenigen, die die Nachrichten noch nicht gelesen haben. Die Luftwaffe bombardiert in diesen Stunden den Zivilflughafen von Lissabon und an ihn angrenzende Gelände der Armee. Dies ist sehr beunruhigend. Ich will es jetzt gar nicht weiter kommentieren. Wir haben gestern mit dem Staatssekretär von Mário <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SoaresMário">Soares</name> aus anderem Anlass hier in Bonn gesprochen und schon den Eindruck gehabt, dass es sich dort um eine sehr ernste Zuspitzung der Flügel innerhalb der Militärbewegung handele. Es ist nicht vernünftig, dem jetzt irgendeinen Kommentar hinzuzufügen.</p>
				<p>Was ich sonst hier zu sagen habe heute, liebe Genossen, bezieht sich in erster Linie auf die Wahlen, die vom Sonntag also, vor allem in Rheinland-Pfalz. Ich habe ja schon das Vergnügen gehabt, zu weniger günstigen Ergebnissen, aber auch im Laufe der Jahre erfreulicherweise schon zu besseren Ergebnissen das Wort zu nehmen. Man muss also auch hier die Feste feiern, wie sie fallen. Ich glaube, man übertreibt nicht, liebe Genossen, wenn man sich das genau anguckt, die vernünftigen Vergleiche zugrunde legt des vergangenen Jahres und die aus dem Land selbst, das ja im letzten Jahr eine Gemeindewahl hatte, und nehmt mal da die Gemeinden mit den Wählervereinigungen alles weg, nur die Kreistage und kreisfreien Städte, wo ja rein nach Parteien gewählt wurde, dann, glaube ich, übertreibt man nicht, wenn man sagt, dass in der Wahl vom Sonntag in Rheinland-Pfalz, was uns angeht – aber nicht nur im Übrigen was uns angeht, aber gerade was uns angeht –, Elemente einer Stabilisierung deutlich zu werden scheinen. Da ist dann interessant auch für denjenigen, der noch in der vergangenen Woche eine Reihe von Veranstaltungen gehabt hat, ganz selbstverständlich und dies grade in der besonders geprägten Medienlandschaft von Rheinland-Pfalz, hat das, was man innere Sicherheit nennt, eine nicht unwesentliche Rolle gespielt für die Menschen, aber doch wohl auf andere Weise verständlicherweise als eine Woche zuvor in Berlin. Ich fühle mich übrigens durch den Vergleich der beiden Sonntage in der Einschätzung bestätigt, dass eine beträchtliche Verschiebung des Berliner Ergebnisses in den letzten Tagen vor dem dortigen Wahlsonntag stattgefunden hatte. Dafür sprachen ja auch die letzten Meinungsbefragungen, die man am Mittwoch dort vor dem Wahlsonntag gehabt hat.</p>
				<p>Ohne dass wir dies nun zu einem Erfolg oder gar zu einem Sieg hochstilisieren wollen, liegen die Verlustraten, die auch innerhalb des Landes nicht so sehr voneinander abweichen, wie wir es sonst schon in anderen Regionen gehabt haben, liegen sie niedriger als bei irgendeiner anderen Landtagswahl nach 1972 und bezogen auf die Kommunalwahl des Jahres ’74 eine Verbesserung um drei Punkte, während die CDU, die verständlicherweise stolz ist auf den Vergleich mit der Bundestagswahl, ihr außerordentliches, ihr extrem gutes Ergebnis vom letzten Jahr nicht gehalten hat und die FDP schon gar nicht. Die einen sind um über zwei, die anderen um drei, verglichen mit diesem letztvorangegangenen Ergebnis, zurückgegangen. Ich glaube, es kann nicht meine Aufgabe sein, zur FDP ins Einzelne gehende Kommentare zu machen. Immerhin ist dieser Vergleich mit der Kommunalwahl angebracht, den ich eben angestellt habe, und vielleicht kann man auch sagen, wenn man sich die Wahlen insgesamt anguckt, aber das müssen die Freien Demokraten mit sich selbst ausmachen, dass sie im Bündnis, in dieser Zeit jedenfalls im Bündnis mit den Sozialdemokraten überzeugender wirken.</p>
				<p>Mir kommt es heute darauf an, ein paar Bemerkungen zu machen, die abzielen auf die in der Presse vielfach dargestellten Betrachtungen über den schweren Einbruch für die SPD in Arbeiterbezirken. Dies hatten wir ja schon als eine der, wie ich glaube, sehr schematischen Lesarten nach der Berliner Wahl und wir haben es jetzt wieder, und dies wirkt verständlicherweise fast demoralisierend, wenn es so einfach wäre. Aber es wirkt auch schon demoralisierend, wenn es nicht so ist, sich aber durchsetzt als Meinung. Die Wirklichkeit ist komplizierter. Tatsache ist, und das wissen fast alle oder alle, die hier sitzen, dass es die Partei insgesamt in den Städten, in den größeren Städten seit sechs bis acht Jahren nicht leicht hat, dass das zwischendurch zum Beispiel bei der Bundestagswahl ’72 überspielt oder relativiert worden ist. Wenn wir die Städte zusammennehmen, dann zeigen sie in dieser ganzen Zeit zunehmende Schwierigkeiten für uns an, aber das ist nicht einfach identisch mit der Frage der Arbeitnehmerwählerschaft. Denn hier steckt eine Menge an soziologischem Wandel in den Städten auch drin, und das kann man natürlich jetzt in diesem Augenblick nicht auseinanderpuhlen.</p>
				<p>Mir kommt es darauf an, dass wir selbst uns, so gut wir es können, von Klischeevorstellungen freihalten. Im letzten Herbst wurde von einigen unmittelbar nach der Hessenwahl einfach behauptet, und das wurde an x Stellen nachgeredet und nachgedruckt, die Jungwähler sind zur CDU übergelaufen. Das wurde nachher durch die repräsentative Wahlstatistik des Landesamtes nicht bestätigt, sondern dort wurde bestätigt, dass der Anteil der Jüngeren aufseiten der SPD beträchtlich über 50 Prozent lag. Das hätte auch noch besser sein können, aber es widersprach der These vom Überlaufen, als ob diese Gruppe mehrheitlich sich anders entschieden hätte in einem Land, in dem wir es ja nicht leicht hatten zu jenem Zeitpunkt. Und mir kommt es sehr darauf an, jetzt nicht eine ähnliche vereinfachte und damit für uns die Dinge noch schwieriger machende Lesart um sich greifen zu lassen. Die, die sich das Ergebnis genauer angeguckt haben, sagen ja aus dem Land – wir haben auch gestern den Kontakt gehabt mit den Genossen, die ja darüber in einem Gremium der Landesorganisation gesprochen haben –, dass man nicht einfach sagen kann, Arbeitnehmerwähler sind weggelaufen. Wenn man den Ludwigshafener Fall annimmt, das ist eine typische Arbeitnehmerstadt, die haben zwar auch Verluste, haben sich wiederum, verglichen mit anderen Städten, noch ganz gut gehalten, um es mal so vereinfacht auszudrücken. Und wenn ich das Berliner Beispiel noch mal einführen darf, liebe Genossen, dort hat sich Spandau, das heute eigentlich typischer ist als Arbeitnehmerstadt, relativ, relativ gut gehalten, während der Bezirk Wedding oder der Bezirk Kreuzberg, die noch mehr überaltert sind, als die Stadt insgesamt gealtert ist, auch hierdurch mitgeprägt worden ist. Ich glaube, auch in Bezug auf den Sondereffekt, der sich aus der Entführung heraus ergeben hatte.</p>
				<p>Also meine Empfehlung ist, dass wir die Stimmentwicklung in den Verdichtungsgebieten nicht einfach verwechseln mit einer Diskussion über SPD-Hochburgen und Stammwähler. Große Stadt ist nicht heute mehr automatisch gleich SPD-Hochburg. Das ist komplizierter geworden. Aber ich melde das nur als ein Thema an. Die Erfahrung zeigt natürlich, dass die starke Mobilisierung sich ausgezahlt hat, und das werden die Genossen sehr aufmerksam registrieren in den drei Ländern, in denen jetzt Wahlen bevorstehen. Ich glaube, dass von diesem nicht so schlechten Ergebnis in Rheinland-Pfalz ein positives Signal ausgehen kann für Schleswig-Holstein, dann für das Saarland und nicht zuletzt für Nordrhein-Westfalen. Vielleicht interessiert es die Genossen in diesem Zusammenhang, dass wir am Samstag in Dortmund eine große Betriebsrätekonferenz der Partei gehabt haben aus vielen Teilen der Bundesrepublik, mit dem Schwergewicht natürlich Revier, mit einer außerordentlich guten Stimmung, Kampfeslust der dort Versammelten, die den Eindruck vermittelten, dass sie Lust hätten – ähnlich wie 1972 – in diese nordrhein-westfälische Auseinandersetzung einzusteigen. Ich glaube, das ist ’ne Konferenz, die sehr geholfen hat und der sich anderes in engeren Bereichen, lokal, regional, anschließen sollte. Wir haben auch für Norddeutschland, auf Schleswig-Holstein bezogen, jetzt am Sonnabend im kleineren Rahmen so eine Konferenz vorgesehen.</p>
				<p>Ich mache noch ’ne zweite Beobachtung, ohne die überzubewerten, liebe Genossen: Wir erhalten in diesen Wochen und gerade auch in diesen Tagen aus dem Kreis von Sympathisanten, die also nicht identisch sind mit der eben angegebenen Stammkundschaft, wenn ich’s mal so salopp sagen darf, wieder etwas mehr Zeichen der Verbundenheit oder der Frage, ob und wie man sich nützlich machen könnte. Das heißt, der bedrückende Vorgang im Zusammenhang mit der Berliner Entführung – zumal aber das, was sich daran angereiht hat, angeknüpft hat an manche erschreckende Diskussion – führt dazu, dass die einen und anderen, die etwas passiv geworden waren, sich zurückgezogen haben, sich wieder melden. Ich will das nicht überbewerten, aber darin steckt ein Stück Sorge um die freiheitliche Substanz des Staates, und es ist gut, wenn dies wieder eindeutig und stärker jedenfalls noch mit uns identifiziert wird. Und ich glaube, es gibt gute – da nehme ich nun Rheinland-Pfalz noch mal wieder mit rein, auch als Ergebnis –, gute Argumente dafür, dass man mit Leuten neu und wieder und besser und stärker ins Gespräch kommt, die wie wir spüren, dass die Union in ihrem heutigen Zustand, eine Union, die so weit greifen will, weder in der Vertretung unserer auswärtigen Interessen noch in der Sicherung der freiheitlich-demokratischen Ordnung das bietet, was immerhin das sozial-liberale Bündnis bieten kann.</p>
				<p>Ein zweiter Punkt, den ich hier in wenigen Sätzen abhandeln möchte, da nachher die Fraktion ja wegen der Tagesordnung dieser Woche sich eingehend mit der inneren Sicherheit befassen wird: Wir hatten gestern vor einer Woche am 3. März in diesem Raum eine gemeinsame Sitzung des Parteivorstandes, des Fraktionsvorstandes und der Genossen, die in den Ländern Verantwortung tragen – Regierungschefs, Innen- und Justizminister –, und ich möchte den Genossen einfach das Kommuniqué des Parteivorstandes als Ergebnis dieser Sitzung noch mal anempfehlen, da brauche ich es hier nicht vorzulesen. Da ging es ja darum, diesen Kreis von Genossen einzubeziehen in all das, was einigen von uns auferlegt worden war als Güterabwägung in einem schwierigen Meinungsbildungsprozess des voraufgegangenen Wochenendes und zugleich deutlich zu machen in Bund und Ländern, wie wir dieses Thema angemessen besetzen.</p>
				<p>Dritter Punkt: Genossen, ich möchte hier der Fraktion insgesamt sagen dürfen, so wie ich es gestern im Fraktionsvorstand getan habe, dass wir die Selbstentlarvung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Straußens</name> durch seine Sonthofener Rede, die erst jetzt bekannt geworden ist – die hat er so gehalten, da kann jeder hier von ausgehen –, und die die Genossen in vollem Wortlaut haben sollten, ist noch ein bisschen mehr, als im <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name> steht,<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-03-11-t1345_WN_FN001" type="comment"><p>Vgl. <bibl type="series-item">»Aufräumen bis zum Rest dieses Jahrhunderts«; <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Der Spiegel«</name>, Nr. 11 vom 10. März 1975, S. 34–41</bibl>. – Zum Wortlaut der Sonthofener Rede am 19. November 1974 vgl. CSU-Landesgruppe 1972–1980, Dok. 33. Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> fragte in der Rede: <said direct="true">»Dann möchte ich wissen, wie viele Sympathisanten der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaaderAndreas">Baader</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name>-Verbrecher in der SPD und FDP-Fraktion in Bonn drinsitzen.«</said> Er beantwortete die Frage selbst: <said direct="true">»Es ist ein ganzer Haufen«</said>.</p></note></seg> dass wir diese Sache nicht betrachten dürfen meiner Meinung nach als etwas, worüber man heute sich entrüstet und morgen zur Tagesordnung übergeht.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Sozialdemokraten neigen, wir Sozialdemokraten neigen häufig dazu, immer schon ein neues Thema aufzugreifen, während ein anderes noch ein bisschen im Gespräch bleiben müsste.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Dies ist eins, das wir für einige Zeit in geeigneter Weise im Gespräch haben müssen.</p>
				<p>Lasst mich sagen, welche Punkte in erster Linie dabei von uns meiner Meinung nach angegangen werden müssen. Es ist, gemessen an dem, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, andere sagen über das Zusammenstehen der Demokraten – da hat man dann auch manchmal seinen Zweifel wegen einiger Wendungen, aber ich nehme das mal insgesamt, so wie es von denen gesagt wird –, dort steht bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> schwarz auf weiß, lest es nach, Gemeinsamkeit ist <said direct="true">»blödes Zeug«</said>. <said direct="true">»Blödes Zeug«</said> und es könne gar <said direct="true">»nicht genug«</said> – wörtlich zitiert – <said direct="true">»allgemeine Konfrontierung«</said> geschaffen werden. Das ist also ein Thema, das uns die Union beantworten muss, was da stimmt – das eine oder das andere.</p>
				<p>Und dann kann der Einzelne von uns nicht auf sich sitzen lassen, das ist mein zweiter Punkt, dass dort der Vorsitzende einer im Bundestag vertretenen Partei – auch wenn diese Teil einer Fraktionsgemeinschaft mit einer größeren ist – von zwei Fraktionen des Bundestages, die zusammen die Mehrheit stellen, behauptet, in diesen beiden Fraktionen sitzen – wörtlich – <said direct="true">»Sympathisanten der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaaderAndreas">Baader</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name>-Verbrecher«</said>. Das ist ein Punkt, den man auch nicht so passieren lassen darf.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und dann ist drittens auch schwarz auf weiß drin, um an die Macht zu kommen, um an die Macht zu kommen, müsse es ökonomisch und finanziell alles noch schlechter werden. Es müsste – wörtlich – <said direct="true">»wesentlich tiefer sinken«</said> und man könnte gar nicht wünschen, dass von dem, was an Ungünstigem zu verzeichnen sei, jetzt etwas aufgefangen werde. Und daran reiht sich die andere Argumentation an, man habe das Nein als Union nur pauschal auszusprechen, nur anzuklagen, keine konkreten Vorschläge zu unterbreiten. Dies scheinen mir die Hauptpunkte zu sein. Ich denke, wir müssen sie bei allen passenden Gelegenheiten nutzen, um über die Skrupellosigkeit aufzuklären, die drinsteckt, und dabei die Union und auch – jetzt lasst es mich so sagen, ich hoffe, es missversteht keiner – die vielen ordentlichen anständigen Kollegen in der Union, die sich zu Recht als gute Demokraten auf dem Boden des Grundgesetzes empfinden, bedrängen, bedrängen in dieser Frage, damit sie Stellung nehmen und sich nicht durchmogeln, so wie es in den ersten Stellungnahmen von gestern und heute versucht worden ist. Ich glaube, hier steckt, wenn man damit richtig arbeitet, mit diesem Text, dann steckt darin eine gute Chance gegen die Katastrophenpolitik, die der Mann dort entwickelt, eine Front der Vernunft aufzurichten, in die wir manche neu mit einreihen können. Schönen Dank.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>. Wird das Wort gewünscht? Sind keine Wortmeldungen. Dann habe ich den Bericht aus dem – hier gibt’s eine Wortmeldung. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>: Genossinnen und Genossen, es ist die Frage gestellt worden, inwieweit das, was der Parteivorsitzende eben über die politische Auseinandersetzung mit dieser Sonthofener Doktrin gesagt hat, in den nächsten Tagen umgesetzt wird. Damit wir uns die Debatte über Einzelheiten sparen, möchte ich sagen, dass wir eine hohe Anzahl des vollen Textes an alle Organisationsgliederungen geben werden über den Intern-Verteiler und dass morgen eine Debatte angedruckt wird, die den Wahlkampfländern und darüber hinaus natürlich dem Bundesgebiet zur Verfügung steht, in der – das ist ’ne Zeitung und keine <name type="Organisation" ref="#intern">»Intern«</name>-Beilage – die Hauptlinien der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>-Argumentation in einer Sonderseite enthalten sind, Auflage 3,5 Millionen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ansonsten gehen wir davon aus, dass das Mitgliedermagazin in seiner April-Nummer sich mit diesem Thema beschäftigen muss, denn eine solche Sache muss auch über die Osterpause genutzt werden und muss in der Argumentation draußen im Lande zum Ausdruck kommen. Im Vorgriff auf die Auseinandersetzungen, die diese Woche im Plenarsaal stattfinden werden, kann ich jetzt schon sagen, dass wir beabsichtigen, den Bezirken eine TV-Blitzaktion anzubieten, die das Thema innere Sicherheit hier zum Aufhänger und zur Aussage hat. Bitte erlasst es mir zurzeit, über die genauen Strategielinien zu sprechen, die in diesen Publikationen drin sein werden. Ich gehe davon aus, jedem ist deutlich geworden durch die Rede von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, dass hier nicht nur ein Stück Landtagswahlkampf zu kämpfen ist, sondern dass hier eine Grundsatzauseinandersetzung im Vorfeld der Bundestagswahl ’76 durchgestanden werden muss.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Noch Wortmeldungen? Keine? Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, es ist ja gestern auch im Vorstand der Fraktion mit erwogen worden, wie eigentlich die Mitglieder dieser Fraktion reagieren sollten und können auf diesen, insbesondere diesen einen Satz bei Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, dass es in dieser Fraktion einen ganzen Haufen von Sympathisanten der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaaderAndreas">Baader</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name>-Verbrecher gäbe. Wir haben uns ziemlich gründliche Gedanken darüber gemacht, auch die Frage möglicher gerichtlicher Schritte erwogen und die Zweckmäßigkeit solcher Schritte auch mit abgewogen, und es sieht so aus, als ob es sich nicht als ganz durchschlagend zweckmäßig erweisen würde. Auf der anderen Seite frage ich mich und uns alle, ob wir nicht auch heute unmittelbar als Fraktion doch reagieren müssten und sollten in einer kleinen Stellungnahme. Beispielsweise, ich habe also eben versucht, einen kurzen Text zu entwerfen. Ich habe ihn dir noch nicht vorgelegt, Herbert.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich glaube, den hat noch niemand gesehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: Nein, er ist eben ganz spontan, wenn du willst, einfach aus der Mitteilung, dass alle anderen Schritte im Moment offenbar nicht gleich greifen können, entstanden. Vielleicht sollten wir uns noch mit einer anderen kleinen Gruppe zusammensetzen und es nochmal durchformulieren, bevor wir das in die Gesamtfraktion geben. Aber wir sind ja bei diesem Tagesordnungspunkt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, du hast das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: Ich würde vorschlagen, alle Mitglieder der SPD-Bundestagsfraktion stellen fest, die Unterstellung, es gäbe – also zu dieser Äußerung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, das muss oben drüber –, es gäbe Sympathisanten der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaaderAndreas">Baader</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name>-Verbrecher in unserer Fraktion, ist eine Infamie. Die Mitglieder der SPD-Bundestagsfraktion fordern das Mitglied des Deutschen Bundestages Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> auf, diese Unterstellung in gehöriger Form, das heißt vor dem Forum des Deutschen Bundestages, zurückzunehmen. Ebenso zurückzunehmen wie die Behauptung, irgendeine Gruppierung der Mitglieder des Deutschen Bundestages seien ein Haufen – steht ja auch noch da drin.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und als Begründung: Die Grundlagen des notwendigen Maßes an Zusammenarbeit in der parlamentarischen Arbeit sind durch Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> erschüttert worden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das Wort hat Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>: Genossinnen und Genossen, ich bitte um Entschuldigung, ich konnte gestern nicht in der Vorstandssitzung sein. Ich würde vor einer solchen Stellungnahme warnen. Dies ist reine Abwehr. Was wir jetzt brauchen, ist ein strategischer Angriff auf langem Wege, und hier heißt es, wir fühlen uns beleidigt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> kann uns nicht beleidigen, aber er hat uns herausgefordert, den Staat zu verteidigen, und das kann man nicht auf diesem Wege tun. Danke sehr.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich wollte nur zur Sache sagen, dies war kein Vorschlag des Fraktionsvorstandes. Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name> (Göppingen): <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name> hat ja wohl Recht. Ich möchte aber doch die Frage aufwerfen, ob dies nicht ein Thema fürs Präsidium des Bundestags ist.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird noch das Wort gewünscht? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>: Genossinnen und Genossen, ich will dieses Spektrum noch etwas anreichern. Ich weiß nicht, ob ihr alle zur Kenntnis genommen habt, was im Landtag von Schleswig-Holstein vor kurzem sich ereignet hat, dass der Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> dort gesagt hat, wenn der Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> beispielsweise Lehrer – also Landesbeamter – wäre, würde die Landesregierung ein Verfahren nach dem Extremistenbeschluss gegen ihn einleiten. Dass das also sozusagen eine zusätzliche Bemerkung ist, die in diesen Zusammenhang gehört, und wo ich frage, ob – wenn nicht schon in Sachen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, so doch in diesem Einzelfall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> – eine Möglichkeit bestünde, von der Fraktion aus beziehungsweise vielleicht in der Debatte dieser Woche diese Äußerung des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> gehörig zurückzuweisen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>: Genossinnen und Genossen, wenn ich interpretiere auf meine Art, was Willy gesagt hat zum Festhalten ein bisschen an diesem Thema, dann möchte ich nicht unbedingt Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name> zustimmen. Wir haben reagiert, wie wir eigentlich von unserer Art her immer reagieren. Wir sind zu stolz. Wir haben das nicht nötig. Die anderen beschäftigen sich mit einer solchen Sache mit Dokumenten und mit Veranstaltungen und Aussagen bei jeder Gelegenheit. Ich weiß nicht, ob man dadurch, dass die Fraktion Stellung nimmt, offiziell Stellung nimmt, nicht tatsächlich publizistisch und für unsere Genossen draußen einen Anstoß gibt, sich tatsächlich zu entrüsten. Uns liegt das nicht. Wir ziehen auch nicht aus, wie die das machen bei manchen Gelegenheiten. Aber ich meine, so wie die Mentalität auch unserer Presse ist, sollten wir doch überlegen, ob wir nicht aufgreifen, was Helga hier vorgeschlagen hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Die Rede von Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> hatte ja völlig andere Schwerpunkte, und da war das, was uns betraf, eigentlich bloß ein Nebenprodukt, das gewissermaßen nebenbei zeigt, was ein Gegner des Rechtsstaats mit seinen politischen Gegnern so tut, und deswegen, meine ich, sollten wir, wenn wir schon eine Entschließung dazu verabschieden, beklagen, wenn wir schon was beklagen, dass ein Gegner des Rechtsstaats Vorsitzender einer im Parlament vertretenen Partei ist. Und der Rest, der uns betrifft, der geht unter ferner liefen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, wer war das da neben dir? Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>: Ja, Genossinnen und Genossen, ich bin wirklich der Meinung, dass wir das, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> gesagt hat, nun nicht beklagen sollten durch eine offizielle Entschließung, indem wir sagen, das sei ganz unfair, dass das ein Demokrat so täte, sondern wir sollten das als Ansatzpunkt nehmen für die nächsten Monate, indem wir sagen, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> will, ist im Grunde, die soziale Reform zurückdrehen. Deswegen will er –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenrufe und  Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> sagt, er will das Chaos und die Anarchie. Ich sag’s andersherum, ich sage, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> will das und das, was wir seit ’69 gemacht haben, um das ungeschehen machen zu lassen, und das müssen wir den Arbeitnehmern jetzt endlich mal einbläuen. Das halte ich für eine vernünftige Strategie. Aus dieser Rede dürfen wir den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> nicht mehr entlassen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich glaube, von der Sache her kann man das guten Gewissens und man muss es guten Gewissens tun, damit in diesem Lande sozialer Fortschritt keine Episode bleibt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name>: Genossinnen und Genossen, ich glaube, die Rede von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> sollte uns Gegenstand der Arbeit der nächsten Monate und wahrscheinlich bis zum Herbst ’76 sein und nicht Gegenstand einer Resolution dieser Fraktion. Mit dieser Resolution würden wir die Sache in einen Wert hineinbringen, der ihr nicht zusteht. Andererseits, ist schon gesagt worden, ist dies eine Sache der dauerhaften Arbeit. Mir hat eben Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name> einen Zeitungsausschnitt übergeben, aus dem sich ergibt, wie weit die Kreise gezogen werden. Ein bayerischer Staatssekretär auf einer Veranstaltung in Bayreuth bezieht Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> in den Kreis der Förderer der Radikalen ein. An ihrer Spitze steht Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name>, sagt er. Dies wird unser tägliches Brot werden, und ich bin sicher, das läuft sich tot, das ist überzogen, das kriegen wir mit anderen Mitteln kaputt. Bitte keine Resolution dazu.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Harald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name> (Appenweier): Genossinnen und Genossen, ich halte es eigentlich jetzt für angebracht, dass die Mitglieder des Präsidiums sich zu der Anregung von Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name>, das Bundestagspräsidium möge sich äußern, etwas sagen. Ich würde es für ganz gut halten, weil das ganze Parlament angesprochen ist, wenn vielleicht morgen,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>morgen zur Eröffnung der Debatte innere Sicherheit vom Präsidium eine entsprechende Erklärung bekannt gegeben wird, wo das zurückgewiesen wird. Das, was Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name> gesagt hat und Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name>, steht ja nicht im Widerspruch zu dem, was von einer Erklärung des Präsidiums ausgehen könnte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich bin der Meinung und stimme hier Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name> voll zu, die Debatte muss von uns geführt werden, von uns geführt werden einmal hier im Plenum. Dazu besteht Gelegenheit am kommenden Donnerstag, und die Debatte muss von uns geführt werden draußen auch in der Öffentlichkeit, in der Partei und auch in den Versammlungen, die wir im Laufe der nächsten Wochen und Monate durchführen werden. Das ist nicht Angelegenheit des Präsidiums. Es könnte sonst der Eindruck entstehen, als würden wir uns beschwerdeführend ans Präsidium wenden und dort um Hilfe und Unterstützung bitten. Ich glaube, wir sind selbst Manns genug, um diese offensive Debatte mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> zu führen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bitte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwenckeOlaf_1972-12-13">Schwencke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwenckeOlaf_1972-12-13">Schwencke</name>: Genossen, ich bin dagegen, dass eine Entschließung, wie sie Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name> vorgelegt hat, verabschiedet wird. Aber ich bin auch dagegen, wenn wir so ohne weiteres diesen Angriff, jedenfalls als offiziellen Adressaten des Präsidiums, durchgehen lassen. Wir können uns das, glaube ich, auch wenn wir alles das tun, was richtig gesagt wurde, wenn wir das nutzen in den nächsten Wochen und Monaten, dürfen wir uns von den Bürgern dieses Landes nicht sagen lassen, ihr als Fraktion, als Mitglieder des Parlaments habt euch beleidigen lassen und durch euer Präsidium ist darauf nichts geschehen. Ist das etwa richtig? Ich meine, das Präsidium muss sprechen, keiner sonst, aber das muss geschehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>: Genossen, ich bitte um Entschuldigung, dass ich der Diskussion nicht vorher folgen konnte, so dass ich vielleicht eure Argumente nicht mitbekommen habe. Ich hatte noch eine Sitzung. Ich prüfe im Augenblick die Möglichkeiten, die mir – jetzt sage ich: als Präsidentin – zur Verfügung stehen, um der Aufgabe hier nachzukommen, die Würde des Hauses zu wahren, und darin würde ich auch diese Dinge mit einbezogen sehen. Es ist etwas schwierig. Es ist etwas schwierig, jetzt schon eine Antwort zu geben, in welcher Weise das möglich ist. Im Präsidium selber würden wir natürlich keinen einstimmigen Beschluss bekommen, und da ist die Frage, ob das eine sehr nützliche Angelegenheit wäre. Ich bitte deshalb noch mal um eure Nachsicht, bis ich also genau geprüft habe, welche Möglichkeiten, auch welche rechtlichen Möglichkeiten hier möglich sind. So, danke schön!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte Annemarie in dieser Hinsicht unterstützen. Wir müssen auch die früheren Vorgänge aus früheren Legislaturperioden, insbesondere aus ’72, heranziehen, wo wir im Präsidium in einer bestimmten Situation eine bestimmte Position zu Aussagen außerhalb des Parlamentes und der Möglichkeit der Jurisdiktion des Präsidenten, der damals <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HasselKai-Uwe_1953-10-06">von Hassel</name> hieß, herangezogen haben. Ich bitte dafür um Verständnis, dass wir gerade diese Vorgänge sorgfältig prüfen müssen, damit sie uns nicht in weiteren Auseinandersetzungen um die Ohren dann gehauen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernitzAxel_1972-12-13">Wernitz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WernitzAxel_1972-12-13">Wernitz</name>: Genossinnen und Genossen, das, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> eben gesagt hat, ist vielleicht im Prinzip richtig. Aber wenn ich an das anknüpfen darf, was Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> gesagt hat, der von den Demokraten in der CDU-Fraktion gesprochen hat, dann wäre auf diesem Weg auch eine Nagelprobe zu machen, inwieweit diese demokratischen Kräfte in der CDU/CSU-Fraktion sich durchsetzen und behaupten, dies müsste in diese Prüfung mit einbezogen werden und diese Chance sollten wir nicht ungenutzt vorübergehen lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name>: Genossinnen und Genossen, ich meine, wir hätten Anlass, auf eine solche Nagelprobe zu verzichten. Wenn das Präsidium von sich aus, wie wir hören, Anlass sieht zu prüfen, haben wir nichts dagegen. Dies sollte aber nicht geschehen aufgrund eines Begehrens dieser Fraktion.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall. Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird weiter das Wort gewünscht? – Ja, Genossen, dann muss ich wohl festzustellen versuchen, wie die Meinung ist. Hier hat es einen Textvorschlag von Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name> gegeben und es hat eine weitere – wenn man dazu gesprochen hat, muss man auch dazu stehen, nicht. Das kann ja nun entschieden werden, Genossin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>. Da kann man nicht so zwischen hin und her regeln. Hier ist ein Text vorgeschlagen worden. Ich habe gesagt, es war der persönliche Text von Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>, und jetzt stand dann die Frage, ob einige diesen Text noch einmal überarbeiten. Das ist eine Möglichkeit. Eine andere war, dass man nicht von der Fraktion her mit einer Entschließung zu dieser Frage, sondern dann umfassender Stellung nimmt.</p>
				<p>Es gab andererseits die Meinung, dass im Präsidium, und da ist uns grade gesagt worden, dort werde die Sache geprüft. Ich enthalte mich in diesem Augenblick jeder Stellungnahme. Mir wäre lieber gewesen, es hätten die Genossen hier klargemacht, was – nachdem wir gestern lange im Fraktionsvorstand diskutiert haben und dann einige übernommen haben und wirklich fleißig daran gearbeitet haben, bis heute festzustellen, ob es und wenn welche gerichtlichen Schritte eventuell diesetwegen einzuleiten sind, nur dieser Bemerkung wegen. Denn die hat ihre eigene Bedeutung, auch im Rahmen des Gesamtkonzepts, weil hier konkret behauptet wird, in diesen beiden Fraktionen säße ein ganzer Haufen von Sympathisanten der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaaderAndreas">Baader</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name>-Verbrecher. Zwar wird das alles zurückgeschlagen und -gedrängt und vielleicht sogar -gefegt werden, hoffentlich, nur die Frage stand und dem entsprach die Anregung, die uns gegeben worden war, uns das einmal zu überlegen, ob das nicht auch dazu beitragen würde, die Authentizität dieses Textes genauer festzustellen. Es hat ja seitens der CSU-Sprecher, mehr oder weniger legitimierten Sprecher, unterschiedliche Deutungen von der ersten Stunde an gegeben. Die wahrscheinlich am meisten überlegte ist die, dass es sich um einen nicht autorisierten Text handelt. Ein nicht autorisierter Text ist kein authentischer Text, ist nicht unbedingt auch nicht authentisch und dann noch einige andere Behauptungen. Ich habe einige davon in meinen Bemerkungen in dem Brief an die Genossen zusammen mit dem Text gegeben, wenn auch nur ein paar davon.</p>
				<p>Ich will mich nicht verbreitern, aber jedenfalls muss jetzt die Fraktion – damit es nicht hinterher heißt, über diese Sache ist zwar geredet, aber es ist nicht faktisch entschieden worden – ihre Meinung äußern. Will sie im Sinne des Entwurfs von Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>, der überarbeitet werden müsste, eine Erklärung? Wer dafür ist, den bitte ich um das Handzeichen. Wer dagegen ist, bitte ich um das Handzeichen. Das ist die Mehrheit. Will die Fraktion überhaupt eine Erklärung zum Gesamtkomplex, worüber ja auch Anregungen gegeben worden sind? Bitte ich um das Handzeichen. Gegenteilige Meinung. Ist die Mehrheit. Präsidium hat gesagt, sie werden prüfen. Ich selber erlaube mir an dieser Stelle eine Bemerkung, dass ich nicht annehme, dass das Präsidium bei seiner Prüfung zu einem Ergebnis kommen kann, das der Schwere der Beschuldigung entspricht, und ich will mich dabei sehr zusammennehmen, weil im Präsidium natürlich die Neigung besteht, andere Anmerkungen, Zwischenrufe und so weiter aufzuwiegen. Es gibt keinen Einzigen, der mit diesem vergleichbar wäre.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Nur das im Präsidium, bitte sehr, das im Präsidium durchzusetzen, geht nicht, geht vielleicht noch nicht einmal mit Mehrheit. Ob Mehrheitsbeschluss des Präsidiums, ich meine, ich bin da Advokat dafür, überhaupt sinnvoll wäre vor Beginn dieser Debatte, das muss bei der Prüfung und vorher, vor ihr sehr genau überlegt werden. Denn die Debatte wird sich, das werden wir dann sehen, wird es in sich haben. Das wird wohl eine der schwierigsten Debatten werden, die je hier zu bestehen gewesen sind. Ja Genossen, dann sind wir in diesem Punkte also der Meinung: keine Erklärung. Noch dazu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>: Herbert, du hast grade angedeutet, dass die Überlegungen betreffs gerichtlicher Schritte über Nacht hätten angestellt werden sollen –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die haben, sind auch, habe ich gesagt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>: Und dass sie also zu dem hier unklar vorgetragenen Ergebnis geführt haben. Es würde uns natürlich sicher auch noch interessieren, etwas konkreter zu hören, wieso diejenigen, die da überlegt haben, zum Ergebnis kamen, es sei wenig zweckmäßig oder vielleicht nicht zweckmäßig.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hier ist kein Ergebnis vorgetragen worden. Was Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name> gesagt hat, war ihr persönlicher Vorschlag, hat überhaupt keine Rolle gespielt im Fraktionsvorstand. Das zuerst. Und es können sich jetzt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> melden, die während dieser Nacht diese Sachen gemacht haben. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, gestern wurde im Fraktionsvorstand angeregt zu prüfen, ob und welche rechtlichen Möglichkeiten bestehen, gegen diesen einen konkreten Vorwurf von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> vorzugehen. Dabei gibt es zwei Möglichkeiten: strafrechtlich vorzugehen und zivilrechtlich gegen diese Äußerung vorzugehen. Aufgrund sehr eingehender Prüfungen sind Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> und einige andere Genossen und ich zu folgendem Ergebnis gekommen: Bei der Beurteilung der strafrechtlichen Schritte ist zunächst einmal zu berücksichtigen, dass die Immunität von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> aufgehoben werden müsste. Unterstellen wir, dass das geschehen könnte, mit Mehrheit im Ausschuss geschehen könnte, müsste dann die Staatsanwaltschaft prüfen, ob die Vorwürfe ausreichen, um ein Ermittlungsverfahren durchzuführen und dann auch Anklage zu erheben. Wobei man davon ausgehen muss, dass zuständig wäre für ein solches Verfahren nicht etwa das Landgericht Bonn, sondern das Landgericht Traunstein, also ein bayerisches Gericht. Das ist dabei nicht außer Acht zu lassen. Und es fände dann eine Interessenabwägung statt im politischen Bereich, eine Interessenabwägung vom Landgericht Traunstein beziehungsweise von der Staatsanwaltschaft, und die Gefahr ist doch groß, dass die Staatsanwaltschaft oder auch, wenn Anklage erhoben werden würde, das Gericht zu dem Ergebnis kommt, dass aus subjektiven Gründen – es gibt da ja hervorragende Begründungen –, dass aus subjektiven Gründen eine Schuld <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> nicht nachgewiesen werden könnte.</p>
				<p>Was das Zivilrechtsverfahren anbetrifft, gäbe es im Verfahren selbst zwei Möglichkeiten: einmal durch eine einstweilige Verfügung und dann durch die Klage zum Hauptverfahren gegen diesen Vorwurf von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> vorzugehen. Bei einem einstweiligen Verfügungsverfahren müssten präsente Beweismittel vorhanden sein. Das heißt also, wir müssten Zeugen haben oder eidesstattliche Erklärungen von Zeugen, die bei dieser Rede anwesend waren. Das ist also in der Kürze der Zeit gar nicht beizubringen. Wir könnten Klage zur Hauptsache erheben in zweifacher Hinsicht, einmal auf Unterlassung zu klagen und zweitens auf Widerruf dieser Behauptung zu klagen.</p>
				<p>Bei der Unterlassungsklage ist die Beweislage folgende: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> müsste nachweisen, dass diese Behauptung oder der Inhalt der Behauptung unrichtig ist, also eine für uns günstige Beweislage. Aber <gap/>, dass eine Wiederholungsgefahr gegeben ist. Wir haben eingehend die Rechtsprechung geprüft. Die Rechtsprechung steht auf dem Standpunkt, dass bei dem geschriebenen Wort – also bei einer Broschüre oder bei einer Zeitungsmeldung – inzidenter die Wiederholungsgefahr gegeben ist, weil dieses geschriebene Wort verbreitet werden kann. Bei dem gesprochenen Wort in einem abgeschlossenen Kreis, wie das hier in Sonthofen der Fall war, ergibt sich die Wiederholungsgefahr nicht ohne weiteres aus der Äußerung, und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> hat sehr geschickt, offensichtlich rechtlich beraten, gestern erklärt, dass das Verteilen dieser Rede an einzelne Mitglieder dieser Runde von ihm nicht autorisiert gewesen wäre. Er hat also hier bereits Pflöcke eingehauen, um hier eine Abwehrposition aufzubauen.</p>
				<p>Bei der Klage auf Widerruf wird es noch schwieriger, weil hier die Beweislast umgedreht wird und wir von uns aus nachweisen müssten, dass die Behauptung unzutreffend ist. Das hieße doch, die ganze Geschichte auf den Kopf gestellt, abgesehen davon, dass bei der Klage auf Widerruf unterschieden werden muss zwischen Tatsachenbehauptung und Werturteil. Werturteil kann durch die Widerrufsklage nicht erfasst werden, sondern nur Tatsachenbehauptungen, und es ginge dann der Streit los, ob es sich hier um eine Tatsachenbehauptung handelt oder um ein Werturteil. Also eine große Spielwiese für Juristen und niemand kann uns die Garantie dafür geben, dass ein Landgericht Traunstein oder ein Oberlandesgericht XYZ uns letzten Endes Recht geben würde, und das Risiko wäre groß, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> bei einem Misserfolg unserer Maßnahmen den Spieß umdrehen würde und würde noch erklären: Ich habe ’ne weiße Weste. Ich bin aus diesem Verfahren als Sieger hervorgegangen. Dieses Risiko können wir nach meiner Auffassung nicht auf uns nehmen, deshalb offensive politische Argumentation.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Da ist noch eine Wortmeldung gewesen: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name>: Kein Jurist. Nein. Geht ja auch nicht um juristische Fragen, wenn ich das richtig sehe. Genossinnen und Genossen, ich stelle die Frage, ob es nicht richtig wäre, wenn in der Sicherheitsdebatte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> das Wort ergreift, dass wir die Solidarität der Demokraten dadurch wahren, dass wir dann geschlossen als Fraktion ausziehen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das ist ein legitimer Vorschlag, aber ich muss ihm aus der Erfahrung widersprechen, weil der rausgeht, auch wieder reinkommen muss und bei wem willst du wieder hereinkommen?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Nein, das hat seine – das kann man irgendwo machen. Im Bundestag ist das schlecht für den, der herausgeht. Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe vorhin auf den Vorschlag von Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name> spontan reagiert und mich nur dagegen gewehrt, dass wir also eine rein negative Abwehrentschließung vorlegen wollen. Ich möchte jetzt folgenden Vorschlag machen. Ich halte den Beschluss für richtig, heute sich nicht zu äußern, da wir in dieser Woche vor einer Debatte stehen, in der alles, was wir entschließen, wahrscheinlich in den Mittelpunkt der Debatte gerückt wird und vieles dadurch beiseitegeschoben werden kann.</p>
				<p>Mein Vorschlag wäre zweierlei: Entweder wir verständigen uns mit unserem Koalitionspartner vorher, dass wir diesem Bundestag am Schluss der Sicherheitsdebatte eine Entschließung vorlegen, wie es die CDU so gerne tut, mit einigen Äußerungen zu diesem Vorgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, einbezogen in die Sicherheitsdebatte, oder, wenn dies nicht geht, dass die Fraktion nach der Sicherheitsdebatte hier noch einmal zusammentritt und eine eigene geschlossene Stellungnahme zu der Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>' und der Sicherheit des Staates abgibt. Ich glaube, das wäre wirkungsvoll nach draußen und wäre dann durchdacht bis zu dieser Zeit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort zu diesem Vorschlag gewünscht? Ob <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> morgen in der Debatte sprechen wird oder übermorgen, weiß man noch nicht. Das verbietet niemand, auf seine Äußerung einzugehen. Das wird sowieso geschehen. Ein Entschließungstext, der inzwischen ergänzt worden ist, ihr habt jetzt die ergänzte Fassung aus zehn Punkten, liegt vor. Der hat aber jetzt sich nicht mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> befasst. Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappeHermann_1972-12-13">Rappe</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappeHermann_1972-12-13">Rappe</name> (Hildesheim): Ich würde sagen, dies ist nur eine Frage, die beobachtet werden muss und bedacht werden muss, wenn wir die Fraktion der CDU/CSU praktisch durch eine Abstimmung zusammenschweißen wollen, dass sie sich vor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> stellen, damit wir sie allesamt über den Tisch ziehen können. Das wäre die einzige Sache, die dabei eine Rolle spielt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird noch das Wort dazu gewünscht? Das ist eine Frage, die während der Debatte zu überlegen wäre.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1975-03-11-t1345_WN_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Nun zum Bericht aus dem Fraktionsvorstand, Genossinnen und Genossen. So sehr die uns noch zur Verfügung stehenden Stunden für unsere Vorbereitung auf die Debatten um die innere Verfassung unseres Staates genutzt werden müssen, ist es doch notwendig, über Angelegenheiten zu berichten, die der Fraktionsvorstand in der Zeit seit unserer Fraktionssitzung vom 25. Februar behandeln musste. Wenn ich eben von den uns noch zur Verfügung stehenden Stunden gesprochen habe, bitte ich damit gleichzeitig alle Mitglieder unserer Fraktion, sich auf diese Debatte einzurichten, das heißt nicht bloß diejenigen, die durch Debattenreden unmittelbar hervortreten, sondern uns alle. Am Verlauf dieser Debatten werden wir gemessen werden, Genossinnen und Genossen, wenn auch nicht durchweg gerecht gewürdigt, so doch eben gemessen werden, und hier beziehe ich mich sowohl auf das, was Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> gesagt hat, als auch auf das, was jetzt in dieser Diskussion versucht worden ist zum Ausdruck zu bringen. Das Urteil über uns prägt sich aus unserem Verhalten während dieser Debatte über die innere Verfassung unseres Staates, Genossen. Hier geht es darum, deutlich zu machen, dass die Fraktion der SPD im Deutschen Bundestag hellwach und sich der Situation durchweg bewusst ist. Ich habe darauf aufmerksam gemacht, dass der Text, der in die Fächer gelegt worden war, inzwischen ersetzt worden ist durch einen ergänzten Text. Es war ein Absatz herausgefallen, der mit zur Debatte steht. Die CDU/CSU hat ja, und das startete sie bei einer Pressekonferenz mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> am 28. 2. vormittags, eine Zehn-Punkte-Erklärung, die sozusagen eine Art Vereidigung auf ihr Programm nach dem Modell jener Verfassungsdebatte und dieser feierlich sein sollenden Erklärung von 1974 gemacht worden ist.</p>
				<p>Aber nun zurück zu den anderen Angelegenheiten, mit denen der Fraktionsvorstand sich befassen musste. Am 26. Februar und am 3. März sind vom Fraktionsvorstand Sitzungen gehalten worden. Die Sitzung am 3. März war eine gemeinsame Sitzung mit dem Parteivorstand. Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hat darauf hingewiesen und hat gesagt, dass die Erklärung veröffentlicht worden ist. Ich hoffe, sie ist allen zugegangen. Sie hat jedenfalls auch noch unmittelbar damals, noch während der letzten Woche im Wahlkampf Rheinland-Pfalz, noch ihre Dienste tun können. Das Thema war da in dieser gemeinsamen Sitzung die Entführung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name> und mehr brauche ich jetzt im Moment nicht dazu zu sagen. Am 26. Februar musste sich der Fraktionsvorstand mit einer Unterrichtung aus der Kabinettsitzung vom gleichen Tage befassen, und hier muss ich – damit die Fraktion weiß, worum es sich dabei gehandelt hat, weil darüber nichts Schriftliches sonst vorliegt, aber in einigen Ausschüssen die Dinge schon angelaufen beziehungsweise behandelt worden sind – diese Mitteilung über das, worum es dabei ging und was zu entscheiden war, verlesen.</p>
				<p><quote>»Der Rat der Regierungschefs wird voraussichtlich am 10./11. März«</quote>, das ist jetzt also, <quote>»in Dublin einen Korrekturmechanismus zur Senkung des britischen Nettofinanzierungsanteils am EG-Haushalt beschließen. Dieser Beschluss und seine Wirkung sind entscheidend für das britische Referendum und damit für das weitere Verbleiben Großbritanniens im gemeinsamen Markt. Für das rechtliche Inkraftsetzen dieses Beschlusses bieten sich zwei Wege an. Erstens die Ratifikation in den neun Mitgliedsstaaten gemäß Artikel 201–236 EWG-Vertrag. Zweitens das unmittelbare Inkraftsetzen durch den Rat der Regierungschefs in Dublin gemäß Artikel 235 des EWG-Vertrags. Rechtlich sind beide Wege gangbar. Politisch sprechen jedoch alle Gründe für die unmittelbare Wirkung gemäß Artikel 235 des EWG-Vertrags. Das heißt, eine Ratifizierung in allen neun Mitgliedsstaaten würde mehrere Monate dauern. Der von der Dubliner Regierungschefskonferenz erwartete Beschluss, Kernpunkt der britischen Neuverhandlungswünsche, würde in Großbritannien nur als bedingte Zusage zur Gemeinschaft verstanden. Dies würde den britischen Beitragsgegnern erheblichen Auftrieb geben und den positiven Ausgang des Referendums völlig infrage stellen. Entscheidend ist schließlich, dass weder die Kommission noch die übrigen Mitgliedsstaaten für eine ratifizierungsbedürftige Regelung eintreten. Es ist ausgeschlossen, dass wir sämtliche Partnerstaaten«</quote> – nun, kann ich nicht gleichzeitig klingeln und diesen Bericht geben, bitte um Entschuldigung –, <quote>»dass wir sämtliche Partnerstaaten für eine andere Rechtsgrundlage als Artikel 235 EWG-Vertrag gewinnen könnten. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hat sich deshalb in der heutigen«</quote>, das heißt am 26. Februar, <quote>»Kabinettsitzung für den politisch allein möglichen Weg über Artikel 235 des EWG-Vertrags ausgesprochen. Der Bundeskanzler legt Wert darauf, dass der Deutsche Bundestag über den Sachverhalt und die damit zusammenhängende Problematik so schnell und so umfassend wie möglich unterrichtet wird. Daher hat das Bundesministerium für Wirtschaft den zuständigen Bundestagsausschüssen inzwischen bereits unmittelbar und außerhalb des üblichen Unterrichtungsverfahrens, die erst seit Ende Januar ’75 vorliegenden amtlichen Unterlagen zur Verfügung gestellt. Damit ist trotz des insgesamt gedrängten Zeitraums eine sachliche Erörterung aller mit den britischen Neuverhandlungswünschen zusammenhängenden budgetierten Fragen möglich. Darüber hinaus möchte ich Sie im Auftrag des Kanzlers auch persönlich von den Absichten der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> unterrichten.«</quote></p>
				<p>Gleichlautende Schreiben sind an den Vorsitzenden der FDP- sowie der CDU/CSU-Bundestagsfraktion gegangen. Ich hatte nach einem Vorvermerk am Tage vorher prüfen lassen und da hatte Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> Folgendes festgestellt. Artikel 235 des EWG-Vertrags lautet: <quote>»Erscheint ein Tätigwerden der Gemeinschaft erforderlich, um im Rahmen des gemeinsamen Marktes eines ihrer Ziele zu verwirklichen, und sind in diesem Vertrag die hierfür erforderlichen Befugnisse nicht vorgesehen, so erlässt der Rat einstimmig auf Vorschlag der Kommission und nach Anhörung der Versammlung die geeigneten Vorschriften«</quote>. Das bedeutet also, dass dieses Verfahren eine unmittelbare Entscheidung möglich macht. Der Fraktionsvorstand hat sich, obwohl die mit dieser Entscheidung verbundenen Notwendigkeiten, die schon während der Fraktionssitzung und auch im Anschluss daran in der Obleutezusammenkunft zum Ausdruck gebracht worden sind, obwohl diese Schwierigkeiten nicht unterschätzt werden können und dürfen, einmütig der Auffassung angeschlossen, dass für uns die Bewältigung der Probleme des gemeinsamen Marktes, das heißt der Europäischen Gemeinschaften, im Zusammenhang mit dem Termin, den Terminen, die für die Entscheidungen Großbritanniens gesetzt sind, vordringlich ist. Das war dieser Punkt.</p>
				<p>Ein weiteres Thema der Fraktionsvorstandssitzung des 26. Februar war die um die Wahl des Wehrbeauftragten entstandene Situation. Dazu habe ich Folgendes zu berichten, Genossen: Am 25. Februar wählte die Fraktion in geheimer Abstimmung Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name> zu ihrem Kandidaten. Er nahm die Wahl an. Am 26. Februar unterrichtete ich mittags die Bundestagspräsidentin davon, dass die Fraktion der SPD im Benehmen mit der Fraktion der FDP interfraktionell die für den 27. 2. nachmittags angesetzte Wahl des Wehrbeauftragten von der Tagesordnung abzusetzen bemüht ist. Begründung: eine größere Zahl von Erkrankungen und durch nicht mehr aufzuhebende anderweitige Verpflichtungen bedingte Abwesenheit von Abgeordneten. Die CDU/CSU-Fraktion, die zunächst durch ihren Parlamentarischen Geschäftsführer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> zugestimmt hatte einer interfraktionellen Absprache, zog ihre Zustimmung nach einiger Zeit zurück und ließ wissen, ihr amtierender Vorsitzender, das ist Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, habe erklärt, SPD und FDP sollten nach der Geschäftsordnung am 27. 2. zu Beginn des Plenums die Absetzung der Wahlhandlung von der Tagesordnung verlangen. Am späteren Nachmittag änderte die CDU/CSU ihre Haltung wiederum und der Parlamentarische Geschäftsführer teilte mit, dass eine interfraktionelle Vereinbarung gegeben sei, und an demselben Nachmittag ist dann eine Erklärung herausgegeben, und die kann ich uns hier nicht ersparen.</p>
				<quote>
					<p>»Zu den Wünschen der SPD-Fraktion, die Wahl des Wehrbeauftragten und die Reform der Rechte des Petitionsausschusses zu vertagen, erklärte der Parlamentarische Geschäftsführer der CDU/CSU-Bundestagsfraktion Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>:</p>
					<p>Unter dem Vorwand einer großen Zahl von Grippekranken hat die SPD-Bundestagsfraktion versucht, die Wahl des Wehrbeauftragten und die Reform der Befugnisse des Petitionsausschusses zu verschieben. Dazu stelle ich fest:</p>
					<p>1. Beim Präsidenten des Deutschen Bundestages lagen bis Mittwochmittag lediglich zwei Krankmeldungen aus der SPD-Fraktion vor.</p>
					<p>2. Die SPD-Bundestagsfraktion ist sich offensichtlich nicht mehr darin einig, den Abgeordneten Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name> zum Wehrbeauftragten zu wählen. Teile der SPD-Fraktion teilen die fachlichen und sicherheitsmäßigen Bedenken der CDU/CSU-Bundestagsfraktion.</p>
					<p>3. In der SPD-Fraktion opponieren einflussreiche Kräfte gegen die grundsätzlich von allen Fraktionen befürwortete Erweiterung der Rechte des Petitionsausschusses, weil durch die neuen Vollmachten eine bessere Kontrolle der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> durch den Deutschen Bundestag ermöglicht wird.</p>
					<p>Die CDU/CSU-Bundestagsfraktion erklärt daher:</p>
					<p>1. Die Behauptung der SPD-Fraktion, wegen vieler Krankmeldungen die Wahl und die Grundgesetzänderung von der Tagesordnung absetzen zu müssen, ist ein fadenscheiniger Vorwand, der die Uneinigkeit in der SPD-Fraktion überdecken soll.</p>
					<p>2. Die Fraktion stimmt der Vertagung der Wahl des Wehrbeauftragten zu, um der SPD-Fraktion die Chance zu geben, sich auf einen geeigneten Bewerber gegen den Kandidaten der CDU/CSU Leo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErnestiLeo_1967-03-09">Ernesti</name> zu einigen.</p>
					<p>3. Die Fraktion lehnt eine Vertagung der von allen Fraktionen beschlossenen Änderung des Grundgesetzes ab. Für diese Änderung ist die erforderliche Mehrheit vorhanden. Die CDU/CSU erblickt in den Verzögerungsbemühungen der SPD die Absicht, eine dem Bürger wirklich nützende Reform zu verhindern.«</p>
				</quote>
				<p>Ich habe am selben Abend in der besonderen Sitzung des Fraktionsvorstandes festgestellt und veröffentlichen lassen, dass die Kombinationen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemanns</name> im Zusammenhang mit der Verschiebung der Wahl des Wehrbeauftragten mit Entschiedenheit zurückgewiesen werden.</p>
				<p>Die Erklärung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemanns</name> sollte, so meine ich, die Fraktion der SPD bestärken, nunmehr geschlossen die Wahl Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstallers</name> zum Wehrbeauftragten möglich zu machen. Es bedarf 260 Stimmen zur Wahl. Es ist vorhin eben, vor Beginn der Sitzung, von der CDU/CSU – was schon vor 14 Tagen angeklungen war – erklärt worden, dass sie notfalls in dieser Woche durch Antrag im Plenum die Wahl des Wehrbeauftragten verlangen werden. Diejenigen Mitglieder unserer Fraktion, die nach der Abstimmung in der Fraktion am 25. oder am darauffolgenden Tage, dem 26., zu verstehen gegeben hatten, sie würden ungeachtet des Beschlusses der Fraktion bei dem Wahlakt am 27. im Plenum ihre Stimme nicht für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name> geben, sind ebenso dringend wie herzlich aufgefordert, diese erstmals mögliche Wahl eines Sozialdemokraten zum Wehrbeauftragten nicht zu gefährden. Die Bundestagsfraktion der SPD soll und darf bei dieser Gelegenheit kein anderes Beispiel als das ihrer Einmütigkeit geben. Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name> ist ordnungsgemäß zum Kandidaten der SPD gewählt. Die FDP-Fraktion respektiert und unterstützt unsere Entscheidung. Der Splitterkandidat der CDU darf nicht von unseren Unstimmigkeiten profitieren.</p>
				<p>Und nun noch zu einigen Einzelheiten: Erstens. Vom Vorsitzenden der Fraktion sind in gehöriger Zeit vor dem Feststehen des endgültigen Entschlusses zum Rücktritt des gegenwärtigen Wehrbeauftragten, dessen Amt ja mit dem jetzt eben ausgelaufen ist, Gespräche geführt worden mit dem Parteivorsitzenden Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, dem Parlamentarischen Staatssekretär Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerkhanKarlWilhelm_1957-10-15">Berkhan</name>, dem Bundesverteidigungsminister Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>. Zweitens. Die Arbeitsgruppe im Verteidigungsausschuss ist um ihre Stellungnahme ersucht worden. Sie hat in geheimer Abstimmung zehn Stimmen für Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name> und zwei Stimmenthaltungen abgegeben. Drittens. Am 18. Februar habe ich in meinem Bericht aus dem Fraktionsvorstand der Fraktion angekündigt gehabt, dass der Fraktionsvorstand am folgenden Montag, das war der 24. 2., den Vorschlag für unseren Kandidaten an die Fraktion geben werde, damit dann innerhalb der durch unsere Geschäftsordnung gesetzten Fristen weitere Vorschläge aus der Fraktion gemacht werden und die Wahl durch die Fraktion vorgenommen werden könne. Aus zwingenden Gründen hat der Fraktionsvorstand aber schon am Freitag, dem 21. 2., in einer zum Zwecke der Nominierung des Kandidaten einberufenen besonderen Sitzung einstimmig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name> zur Wahl durch die Fraktion vorgeschlagen. Diese Sitzung war dadurch erforderlich geworden, das war an dem Dienstag noch nicht erkennbar gewesen, weil die CDU/CSU ihren Kandidaten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErnestiLeo_1967-03-09">Ernesti</name> gewählt und öffentlich bekannt gegeben hatte. Das Ergebnis der Entscheidung im Fraktionsvorstand vom 21. 2. ist den Mitgliedern der Fraktion mitgeteilt worden. Die Fristen sind gewahrt. Es ist natürlich hier und nicht ohne Grund bemängelt worden, dass es sich um Fristen handelt, in die ein Wochenende eingeht.</p>
				<p>Am 26. 2., 18.30 Uhr, habe ich den Fraktionsvorstand von der um die Wahl des Wehrbeauftragten entstandenen Situation unterrichten müssen. Mir lagen eine Reihe Mitteilungen vor, aus denen ersichtlich war, dass eine Situation entstehen könnte, bei der wir die 260 Stimmen nicht bekommen, der Kandidat der CDU so viel Stimmen, wie die eben aufzubringen haben, wir vielleicht ein paar mehr oder ein paar weniger, aber keiner gewählt sein würde. Nun weiß man, der Kandidat der CDU kann die Stimmen nicht bekommen, falls nicht jemand von uns für ihn wählt, und es wird ihn keiner wählen. Das heißt, wir haben dafür zu sorgen, dass unsere Chance gewahrt wird. Bei dieser Gelegenheit am 26. 2. beschloss dann auch noch der Fraktionsvorstand, weil diese Frage bis zu ihm gedrungen war, dass der Obmann der SPD im Verteidigungsausschuss erst nach vollzogener Wahl des Wehrbeauftragten vom Fraktionsvorstand der Fraktion vorgeschlagen werden sollte.</p>
				<p>Es sind Feststellungen des Vorsitzenden der Fraktion in der Fraktionssitzung vom 19. September ’72, das war die vorige Periode, anhand der Bandaufnahme und ein Schreiben des Bundesministers der Verteidigung vom 21. September ’72 zu damals lancierten, von Gegnern lancierten Behauptungen schriftlich vorgelegt beziehungsweise einsehbar gemacht worden. Schließlich betreffend dessen, was in diesem infamen Nebensatz des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name> von Sicherheit steht, war ja unmittelbar vor der Nominierung in einigen Zeitungen behauptet worden, Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name> habe sich geweigert, eine Sicherheitsüberprüfung vorzunehmen. Die Erklärung Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstallers</name> vom 19. Februar 1975 ist auch in einigen Zeitungen veröffentlicht worden. Er hat sich inzwischen einer solchen Prüfung unterzogen. Er hatte hier in der Fraktion seine Auffassung und nicht nur seine, sondern auch die einiger anderer, mitgeteilt, wie das eigentlich mit solchen Prüfungen sei. Das ist inzwischen geschehen.</p>
				<p>Ich habe außerdem seit gestern sowohl ein Schreiben des Bezirksvorstandes Rheinland-Hessen-Nassau als auch des Unterbezirks Koblenz als auch der Genossen unserer Fraktion, die zu Rheinland-Pfalz und Saarland gehören, bekommen, die sich in dieser Frage für die Wahl noch einmal aussprechen. Ich erlaube mir hier am Schluss dieses Punktes als meine persönliche Bitte zum Ausdruck zu bringen an jedes Mitglied unserer Fraktion, gegebenenfalls unter Zurückstellung von Bedenken gegen die unter besonderen Zeitzwängen notwendig gewordene Entscheidung der Fraktion, deren Mehrheitsbeschluss im Plenum in geheimer Abstimmung mitzutragen, Genossen. Das ist meine Bitte und mein Appell.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Außerdem habe ich noch über Folgendes aus dem Fraktionsvorstand zu berichten: Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VahlbergJuergen_1972-12-13">Vahlberg</name> hatte gestern in einem Brief eine Stellungnahme der Fraktion aus Anlass der Umschuldungskonferenz, die in Sachen Chile stattfindet, gefordert. Der Fraktionsvorstand hat die zuständigen Arbeitskreise gestern darum gebeten und sie aufgefordert, sich mit der Sachlage zu befassen und der Fraktion – sobald das sich machen lässt – zu berichten.</p>
				<p>Nächster Punkt: Vom <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Bundesminister der Verteidigung</name> ist an die Fraktionsvorsitzenden von SPD und FDP der Vorschlag ergangen, wegen der unterschiedlichen Auffassung über einen Punkt, nämlich den Prüfungsgegenstand bei Verweigerung des Wehrdienstes mit der Waffe, eine Entscheidung der beiden Koalitionsfraktionen herbeizuführen. Ich habe inzwischen Fühlung mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> aufgenommen. In allen anderen Punkten sind diejenigen, die mit Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> Besprechungen geführt haben, wie sie das ja auch öffentlich gemacht haben – worüber ich mich jetzt hier des Urteils enthalte –, übereinstimmend gewesen.</p>
				<p>Nächster Punkt: Eine Arbeitsgruppe zur Prüfung der sich aus dem Spruch des Erstens Senats des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgerichts</name> zum Fünften Strafrechtsänderungsgesetzes, also Paragraph 218 betreffend, ergebenden Notwendigkeiten und Möglichkeiten ist, nachdem der geschäftsführende Vorstand der Fraktion sie provisorisch benannt hatte am 28., aus zwingenden Gründen – auch wegen des Vorganges bei der FDP – gebildet und wird im Zusammenwirken mit der entsprechenden Arbeitsgruppe der FDP tätig, unterliegt also auch hier der Ergänzung oder Umbildung der Fraktion. Und mein letzter Punkt war, aber über den ist hier vorhin in anderem Zusammenhang diskutiert worden, dass gegebenenfalls ein Hinweis auf die eingeleitete Prüfung gerichtlicher Schritte bezüglich jener Behauptung des Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> gegeben werden sollte. Das ist hier durch Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name> geschehen. Danke. Wer wünscht das Wort? Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte mich nur zur Frage der Wahl des Wehrbeauftragten äußern. Während der Fraktionsvorstandssitzung vom 25. Februar und nach erfolgter Wahl habe ich mit einigen Genossen der Fraktion gesprochen und gefragt, ob sie trotz ihres Votums bereit seien, am Donnerstag die Wahl des Wehrbeauftragten im Plenum zu vollziehen. Die Genossen, mit denen ich darüber gesprochen habe, haben sich zu einer Verneinung entschlossen. Sie haben mir dargestellt, dass sie dazu nicht in der Lage seien. Das hängt mit verschiedenen Umständen zusammen, die ich hier im Einzelnen nicht erörtern möchte. Ich will nur den Tatbestand festhalten. Und ich habe dann zu denen gehört, die der Meinung waren, dass im Hinblick auf die politische Bedeutung des Vorgangs die Wahl des Wehrbeauftragten von der Tagesordnung abgesetzt werden sollte. Man wusste nicht, wie viel Genossinnen und Genossen sich etwa nicht entschließen konnten, am Donnerstag den Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name> zu wählen. Das wäre nicht nur aus allgemeinen politischen Gründen eine bedauernswerte Handlung und ein bedauernswertes Ergebnis gewesen, sondern man musste wohl in der damaligen Situation einen solchen Vorgang und ein solches Verhalten sehr viel ernster beurteilen, denn vor uns lagen zwei Wahlsonntage, der in Berlin und der in Rheinland-Pfalz, und Rheinland-Pfalz hat insoweit noch eine besondere Bedeutung, als der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name> ja in diesem Land Rheinland-Pfalz eine Rolle spielt.</p>
				<p>Und wenn wir uns am Donnerstag, der nun noch – ohne dass wir das ahnen konnten – mit anderen schweren politischen Hypotheken belastet war, entschlossen hätten, die Wahl zu vollziehen, und der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name> wäre nicht gewählt worden, dann muss doch jeder anerkennen, dass das ganz eindeutige politische Konsequenzen gehabt hätte nicht nur im Hinblick auf die Tatsache, dass das ein ganz besonderer Vorgang ist, dass nach einer Entscheidung hier in der Bundestagsfraktion dann die Fraktion in einer so ernstzunehmenden Frage nicht geschlossen abstimmt. Das ist an sich schon grundsätzlich ein Vorgang, über den man sprechen müsste, vor allen Dingen dann, wenn zum ersten Mal ein Sozialdemokrat Wehrbeauftragter sein kann und werden kann. Ich war vor allen Dingen sehr besorgt im Hinblick auf die allgemeine politische Auswirkung eines solchen möglichen Vorgangs im Hinblick auf die Wahlen von Berlin und von Rheinland-Pfalz, und keiner kann doch annehmen, dass man die Tatsache, dass diese 260 Stimmen etwa nicht zustande gekommen wären, nicht in Rheinland-Pfalz ausgenutzt hätte mit dem Hinweis, die bringen noch nicht mal fertig, ihren Wehrbeauftragten zu wählen, wie sollen wir diesen Vorgang im Hinblick auf den Wahlsonntag beurteilen. Dass sie das gemacht hätten, steht fest, und deswegen meine ich, war es vernünftig und politisch richtig, die Absetzung der Wahl des Wehrbeauftragten vorzunehmen und heute noch mal in der Fraktion ohne Verärgerung über diesen Vorgang zu sprechen und die Einheitlichkeit der Fraktion bei der Abstimmung im Deutschen Bundestag herzustellen. Um diese Einheitlichkeit im Verhalten der Fraktion im Bundestag möchte auch ich sehr herzlich bitten.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Genossinnen und Genossen, ich gehöre zu denen, die die Mehrheitsentscheidung der Fraktion im Plenum ohne Schwierigkeiten tragen können, weil sie den politischen Vorgang, die Sache der Wahl, für weitaus wichtiger erachten als Überlegungen zur Person. Insofern kann ich vielleicht einige Bemerkungen etwas unbefangener machen als andere. Ich habe auch mit einigen Genossen gesprochen, die gesagt haben, wir können die Mehrheitsmeinung der Fraktion nicht vollziehen. Ich habe ihnen dann Vorwürfe gemacht und gesagt, das hättet ihr unmittelbar nach der Fraktionsentscheidung nach dem hier geltenden Brauch sagen müssen. Daraufhin haben sie erwidert, dies ist eine geheime Wahl und wenn wir mit unserer Meinung vor die Fraktion treten, dann wird im Grunde genommen der Charakter der geheimen Wahl verfälscht, weil nichts, was in der Fraktion gesagt wird, im Grunde genommen geheim bleiben kann. Wenn die Fraktion also Druck ausübt, jeder, der bei einer Wahl sich nicht der Mehrheitsmeinung der Fraktion beugen will, möge sich hier vor der Fraktion bekennen, dann bohrt sie an dem Charakter der Wahl herum.</p>
				<p>Darum, meine ich, sollten wir – damit das am Donnerstag laufen kann und damit wir keinen Reinfall erleben – die Genossen, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name> nicht wählen wollten und nicht wählen wollen, um einen Gefallen bitten. Sie sollten, obwohl dies auch eine Geheimnisverletzung wäre, dem Fraktionsvorsitzenden einen Brief schreiben, in dem sie mitteilen, ich bin nicht in der Lage oder nicht bereit, wie auch immer, die Mehrheitsentscheidung der Fraktion zu tragen, so dass der Fraktionsvorsitzende weiß, mit welcher Mehrheit oder Nichtmehrheit im Rücken er eigentlich in die Plenarsitzung geht. Wir können es uns auf keinen Fall leisten, öffentlich auf den Bauch zu fallen, und deswegen bitte ich die Genossen um ihre Solidarität, zumindest in dieser Frage so zu verfahren, dass sie mitteilen, dass sie nicht in der Lage sind, die Mehrheitsmeinung der Fraktion zu vollziehen. Was auch immer sie dazu bewegen mag, kann ich nicht diskutieren, nur meine ich, wir sollten in der Tat dafür sorgen, dass wir nicht im Plenum auf den Bauch fallen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LohmarUlrich_1957-10-15">Lohmar</name>: Genossen, ich möchte mich zu diesem Thema nicht äußern, sondern nur alle bitten, die Entschließung hier zur Sicherheitsfrage zur Hand zu nehmen. Die Ziffer 8 muss auf einer Maschine der CSU geschrieben worden sein. Da muss das Wort »nicht« in den letzten Satz eingefügt werden. Bevor das Papier Beine kriegt, sollten das alle machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> (Berlin): Liebe Genossen, das, was ich als ersten Punkt zu sagen habe zu demselben Gegenstand, das wird auch Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name>, der im Saal ist, was ich für richtig halte, nicht falsch verstehen. Jeder von uns muss es ertragen können, ich habe das auch in anderen Gelegenheiten müssen, jeder tut das, dass nicht jeder Genosse gleichermaßen einem Vorschlag zustimmt oder eigene Vorstellungen hat, ob einer für ’ne Sache noch besser geeignet ist als für eine andere, ein anderer noch besser als er. Dies sollte eigentlich, glaube ich, auch um zu einer sachlichen Entscheidung zu kommen, außen vorbleiben, und ich muss euch sagen, wenn ich nicht meine eigene – ich komme darauf noch gleich –, meine eigene Meinung gehabt hätte, dann würde ich mich als Mitglied der Fraktion in einer solchen Frage, wie in vielen anderen Fragen, stützen auf das eindeutige Votum der fachlich ausgewiesenen Genossen. Was sollen wir denn sonst tun auf den verschiedenen Gebieten? Wir haben einen Arbeitskreis derer, die in dieser Frage tätig sind. Die haben mit ganz großer Mehrheit diesen Vorschlag gemacht. Und wenn ich das Fachliche ausschalte, dann muss ich als Sozialdemokrat urteilen und sagen, das ist ein Mann, der seit fast genau 30 Jahren auf den verschiedensten Gebieten für die Partei seinen Mann gestanden hat.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das ist die allgemeinpolitische Beurteilung.</p>
				<p>So, jetzt kommt die Frage, und da knüpfe ich gerne an das an, was eben Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> gesagt hat. Hier werden wir konfrontiert mit einer komplizierten, aber wichtigen Frage, die die Regeln unserer Zusammenarbeit betrifft. Ich finde, wenn ihr mal einen Augenblick nicht den Wehrbeauftragten nehmen würdet, deshalb knüpfe ich gerade an Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> an, sondern nehmt die Wahl eines Bundeskanzlers – auch ’ne geheime Wahl. Diejenigen, die uns hierher geschickt haben, erwarten, dass dort, wo der Bundestag mit seinen Stimmen jemand wählt, dass wir dort Gebrauch machen von dem politischen Stimmengewicht, über das wir miteinander verfügen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und da mag nun der Einzelne seine Bauchschmerzen haben, die ich respektiere, das wird der Werner auch tun, so wie ich ihn kenne, aber die Regeln für solche Fälle können sich nur ergeben, dass das, was die Mehrheit festgelegt hat, das muss zur Gesamthaltung der Fraktion bei einem solchen Abstimmungsvorgang führen, sonst fürchte ich, dass hieraus eine ganz gefährliche Präzedenzwirkung werden könnte, sich ergeben könnte, die die Homogenität der Fraktion, sagen wir mal, anknacksen könnte.</p>
				<p>Und dann drittens, liebe Genossen, wir dürfen bitte gerade in diesem Augenblick nicht den Eindruck einer Zerrissenheit der Sozialdemokratischen Partei und ihrer Fraktion aufkommen lassen. Der Gegner würde frohlocken. Dies spielt sich ab in einer Situation, in der wir die gute Chance haben, wieder mehr Zustimmung zu finden. Wir haben darüber einleitend gesprochen, das darf durch einen solchen Vorgang meiner Meinung nach nicht infrage gestellt werden. Kommt noch das hinzu, was mir – ehrlich gesagt – so bewusst gar nicht gewesen ist, wie es heute durch den Vortrag von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> wurde, ich hatte das ein bisschen leicht überlesen damals, was ja als besonders vergiftendes Element durch die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemannschen</name> Unterstellungen auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name> bezogen noch mit ins Spiel gekommen ist.</p>
				<p>Ich sage dies alles völlig unbefangen. Ich weiß, in der Fraktion ist einiges auch geredet worden, warum auch nicht, was denn wohl der Parteivorsitzende auf diesem Gebiet vorher geäußert hätte. Der hat gar nichts anderes geäußert, als zu der Zeit, wo er noch Bundeskanzler war, auf Befragen zu sagen, dass er Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name> für einen geeigneten Kandidaten für dieses Amt hält. Im Übrigen war dies gar nicht in irgendeinem Maße meine Zuständigkeit, sondern dies ist primär immer und muss, kann immer nur sein eine Zuständigkeit der Bundestagsfraktion. Und andere können so oder so ihren Rat mitgeben oder beim Abwägen verschiedener Kandidaten, wenn es in einer anderen Situation solche gäbe. Deshalb möchte ich den Appell, den der Fraktionsvorsitzende hier ausgesprochen hat, von mir aus ganz, ganz herzlich unterstützen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheuAdolf_1969-10-20">Scheu</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheuAdolf_1969-10-20">Scheu</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich gehöre zu denen, die sehr ungehalten über den ganzen Ablauf der Sache waren, weil man nur drei Tage Zeit hatte und nicht die Möglichkeit hatte, wirklich eine Alternative zu finden. Ich gehöre auch zu denen, die der Meinung sind, dass diese große Fraktion einen in seiner persönlichen Art – das hat nichts mit Sympathie und Antipathie zu tun, Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name>, wie du es ausgedrückt hast nach der Wahl –, dass man einen noch Geeigneteren hätte finden können. Trotzdem habe ich sofort nach der Wahl hier in der Fraktion für meine Person erklärt, dass es für mich selbstverständlich sei, dass ich im Plenum den Sozialdemokraten Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name> wähle, weil wir es uns nicht leisten können, diese erste Chance, einen Wehrbeauftragten zu stellen, nun uns entgehen zu lassen. Ich bedauere deshalb nach wie vor, ich sage das in aller Offenheit, dass man diese erste Chance für die Fraktion nicht zu einer breiteren Möglichkeit der Auswahl zugestanden hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>: Genossinnen und Genossen, meine Einstellung zu Mehrheitsbeschlüssen und zur Bindung an Beschlüsse ist in diesem Gremium, glaube ich, bekannt. Sie hat hier oft ein Lächeln hervorgerufen, wenn ich das hier vorgetragen habe. Deswegen stand aber für mich auch außer Frage, dass, nachdem hier eine Mehrheitsentscheidung gefallen war, ich persönlich mich an diese Mehrheitsentscheidung auf jeden Fall halten würde im Plenum.</p>
				<p>Dennoch, Genossinnen und Genossen, nachdem Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hier einige grundsätzliche Fragen in diesem Zusammenhang angeschnitten hat, glaube ich, dass dazu etwas gesagt werden muss. In den Tagen nach dieser Entscheidung in der Fraktion haben mich eine ganze Reihe von Genossen angesprochen, die gesagt haben, dass sie nicht in der Lage seien, im Plenum für Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name> zu stimmen. Und ich muss offen gestehen, dass ich zwar diese Auffassung nicht geteilt habe, dass ich aber keinen Versuch unternommen habe, auf sie einzuwirken, sich anders zu verhalten, nachdem sie mir darzulegen versucht haben, weshalb sie sich so zu verhalten gezwungen sehen. Und da kommen wir auf Fragen zurück, die überhaupt das Verhältnis von Mehrheit und von Minderheit in den Gremien betreffen. Ich bin der Auffassung, dass ein einheitliches Vorgehen einer Partei nur dann gewährleistet ist, wenn sich Minderheiten loyal gegenüber den Beschlüssen der Mehrheit verhalten, dass aber auf der anderen Seite seitens der Mehrheit gewährleistet sein muss, dass das, was die Minderheit an Argumenten einzubringen hat, auch mit in die Diskussion einbezogen wird und dass man auch der Minderheit die Möglichkeit gibt zu einer fairen Mitarbeit und deswegen auch das Verfahren entsprechend fair und offen sein muss. Und da ist es mir in der Tat gesagt worden, und ich konnte dem nicht widersprechen, dass es offenbar nur durch eine Illoyalität möglich ist, ein faires und offenes Verfahren herbeizuführen.</p>
				<p>Ich sage das in diesen vielleicht etwas scharfen Worten, aber dieser Eindruck ist nun einmal entstanden, und ich gebe diesen Eindruck wieder. Und ich muss auch gestehen, dass in der Tat bei vielen Abstimmungen, wie wir sie hier in dieser Fraktion erlebt haben, man aufgrund des Gefühls, dass hier eine ganz bestimmte klare eindeutige Mehrheit da ist, die eben einfach stimmt, es auf die Argumente von einigen wenigen Deppen hier schlicht und einfach nicht ankommt, dass das eine Atmosphäre bei den Betroffenen erzeugt hat – da wird von Frustration oder was weiß ich was wovon geredet –, dass das eine Atmosphäre bei einigen erzeugt hat, bei der es nachher zu solchen Reaktionen kommt, die sicherlich falsch sind, die aber meines Erachtens auch im Zusammenhang mit all diesen Fragen diskutiert werden müssen.</p>
				<p>Es muss eben ganz einfach so sein, dass man eine Diskussion, und zwar eine offene Diskussion, in einem solchen Gremium ermöglicht, und wenn ich an diese damalige Fraktionssitzung zurückdenke, so ist es ja so gewesen, dass hier eine Diskussion gefordert wurde. Das wurde abgelehnt. Dass hier der Antrag gestellt wurde, dass man möglicherweise die Entscheidung der Fraktion kurzfristig zurückstellen sollte, um noch mögliche alternative Kandidaten einzubeziehen. Das ist kurzerhand niedergestimmt worden, ohne dass man da überhaupt näher an eine Prüfung herangetreten wäre. Genossinnen und Genossen, das sind natürlich Elemente, die es dann nachher außerordentlich schwermachen, einer Minderheit, die so behandelt wird, nachher zum Schluss zu sagen, wir können also laufend in den Arsch getreten werden, aber wir stimmen trotzdem mit. Ich persönlich mache es, aber es gibt vielleicht andere, die das nicht immer mit sich gefallen lassen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Wegen des zeitlichen Drucks, unter dem viele sicher standen und was hier kritisiert wird und wie ich selber meine, nicht ganz zu Unrecht. Aber ich bitte um Verständnis, wenn ich etwas ausführlicher sage, was Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> vorhin schon in seinem Bericht erwähnte. Die CDU/CSU-Fraktion hat ihren Kandidaten benannt. Damit mussten wir davon ausgehen, dass sie in der nächsten Woche, in der nächsten Sitzungswoche den Antrag im Plenum stellt, nämlich den Wehrbeauftragten zu wählen. Diesen Antrag hätten wir ablehnen müssen, und das hätte eine Debatte gegeben, nämlich darüber, dass die sozialdemokratische Bundestagsfraktion nicht imstande ist, sich über einen Kandidaten zu einigen. Deswegen ist dann der Fraktionsvorstand zu einer Sitzung am Freitagvormittag einberufen worden, hat seinen Vorschlag gemacht und deswegen dann die knappe Zeit für die Mitglieder der Fraktion. Eines darf ich aber anfügen – es war also nicht Absicht, sondern es war ein gewisser Druck, unter dem wir standen –, eines darf ich aber noch hinzufügen: Nachdem ja Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> in der Fraktionssitzung vorher gesagt hat, dass dieses Thema in der nächsten Woche behandelt wird, war es so neu nicht am Freitag. So neu war das nicht. Wir alle wussten doch, dass der Wehrbeauftragte gewählt werden musste. Es war also nicht die Absicht, jemand zu überrumpeln oder zu überrollen, sondern eine Lage, aus der wir glaubten, so am besten herauszukommen, nämlich – was ja in dieser Woche auch angekündigt wurde – die CDU wird den Antrag stellen, Wahl des Wehrbeauftragten auf die Tagesordnung. So war das. So ist das zustande gekommen, und ich glaube schon, dass es ein Argument ist, mit einzubeziehen in die Überlegungen, die jeder anstellt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Friedhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FarthmannFriedhelm_1971-01-26">Farthmann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FarthmannFriedhelm_1971-01-26">Farthmann</name>: Genossinnen und Genossen, ich muss ganz ehrlich sagen, dass ich die Diskussion, die jetzt hier in der letzten halben Stunde geführt worden ist, dass ich die nicht verstehe. Ich habe zu denjenigen gehört, die den Willensbildungsprozess in diesem Punkt für unangemessen gehalten haben und deswegen dafür gestimmt haben, dass wir hier noch nicht abstimmen wollten in der vorigen Fraktionssitzung. Es kann aber doch wohl überhaupt kein Zweifel sein, wenn wir hier einen Beschluss gefasst haben, dass der wie ein Mann nach draußen vertreten wird, wenn es darum geht, gegenüber dem politischen Gegner in Erscheinung zu treten. Ich weiß gar nicht, wie wir unten vor Ort noch von Solidarität sprechen wollen, wenn dieses Mindestgebot nicht in unserer eigenen Fraktion gilt.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Deswegen habe ich kein Verständnis dafür, wenn irgendeiner von uns daran denkt, diesem Mehrheitsbeschluss sich nicht zu beugen und sich dem nicht anzuschließen. Ich kann nur sagen, selbstverständlich kann man darüber diskutieren, Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>, ob hier die Minderheiten immer angemessen zur Geltung kommen. Da wäre ich sehr dafür, das zu diskutieren. Aber das kann doch nicht, Genossen – entschuldigt, wenn ich das genauso hart sage –, zum Versuch einer politischen Erpressung gemacht werden, die mit der Hilfe des politischen Gegners das dann durchsetzen wollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>: Genossinnen und Genossen, ich kann eigentlich nur noch mal unterstreichen, was Friedhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FarthmannFriedhelm_1971-01-26">Farthmann</name> eben schon gesagt hat.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Bei allem Respekt vor dem, was Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name> über das Verhältnis Mehrheit und Minderheit gesagt hat, nachdem Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> und Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> noch mal in die Details hinein das Verfahren und das, was den Fraktionsvorstand zu diesem Verfahren gezwungen hat, hier erklärt haben, sollte es doch wohl möglich sein, dass auch diejenigen, die erstens über dieses Verfahren verärgert sind, zweitens über die Person des Wehrbeauftragten sehr andere Vorstellungen haben, dass die einen eindeutigen Mehrheitsbeschluss befolgen und nicht glauben, ihn irgendwo zugunsten in Zukunft anderer Wertungen der Minderheit, denn so konnte ich Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppiks</name> Beitrag nur verstehen, hier versuchen zu unterlaufen. Dies kann sich diese Fraktion doch wohl in gar keinem Falle leisten, dass sie diese erste Entscheidung über einen sozialdemokratischen Wehrbeauftragten nicht voll einstimmig trifft.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Lenelotte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BothmerLenelotte_1969-10-20">von Bothmer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BothmerLenelotte_1969-10-20">von Bothmer</name>: <gap/> gar keine hochtrabenden Worte mehr. Das ist ja für uns alle klar. Aber was ich denn doch bitten möchte, wie wäre es denn gewesen, wenn wir in der vorigen Fraktionssitzung diese Erklärung, warum das Verfahren so schnell gehen musste, die wir jetzt gekriegt haben von Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> und von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, gleich gekriegt hätten, statt das man gesagt hätte, es wird nicht mehr abgestimmt, Schluss und fertig und auch nicht mehr geredet. Das hätte uns alle mehr befriedigt, als dass wir einfach niedergestimmt worden wären.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Noch Wortmeldungen? Keine. Dann frage ich, ob Wortmeldungen zu den anderen Punkten sind, die aus dem Fraktionsvorstand berichtet wurden. Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name> (Göppingen): Ich wollte mich nur erkundigen, ob im Fraktionsvorstand bei den Beratungen zum Korrekturmechanismus in der Sache EG-Finanzierung, die Empfehlung vorlag, die der federführende Finanzausschuss dazu ja bereits abgegeben hat. Ich will nur verhindern, dass nicht vielleicht vom Fraktionsvorstand eine gegenläufige, anders gerichtete Empfehlung mitgegeben wurde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name>, wir mussten, ich habe den Brief des Staatssekretärs <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchülerManfred">Schüler</name> vorgelesen, um nicht also selber zu extemporieren, und wir hatten gleichzeitig in dieser Fraktionsvorstandssitzung schon Berichte von Genossen, die in diesem und in anderen Ausschüssen mit der Sache befasst waren. Das ist ja parallel gelaufen, und dann haben wir noch mal ausführlich und auch sehr kritisch in der Obleutesitzung desselben Abends dazu gesprochen und sind dennoch zu der Überzeugung gekommen, wir müssen jetzt einmal versuchen, diese Geburt, falls sie glückt, sie ist ja noch nicht zustande in Dublin, wie man aus den Berichten hört, zustande zu bringen. Also bei Anerkennung aller Schwierigkeiten, auf die hingewiesen worden ist, und auch Notwendigkeiten und auch Gefahren, die dabei auch innenpolitisch finanzpolitisch entstehen können. Wird noch das Wort gewünscht? Ja bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VahlbergJuergen_1972-12-13">Vahlberg</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe eine kurze Frage an die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> bezüglich der schon von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> kurz angesprochenen Umschuldungsverhandlungen mit der Regierung von Chile. Mich interessiert, wie der zeitliche Rahmen aussieht, der der Fraktion bleibt, zu diesen Umschuldungsverhandlungen hier noch einen Beschluss zu fassen oder diese Sache hier noch zu diskutieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Genossinnen und Genossen, diese Verhandlungen sollen in der Karwoche beginnen, das heißt also in der übernächsten Woche in Paris. Der Meinungsbildungsprozess innerhalb der zuständigen Ressorts der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> ist allerdings schon sehr weit gediehen. Die zuständigen Ressorts – das <name type="Organisation" ref="#BMWi">Wirtschaftsministerium</name> oder sagen wir genauer der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Wirtschaftsminister</name>, der Entwicklungshilfeminister, der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Bundesfinanzminister</name> und der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Außenminister</name> – haben aus ihrer Ressortverantwortlichkeit bereits zugestimmt, dass die Bundesrepublik an diesen Umschuldungsverhandlungen teilnimmt. Im Wesentlichen deswegen, weil es hier nicht um Politik geht, sondern darum geht sicherzustellen, dass die Chilenen, die zahlungsunfähig sind, wenigstens die Zinsen bezahlen auf das Geld, was wir von ihnen bekommen und auch in dem Maße, in dem sie in der Lage sind, Tilgungen vorzunehmen. Es hat bereits vor zwölf Monaten entsprechende Umschuldungsverhandlungen gegeben. Damals hat sich die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> genauso verhalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>: Ich wollte nur sagen, dass wir heute Morgen im Arbeitskreis die Frage angeschnitten haben und es nächste Woche im Arbeitskreis ausführlich behandeln wollen und dann auch der Fraktion Bericht erstatten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VahlbergJuergen_1972-12-13">Vahlberg</name> wird ja dabei sein können, sowieso, weil die offen sind, diese Sitzungen. Noch Wortmeldungen? Keine Wortmeldungen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1975-03-11-t1345_WN_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann kommen wir zum nächsten Punkt, und ich rufe auf Informationen. Wer wünscht Fragen zu stellen? Axel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernitzAxel_1972-12-13">Wernitz</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WernitzAxel_1972-12-13">Wernitz</name>: Ich habe eine Frage an den Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name>, und zwar betrifft das das Problem der Nebenstreckenstilllegungen beziehungsweise der Überprüfung der Wirtschaftlichkeit von Nebenstrecken. Ich hatte zu diesem Thema in der letzten Fragestunde eine Antwort bekommen, die mich etwas überrascht hat, und möchte hier deshalb noch einmal ganz präzise nachfragen. Ich ging bisher davon aus, dass im Falle einer Nichtgenehmigung einer Streckenstilllegung die Ausgleichspflicht für den Bund, also für die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> an die Bundesbahn besteht auf der Grundlage des Paragraphen 28 a.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Nun hat im Zusammenhang mit den Zielvorgaben der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> an die Bundesbahn das Veranlasserprinzip eine ausdrückliche Hervorhebung gefunden und in der Antwort, die der Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name> in der letzten Fragestunde gegeben hat, ist auf den Paragraphen 5 des Bundesbahngesetzes Bezug genommen worden, womit die Inpflichtnahme der Länder in Zukunft gegeben wäre. Das heißt, die Länder können dann herangezogen werden zur Ausgleichszahlung, um Nebenstrecken zu erhalten.</p>
				<p>Ich habe nun am letzten Sonntag in einem anderen Zusammenhang Gelegenheit gehabt, mit dem bayerischen Staatsminister für Wirtschaft und Verkehr, mit dem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaumannAnton">Jaumann</name>, zu reden, und da kamen wir auf dieses Thema zu sprechen. Und da hat er mir erklärt, wenn diese Rechtsauffassung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> grundsätzlich Platz greifen sollte,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>würde die bayerische Staatsregierung nach Karlsruhe gehen, um das verfassungsrechtlich überprüfen zu lassen. Ich möchte deshalb dich, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name>, noch einmal fragen: Ist diese Antwort aus der Fragestunde der letzten Woche hieb- und stichfest? Können wir damit draußen arbeiten? Ich halte sie für hilfreich, aber hält sie einer entsprechenden Überprüfung stand? Das würde ich gerne von dir etwas näher hören.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name>: Die Auskunft ist richtig. Sie hält auch sicherlich einer Überprüfung stand. Nur die Interpretation, die hier vorgetragen wurde, des bayerischen Wirtschafts- und Verkehrsministers ist falsch, denn es ist ja nicht ausgeführt, dass der Bund von seiner bisherigen Gepflogenheit abweicht. Der Fall ist folgendermaßen: Einer beantragten Streckenstilllegung wird widersprochen von irgendeiner Seite und es kommt zur Entscheidung bei der Bundesregierung. Und die Entscheidung ist, eine Ausgleichspflicht wird nicht gewährt. Also wird die Strecke eingestellt. Angenommen, der bayerische Wirtschaftsminister, der das gerne macht in bayerischen Landen und sagt, aber wir halten sie ungeachtet dessen für wichtig, dann hat er die Möglichkeit, nach 5 zu bezahlen. Ich wüsste nicht, was das mit einem Verfassungsstreit zu tun hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen Axel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernitzAxel_1972-12-13">Wernitz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WernitzAxel_1972-12-13">Wernitz</name>: Genau in dieser Richtung habe ich das auch verstanden. Das heißt, du konstruierst hier also so eine Art Subsidiaritätsprinzip?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name>: Ja.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WernitzAxel_1972-12-13">Wernitz</name>: Ok.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort zu anderen Fragen gewünscht? Bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name>: Ich habe eine Frage an den Bundesfinanzminister. Der Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> ist auch schon vorbereitet. Unsere Arbeitsgruppe hat kurz über die Berichterstattung des Bundesfinanzministers über den Verkauf, den verbilligten Verkauf, bundeseigener Grundstücke beraten. Unserer Arbeitsgruppe ist dabei erneut aufgefallen, dass nur Grundstücke verkauft, aber keine verpachtet oder im Erbbaurecht vergeben worden sind, und zwar auch an Private. Es gibt Beschlüsse der Bodenrechtskommission der SPD, wonach Bund, Länder und Gemeinden aufgefordert werden, ihre Grundstücke nach Möglichkeit nicht mehr zu veräußern, sondern in Erbbaurecht zu vergeben. Davon wird aber bundesseitig nach wie vor kein Gebrauch gemacht, und deshalb die Frage an den Bundesfinanzminister, ob hier nicht künftig Gebrauch gemacht werden soll von den Möglichkeiten, die ja auch im Gesetz selbst drinstecken?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Genossen, es gibt Richtlinien des Finanzministeriums auch für die Oberfinanzdirektionen bei der Vergabe von bundeseigenen Grundstücken. Wir unterscheiden dabei zwischen Grundstücken, die der Bund normalerweise nicht verwenden kann, weil sie entweder in einer ungünstigen Lage sind. Bei diesen Grundstücken geben wir den Oberfinanzdirektionen die Möglichkeit zu disponieren und haben ihnen in dieser Anweisung auch die Empfehlung gegeben, wenn es geht, Erbbaurecht zu vergeben. Darüber hinaus, und das ist der normale Fall, gibt es Grundstücke, die der Bund zwar zurzeit nicht braucht, die aber zu einem späteren Zeitpunkt aufgrund des Zuschnitts der Grundstücke für den Bund interessant sein könnten. Bei diesem Typ von Grundstücken steht in dieser Anweisung, darf grundsätzlich nur Grundstücke bereitgestellt werden, wenn es dafür andere Ersatzgrundstücke gibt, wenn es also einen Austausch an Land gibt. Sollte dieser Austausch, dieses Ersatzland nicht bereitgestellt werden können, so gibt es eigentlich nur zwei Ausnahmen, nämlich wenn verkauft wird an Gemeinden oder aber wenn ein dringlicher ökonomischer Bedarf nachgewiesen wird, und auch dann soll Erbbaurecht geprüft werden. Das also zu der generellen Richtlinie.</p>
				<p>Nun zu der Frage selbst. Du beziehst dich dabei auf einen Bericht, der dem Deutschen Bundestag vorliegt, nach dem rund eine Million Quadratmeter Land des Bundes im Verkauf ist. Wir sind den Einzelfällen nachgegangen. In jedem Falle handelt es sich dabei, bei den wesentlichen Grundstücken, zu zwei Drittel um Verkäufe an Gemeinden, insbesondere 700 000 Quadratmeter an die Stadt Lüneburg in Niedersachsen. Bei zwei Fällen handelt es sich um beabsichtigte Verkäufe an Privatunternehmen. Diese Verkäufe sind eingeleitet worden, bevor das Bundesfinanzministerium die von mir skizzierten Grundsätze herausgegeben hat. Insgesamt werden wir uns bemühen, in Zukunft so zu verfahren, wie das hier gewünscht wird. Nur generell kann man nicht zusagen und auch nicht versprechen, dass immer nur in Erbbaurecht vergeben wird, denn jeder Einzelfall muss geprüft werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen? Keine. Nächste Frage, Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeßnerManfredAchim_1969-10-20">Geßner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeßnerManfredAchim_1969-10-20">Geßner</name>: Bereits in der letzten Legislaturperiode hatten sich einige Genossen bemüht, dafür Sorge zu tragen, dass künftig die rechtliche Stellung von Leuten, die bei einem Reiseveranstalter eine Urlaubsreise gebucht haben, zu verbessern. Anlass ist die Tatsache,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>dass jetzt sehr häufig Klagen vorkommen deswegen, weil in Reiseprospekten falsche Angaben gemacht werden, oder, wenn die Betreffenden dann an ihrem Urlaubsziel angekommen sind, völlig andere Verhältnisse vorfinden als die, die sie zu buchen geglaubt haben. Das Bundesjustizministerium hat dann, soviel ich weiß, einen Referentenentwurf ausgearbeitet, um hier durch eine entsprechende rechtliche Regelung Abhilfe zu schaffen. Ich wäre sehr daran interessiert zu erfahren, wie die Sache steht, nachdem das ja in den nächsten Monaten möglicherweise wieder sehr aktuell werden könnte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>: Das Problem hängt eng zusammen mit der Frage der Allgemeinen Geschäftsbedingungen. Zu den Allgemeinen Geschäftsbedingungen gibt es einen Referentenentwurf, der zurzeit Gegenstand der Anhörung von etwa 150 Vereinen, Verbänden und Institutionen ist. Diese Anhörung ist nahezu abgeschlossen. Wir hoffen, dass wir nach Ostern mit diesem Entwurf ins Kabinett gehen können. Der Referentenentwurf für den Reiseveranstaltervertrag ist in seiner Ausgestaltung von der Vorentscheidung abhängig, die hinsichtlich der Allgemeinen Geschäftsbedingungen fällt. Wir werden ihn in Verbindung mit dem anderen Entwurf weiter fördern können. Wir haben unabhängig davon erreicht, dass eine Reihe großer Reiseunternehmungen bereits Klauseln, die bedenklich sind, Regelungen, die den Touristen benachteiligen, korrigiert und durch bessere Bedingungen ersetzt haben. Die Sache ist also in Arbeit. Ich rechne damit, dass wir auch auf diesem Gebiet noch in diesem Jahr zu einer Kabinettsvorlage kommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen? Keine. Wird das Wort zu anderen weiteren Fragen gewünscht? Bitte, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoefbergerRudolf_1972-12-13">Schöfberger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchoefbergerRudolf_1972-12-13">Schöfberger</name>: Meine Frage richtet sich an Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name>. Am vergangenen Freitag hat sich in München ein schwerer Unfall an einem beschrankten Bahnübergang ereignet, dem zwölf Menschenleben zum Opfer gefallen sind. Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name> ist dankenswerterweise nach München gekommen. Er hat aber Pressemeldungen zufolge dort zwei Aussprüche getan, die den Unmut der Bevölkerung erregt haben. Einmal hat er gemeint, die Sicherheit an beschrankten Bahnübergängen sei ebenso groß wie die Sicherheit bei Unterführungen. Das ist als, wenn es so richtig gesagt wurde, als Hohn empfunden worden, und die zweite Bemerkung: es liege menschliches Versagen vor. Auch dies wird von der Bevölkerung nicht hingenommen, nachdem feststeht, dass in diesem Gebiet auf einer Strecke von fünf Kilometer innerstädtisch sieben unbeschränkte Bahnübergänge vorhanden sind, die Züge zwischen 120 und 160 Stundenkilometer fahren und der Schrankenwärter 234 Schrankenbewegungen pro Tag vorzunehmen hat. Meine Frage also: Wie können wir die Ansicht der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> in München vertreten und welche Vorstellungen hat die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hinsichtlich der Sicherheit an beschrankten Bahnübergängen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name>: Zunächst mal zum Grundsätzlichen. Es gibt ein Sicherheitsprogramm für die Bundesbahn, das mit dem Verkehrsausschuss des Bundestages und mit dem Arbeitskreis näher erörtert ist, das vorsieht, mit einem Aufwand von 1,8 Milliarden die Sicherheit für die Bahn zu schaffen, die nach dem augenblicklichen Stand sowohl technisch als im Zusammenhang mit weiteren Möglichkeiten der Zugsicherung durchgeführt werden kann. Davon ist abgefahren rund eine Milliarde, weitere 800 Millionen stehen noch zur Verfügung. Sie sind deshalb noch zur Verfügung, weil hinsichtlich der einzusetzenden Technik einige Untersuchungen nach Auffassung der Bundesbahn notwendig waren.</p>
				<p>Zum speziellen Fall des ebenengleichen Kreuzungsverkehrs: In der Tat ist die Frage, ob man eine Unter- oder Überführung anbringt, nicht nur eine Frage des Gesichtspunktes der Sicherung, sondern auch ein Gesichtspunkt der Beachtung des fließenden Verkehrs insgesamt. Das heißt, wir haben durchaus ebenengleiche Kreuzungen, die so abgesichert werden können, dass eine Unter- oder Überführung nicht sozusagen in der Dringlichkeit sehr vorn steht. Unter denen, wo Sicherheitsgesichtspunkte dazukommen, handelt es sich um ein Programm, das insgesamt erst bis zum Jahr 1990 durchgeführt werden kann. Dies hängt damit zusammen, dass, wenn man sich für eine solche Unter- oder Überführung entschließt, eine Frage ist der Beteiligung – ein Drittel Bund, ein Drittel Bundesbahn, ein Drittel die jeweilige Gebietskörperschaft – ganz abgesehen von den rechtlichen Möglichkeiten der Einspruchnahme.</p>
				<p>Nun zum konkreten Fall des Unglücks. In der Tat habe ich mich dort geäußert nach ausführlicher Darstellung des Ablaufs, dass, soweit wir dies beurteilen können, mit an Sicherheit grenzender Wahrscheinlichkeit menschliches Versagen vorliegt. Dies hat mit der anderen Frage zunächst gar nichts zu tun. Der Ablauf zeigt, dass eine dreifache Sicherung des Übergangs intakt war, auch nach dem Unglück voll funktionsfähig war und dass dies also nur erklärbar ist durch menschliches Versagen. Die Äußerung, dass man hier an dem konkreten Punkt keine Unterführung oder Überführung aus Sicherheitsgründen benötigt, habe ich nicht getan, auch nicht sinngemäß.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen? Wird das Wort zu weiteren Fragen gewünscht? Bitte, Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>: Meine Frage richtet sich sowohl an den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Verteidigungsminister</name> wie an den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Finanzminister</name>. Es betrifft die Beschäftigten bei den US-Streitkräften, und ich hab’ die Frage, ob es tatsächlich keinerlei Möglichkeiten gibt, in Situationen, die lange voraussehbar waren, die sogar mit Willen der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> sich so ereignet haben in Gebieten – das ist zwar im Moment eine lokale Frage, sie kann übermorgen in jedem anderen Bereich auftreten –, in denen nun sehr massiert solche Beschäftigen sind, in Gebieten, die sowieso sehr notleidend sind und an der Spitze der Arbeitslosigkeit stehen, wenn dann plötzlich 700 Kündigungen auf den Tisch kommen. Es ist zwar keine Fürsorgepflicht im arbeitsrechtlichen Sinne gegeben, aber ganz sicher im politischen Sinne. Denn das, was dort geschehen ist und gemacht wurde seit Jahren, lag ja im Sinne der Beschlüsse unserer Politik, und man hat bei uns kein Verständnis dafür. Und wir wurden ja im vergangenen Jahr hier gelobt, weil wir in der Kommunalwahl die positive Ausnahme waren, so waren wir jetzt die negative Ausnahme, weil einfach kein Verständnis besteht, dass man sich überhaupt nicht um diese Frage kümmert, jedenfalls nicht seitens der Regierung. Ich meine jetzt nicht das Engagement von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Schorsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>: Genossinnen und Genossen, dies ist ein Vorgang, der ist seit vielen Monaten bekannt. Wir wissen im Prinzip, dass die Amerikaner Depots auflösen. Wir haben versucht herauszubekommen, ob es möglich ist, diesen Depotraum anderweitig zu nutzen. Dies hat sich in fast allen Fällen als nicht möglich herausgestellt. Depotraum, der im Bereich amerikanischer Dislozierung liegt, für die Bundeswehr zu nutzen, würde heißen, zusätzlichen Depotraum für uns in Anspruch zu nehmen, den wir in der Praxis überhaupt nicht brauchen, schon gar nicht in diesen Gegenden, in denen amerikanische Truppen sind. Wir haben versucht, bei ihnen herauszubekommen, wie das vor sich gehen soll, hatten auch Einvernehmen mit ihnen erzielt, dass wir eingeschaltet würden in den Rhythmus mit entsprechenden Sozialplänen, sind dann selbst überrascht worden von den Entscheidungen, die die Amerikaner getroffen haben. Mir tut das sehr leid, aber der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Verteidigungsminister</name> hat überhaupt keine Möglichkeit, auf diese Entscheidungen der amerikanischen Armee Einfluss zu nehmen, weil die selbstständig und autonom sind. Ich glaube, ich darf das so auch für den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Finanzminister</name> sagen, der lediglich der Eigentümer des Geländes ist und keinen Einfluss hat auf die Arbeitsverhältnisse, die zwischen den Amerikanern als Arbeitgebern und den Beschäftigten dort bestehen. Dies ist im Ganzen eine sehr schwierige Sache für die Leute. Wir sind überall tätig geworden und haben versucht, ob wir fallweise was übernehmen können. Das ist bis jetzt noch nicht abschließend negativ zu beantworten. Das wird aber, wenn es zu einem Ergebnis kommt, sehr schwierig sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfrage, Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>: Schorsch, du hast selbst gesagt, seit Monaten bekannt. Ich will dir gerne glauben, dass du aus deiner Sicht keine Möglichkeit hattest. Aber ich meine, in einer solchen Situation, die verursacht wurde durch die Politik dieser Regierung und ihrer Vorgängerin, ist eine Fürsorgepflicht da für einen solchen Raum, der vor vier, fünf Jahren noch deswegen unter anderem, neben der mangelnden Verkehrsanbindung, deswegen keine anderen Arbeitsplätze bekam,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>weil ja die Arbeitskräfte blockiert waren in besseren Zeiten durch diese Einrichtungen. Und wenn in denselben Wochen, in denen das vor sich geht, dann die nächste Schlagzeile ist: Bundeswehr schließt Bekleidungsdepot und dann wieder ’ne Woche später, sind zwar nur 20 Arbeitskräfte gewesen, wieder ’ne Woche später: Bundeswehr schließt ein anderes Depot und die nächste Woche dann – alles vor den Wahlen – die Bundespost verlegt den Paketdienst, das waren also fünf Meldungen, die dann die Kommentare hatten: Bonn gibt uns auf. Ich meine, hier ist aufgrund der Entwicklungen sicherlich, und das kann nicht in Abrede gestellt werden, weil es die Politik des Bundes war im Bündnis, hier eine Fürsorgepflicht gegeben für einen Raum, der also nicht nur die übliche Situation hat – da ist er sowieso schwierig dran – und der dann auf die 16 Prozent kommt, wenn diese Kündigungen Platz greifen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Schorsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>: Ich will hier keine Debatte auslösen, aber ich möchte doch gerne sagen dürfen, dass die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> das nicht ausgelöst hat, sondern dies ist eine eigenständige Entscheidung der Amerikaner, die zurückgeht auf ein amerikanisches Gesetz, nämlich im rückwärtigen Teil der amerikanischen Streitkräfte 18 000 Dienstposten einzusparen. Die sind auch übersetzt. Das stammt noch aus einer Zeit, in der die Amerikaner mehr aus dem Vollen gewirtschaftet haben, und dieses amerikanische Gesetz, um das es hier geht, in dem beschlossen ist, es sind 18 000 Dienstposten einzusparen, lässt offen, ob die amerikanische Armee diese Dienstposten nicht in Anspruch nimmt zur Verstärkung ihrer eigenen Kampfkraft, also Feldtruppenteile daraus macht. Dies ist etwas ganz anderes und ereignet sich unterschiedlich und unabhängig davon. Man kann also ein Depot mit Stellen, die es dort gibt, besonders in Bezug auf die Personen nicht ins Verhältnis setzen zu einer Kampfbrigade. Denn die deutschen Zivilisten können ja nicht amerikanische Soldaten werden. Das ist das eine.</p>
				<p>Das Zweite, soweit wir betroffen sind: Wir haben jetzt das dritte Jahr unseren Personalhaushalt überrollt mit Einsparungen, die das bringt. Das muss ja irgendwo sichtbar werden und wir haben in diesem Jahr permanent Landtagswahlen. Ich muss den Haushalt durchführen, den ihr beschlossen habt. Es ist völlig ausgeschlossen, dass dann alles, was stellenmäßig war, erhalten bleiben kann. Man muss auch wissen, wenn das Parlament Haushalte beschließt, Reduzierungen beschließt oder Blockierungen vornimmt, dass das irgendwo dann in Erscheinung tritt. Ich habe mit den Amerikanern darüber gesprochen. Die sind an sich sehr gutwillig, haben aber keine Ahnung von der deutschen Arbeitsrechtsgesetzgebung. Ich habe der ÖTV mehrmals gesagt, sie soll versuchen, über die amerikanischen Gewerkschaften – mit deren Hilfe – deutsche Arbeitsgesetzgebung hier mehr zur Beachtung zu bringen. Wie weit die gekommen sind, kann ich nicht sagen, das scheint auch nicht das allerbeste Verhältnis zu sein. Die Amerikaner sind von uns gebeten worden, uns rechtzeitig zu sagen, wenn solche Dinge auf sie zukommen, die aus der amerikanischen Gesetzgebung herrühren, damit wir wenigstens mit Rat zur Verfügung stehen können, um solche Dinge, wie sie sich hier vor der Landtagswahl in Rheinland-Pfalz ereignet haben, künftig zu vermeiden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich wollte nur eine Bemerkung dazu machen dürfen. Die missliche Situation in diesem Teil der Pfalz, und das ist nicht einfach eine Sache, die man durch Verallgemeinerungen, was im Haushaltsplan steht, entschuldige mich da bitte, Schorsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>, wegdrücken kann. Von deinem Standpunkt aus kannst du natürlich, nur politisch sieht das dort so aus: Die Landesregierung denkt nicht daran, tätig zu werden und die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> fühlt sich nicht kompetent und unsere Leute haben die Suppe auszulöffeln. Das ist die Lage, eine ganz bittere Situation. Wobei noch in Zweifel gestellt wird, ob denn die in Aussicht gestellten Verkehrsprojekte, von denen also gesagt worden ist, sie hätten Priorität Nummer soundsoviel, beim Wahlkampf ist man dort gefragt worden, ob sich das verändert hätte, weil die Presse eben das Gegenteil geschrieben hat. Das heißt, unsere Genossen dort waren völlig ohne jeden Schutz. Das ist das Schlimme. Ich weiß nicht, wer dafür sich zuständig fühlt. Offenbar gibt es niemanden. Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Verteidigungsminister</name> hat gute Gründe zu sagen, er kann nichts machen, wenn – das ist hier fachlich begründet worden. Nur die sind ohne jeden Schutz und sind dort Wind und Wetter ausgesetzt, und das ist kein Einzelfall, den werden wir an anderer Stelle auch noch erleben. Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name>: Ja, Genossen, ich glaube das Letzte, was Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> gesagt hat, und ich möchte daran die Frage knüpfen an den Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name>, die Frage, inwieweit wir auch bestimmte Maßnahmen koordinieren im Hinblick auf bevorstehende Wahlen. Wenn ich daran denke, dass die Rationalisierungsmaßnahmen – und ich sage die notwendigen Rationalisierungsmaßnahmen – bei der Bundesbahn jetzt in unmittelbarem zeitlichen Zusammenhang mit der nordrhein-westfälischen Landtagswahl fallen und zum Beispiel in Räumen jetzt von sonnabends 12 Uhr bis Montag morgens kein Zug mehr fährt, dann geben wir, glaube ich, den Rednern der Opposition hiermit Auftrieb. Sie haben die Möglichkeit zu argumentieren, dass hier die Infrastruktur eines ganzen Raumes entblößt wird, und hier wird uns zusätzlich ein Wahlkampfthema, das doch einen sehr starken lokalen Bezug hat, wird uns zusätzlich aufgedrängt. Ich glaube sicherlich, dass es hier möglich sein müsste, wenn man auch ein gesundes Verhältnis zur Macht hat, dann solche Dinge in stärkerer Weise zu koordinieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KonradKlaus_1969-10-20">Konrad</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KonradKlaus_1969-10-20">Konrad</name>: Ich habe eine Frage aus dem öffentlichen Dienst und sie richtet sich an das Ministerium für Jugend, Familie, Gesundheit, Finanzministerium und eventuell Innenministerium. Die Angehörigen des öffentlichen Dienstes bekommen Kindergeld von ihren Dienstherren auf die Dauer von zwei Jahren. Jetzt gibt es in verschiedenen Teilen der Bundesrepublik Empfehlungen, dass die beamteten Männer ihren Kindergeldanspruch auf die nicht berufstätige Ehefrau übertragen sollen. Die Ehefrau soll dann Kindergeld beim Arbeitsamt beantragen. Ich selbst habe als Pensionär ein solches Schreiben meiner zuständigen Versorgungsausgleichskasse bekommen. Ich weiß, dass in Schleswig-Holstein auch andere Dienstherren diesen Vorschlag gemacht haben nach einer Landrätekonferenz. Das führt dazu, dass der Bund zusätzlich belastet wird finanziell und dass die Arbeitsämter zusätzlich mit Arbeit belastet werden, die kommunalen Dienstherren werden entlastet. Ich hab’ mir sagen lassen, dass die Vorschläge außerdem gefährlich sind, weil alle die, die das beantragen, sich nicht darüber klar sind, dass sie möglicherweise bei der Sonderzuwendung zu Weihnachten nicht mehr den Teil der Sonderzuwendung bekommen, der für Kinder gezahlt wird. Das könnte zu einer beträchtlichen Beunruhigung führen. Nun hätte ich gerne gewusst, ist darüber bereits etwas im Familienministerium – zuständig für das Kindergeldgesetz – bekannt? Was wird eventuell geschehen, um die Betroffenen aufzuklären, dass sie hinsichtlich des Sonderzuwendungsgesetzes eine unsichere Rechtsposition haben, und wird man eventuell die betreffende Bestimmung im Kindergeldgesetz schnell novellieren, damit dieser Unfug der kommunalen Arbeitgeber abgestellt wird?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Katharina <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FockeKatharina_1969-10-20">Focke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FockeKatharina_1969-10-20">Focke</name>: Solche Informationen und Berichte haben uns auch erreicht. Ich bin allerdings im Augenblick überhaupt nicht in der Lage, und ich weiß nicht, ob man das im Finanzministerium kann, die Größenordnung abzumessen beziehungsweise den Fällen einer wirklichen Aufforderung durch kommunale Dienstherren nachzugehen. Einzelfälle dieser Art kann ich in keiner Weise ausschließen. Ich weiß das eine oder andere Beispiel, wie es eben vorgetragen wurde. Tatsache ist, dass das Bundeskindergeldgesetz diese Möglichkeit in keiner Weise ausschließt. Dies entspricht auch unseren übrigen familienrechtlichen Bestrebungen, dass beide Eltern zu bestimmen haben, wer das Kindergeld beantragt und für das Kind bezieht. Wenn das nicht extra bestimmt wird, ist es im Falle einer Ehe, wo die Frau nicht arbeitet und der Mann beim öffentlichen Dienst beschäftigt ist, zunächst eine Angelegenheit des öffentlichen Dienstherrn. Das ganze Problem stellt sich nur für die Übergangszeit von zwei Jahren, wo wir noch aus Gründen der Entlastung der Arbeitsanstalt in Nürnberg die Auszahlung des Kindergeldes beim öffentlichen Dienst belassen haben. Es kann sein, dass die Sache Größenordnungen annimmt, aber das wäre eine Angelegenheit, der Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, glaube ich, nachgehen müsste, dass man die Frage bei den Finanzausgleichsbesprechungen zwischen Bund und Ländern aufzuwerfen hätte. Die Detail- und Zusatzfrage, was das für die Spezialzulage noch einmal bedeutet, kann ich nicht beantworten. Da wäre ich dankbar, wenn das aus der Sicht des Finanzministeriums beantwortet würde. Eine Novellierung des Kindergeldgesetzes halte ich für diesen Fall nicht für angezeigt. Das widerspräche der generellen Tendenz unserer familienrechtlichen Bestimmungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Grade im letzten Punkt bin ich persönlich mit Katharina <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FockeKatharina_1969-10-20">Focke</name> nicht einer Meinung, sondern wir müssen hier sehr genau überlegen, ob wir nicht novellieren müssen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Denn das Ganze wächst sich zu einer ausgemachten Schweinerei aus, und wir kriegen hier jetzt noch mal aufs Butterbrot geschmiert die Tatsache, dass wir die Arbeitsamtslösung haben akzeptieren müssen. Und wenn ich mir dann noch angucke, wie sich die Bundesländer verhalten bei den allgemeinen Verhandlungen zum Ausgleich der Konsequenzen der Steuerreform, dann wird hier also klar, was auf uns zurollt. Leider, Genossen, und das muss man dazusagen, gibt es auch inzwischen Äußerungen von Mitgliedern der Bundesregierung, die ausdrücklich öffentlich erklärt haben, jawohl, das ist rechtens, das dürft ihr so machen, und so dass die Tarifgemeinschaft hiermit hausieren geht und sagt, bitte, das hat ja auch der und der Repräsentant der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> ausdrücklich als rechtens erklärt, so dass wir hier in einer sehr schwierigen Situation sind. Wir prüfen im Finanzministerium nach, ob wir nicht novellieren sollten. Ich persönlich bin der Meinung, wir sollten novellieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen? Keine Zusatzfragen. Wird das Wort zu anderen Fragen noch gewünscht? Scheint nicht der Fall zu sein.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1975-03-11-t1345_WN_div_SVP-4">
				<head>D</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann rufe ich auf Punkt 4. Hat jemand den Wunsch, zu Aktuellem aus den Arbeitskreisen etwas zu berichten? Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>: <gap/> nur eine kurze Mitteilung machen. Die Arbeitsgruppe Steuern bittet um Verständnis dafür, dass seit Inkrafttreten der Steuerreform die Flut der eingehenden Briefe und Wünsche auf Steuerberatung im Falle zum Beispiel einzelner Steuererklärungen, aber auch sonstiger Fälle, die grade überall anfallen beim Abgeordneten selbst oder bei Bekannten oder bei Wählern und anderen, dass dies sich so ausgewachsen hat, dass wir das nicht mehr leisten können mit unseren zwei fachlich vorgebildeten Hilfskräften. Wir möchten also sagen, dass wir nur noch Fälle von genereller Bedeutung übernehmen können. Im Übrigen gibt es Hinweise, wie die Briefe beantwortet werden können. Aber diese Übernahme der Post selbst können wir nicht mehr machen. Wir bitten dafür um Verständnis.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Na, ich denke, dass alle dankbar sein werden, wenn ihr wenigstens die Hinweise gebt und wenn die zuverlässig sind, so dass sie die denen geben können, die Fragen gestellt haben. Denn sonst sitzen die Leute ja ziemlich hilflos da. Wird das Wort noch zu weiteren Fragen gewünscht? Ist nicht der Fall, dann rufe ich noch mal auf, ob zu 4. Dann rufe ich auf Punkt 5. Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>. Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Genossinnen und Genossen, weswegen eben dieses Telefongespräch stattgefunden hat: Es kann sein, dass morgen die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> einen Bericht über die Konferenz in Dublin gibt. Der Zeitpunkt steht noch nicht fest. Das muss erst dann besprochen werden. Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>, wir müssen das sehr schnell machen.</p>
				<p>Zur Tagesordnung jetzt. Ich möchte mich heute zuerst mit den Dingen befassen, die uns weiter im Plenum nicht belasten. Das sind die Tagesordnungspunkte 3 bis einschließlich 11. Sie sind alle Aufgüsse, ohne dass eine Debatte stattfinden wird. Am Freitagfrüh steht zur Beratung an, und zwar mit verbundener Debatte, der Vorschlag der EG-Kommission über Gefahren im Zusammenhang mit ionisierenden Strahlen, das Thema Umweltradioaktivität und Schutz vor Gefahren radioaktiver Strahlen. Es handelt sich jeweils um Berichte und Anträge aus dem Innenausschuss. Diese Debatte wird voraussichtlich eineinhalb bis zwei Stunden in Anspruch nehmen. So lässt sich das überblicken nach dem, was die Geschäftsführer der anderen Fraktionen dazu sagten. Daran –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Bitte? Die Debatte dieses Tagesordnungspunktes 12, Umweltradioaktivität und das alles. Alles zusammen ja, mit Debatte wird das geführt, nicht nur Erklärungen. Tagesordnungspunkt 13 ist ein Dringlichkeitsprogramm der CDU/CSU-Fraktion zur Überwindung des Lehrstellenmangels und zur Verringerung der Jugendarbeitslosigkeit. Die CDU/CSU-Fraktion wird das ausführlich behandeln. Sie meint auch, dass es etwa zwei Stunden dauern wird. Wir müssen uns also entsprechend vorbereiten.</p>
				<p>Nun aber zu dem anderen Teil. Zuerst Wahl des Wehrbeauftragten. Die CDU/CSU-Fraktion hat ja angekündigt, sie wird den Antrag stellen, es auf die Tagesordnung zu setzen. Wir werden uns bemühen, dass alle Fraktionen gemeinsam diesen Antrag stellen, so dass es ohne weitere Erklärungen im Plenum auf die Tagesordnung gesetzt werden kann. Wir wollen versuchen, aber das ist noch nicht die Festlegung des Zeitpunktes, wir wollen versuchen – aber ich gehe davon aus, dass bei dieser Debatte am Donnerstag sowieso alle da sein werden –, dass die Wahl des Wehrbeauftragten am Donnerstag um 15 Uhr stattfindet. Zur Debatte über innere Sicherheit selbst: Der Bundeskanzler wird eine Regierungserklärung abgeben, und daran wird sich voraussichtlich anschließen eine Rede des CDU/CSU-Fraktionsvorsitzenden. Wie dann die Debatte fortgesetzt wird, darüber werden wir uns noch verständigen, da nämlich auch Mitglieder des Bundesrates – Ministerpräsidenten – an der Debatte beteiligt sind. Ein Gespräch darüber findet morgen statt beim Bundeskanzler. Das zu eurer Information. Es ist selbstverständlich, dass zu einem relativ frühen Zeitpunkt der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Innenminister</name> zu Wort kommen wird, und wir legen auch Wert darauf, dass Justizminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> das, was er zu sagen hat, dort zu möglichst frühem Zeitpunkt sagen kann.</p>
				<p>Nun vorweg etwas: Vorige Woche noch und vorvergangene Woche war die CDU/CSU der Meinung, dass die Beratung der einzelnen Gesetzentwürfe, die vorliegen, keine größere Rolle spielen wird, dass es eine allgemeine große Sicherheitsdebatte geben wird. Gestern hat mir jemand aus dem CDU/CSU-Fraktionsvorstand die Frage gestellt, ob wir denn damit einverstanden wären, was wir davon hielten, dass nach der Erklärung des Bundeskanzlers es nur eine einzige Runde gibt und dass man dann die Gesetzentwürfe im Einzelnen behandelt. Wir sind auf diese Frage nicht eingegangen. Wir wollen das Thema innere Sicherheit in der Form behandeln, die wir für richtig halten, und wir müssen dieses Thema besetzen, so schwer die Auseinandersetzung wird. Und niemand soll übrigens glauben, dass die Rede von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, die jetzt bekanntgeworden ist, es insgesamt für uns leichter macht oder wir das Ganze nicht mehr so ernst nehmen müssten.</p>
				<p>Wir haben unsere Mitglieder des Bundesrates eingeladen. Es werden Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KubelAlfred">Kubel</name> anwesend sein, teilweise auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OsswaldAlbert">Osswald</name> und verschiedene Landesminister. Wir legen Wert darauf, dass nicht nur durch die Anwesenheit, sondern durch die Beteiligung unserer Regierungschefs der Länder zum Ausdruck kommt, dass nicht nur der Bund, sondern gerade auch die Länder in dem Bereich große Verantwortung haben. Es ist also so, dass diese Debatte anders als normale Bundestagsdebatten mit größerer Beteiligung der Bundesländer, der Regierungschefs und von Landesministern geführt wird. Von der CDU/CSU sind sicher anwesend <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FilbingerHans">Filbinger</name>, auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerkBruno">Merk</name>, der bayerische Innenminister, ist schon angekündigt. Es wird also eine sehr lange Debatte auch werden, und ich bitte alle nochmals darum, sich darauf einzustellen, dass wir präsent sind, dass wir lange da sein müssen, und ich sage jetzt schon, alle diejenigen, die sich auf einzelne Gesetzentwürfe vorbereiten und intensiv vorbereiten müssen, möchten bitte Verständnis haben, wenn morgen der Ablauf der Debatte vielleicht dazu führt, dass man einen vorbereiteten Beitrag eventuell auch nicht halten kann, gerade weil die Länder in größerem Ausmaß als sonst beteiligt sein werden. Im Übrigen müssen wir sehr flexibel sein. Wir wissen noch nicht, wie die Opposition sich verhalten wird im Einzelnen. Von der Fraktion aus selbst ist es doch wichtig zu wissen, glaube ich, dass, wenn schon die Parteivorsitzenden der anderen Parteien eingreifen, dass selbstverständlich auch der Vorsitzende der Sozialdemokratischen Partei in dieser Debatte zur Verfügung steht und nicht nur Rede und Antwort gibt, sondern das Konzept der sozialdemokratischen Sicherheitspolitik offensiv vertreten wird.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich bitte deswegen nochmals um Anwesenheit. Es gibt keinen wichtigeren Tag vor der nordrhein-westfälischen Landtagswahl im Plenum des Bundestages als den morgigen Tag. Wer die Emotion –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenrufe: Übermorgen!)</desc>
					</incident></p>
				<p>übermorgen –, wer die Emotion kennt, der muss wissen, dass wir präsent sein müssen, weil [uns] sonst viele negative Reaktionen, gerade von denen, die uns unterstützen wollen, erreichen würden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort zu diesem Bericht, zu dieser Übersicht gewünscht? Nicht. Dann kommen wir zu den einzelnen Punkten. Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> zu Punkt 6, Strafrechtsänderungsgesetz.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich will es ganz kurz machen. Es ist ja eben gesagt worden, dass es sich um eine verbundene Debatte handelt, bei der sicherlich die Details der einzelnen vorliegenden Gesetzentwürfe nicht so in dieser Form zur Sprache kommen werden, zumal es sich um eine erste Lesung handelt. Im Einzelnen sind es drei Gesetzentwürfe. Zwei von CDU/CSU und dem Bundesrat, die in ihrem wesentlichen Kerngehalt darauf ausgehen, die Dritte Strafrechtsreform, die 1970 in Kraft getreten ist, wieder zurückzudrehen. Wir sollten dem entgegentreten, denn die Entwicklung etwa im Bereich des Demonstrationsrechts hat ja gezeigt, dass die Prozentzahl der unfriedlichen Demonstrationen ständig zurückgegangen ist. Im Übrigen müssen wir dafür, glaube ich, Sorge tragen, dass hier nicht vom Anarchismus, Terrorismus bis hin zu Fragen des Demonstrationsstrafrechts ein ganz großer Bogen gespannt wird und dabei Dinge miteinander vermischt und vermengt werden, die nichts miteinander zu tun haben. Ich kann hier nur sagen, dass es mir bisher noch nicht bekanntgeworden ist, dass jemand anlässlich einer Demonstration entführt wurde. Aber solche Tendenzen wird es natürlich in der Diskussion geben, um hier alles in einen Topf hineinzuwerfen. Daneben gibt es einen Entwurf der Bunderegierung, in dem die Fragen der Anleitung beziehungsweise Befürwortung von Gewalttaten angesprochen werden und darüber hinaus eine Konkretisierung und Präzisierung einiger Vorschriften im Bereich von gemeingefährlichen Straftaten. Auch hier werden sicherlich die Details in der ersten Lesung, zumal bei einer so angelegten Debatte, wie wir vorhin gehört haben, keine Rolle spielen. Ich erspare mir deshalb, jetzt näher darauf einzugehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>, ich will mir bei der Gelegenheit gleich eine Bemerkung erlauben. Lass’ uns nicht mit der Vorstellung in die Debatte gehen, dass keines dieser Details eine Rolle spielen würde. Sie werden, denn abgesehen von den allgemeinen Schlachten legen die natürlich Wert darauf, mit diesen Gesetzentwürfen Reklame zu machen, weil sie sagen wollen, was dadurch alles besser wird, und da müssen eben unsere Eingeweihten parat sein, um sofort zu parieren – aus dem Grunde. Bloß kann das nicht immer in einer ganz genau voraussehbaren Ordnung geschehen, aber in der Sache, glaube ich, wird nichts überflüssig sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>: Das ist sicherlich richtig. Das wollte ich auch damit nicht zum Ausdruck bringen, sondern lediglich darauf hinweisen, dass wir ja nach unserer Strategie das durchaus verbunden sehen wollen und nicht diese Einzeldetails in den Vordergrund stellen wollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort zu diesem Punkt gewünscht? Nicht. Dann kommt Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GnaedingerFritz-Joachim_1969-10-20">Gnädinger</name> zu dem CDU/CSU-Entwurf Schutz der Rechtspflege.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GnaedingerFritz-Joachim_1969-10-20">Gnädinger</name>: Genossinnen und Genossen, formal handelt es sich um zwei Gesetzentwürfe, einen der CDU-Fraktion und einen des Bundesrates, die sich aber nur in einem Detail unterscheiden. Die beiden Gesetzentwürfe müssen gesehen werden auf dem Hintergrund des schon verabschiedeten Strafrechtsverfahrensreformgesetzes, das am 1. 1. ’75 in Kraft getreten ist. Das, was die CDU hier vorlegt, sind alles abgelehnte Anträge, die in der Debatte um dieses Strafrechtsverfahrensreformgesetz diskutiert worden sind. Ich möchte auch zu den Details hier nicht sprechen, aber es ist richtig, wenn Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> darauf hinweist, dass wir natürlich in der Debatte dann auch bei den Details sehr exakt kontern müssen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort dazu gewünscht? Nicht. Beim nächsten Punkt ist ein Doppelkopf angegeben. Wer macht den Bericht?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf: Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>: Erstens geht es um den Antrag der CDU zur Sicherheitsdebatte. Er ist bekannt. Unser Antrag liegt heute auf dem Tisch, der dagegen gesetzt wird, muss heute noch besprochen werden. Wie der Ablauf zu überschauen ist, werden beide an den Innenausschuss überwiesen. Das Zweite ist ein Bericht der CDU zur Lage der verfassungsfeindlichen Organisationen in der Bundesrepublik, gewissermaßen vorgezogen und abgeschrieben aus dem Material der Regierung, das etwa im nächsten Monat fertig sein dürfte. Im Ältestenrat wurde festgelegt, wir nehmen das zur Kenntnis. Das steht unter diesem Tagesordnungspunkt. Die beiden Arbeitskreise Recht und Innen haben heute Morgen sowohl im inhaltlichen Ablauf als auch im Einsatz der Redner die Debatte strukturiert. Wenn’s gewünscht wird, kann ich das hier näher erläutern. Jetzt beschränke ich mich darauf, Herbert, dass – falls die Debatte abrutscht in Einzelpunkte, die auf der Tagesordnung stehen – die entsprechenden Genossen sofort einspringen, um sie wieder auf die Generallinie hochzuheben, damit wir nicht von der CDU an einen engen Punkt und damit in der Einengung unseres Bewegungsspielraums hingeführt werden. Dazu stehen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name><!-- ##@Sven & Barbara: Welcher Schäfer ist hier gemeint? -->, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> bereit, aber einige auch darüber hinaus auf Anforderung für die Generaldebatte. Ich schließe hier erst einmal mit. Wenn’s gewünscht wird, kann ich das exakte Ergebnis der beiden Arbeitskreise näher erläutern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Bitte, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich glaube, das ist jetzt der Punkt, wo wir das noch einmal aufgreifen müssen, was wir am Anfang dieser Fraktionssitzung diskutiert haben. Wie werden wir uns einstellen gegenüber den pauschalen Vorwürfen, mit denen wir ja mit Sicherheit rechnen können? Wie insbesondere wollen wir uns einstellen gegenüber Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>? Deshalb nur in Form von Fragen, aber wenn diese Fragen bisher noch nicht beraten worden sind, auch als Anregung gedacht, Folgendes von mir: Haben wir die Absicht, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> einmal leerlaufen zu lassen und nicht ihn noch dadurch zu reizen, dass wir mit Zwischenrufen ihm noch weiteres Material geben für seine Ausfälle? Jeder weiß ja, dass der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> sich eigentlich nur dann produzieren kann, wenn er einen Gegner und einen Feind vor sich hat, aber er selbst verhältnismäßig schwach ist, eigene Konzeptionen vorzulegen.</p>
				<p>Zweitens wird in dieser Debatte deutlich, welch innerer wichtiger Zusammenhang besteht zwischen der inneren Sicherheit einer Gesellschaft und eines Staates und dem wirtschaftlichen und sozialen Zustand dieses Staates. Daran gleich anschließend die Bemerkung: Wird deutlich gesagt werden, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> in seiner Sonthofener Rede geradezu die Krise des Staates heraufbeschworen hat und die Krise des Staates will und damit auch der inneren Sicherheit unseres Landes einen großen Schaden zufügen will? Wird in dieser Debatte ganz deutlich, dass wir Sozialdemokraten auf jeden Fall durch unsere Politik verhindern werden, dass es zu [einer]<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-03-11-t1345_WN_FN002" type="critical"><p>Vom Bearbeiter eingefügt. Auf dem Tonband zu hören: »keiner«.</p></note></seg> Krise kommt, die Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> die Möglichkeit gibt, hier in Deutschland – ich glaube, man kann jetzt diesen Ausdruck wohl verwenden – die Macht zu übernehmen? Ich stelle diese Fragen nur, Karl, du nimmst es mir nicht übel, mir schien das jetzt ein bisschen zu polizeitechnisch, was du bisher gesagt hast. Ich glaube ja, dass diese Debatte weit darüber hinaus, und so ist es ja von Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> auch gesagt worden, eine große politische Bedeutung hat. Und dann sollte auch nicht die kühle und nüchterne Feststellung fehlen, dass wir zur Kenntnis genommen haben, dass Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> aus der Gemeinsamkeit der Demokraten ausgeschert ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht noch das Wort? Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>: Genossen, in Kurzform: Es ist doch zweckmäßig, dass ich noch etwas zum Inhalt sage, was die beiden Arbeitskreise heute Morgen für richtig angesehen haben. In Kurzform sieht das so aus. Erstens, wir lassen uns von dieser Generaldebatte nicht runterziehen auf punktuelle Dinge, wie sie in Einzelanträgen hier additiv gegeben sein könnten. Zweitens, die Angriffsfront der Opposition wird etwa nach unserer Meinung so aussehen: Erstens, diese Koalition kann die innere Sicherheit in diesem Staate nicht mehr gewährleisten. Sie tut zu wenig dafür, weil sie es nicht mehr kann. Dann kommt dieser große Brei, Einheitsbrei von Terroristen, Gewalttätern, Extremisten und Radikalen und der angeblichen Verfilzung mit der Koalition – siehe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>-Zitat von vorhin. Die zweite Angriffswelle wird sein, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> signalisiert hat, dass das geistige Klima in diesem Lande – was immer er darunter versteht – Gewaltakte, Terrorismus begünstigt. Das werden diese beiden großen Vorzeichen sein, nach denen vermutlich die Opposition marschiert. Abspielen wird sich die Diskussion etwa in dem Klima, dass also <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> am 5. dieses Monats, wie es vorhin zitiert wurde, im schleswig-holsteinischen Landtag sagte. Da gibt es einen Abgeordneten der SPD-Fraktion, der könnte zwar bei uns kein Lehrer sein, Klartext, aber er ist Mitglied der SPD-Fraktion. Da gibt es die jüngste Äußerung von <name type="Organisation" ref="#BamS">»Bild am Sonntag«</name>
					<quote>»Die roten Radikalen sind gefährlicher als die Terroristen«</quote>. Das also zur Klimatisierung. Darauf sind wir eingestellt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> ist für uns in diesem Rahmen nicht der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, sondern ein Interpret der Haltung der Opposition zur Regierung und zu diesem Staat. Deswegen habe ich es begrüßt, dass wir vorhin nicht in einer, im ersten Unmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> hochgezogen haben, sondern er ist für uns nur noch ein Interpret der gleichen Linie, die auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>, die auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>, die auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> und die auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> vertritt, denn sie bilden eine Fraktion.</p>
				<p>Wir haben dagegen folgende – jetzt nur das Skelett, ich lasse mal das ganze Fleisch am Knochen weg, sonst wird es zu lang. Erstens: Die Regierungserklärung von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> enthält alle Angriffselemente für die Diskussion. So wurde uns versichert. Wir kennen sie in der genauen Ausführung noch nicht. Sie ist offensichtlich noch in der Mache. Das heißt, erste Grundposition von uns wird sein, dieser Staat ist in seiner Rechtsordnung, in seiner inneren Ordnung in Ordnung – prinzipiell und grundsätzlich. Das kann nicht das Verdienst einer Opposition sein, die sich so gibt, wie – kommt das Fleisch. Das ist das Verdienst dieser Regierung und der Koalition. Erste Feststellung und sofort dazu: Das bedeutet selbstverständlich für uns, dass Verbesserungen, Änderungen, neue Wege zur Bekämpfung von neuer Kriminalität, wenn sie auftritt, nicht nur gesucht, sondern auch gefunden werden. Wir haben bei der Luftpiraterie reagiert. Wir haben nach dem Münchener Massaker konkret reagiert. Das heißt, nicht die Statik, sondern die Offenheit nach neuen Wegen bei den gesicherten Rechtsgütern, die wir haben und vertreten.</p>
				<p>Zweitens muss herausgestellt werden, dass die Organisation der inneren Sicherheit eine gemeinsame Angelegenheit von Bund und Ländern ist, dass viel mehr dieser Verantwortlichkeit – so ist das nun mal organisiert in unserem Staat – bei den Ländern liegt. Daraus resultiert die Pflicht zur Zusammenarbeit in diesem Bereich. Das Länderurteil lautet, es klappt – aller Länder, auch der CDU –, es klappt zurzeit hervorragend. Aber auch dann wieder: Wir werden prüfen, ob Verbesserungen und so weiter notwendig sind. Läuft aus: Wer diese Gemeinsamkeit gefährdet, gefährdet die gemeinsame Sicherheit. Die Konstruktion gebietet sie zwingend.</p>
				<p>Drittens werden wir einen Part, einen langen Part finden müssen, dass wir uns entschlossen haben, mit den extremen Kräften von links und rechts die geistige politische Auseinandersetzung zu suchen und durchzuführen mit all den Risiken, vielleicht auch mit Fehlern, die wir hin und wieder betreiben. Wer nach Verboten schreit, wer in der Lage ist, rechtlich diese Verbote beim Verfassungsgericht zu beantragen, es nicht tut, der macht sich unglaubwürdig. Er muss sich zu dem einen Weg oder zu dem anderen Weg bekennen. Letztlich muss der Bevölkerung deutlich gemacht werden, dass in einer freien und offenen Gesellschaft auch in Zukunft der Preis, dass Einzelpersonen von Terroristen entführt werden, gezahlt werden muss, nicht auszuschließen ist.</p>
				<p>Das ist etwa, Genossen, sehr grob, sehr grob mal ein Fahrplan. Ich habe das Fleisch weggelassen, diese ganzen Details. Da wird der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> kommen und sagen, keine Hochschule kann mehr richtig unterrichten. Da wird vom Missbrauch der Schulen gesprochen. Da wird von Unterwanderung der Extremisten im öffentlichen Dienst und, und, und. Das ist alles hier mit zu sehen und soll gehalten werden auf der Generallinie. Schönen Dank.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich erlaube mir nur mal zwei ketzerische Bemerkungen. Ungeschützt, wie ich da so stehe. Es klappt zurzeit hervorragend, und ich sage, aber sie erwischen keinen und wenn sie welche erwischt haben, dann können diese weiter konspirieren. Ich habe das jetzt sehr krass gesagt, nur, mit solch einem Echo haben wir zu rechnen, und es bleibt nicht ganz ohne Wirkung. Und wir haben mit noch etwas viel Schlimmeren zu rechnen, aber ich will mich hier nicht in Philosophie begeben, dass diese schreckliche Woche im Zusammenhang mit der gewaltsamen Entführung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name> und dem, was man nun seither darüber liest in allen möglichen mehr oder weniger illustrierten Zeitungen, ja einen Vorgang umschließt, nach dem und innerhalb dessen die Schuldigen bisher nicht gestellt worden sind. Nicht gestellt worden sind. Das ist nicht zu bestreiten, und deswegen muss man wohl sehr behutsam, wenn auch bestimmt sein, was das Betonen dessen, was es an Vorkehrungen, Einrichtungen, guten Willen und Voraussetzungen gibt, betrifft. Denn sonst kann es einem noch am selben Tag passieren, dass das Gegenteil einem handgreiflich irgendwo vor die Tür gelegt wird.</p>
				<p>Also insofern möchte ich gerne herauslocken, wie außerdem was fachlich angeblich alles klappt, nämlich hervorragend klappt zurzeit, was außerdem gesagt werden kann. Ich habe erlebt und habe leider keine Antwort darauf bekommen in einer Sitzung, zu der sowohl der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> als auch ich geladen waren, des Kabinetts an dem Sonntag, an dem noch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name> saß und auch dann jeweils dieser größere Kreis zusammenkommen musste, von dem mancher annimmt, der hätte nicht zusammenkommen müssen. Andererseits sind hier die Länderzuständigkeiten, es waren allein vier Länder unmittelbar zuständig und nicht irgendeine <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>. Es waren andererseits der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Innenminister</name> und der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Justizminister</name> unmittelbar in der Verantwortung und konnten alleine und können alleine nicht handeln. Das sind also schon sechs und außerdem die Regierungschefs und außerdem ein solcher Mann wie vom Typ <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RoederFranzJosef_1957-01-04">Röder</name>, der zurzeit der Vorsitzende der Ministerpräsidentenkonferenz ist, dem es entfuhr, als von einer Seite gesagt wurde, ja und diese Fernsehpropagandareden, kann man das nicht mit Hörfunk und regional machen, da sagt der Typ: na, dies hat doch für uns sehr gut gewirkt, was der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahlerHorst">Mahler</name> da gesagt hat.</p>
				<p>So kann man dann darüber kaum streiten in der Debatte. Nur der Vorgang mit diesen sechs Tagen und einerseits das überschwängliche Glück, das zum Ausdruck gebracht worden ist, dass der Geraubte und Gefangengehaltene dann unversehrt herausgekommen ist und dass nun die Leute kommen und fragen, und wenn Lieschen Müller oder deren Kinder, was dann? Das alles sind die kritischsten Fragen, lieber Karl, ich richte sie nicht an dich. Ich will sagen, mit solchen und dann noch in infamierter Form werden wir es zu tun bekommen und müssen nie vergessen dabei, dass das keineswegs einfach nur die Perfidie bestimmter Sträuße ist, sondern dass es eine Bereitschaft zum Echo unter den Menschen gibt, die auch selber fragen. Man hat es ja, ich berufe mich ungern auf Versammlungen, aber man hat es ja in der Woche dann auch noch erlebt in Rheinland-Pfalz oder Schleswig-Holstein. Nur, das sind so ein paar Reiz-, Juckpulver. Ich dachte, vielleicht kann man unsere Genossen von der Sicherheit herauslocken. Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>: Genossen, ich will mich gerne herauslocken lassen, aber es gibt keine Patentrezepte. Es gibt vom Herbert der geschilderte Zustand, dass man also die Terroristengruppen bis heute noch nicht finden konnte. Eine praktische Überlegung, die ich hier ausgespart habe, weil ich nicht glaube, dass man Donnerstag Patentrezepte verkaufen kann. Im Gesetz über die Zuständigkeiten des Bundeskriminalamtes steht Folgendes. Das Bundeskriminalamt ist originär – also direkt – zuständig bei drei festumschriebenen Gewaltdingen: erstens Internationaler Rauschgifthandel, zweitens Internationaler Waffenhandel, drittens Falschmünzerei. Unser Antrag im Innenausschuss, als wir dieses Gesetz novellierten, Bandenverbrechen mit länderüberschreitendem Charakter zentral dem hochgerüsteten BKA zuzuordnen, wurde von der CDU als unnötig abgelehnt. Ihr merkt also, wie nah das herangeht, aber auch unsere eigenen Innenminister waren zu dem damaligen Zeitpunkt nicht dazu zu bewegen, die Einsicht in diese zentrale Verfolgung zu übernehmen. Das heißt für Donnerstag eine Weiterentwicklung der präventiven Bandenverbrechensbekämpfung von zentraler Stelle – anders, meine persönliche Meinung, geht es gar nicht –, würde ich also Donnerstag nicht als Patentlösung hinlegen.</p>
				<p>Eine zweite sachliche Bemerkung: Ich glaube nur, das hilft alles Donnerstag nicht weiter. Nach dem Münchener Massaker haben wir reagiert, eine neue Verbrechenserscheinung, und haben innerhalb des Grenzschutzes dieses Grenzschutzkommando 9, diese Spezialeinheit für Wiederholungsfälle dieser Art ausgebildet. Nahe liegt der Gedanke – ich kann jetzt nicht ausloten, wie weit das präventiv hilft –, nahe liegt der Gedanke zu sagen, eine derartige Spezialeinheit im Bereich der Kriminalpolizei zur Aufspürung von organisierten Verbrecherbanden müsste eigentlich wirkungsvoller sein als die Zuständigkeit von Land zu Land mit der normalen Kriminalpolizei. So gibt es von uns sogenannten Sicherheitsleuten schon konkrete Vorstellungen, nur ich neige dazu Diether <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PosserDiether">Posser</name> mit seinem 153er und dem Kronzeugen. Ich weiß nicht, ob da was dran ist. Ganz sicher ist nichts daran, wenn man so eine Idee hat und bringt sie in dieser Situation als die Erleuchtung eines Sozialdemokraten in die Öffentlichkeit hinein mit der Einschränkung, ob daraus was wird, muss erst noch mal mein eigenes Kabinett entscheiden. All diese Dinge haben wir bewusst nicht getan.</p>
				<p>Eine letzte Bemerkung in Persona, Herbert. Ich bin nur ein sehr begrenzter Sicherheitsexperte. Das ging nämlich in der Fraktion folgendermaßen. Der zuständige AK-Vorsitzende muss sich Gedanken machen, wie macht man das. Dann wurde mir mitgeteilt, im Kanzleramt kommen nun Länder- und Fraktionsleute zusammen, wollen mal sehen, wie wir das machen. Der Sicherheitsexperte der Fraktion, wenn man so will, ich war nicht eingeladen. Dann hieß es 48 Stunden später im Fraktionsvorstand, trag’ mal vor, und nun trage ich in der Fraktion vor. Das heißt, was ich sage, ist also nur, was aus den beiden Arbeitskreisen kommt. Es läuft halt in so einer hitzigen Situation auch bei uns manches aneinander vorbei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Wunde schmerzt. Ich hatte das gestern Abend schon mal gehört. Nur, ich bitte dich, tröste dich, ich war auch nicht dabei. Nicht das ist die Frage. Die Frage ist zum Beispiel, du greifst solche Sachen auf wie Kronzeuge. Ich nehme an, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PosserDiether">Posser</name> – wenn er es für die Mühe Wert hält – wird sich dazu äußern. Wenn ich meine ganz private, wenn auch politische Meinung sagen darf, möchte ich hoffen, er tut es nicht. Denn wer diese anderswo angeblich bewährte und in anderen Zusammenhängen bewährte Methode umtopft, darf nicht Folgendes vergessen: Wir haben einen Staat, von dem wir also nicht nur singen, sondern sagen, er sei der freieste, und hier kannst du alles kaufen, auch Menschen, das ist wahr, nur die organisierten Verbrecher können auch alles kaufen, alles, was sie für Fälschungen brauchen, alles können sie kaufen. Ich kenne Konspiration aus der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HitlerAdolf">Hitler</name>-Diktatur, war lebensgefährlich. Ich muss sagen, die – und zwar jahrelang mit allen Konsequenzen, wir waren keine irgendwo Runde-Tisch-hinterher-Spinner, nein, nein –, aber die, die das heute so machen wie jene Terroristen, Verbrechensgruppen, für die ist das doch alles ein Kinderspiel, ein Kinderspiel. Die können sich sämtlichen Spielzeuges, das in diesem Staat vorhanden ist, bedienen und dann, wenn man es umkehren will, so wie die Dinge nun laufen, trifft man sie noch lange nicht.</p>
				<p>Ich bin eben skeptisch. Ich gehöre auch zu denen, die sagen und zu sagen bereit sind, 1972 in jenem Frühjahr, als man jene <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaaderAndreas">Baader</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name> und andere von diesem sogenannten harten Kern erfasste, und das war eine koordinierte Kooperation, wie die Fachleute zu sagen pflegen, da kommen dann aber jetzt schon die Ausnützer der jetzigen und inzwischen entwickelten Situation: Ja, und warum habt ihr diese koordinierte Kooperation nicht weitergemacht? Da kommen aber dann die ganz schlauen Experten und sagen, lasst uns da nicht in die Falle gehen, denn so ein Land wie Bayern betont ja, dass es alleine zuständig sein will. Wahr ist auch, dass zum Beispiel der Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoppelAlfons">Goppel</name> bei den Gesprächen, die in diesen schrecklichen drei Tagen und Nächten oder vier gewesen sind, immer wieder dagegen war, dass irgendetwas institutionalisiert werden soll und darf. Darf nicht.</p>
				<p>Nun zurück zum Kronzeugen. Solchen organisierten Terroristen, die – in diesem Land ist das ja wunderbar – eine Hydra, eine Hydra von Köpfen hat, zu kommen mit einer oder noch ein paar Millionen, Kinder, das geht doch nur, wenn man vorher in ihnen drinsitzt und Leute drin hat. Das nennen gewisse Fachleute Gegenkonspiration. Anders geht es überhaupt nicht. Anders ist das eine Geschichte, da werden doch die Leute fragen, wie sie mich kürzlich in einer anderen Sache gefragt haben – ich fand das sehr unglücklich, dass man in solche Lagen kommt –, ja und wer zahlt jetzt das Geld für die Boeing, mit der die ausgeflogen worden sind, und die je 20 000 Mark? Muss das nicht die CDU zahlen?, sagen dann eifrige sozialdemokratische Versammlungsbesucher. Und dann wird alles trivialisiert, Genossen, und dabei sind wir – das ist meine persönliche Meinung – wir sind nicht, was den ganzen Staat betrifft, aber was uns betrifft – jetzt nicht ganz persönlich, ich werde auch persönlich, aber nur hin –, wir sind in einer tödlichen Gefahr, weil wir doch dem, was da wie eine Hydra, das ist das eine Bild, wie viele Arme operieren kann, nur jeweils nach gewissen schrecklichen Lehren gewachsen sind, nur nach gewissen schrecklichen Lehren.</p>
				<p>Das ist so, aber ich wäre froh und ich würde alles zurücknehmen, wenn mir jemand sagen könnte, zum Beispiel auch der Bundesinnenminister, den ich vergeblich gebeten habe in jener Kabinettssitzung – ich werde schon zu alt, ich habe es vorhin vergessen –, was mich eigentlich da so gestochen hat, nämlich dass ich sagte, da kann ein Blatt wie die <name type="Organisation" ref="#BamS">»BamS«</name> dreispaltig lauter angeblich und für die Leser delikat wirkende Intimitäten aus Länder- und Bundesinnenministerkonferenzen und Auseinandersetzungen mit dem Präsidenten des Bundeskriminalamts <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeroldHorst">Herold</name> veröffentlichen, und es gibt nirgendwo, nirgendwo eine Hilfe für diejenigen, die dann mit diesem Sud zu tun bekommen. Niemand, niemand macht das, weil der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Innenminister</name> sagt, das stimmt ja aber alles nicht, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>. Ich sage, ich hoffe das. Nur, wie kriegen wir die Vergiftung mit solchen Sachen weg, wenn wir nicht fortgesetzt immer wieder betonen und die Wiederholung nicht scheuen, das stimmt nicht, und können es auch beweisen, dass es nicht stimmt oder wo etwas stimmt, dass wir sagen, das werden wir ändern, dessen man sich ja nicht zu schämen braucht. Dies sind meine Skrupel bei dieser Debatte. Ich gebe das zu.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name>: Genossen, ich hätte mich nicht mehr zu Wort gemeldet, nachdem Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> gesprochen hatte. Aber nur aufgrund dessen, was er zuletzt sagte, meine ich, nicht wahr, sollte ich doch etwas sagen. Ich warne, ich warne davor, so zu tun, als könnte man den Terroristen heute mit, in der Form von Barrikadenkämpfen entgegentreten, dass beispielsweise eine Unterstellung des sogenannten Grenzschutzkommandos 9 unter das Bundeskriminalamt uns nur einen Schritt weiterhelfen würde. Ich glaube, das macht grade das, was wir in den letzten Wochen erlebt haben, sehr deutlich, dass nicht die stärkste bewaffnete Truppe auf die Terroristen, die wir leider heute noch nicht haben, irgendwelchen Eindruck gemacht hätte. Also der Kampf über Barrikaden, den haben wir einmal vor Jahren gehabt, der ist vorbei. Die Tätigkeit der Terroristen, die gegen diesen Staat gerichtet ist, ist heute weitgehend subversiv und wird aus dem Untergrund geführt. Und das ist eine neue Erkenntnis, die wir erst aus den letzten Wochen und Monaten haben, das erfordert auch, dass wir uns in unserer Konzeption umstellen. Das, was zur präventiven Bekämpfung getan werden konnte, dass wir beispielsweise 20 000 Beamte des Bundesgrenzschutzes umfunktioniert haben aus einer brachliegenden paramilitärischen Einrichtung Hinentwicklung zur Polizei, um sie zu Objektschutzen heranzuziehen, worauf wir überhaupt nicht mehr verzichten können, ob das auf Flugplätzen ist oder ob das hier ist bei der Bewachung von Verfassungsorganen.</p>
				<p>Damit haben wir einen ganz wesentlichen Schritt nach vorn getan, und das müssen wir tun, das müssen wir auch deutlich machen. Wir haben natürlich dadurch, dass wir durch das Bundeskriminalamtsgesetz dem Bundeskriminalamt eine Reihe originärer Zuständigkeiten gegeben haben bei Delikten, die in der Vergangenheit spektakulär gewesen sind, damit haben wir dieses Problem auch nicht gelöst. Und hier müssen wir zwar die Frage aufwerfen, mit der wir konfrontiert worden sind bei der Beratung dieses Bundeskriminalamtsgesetzes. Ich habe ja ganz bewusst als Vorsitzender dieser Berichterstattergruppe nämlich die Kollegen aus diesem Haus mit Fachleuten zusammengeführt beim Bundeskriminalamt, und wir sind dort zu der Erkenntnis gekommen, dass das eigentliche Kriterium, das nämlich Berücksichtigung finden muss, nicht etwa die Bindung originärer Zuständigkeiten an diese Tatbestände, von denen Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> sprach, das Entscheidende ist, sondern dass es die Frage der Bekämpfung des organisierten Verbrechertums ist. Das war das Ergebnis der Beratungen in diesem Kreis und daran hat sich unsere Forderung geknüpft, na dann müssen wir sicherlich umstellen in unserer Konzeption und müssen darüber auch noch mit dem Kreis der Innenministerkonferenz sprechen, nämlich wir müssen es doch umstellen und binden an das organisierte Verbrechertum. Und hier gab es ein ganz schroffes Nein und eine Abwehrstellung der CDU/CSU-Vertreter aus diesem Hause dort und aber auch der CDU/CSU-Vertreter im Bundesrat, soweit sie dort anwesend waren. Ich muss dazu sagen, die Meinung unserer Genossen aus den Ländern haben wir dazu gar nicht erfragt.</p>
				<p>Aber wir müssen das heute deutlich machen, weil wir ja sehen überall in Publikationen, ob das in solchen Pamphleten der CDU jetzt im Landtagswahlkampf Nordrhein-Westfalen ist, Tatort Deutschland, so mit den Hinweisen, die Politik der CDU stoppt die Talfahrt unserer Sicherheit und der erhobenen Behauptung, dass das, was diese Regierung – das heißt die erste sozial-liberale Regierung – schon in der Regierungserklärung gesagt hat, nämlich dass sie sich die Bekämpfung der Kriminalität ein ganz besonderes Anliegen sein lassen wird und dass sie dazu ein Sofortprogramm vorlegen wird, mit dem Ergebnis, dass die CDU hier schreibt, das waren nur alles leere Worte, nichts ist geschehen. Das ist doch die Methode der CDU/CSU hier in diesem Hause, und wir können einfach nicht müde werden, einmal die Strategie ganz deutlich zu machen, die die CDU hier an den Tag gelegt hat seit dem erstmaligen Antreten einer sozial-liberalen Regierung. Ich darf daran erinnern beispielsweise an diese miese Strategie, diese Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>/<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> war noch nicht sechs Monate im Amt, dann gab es schon die Große Anfrage von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> und er machte einen Katalog bohrender Fragen, die Vorwürfe enthielten gegen diese neue Regierung, auf und wir hatten es damals ziemlich einfach, denn wir konnten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> den Spiegel vors Gesicht halten. Wir konnten ihm deutlich klarmachen anhand vorliegender Bundestagsdrucksachen, dass er sich genau an den Fragen orientiert hat, die auf den Katalog seiner Versäumnisse zurückzuführen sind. Nämlich genau diese Fragen hatte ungefähr Dreivierteljahr vorher noch die SPD-Bundestagsfraktion in Form einer Kleinen Anfrage vorgelegt, und darauf wusste <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> zu keinem Punkt eine plausible Antwort.</p>
				<p>Ich meine, so müsste auch unsere Strategie angelegt sein, dass wir diese ganze miese Tour einmal aufzeigen und dagegen als Kontrastprogramm das, was die Regierung nicht nur gesagt hat damals ’69, sondern das, was sie getan hat und wo uns die CDU/CSU behindert hat bei jedem Einzelschritt, den wir getan haben. Ich sage nur noch mal BKA-Gesetz. Ich nenne beispielsweise das Bundeswaffengesetz. Erstmalig sind wir zu einem Bundeswaffengesetz – es war eine Grundgesetzänderung sogar erforderlich – gekommen. Die CDU hat, und das können wir deutlich nachweisen anhand der Protokolle, damals als sogenannte Ordnungspartei eine Koalition mit den Waffenlobbyisten gegründet. Sie wollte nicht die restriktive Handhabung des Waffenrechts. Sie wollte verhindern beispielsweise, dass wir die Bedürfnisprüfung einlegen, und hier ist beispielsweise ein Punkt, wo wir ganz deutlich machen können, wie richtig unsere Konzeption war, dass nämlich Jahr um Jahr seit ’73 die Kriminalität unter Mitführung und Anwendung von Schusswaffen um 25 bis 20 Prozent zurückgegangen ist. Hier gibt es eine klare Linie, den roten Faden der miesen Strategie der CDU und der positiven Tätigkeit, nicht wahr, dieser Regierungen der sozial-liberalen Koalition. Ich bin der Meinung, nicht wahr, das sollten wir nicht müde werden, denn die CDU will ja das verdrängen, was wir getan haben. Sie will das ja gar nicht wahrhaben, und das müssen wir den Bürgern sagen. Patentrezepte, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, das darf ich auch noch mal sagen, gibt es nicht. Wir können nur eines tun: versprechen, dass wir wie bisher uns orientieren an der Praxis und in ständigen Kontakten mit den Leuten aus der Praxis, mit den Fällen, die hinter uns liegen, in der Kriminalität alles Notwendige zu tun, was die personelle, was die materielle und was die gesetzliche Neuordnung angeht.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>: Ich glaube, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat in einer sehr gut verständlichen Form das wiedergegeben, was uns draußen in den Versammlungen und was uns draußen in der Bevölkerung begegnet. Zu diesen Fragen möchte ich aus meinem Bereich folgende Antworten beisteuern. Erstens: Die Justiz und die Strafverfolgungsbehörden und die Polizei haben in den Jahren seit 1970 das getan, was ihnen nach den Umständen möglich war. Es ist, glaube ich, nicht genügend im Bewusstsein, dass 37 Terroristen rechtskräftig verurteilt sind, davon ein erheblicher Teil mit langjährigen Freiheitsstrafen, 12, 13 und 14 Jahre. Es befinden sich etwa 65 weitere Personen in Untersuchungshaft aus diesem Personenkreis.</p>
				<p>Zweite Feststellung: Die Entscheidung, die wir alle miteinander am vergangenen Sonntag getroffen haben und politisch verantworten, hat – darüber darf es gar keinen Zweifel geben – die Möglichkeiten des Staates, seinen Gesetzen auch in diesem Bereich Geltung zu verschaffen, nicht erleichtert, sondern deutlich erschwert. Das Problem des Präzedenzfalles, Herbert hat das angesprochen, steht im Raum. Ich will das nicht weiter ausführen, aber mit der Entscheidung in diesem Fall ist ein Maßstab gesetzt worden, von dem wir uns in absehbarer Zeit nicht lösen können. Das hat Einfluss auf die Motivierung der Polizei und auch auf die Motivierung der Justiz und das hat auch Einfluss auf die Verfügbarkeit des Hauptabwehrmittels dieses Staates, nämlich Freiheitsentzug bei Terroristen durch gerichtliche Bestrafung. Wenn sich dieser Mechanismus wiederholt, dann wird deutlich, dass über diesen Freiheitsentzug nicht mehr allein der Staat verfügt, sondern dass Terroristen, die über dieselbe Effektivität verfügen wie die Gruppe, die jetzt tätig war, anstelle des Staates Anfang und Ende dieses Freiheitsentzuges bestimmen.</p>
				<p>Dritte Feststellung: Ich glaube nicht, dass wir auf dem Gebiet der Gesetzesänderungen eine für unser Volk und unsere Situation befriedigende Antwort geben können. Es gibt ein paar konkrete vernünftige Vorschläge. Das ist die Sache mit der Anleitung zur Gewalt. Das ist eine Lücke, die aufgrund eines Vorschlags der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> geschlossen werden soll. Die Sache von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PosserDiether">Posser</name> soll man prüfen. Im gegenwärtigen Stadium gibt es mehr Gründe dagegen als dafür. Ich würde aber davor warnen, sie abzulehnen etwa in der Debatte selber. Es gibt dann Vorschläge der CDU/CSU, die unbehilflich sind. Was zum Demonstrationsrecht vorgeschlagen wird, hilft in diesem Zusammenhang überhaupt nicht. Auch in der Frage der Verteidigerüberwachung, die ja selbst bei uns immer wieder kontrovers wird, Genossen, darf ich darauf aufmerksam machen, dass es zwischen der Überwachungslösung der CDU/CSU und der Ausschlussregelung in den Voraussetzungen Unterschiede nur in Nuancen gibt. Die Rundfrage bei den Landesjustizverwaltungen hat ergeben, dass die Zahl der Anträge auf Überwachung, wenn schon die Regelung des Bundesrats oder der CDU Gesetz wäre, kaum größer wäre, höchstens um Bruchteile größer wäre als die Anträge, die nach dem geltenden Recht gestellt werden. Wer hier etwas tun will, der muss eine Überwachungsmöglichkeit schaffen, die von jedem Verdacht gegen den einzelnen Anwalt gelöst wird und nur an das Delikt anknüpft. Aber hier begeben wir uns tatsächlich in den Grenzbereich der Verfassung. Hier gibt es die absolute Schranke der Hauptverhandlung. Wir können nicht während der Hauptverhandlung den Verkehr zwischen Verteidiger und Angeklagten im Gerichtssaal durch einen weiteren Richter mithören und beobachten lassen.</p>
				<p>Und zum Dritten: Bei diesem Personenkreis ist auch die Effektivität einer richterlichen Überwachung sehr infrage zu stellen, weil diese Leute mit Stichworten, mit Codeworten, mit einem Augenzwinkern ihre Informationen austauschen. Der beste Schutz gegen illoyale Anwälte ist ihre Ausschließung aus dem Verfahren, und wenn wir Überlegungen anstellen wollen, dann in der Richtung, Genossinnen und Genossen, ob dieser Ausschluss, ob das vorläufige Vertretungsverbot noch griffiger gemacht werden kann. Ich warne aber davor, in dieser Situation den Berufsstand der Anwälte plötzlich stellvertretend zu einem Prügelknaben für alle möglichen anderen Erscheinungen zu machen. Außerdem muss ich darauf aufmerksam machen, dass die vier Fälle, in denen bisher voller Beweis erbracht worden ist der Konspiration, zwei Sozialarbeiterinnen und zwei Gefängnisärzte betreffen, die vom Dienst enthoben worden sind.</p>
				<p>Weitere Feststellung: Genossinnen und Genossen, wenn wir die Einbuße, die der Staat durch die notwendig gewordene Entscheidung erfahren hat, wenn wir die ausgleichen wollen, dann muss dieses Plus kommen aus dem Bereich des tatsächlichen Einsatzes der Polizei in all ihren Sparten und des tatsächlichen Einsatzes der Strafverfolgungsbehörden, Staatsanwälte und Gerichte. Wir müssen diesen Menschen Motivierung geben. Wir müssen ihnen das Gefühl geben, dass sie sich auf eine breite moralische Solidarität unseres Volkes verlassen können, und wir müssen unserem Volk auch sagen, dass intensivere Fahndung und Verfolgung mit erheblichen Belästigungen für unsere Bürger verbunden sein wird. Es ist unmöglich, intensiver zu fahnden und nicht Zehntausende von Autofahrern zu belästigen. Es ist unmöglich, intensiver zu fahnden und nicht einmal Bürger eines ganzen Stadtviertels vorübergehend gewissen Belästigungen auszusetzen. Es ist notwendig, Genossen, lasst mich das sagen, wenn die Polizei nun eine solche Anstrengung unternimmt, nicht nach jedem Einsatz zunächst Details dieses Einsatzes mit der Frontrichtung gegen die Polizei und die Verantwortlichen zu kritisieren, sondern dieser Polizei das Gefühl zu geben, dass sie von der Masse unseres Volkes und dass sie vor allen Dingen auch von uns Sozialdemokraten getragen wird.</p>
				<p>Was die Zuständigkeitsfragen angeht – Herbert hat schon ein Wort dazu gesagt, ich möchte mich ihm anschließen. Ich warne davor, die Frage der gesetzlichen Regelung der Zuständigkeit etwa in den Mittelpunkt der Debatte am Donnerstag rücken zu wollen. Die Frontlinie läuft doch nicht zwischen CDU/CSU auf der einen Seite und SPD und FDP auf der anderen. Die Frontlinie läuft quer durch, und da sind doch Leute, die in der unbefangensten Weise ihren Standpunkt darstellen. Habt ihr denn die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DrenkmannGüntervon">Drenkmann</name>-Debatte vergessen? Das kommt doch wieder. Das Entscheidende ist auch gar nicht – ich will mich jetzt hier nicht zu sehr in den Innenbereich einmengen – aber das Entscheidende ist doch gar nicht die Frage des Paragraphen, das Entscheidende ist, dass so wie im Mai/Juni 1972 von einer zentralen Stelle de facto die volle Befehls- und Weisungsgewalt ausgeübt wird und die anderen diese Befehle und Weisungen annehmen, und es ist keiner da, der – wenn heute entschieden befohlen wird – diesen Befehl verweigert und die Durchsetzung dieser Dinge persönlich erschwert und sich dadurch die bittersten Vorwürfe zuzieht.</p>
				<p>Und noch ein Letztes: Ich warne ganz nachdrücklich davor, auch nur mit einem Zungenschlag den Eindruck bei unserem Volk hervorzurufen, wenn der Paragraph geändert wird, wenn dieses geschieht, wenn jenes geschieht, dann sei die Gefahr binnen drei oder vier Wochen behoben, dann sei alles in Ordnung. Wer so etwas sagt, bereitet schon den nächsten bösen psychologischen Rückschlag bei dem Volk und bei unseren Wählern vor, weil nur ein Ignorant oder ein Hochstapler eine solche Zusicherung abgeben kann. Sie kann bei der Verfassung unseres Staates, die wir ja nicht von diesen Leuten plötzlich über den Haufen rennen lassen wollen, sie kann gar nicht abgegeben werden, und ich füge hinzu: sie könnte noch nicht einmal abgegeben werden, wenn wir uns morgen in einen hundertprozentigen Polizeistaat verwandeln wollten. Selbst dann könnte sie nicht abgegeben werden. Das ist die bittere Wahrheit, aber ich glaube, wir machen eine bessere Figur bei der Debatte, wenn wir diese Wahrheiten in geeigneter Weise aussprechen und formulieren.</p>
				<p>Aber noch einmal: Der Kern der Sache ist, dass die etwa soundsoviel Tausend Polizeibeamten, dass die Richter und Staatsanwälte, die in diesem Bereich ihre Pflicht unter Lebensgefahr schon seit Jahr und Tag tun, ohne dass das groß zur Kenntnis genommen wurde, dass die jetzt das Gefühl kriegen, sie werden vom politischen Bereich, sie werden von dieser Regierung, sie werden auch von dieser Partei voll getragen und moralisch unterstützt. Das scheint mir der entscheidende Punkt bei der kommenden Auseinandersetzung zu sein.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Carl-Christoph <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchweitzerCarl-Christoph_1972-12-13">Schweitzer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchweitzerCarl-Christoph_1972-12-13">Schweitzer</name>: Ja, liebe Genossinnen und Genossen, wir sind uns, glaube ich, alle darüber im Klaren, dass eine der Hauptstoßrichtungen der Opposition das Argument sein wird, dass wir uns in den letzten zehn Jahren als SPD insgesamt gesehen geistig-politisch nicht genügend hart auseinandergesetzt haben, hart abgegrenzt haben gegenüber den Leuten, die ich hier einmal bezeichnen möchte als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeninWladimirIljitsch">Lenins</name> nützliche Idioten. Das wird eine der Hauptlinien sein, und ich glaube, jeder, der in diese Debatte eingreift – kann ich hier nur mit großem Ernst hier sagen –, jeder, der in diese Debatte eingreift, muss sich klar darüber sein, dass historisch gesehen natürlich an dieser Argumentation, das wird jetzt manche ärgern, natürlich durchaus etwas dran ist. Ich habe mich ja vor zehn Jahren, acht Jahren, sechs Jahren mit diesen Politpsychopathen da als lehrender Politologe in Berlin herumschlagen müssen – da haben wir die Genesis dieser ganzen Entwicklung gehabt – und könnte euch unzählige, unzählige Beispiele natürlich liefern für solche Leute, die ich mal hier nennen möchte, wiederholt als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeninWladimirIljitsch">Lenins</name> nützliche Idioten bezeichnen möchte. Ich erinnere nur an den evangelischen Theologen Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GollwitzerHelmut">Gollwitzer</name>, immerhin bis zuletzt Chefberater eines Mannes, den wir alle sehr schätzen, der damals schon – vor fünf, sechs Jahren – in meiner Gegenwart, mit mir sich hart auseinandersetzend, eingetreten ist dafür, dass Gewalt gegen Sachen in der Bundesrepublik Deutschland sehr wohl zu rechtfertigen sei. Ich will das gar nicht ausführen. Die ganzen Leute, Angela <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutherAngela">Luther</name> und wie sie alle heißen, haben wir ja alle damals erlebt.</p>
				<p>Das ist eine Stoßrichtung, die kommt, und ich muss sagen, Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>, dein Interview, was ich so ganz dunkel noch in Erinnerung habe, allein tut’s es natürlich auch nicht, von der Organisation her zu sagen, wir haben gottlob von der studentischen Revolte her gesehen diese Randgruppen einigermaßen auffangen können und verhindern können, dass die ins Abseits gedrängt worden sind. Das ist ein richtiges Argument, aber nur ein Teil desselben. Vor der Geschichte werden wir allein mit dieser Argumentation – auch nicht in dieser Debatte am Donnerstag –, bestehen können, dass die Berliner Arbeiter zum Beispiel sich so eindeutig jetzt neulich wieder von uns zum großen Teil abgewandt haben, war für jeden, der das einigermaßen kennt in Berlin – speziell im Hinblick auf die letzten zehn Jahre –, gar nicht so überraschend.</p>
				<p>Ich würde also meinen, das Ziel der Debatte muss in diesem Punkt ganz eindeutig das sein, zu verhindern, dass manche dieser Leute, die namentlich sicherlich genannt werden – wenn die anderen klug sind, werden sie das tun, da können wir gar nicht viel gegen argumentieren –, dass die ganz eindeutig abgesetzt werden von der SPD. Also, etwa ein Mann wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GollwitzerHelmut">Gollwitzer</name> ist nie Mitglied der SPD – nach meinem Wissen jedenfalls – gewesen. Da gibt es eben einige –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wer? Was? Ja, das hat ja damit gar nichts zu tun. Wir müssen uns klar darüber sein, dass hier einige Gewichte vor der Geschichte so und so verteilt werden. Da müssen wir uns mit auseinandersetzen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wenn dich das gelüstet, dann schicke ich dir gern mal eine Sache, die noch greifbar ist, eine Auseinandersetzung, die ich mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GollwitzerHelmut">Gollwitzer</name> geführt habe vor ungefähr 500 Menschen und deren Teilnahme in Erlangen am 27. April. Da wurde alles gesagt, politisch gesagt. Also das ist nicht das Problem. Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Das, was Christoph <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchweitzerCarl-Christoph_1972-12-13">Schweitzer</name> am Anfang sagte, das war richtig, dass das eben ein politischer Angriff gegen die SPD ist und dass er politisch beantwortet werden muss. Deshalb glaube ich auch nicht, Heinz, dass es uns etwas nützt, wenn wir nachweisen, dass wir in der Sache besser sind, dass wir recht gehabt haben und dass wir das mit Archivstudien nachweisen können. Das wird uns in dieser Debatte überhaupt nichts nutzen.</p>
				<p>Worum es meines Erachtens gehen wird ist, kontern zu können, wenn die CDU/CSU behaupten wird, dass wir dieses systematisch vorbereitet oder verharmlost hätten. Darum geht es meines Erachtens, und da ist es dann keine Lösung zu sagen, dass einige, die am linken Rand der SPD gewesen sind, drinnen oder draußen, keine eingeschriebenen oder keine richtigen Sozialdemokraten gewesen wären, sondern dann geht es nur darum, deutlich zu machen – aber da würde ich noch nicht mal raufgehen auf den Dampfer, wenn das dort hochkommt, weil ja auch da schon in der Vergröberung die Diffamierung drinsteckt. Dann kann man aber hier, weil du das angesprochen hast, wenigstens sagen, dass in der Sozialdemokratie, in dieser Partei, nie die Auffassung vertreten werden konnte, so wie du <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GollwitzerHelmut">Gollwitzer</name> zitiert hast. Diese Auseinandersetzung, die haben wir in Schleswig-Holstein in einem linken Landesverband mit den Studenten des damals zerfallenden SDS 1968/’69 gehabt. Das waren bittere Auseinandersetzungen. Ich sage euch, das waren einige von denen, wie man das so schön sagt, jetzt wird ja von Krieg und Bürgerkrieg geredet, der der Rasen deckt. Die sind aus Kiel gekommen, und ich kenne sie aus den Jahren ’68/’69 und ich weiß, wie die Junge Union damals danebengestanden hat und gefeixt hat, wenn wir aus dem SHB oder aus dem Liberalen Studentenbund uns mit dem SDS und seinen Nachfolgeorganisationen auseinandergesetzt haben.</p>
				<p>Das gehört auch dazu, und das ist der Punkt, wo wir in die Offensive gehen können, deutlich zu machen, dass diese CDU/CSU nichts anderes versucht hat, als über Jahre den Boden zu bereiten für diese Entwicklung, einen Boden zu bereiten, den sie darin erblickt haben, diese Sozialdemokratie als regierungsunfähig und als anfällig für den Anarchismus darzustellen mit all den Mitteln, die sie in den Massenmedien zur Verfügung gehabt haben. Und ich verstehe nicht, warum so etwas untergegangen ist wie jener infame Artikel von dem Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoenischPeter">Boenisch</name> am 1. 12. 1974 nach der Ermordung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DrenkmannGüntervon">Drenkmann</name> über Maikäfer fliege mit dem Satz drin, wörtliches Zitat: <quote>»Der rote Radikalismus«</quote> – und das waren nach <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoenischPeter">Boenisch</name> die Jungdemokraten und die Jungsozialisten – <quote>»ist gefährlicher als der anarchistische Terrorismus«</quote>. Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoenischPeter">Boenisch</name> am 1.12.</p>
				<p>Und dazu gehört ja wohl auch, und deshalb macht mich der Vorschlag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PosserDiether">Posser</name> nachdenklich, dass es nicht gelungen ist, aus tatsächlichen – nicht aus rechtlichen Gründen –, dass es nicht gelungen ist, standfeste Zeugen zu bekommen, die Terroristengruppen zu knacken. Wenn es möglich war, wie das jetzt im <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name> nachzulesen ist, dass durch die Indiskretion von dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzHeinz_1976-12-14">Schwarz</name> in Rheinland-Pfalz Leute praktisch dem Schicksal des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmückerUlrich">Schmücker</name> ausgeliefert werden konnten, und das also als ein Mittel des Wahlkampfes in Rheinland-Pfalz benutzt werden konnte, dann weiß ich nicht, wie das kommt, dass das alles so hingenommen worden ist und nur mit ein paar lahmen Kommentaren bedacht worden ist. Ich verschärfe das jetzt, um deutlich zu machen –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Aber darf ich hier eine Zwischenbemerkung machen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: wie unsere Stoßrichtung sein kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>, eine Zwischenbemerkung. Das ist ja noch schlimmer. Im Untersuchungsausschuss im rheinland-pfälzischen Landtag ist die Sache sozusagen gebremst geführt worden. Gebremst geführt worden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Ich weiß nicht, ob das die Solidarität der Demokraten ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich meine von uns sind auch – von Solidarität der Demokraten rede ich überhaupt nicht. Ich wollte nur, weil du gerade darauf hinweist, was der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzHeinz_1976-12-14">Schwarz</name> eigentlich gemacht hat, das ist ja viel schlimmer, als es jetzt herausgekommen ist und ist zunächst einmal verdeckt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Ja, aber das ist doch eine Doppelstrategie der CDU, die wir offenlegen müssen in dieser Debatte.</p>
				<p>Und der letzte Punkt, zu dem ich noch etwas sagen möchte: Wenn es um die Wurzeln des Anarchismus geht, natürlich das Wort Brutstätte Universität, Ziehväter die Professoren. Wobei, Christoph, die nicht mehr differenzieren zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GollwitzerHelmut">Gollwitzer</name> und dir, das nützt dir überhaupt nichts. Weil das alles auf uns zukommt. Weil das alles auf uns zukommt, meine ich, müssen wir auch in dieser Situation den Zusammenhang deutlich machen wieder zwischen Anarchismus und Reformpolitik. Die kommen doch nicht alle von den Universitäten, sondern da kommt doch ein Teil von denen aus den bürgerlichen Oberschichten, ein anderer Teil, das sind die im deutschen Strafvollzug Gescheiterten und die Produkte unserer Jugendheime. Das sind die Ergebnisse von kaputten Familien. Das sind die Ergebnisse eines Sozialsystems, das ihnen nichts anderes hat bieten können, das wir erst versucht haben zu reformieren, wo wir erst versucht haben, diesem Anarchismus den Bodensatz abzugreifen. Und ich weiß nicht, warum es niemand sieht, auch in dieser Situation, dass doch diese Anarchisten nicht vom Himmel gefallen sind, und wenn man die Entwicklung der Leute beobachtet, dann sieht man bei fast allen, dass irgendwo ein Schnittpunkt ist, wo sie mit dem deutschen Strafvollzug Bekanntschaft gemacht haben. Und wer den deutschen Strafvollzug kennt, der weiß, dass er Menschenverachtung lehrt. Darunter leiden die Gefangenen. Darunter leiden die Bediensteten in den Justizvollzugsanstalten, die einem weiß Gott auch leidtun können.</p>
				<p>Dieses alles gehört zusammen, und wenn gesagt wird, Vertrauen in Polizei und Justiz – ja. Wenn ich hier mal eine umstrittene Formulierung aufnehmen darf. Ich halte bestimmte Politiker für gefährlicher, obwohl das so nie gesagt worden ist, als anarchistische Terroristen, weil die Polizei mit Terroristen fertigwerden kann, mit Politikern müssen wir als Wähler und als Staatsbürger fertigwerden. Ich habe auch – das ist eine Frage des Tatsächlichen, der Ausrüstung, nicht der Gesetzesänderung, des effektiven Einsatzes, aber ich habe auch Vertrauen darin, dass die Polizei damit fertigwerden kann. Nur auf der anderen Seite kann das – ich sage das hier mal – kein globaler Freibrief sein. Belästigungen sind selbstverständlich, das müssen wir hinnehmen. Aber ich habe die Berichte gelesen über die Durchsuchung in ein paar Berliner Heimen, und das hat ja nicht nur in der <name type="Organisation" ref="#FR">»Frankfurter Rundschau«</name> gestanden, und ich habe mir überlegt, was passiert in einem Jugendheim, wo Jugendliche, die man schon aufgegeben hatte, wieder zusammengekommen sind, wo man versucht, Geborgenheit zu geben, wo sie auch sicherlich – wie es so schön heißt – anpolitisiert sind, vielleicht links von der SPD, aber was passiert in einem solchen Jugendlichen, wenn offene Türen eingetreten werden, wenn der Boden aufgerissen wird, wenn geschweißt wird und wenn ein Sachschaden von ein paar Zigtausend Mark angerichtet wird, der vielleicht nicht so wichtig ist, aber was da an Verwüstung hinterlassen worden ist. Ich habe das gelesen und ich habe mich gefragt, was passiert in solchen Jugendlichen, und da habe ich eben die Angst, und das muss man wohl auch sagen können, dass das die Anarchisten nicht von 10, 15 Jahren sind, sondern dass das Anarchisten von übermorgen sein können. Und wenn man sich die Geschichte dieser Leute ansieht, dann sieht man einen Zusammenhang. Und deshalb, meine ich, ist dieser Satz so wichtig, dass wir mit den Mitteln des Rechtsstaates diesen Rechtsstaat verteidigen werden. Dazu gehört Vertrauen zur Polizei, aber das kann auch keinen Freibrief bedeuten. Ich muss sagen, ich wollte das irgendwann mal loswerden, weil das wirklich eine Sache ist, wenn man das gelesen hat, über die nirgendwo mehr offen diskutiert werden kann, aber diesen Zusammenhang muss man sehen.</p>
				<p>Darf ich zum Schluss noch drei Formulierungsvorschläge machen zu der Resolution? In dem Punkt 1 würde ich sagen: <quote>»sind fest entschlossen, den Rechtsstaat zu verteidigen«</quote>. Da sollten wir einfach sagen: Wir verteidigen den Rechtsstaat. Das mit dem<quote> »sind fest entschlossen«</quote> ist ein bisschen komisch. Vielleicht eine redaktionelle Anmerkung. Im Punkt 9 bitte ich darum, im Absatz 2 das auch klarzustellen. Gemeint ist wohl: dieses Ziel wird verfehlt, wenn Hass und Angst gegen Einzelne und ganze Gruppen gelenkt wird und diese durch eine pauschale Verdammung an die Seite des Terrors gestellt werden. Das ist auch das, was ich hier mit angesprochen habe. So ist das wohl gemeint. Dann habe ich noch eine Bitte. Im Punkt 10, da ist vom radikalen Einzelgänger die Rede. Können wir nicht auch im Sprachgebrauch uns darauf einigen, dazu verbindet uns ja als Partei doch wohl zu viel mit dem Begriff Radikalität, dass das um extremistische Einzelgänger geht. Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> und ich glaube auch Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name> haben das auch ein paarmal in Veröffentlichungen gesagt, dass man sich nicht den Sprachgebrauch der CDU aufdrängen lassen soll. Ich bitte deshalb auch darum, in der letzten Zeile die Bezeichnung »extremistische« Einzelgänger aufzunehmen. Vielen Dank für die Geduld.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich würde das auch unterstützen mit extremistisch. Man muss ungefähr bei diesem Wort bleiben, sonst kommt man fortgesetzt in alle möglichen <gap/>. Das Wort hat Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> und dann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>: Damit wir uns richtig verstehen, Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>. Ich habe nicht einem Freibrief für die Polizei das Wort geredet. Davon ist gar keine Rede. Ich bitte nur, dass sich vielleicht der eine oder andere einmal in die Situation von Polizeibeamten in den letzten Tagen und Wochen hineinversetzt. Ich weiß nicht, manche von uns geraten schon in ein gewisses Maß von Nervosität, wenn sie in einer Versammlung sich aggressiven Äußerungen gegenübersehen. Ich bitte nur einfach einmal zu sehen, in welchem Zustand sich 100 oder 200 Polizeibeamte nach den Berliner Vorgängen befinden. Und Norbert, bitte sieh’ doch, dass sind jetzt nicht mehr die geschulten Leute, die qualifizierten, die man sonst für einzelne Maßnahmen dieser Art auswählen kann. Du musst eben jetzt zurückgreifen auf alles, was vorhanden ist, und da bitte ich dich, Norbert, auch einmal abzuwägen.</p>
				<p>So unangenehm und ärgerlich ein solcher Vorfall in einem Kinderheim sein mag, gemessen an dem, was wir jetzt von diesen Leuten erwarten und was sie leisten müssen, auch damit wir unsere Arbeit fortsetzen können, ich glaube, dass da die Abwägung eindeutig zeigt, dass es auch einmal gute Politik sein kann, zu diesen Dingen nicht die schärfsten Formulierungen zu wählen oder vielleicht sogar einmal zu schweigen, auch einmal zu schweigen. Im Übrigen wäre es eine große Hilfe, wenn viele aus dieser Fraktion die nächsten Tage und Wochen benutzen würden, um einmal zur Polizei zu gehen, um einmal mit einer Hundertschaft oder auch mit einem Revier oder sonst unmittelbar und selber zu reden. Ich glaube, dass das auch eine Hilfe wäre. Und weil wir gerade miteinander diskutieren, lass mich in aller Ruhe sagen, Norbert, das Wort, das da gefallen ist, ich weiß nicht genau, wie es wörtlich heißt, das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> gefährlicher sei als die Terroristen, ist ein Wort, das ich nach Inhalt und Sinn – ich möchte das einmal loswerden – als Sozialdemokrat von mir aus nicht nachvollziehen kann. Das möchte ich ganz deutlich sagen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name>: Nur einige wenige Anmerkungen noch. Genossen, ich möchte, gerade was der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchweitzerCarl-Christoph_1972-12-13">Schweitzer</name> gesagt hat und der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>, davor warnen auch, ich meine, ich sollte es tun, dass wir zu sehr in eine solche Klimadebatte einlassen, nicht wahr, und ich würde es für gefährlich halten, wenn wir auch jetzt beispielsweise bestimmte Tätigkeiten der Polizei, wie sie hier und da vielleicht übertrieben, vielleicht auch richtig dargestellt worden sind. Nun aber, was man sicherlich deutlich sagen muss, und ich habe es im Landtagswahlkampf Rheinland-Pfalz getan, wo ich ja drei Tage mit einigen Genossinnen und Genossen war, dass das, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwarzHeinz_1976-12-14">Schwarz</name> getan hat in der Situation, sich ein Sozialdemokrat nicht hätte leisten können, hätte er es sich geleistet, hätte man ihn in die äußerste linke Ecke der Sympathisanten von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaaderAndreas">Baader</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name> gestellt. Ich meine, das müsste man auch jetzt sagen dürfen. Ich weiß beispielsweise, dass der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Innenminister</name>, der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Bundesinnenminister</name> das nicht gern will, aber wir, meine ich, könnten und sollten es tun.</p>
				<p>Und ein Zweites, dass ich da nicht missverstanden werde, wenn [ich] beispielsweise die Diskussion um das BKA-Gesetz Bandenbekämpfung hier angeführt habe, dann möchte ich damit nicht etwa einen Kompetenzkonflikt heraufbeschwören. Das soll nicht der Fall sein, sondern wir müssen ganz klar erinnern an die gemeinsame Verantwortung von Bund und Ländern auf der Grundlage des gemeinsamen Sicherheitskonzepts, das ja erstmals unter der Regierungsverantwortung dieser Regierung zustande gekommen ist. Nein, ich wollte es nur als Tatbestand festgehalten wissen, weil ja hier und da – und auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> hat es in einem Artikel, den ich vorliegen habe, getan –, einfach darauf hinweist, und wir müssen zentraler und kräftiger und härter nunmehr die Bandenbekämpfung betreiben. Das wollte ich dazu nur sagen. Also kein Kompetenzkonflikt. Wir sollten es bei der Verantwortung, bei der gemeinsamen Verantwortung von Bund und Ländern belassen.</p>
				<p>Und nun noch ein Wort zur Polizei selbst: Wie stellt sie sich dar in diesen Tagen? Ich darf dazu sagen, Genossinnen und Genossen, ich habe gerade in der letzten Woche den Kontakt gesucht und ich kann allen empfehlen, das auch zu tun. Ich hatte aber – und das ist das Entscheidende, was ich sagen wollte – die Möglichkeit, vor einer großen Funktionärskonferenz zu sprechen von über 300 Funktionären von gewählten Polizisten, die mindestens 40 000 Polizisten vertreten. Ich habe es dort möglich gemacht, dass eine Resolution verabschiedet wird, die meines Erachtens irgendwie auch Eingang in diese Debatte finden soll, nämlich in der zunächst – und hier muss ich sagen, dass diese Resolution verabschiedet worden ist einstimmig unter Beteiligung auch von CDU-Mitgliedern –, indem beispielsweise auf dem Hintergrund des Terroraktes zunächst gewarnt wird vor jeder Art von Unbesonnenheit, die man ja von der Polizei fordert, die aber nicht überall anzutreffen ist bei den Politikern. Da heißt es dann konkret: Die Forderung nach Einführung der Todesstrafe ist in dieser Situation ebenso unangebracht wie Zweifel an der Integrität der Polizeibeamten oder die Kritik an der Berliner Polizei, namentlich ihres Polizeipräsidenten. Denn die war auch aufgekommen. Wir müssen wissen, dass selbst Stimmen da waren, die wiederum forderten, Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuebnerKlaus_1965-05-13">Hübner</name> abzulösen.</p>
				<p>Aber die Ziffer 4 dieser Resolution, die ist meines Erachtens viel bedeutungsvoller noch auf dem Hintergrund, dass sie von allen die Zustimmung gefunden hat. Es heißt nämlich da: In Fragen der inneren Sicherheit muss auch über den Fall Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LorenzPeter_1976-12-14">Lorenz</name> hinaus die Solidarität aller Demokraten sichergestellt sein. Wer über die Aktivitäten von Extremisten sein politisches Süppchen kochen will, schadet dem freiheitlich-demokratischen Rechtsstaat, den besonders zu schützen er vorgibt. Das ist die Meinung von Polizeibeamten, die in der Tat in diesen Tagen einem starken psychischen und physischen Druck ausgesetzt sind. Ich kann deshalb also auch noch mal anraten: sucht den Kontakt mit Polizeibeamten. Es wäre nämlich schlecht, wenn das gelingen würde, was die CDU versucht, nämlich eine Solidarisierung zwischen CDU und CSU und Polizei zu erreichen, weil nämlich der Eindruck vermittelt wird, als ließen wir die Polizei allein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Sind weiter keine Wortmeldungen? Vielleicht darf ich noch mal zurückkommen auf das, womit Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name> seinen Debattenbeitrag gewürzt hatte. Wie man sich gegenüber dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> verhält, ich meine, wenn er physisch anwesend sein sollte bei der Debatte. Meine Ansicht ist, es empfiehlt sich, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> anzuhören und in der Debatte zu stellen. Das heißt anzuhören, ihm nicht Futter zu geben.</p>
				<p>Was die Solidarität der Demokraten betrifft, also ich gestehe, dass ich sehr vorsichtig mit diesem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzelschen</name> Wort umgehe. Das hat zeitweilig vielleicht einen Wert, dass man andere daran festhält, aber in den Agenturmeldungen von heute liest man schon folgende Umdrehung und die ist nicht uninteressant, dass der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AckermannEduard">Ackermann</name> – der Sprecher der CDU/CSU – der SPD vorwirft, sie wolle unter dem Stichwort Solidarität der Demokraten eine Gleichschaltung der Opposition mit der Regierungspolitik erreichen, die Öffentlichkeit aber erwarte das Gegenteil und so weiter und so weiter. Das heißt, da wird das schon als unser Wort. Man sollte vorsichtig mit Leihworten umgehen. Ja, sind keine weiteren Wortmeldungen. Ich denke, es hatte doch einen Sinn, dass man also einige Sachen noch mal erörterte. Hoffe ich!</p>
				<p>Dann kommen wir zu dem Punkt 9. Da ist vorgemerkt Frank <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaenschkeFrank_1972-12-13">Haenschke</name>, Ausschussberichte EG-Richtlinien Umweltradioaktivität und andere.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaenschkeFrank_1972-12-13">Haenschke</name>: Genossinnen und Genossen, am liebsten würde ich eine etwas längere Pause machen, weil es jetzt wieder in die Niederungen der Politik geht, aber es gibt einen gewissen inneren Zusammenhang zwischen dem, was eben gesagt worden ist, und dem, was hier zu besprechen wäre. Durch die Entwicklung der Technik, durch den Fortschritt der Technik sind wir gezwungen, im großen Maßstab mit Radioaktivität zu leben. Wir haben aber noch zu lernen, mit dieser Radioaktivität auch leben zu können. Dazu gehören Normen, die nach dem Stand der Technik so ausgeführt sind, dass das Risiko, das mit der Radioaktivität zusammenhängt, möglichst minimal gehalten wird. Dazu gehört auch eine öffentliche Sensibilität, die davor schützen soll, dass durch die Gewöhnung an die Gefahr sich Nachlässigkeit einschleicht. Wir haben deshalb vom Innenausschuss in einer Phase, in der die Auseinandersetzung um die friedliche Nutzung der Kernenergie zu einem Glaubenskrieg auszuarten droht in diesem Lande, schon vor gut einem Jahr von unserer Seite aus die Initiative ergriffen, um diese Diskussion zu entemotionalisieren und auf eine Ebene zurückzuführen, die man sachliche Auseinandersetzung nennen kann. Dazu gehört vor allen Dingen auch die Darstellung der Sollseite der friedlichen Nutzung der Kernenergie und der Radioaktivität im Allgemeinen.</p>
				<p>Die hier vorliegenden Anträge liegen sämtlich in dieser Linie. Der erste ist eine EG-Richtlinie, die vorsehen soll, dass das Strahlenschutzrecht europaweit harmonisiert werden soll und die nach dem jetzigen Stand der Entwicklung so aussieht, dass sie in einzelnen Punkten besseres Recht zu konterkarieren droht. Wir haben deshalb in der Entschließung von unserer Seite zum Ausdruck gebracht, dass wir die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> bitten, einer Regelung nicht zuzustimmen, die zu einer Verschlechterung deutschen Strahlenschutzrechts führen würde.</p>
				<p>Zweitens: Der Bericht der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> über die Umweltradioaktivität wird jährlich erstattet und geht auf einen Antrag des früheren Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BechertKarl_1957-10-15">Bechert</name> oder heute noch Genosse, des früheren Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BechertKarl_1957-10-15">Bechert</name> zurück aus dem Jahr 1962 auf dem Höhepunkt der Kernwaffenexplosionen, die zum Probieren gemacht worden sind und die dazu führten, dass einzelnen Radioaktivitätswerte aus dem Auswurf dieser Explosionen bedenkliche Größenordnungen angenommen haben. Um hier eine Kontrolle zu haben, wurde seinerzeit beschlossen vom Bundestag, dass die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> über diese Gefahren jährlich berichtet. Nun hat der Test von Kernwaffen in der Atmosphäre zunehmend an Bedeutung verloren in den letzten Jahren, und alle die, die Kernwaffen besitzen – bis auf Rot-China – haben beschlossen, keine oberirdischen Versuche mehr zu machen. In den Vordergrund des Problembereichs Kernenergie rückt deshalb die friedliche Nutzung, und wenn man das Energieprogramm der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> sieht, soll dies ja in großem Maßstabe durchgeführt werden. Deshalb besteht ein wachsendes öffentliches Interesse daran, die jährlichen Berichte zur Umweltradioaktivität nicht mehr konsequent und allein auf das Ergebnis der Kernwaffentests abzustellen, sondern zur Kontrolle auch dessen, was mit der friedlichen Nutzung der Kernenergie zusammenhängt, im ausgebauten Maßstabe zu benutzen. Wir haben dafür Vorschläge gemacht, wie im Einzelnen dieser Bericht aussehen soll.</p>
				<p>Der dritte Punkt, der hier unter der Überschrift »Antrag der CDU/CSU zum Schutz vor den Gefahren radioaktiver Strahlen« steht, ist eigentlich ein Nachkarten. Er bezieht sich auf Aktivitäten, die im Innenausschuss auf öffentliche Erörterungen von Diebstählen radioaktiver Stoffe im Sommer letzten Jahres stattfanden, und der nach Abschluss dieser Beratungen oder ersten Abschluss dieser Beratungen kam und in der Öffentlichkeit bezwecken sollte, den Eindruck zu erwecken, als kümmere sich vor allen Dingen die Opposition um diesen Problembereich. Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Bundesinnenminister</name> hat auf die Beratungen des Innenausschusses, die dem Antrag zuvor gingen, hin einen umfassenden Bericht über die Sicherheit kerntechnischer Anlagen und der Radioaktivität vorgelegt. Wir haben auf unsere Initiative hin im Innenausschuss Anfang Dezember ein umfangreiches Hearing zu den Risiken der Kernenergie durchgeführt und haben nun in einem umfangreichen Antrag, der als Reaktion auf diesen Antrag der CDU/CSU von unserer Seite aus zu verstehen ist, in Abstimmung mit der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> einzelne Punkte aufgeführt, in denen das Atomrecht und das Strahlenschutzrecht verbessert werden soll, angepasst werden soll an die neue Situation friedliche Nutzung der Kernenergie im umfangreichen Maßstab entsprechend den Ausbauplänen der Bundesregierung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort dazu gewünscht? Das wird ja wohl am Freitag kommen und verdient, dass man es nicht einfach so vorbeigehen lässt wegen vieler Vorkommnisse auch in den Ländern in Bezug auf Abneigung und Vorstellungen. Dann muss ich noch um Entschuldigung bitten und noch mal zurückkommen zu dem vorigen Punkt und Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> einige Bemerkungen zu der Entschließung machen lassen, damit wir dies mit der FDP noch besprechen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Genossinnen und Genossen, zunächst: dieses ist ein Entschließungsantrag zur Regierungserklärung des Bundeskanzlers, damit also die technische Seite klar ist. Dieser Entwurf kann hier nur mit der Maßgabe gebilligt werden, dass er noch der Absprache mit der FDP bedarf. Die hat diesen Entwurf in ihrer eigenen Fraktionssitzung, und wir werden über die einen oder anderen redaktionellen Veränderungswünsche von der Seite oder auch substantielle noch zu sprechen haben. Dafür erbitte ich Vollmacht. An sich weiß die FDP, dass diese Entschließung der Versuch ist, die Linien der Regierungserklärung nachzuzeichnen, zu unterstützen und zu bestätigen.</p>
				<p>Nun gibt es hier noch einige in der Diskussion der Fraktion geltend gemachte Veränderungen zu berücksichtigen, die ich noch einmal zusammenfassen will: Erstens hat Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> war es wohl, gesagt, bei eins wäre richtiger zu sagen: Die demokratischen Parteien der Bundesrepublik Deutschland verteidigen unseren freiheitlichen, sozialen demokratischen Rechtsstaat mit allen rechtsstaatlichen Mitteln. Das ist sicher die bessere Formulierung. In Ziffer 3 schlage ich vor, noch anzufügen: Richtern und Staatsanwälten und Polizeibeamten gilt hierfür der Dank und die volle Unterstützung der Bürger und der politisch Verantwortlichen. Dann haben eine Menge von Genossen natürlich gesehen, dass hier beim Schreiben ein Fehler passiert ist. Wir werden nicht nachlassen, muss es in Ziffer 8 heißen, diese geistig-politische Auseinandersetzung zu führen. Und dann gibt es bei Ziffer 9 im zweiten Absatz eine Reihe von Verbesserungsvorschlägen, die aus der Mitte der Fraktion gekommen sind. Ich lese jetzt einmal eine neue Fassung vor: Dieses Ziel wird verfehlt, wenn gegen Einzelne und ganze Gruppen Hass geschürt und Angst verbreitet wird. Wer Gewalt und Terror entschieden ablehnt, kann nicht pauschale Verdammung an die Seite des Terrors stellen. Ich glaube, damit kommt das, was in dieser nicht ganz gelungenen Formulierung gesagt werden soll, klarer und besser zum Ausdruck. Und schließlich ist gesagt worden mit Recht, dass in Ziffer 10 nicht gesagt werden soll in der letzten Zeile: radikale und kriminelle Einzelgänger, sondern extremistische und kriminelle Einzelgänger. Das wird entsprechend berücksichtigt. Mit dieser Maßgabe bitte ich um die grundsätzliche Zustimmung der Fraktion, dass dieser Entschließungsentwurf eingebracht wird in die Debatte und der Vorbehalt im Übrigen akzeptiert wird, dass eine endgültige Abstimmung mit der FDP-Fraktion noch erfolgen muss. Danke.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort dazu noch gewünscht? Wer ist dafür, dass diese Erörterung mit der FDP und so weiter auf der Basis? Danke. Gegenteilige Meinung. Wird gebilligt. Dann rufe ich auf Punkt 10, Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitlerWerner_1972-12-13">Zeitler</name>, zu einem Dringlichkeitsprogramm Jugendarbeitslosigkeit von der CDU.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZeitlerWerner_1972-12-13">Zeitler</name>: Genossinnen und Genossen, die Situation wird am Freitag im Plenum nach diesen ereignisreichen Debattenstunden nicht anders sein als heute hier in der Fraktion. Ich will euch heute hier mit längeren Ausführungen zu dem, was wir unter Jugendarbeitslosigkeit vortragen wollen, verschonen. Gleichwohl nehmen wir den Hinweis von Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> sehr ernst, dass die CDU vorhabe, zwei Stunden Debatte zu diesem Problem daraus zu machen. Im Arbeitskreis Sozialpolitik arbeitet seit Längerem eine Arbeitsgruppe an den Fragen der Arbeitsmarktpolitik und hat sich gerade in den letzten Wochen intensiver mit der Jugendarbeitslosigkeit befasst. Heute Morgen hat in einer gemeinsamen Sitzung des Arbeitskreises II und IV der Versuch stattgefunden, eine Strategie für diese Debatte festzulegen. Eine Gruppe von fünf Genossen ist eingesetzt, in den nächsten beiden Tagen in Abstimmung mit den beteiligten Ministerien diese Debatte noch sorgfältiger vorzubereiten. Es sind dies Waltraud <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinhauerWaltraud_1974-12-09">Steinhauer</name>, Carl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name>, Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitlerWerner_1972-12-13">Zeitler</name>. Wir werden uns auch auf Debattenbeiträge vorbereiten, die wir kurz dort ausführen wollen.</p>
				<p>Es wird darum gehen, dass wir den Hintergrund dieses Antrages aufzeigen, der ja eigentlich wohl mehr versuchen will, die Jugendarbeitslosigkeit besonders zu dramatisieren, besonders auch zu dramatisieren die Ausbildungssituation und etwa zu versuchen, von der Wirtschaft weg hin zur <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> die Verantwortung für den eingetretenen Zustand zu schieben. Wir wollen aufzeigen, dass die Ausbildungssituation eigentlich nicht das größte Problem der Jugendarbeitslosigkeit ist. Lasst mich dazu nur zwei Zahlen nennen. Es gibt 14 000 Jugendliche, die noch nie in einer Arbeit gestanden haben, davon 3 700, die eine Lehrstelle suchen, drei Prozent der gesamten jugendlichen Arbeitslosen also, die bislang in keine berufliche Ausbildung gebracht werden konnten. Dazu wird das Bildungsministerium, Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> wird selbst sprechen, intensivere Ausführungen machen. Im Übrigen soll unsere Debatte nicht so sehr auf dem vorliegenden Antrag und seiner Gliederung aufgebaut sein, sondern wir wollen uns mehr zu eigen machen und vertreten die Erklärung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zur Jugendarbeitslosigkeit und zur Ausbildungsstellensituation vom 28. Januar und meinen, dass wir hier nach den auch vorzutragenden Zahlenergebnissen dartun können, dass die Maßnahmen der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> wie beispielsweise Lohnbeihilfen, auch Mobilitätszulagen, durchaus in diesem Bereich schon wirken, dass die Bundesanstalt über die Arbeitsämter eine ganze Menge der Probleme angehen hat können über Förderungslehrgänge, die eingerichtet worden sind. Wir werden nicht versäumen darzulegen, dass Länder - insbesondere beispielsweise das Land Nordrhein-Westfalen – ein größeres Programm in Gang gesetzt haben, das da, wo Bildungsrückstände Ursache für Jugendarbeitslosigkeit sind, ein Programm anfahren lässt in diesen Wochen, das eine starke Hilfe sein kann, wenngleich wir dazusagen müssen, das löst das Problem nicht so sehr, es schiebt auf eine Zeit lang hinaus.</p>
				<p>Wir glauben also, dass wir die Debatte so bestreiten werden, dass die eigentliche Jugendarbeitslosigkeit ein Problem ist, das durch einen konjunkturellen Aufschwung gelöst werden kann, dass übrig bleibt im Bildungsbereich, den steckengebliebenen Jugendlichen Hilfen zu geben, die sie sicherer machen gegen Arbeitslosigkeit in der Zukunft, und wir erhoffen uns, dass durch die Beiträge des Bildungsministers aufgezeigt werden kann, dass das nun doch offensichtlich in Gang kommende Berufsbildungsgesetz auch hier ein Zeichen setzen kann. Wir können nicht unterschlagen, dass stärker werdende Schulabgänger-Jahrgänge in den nächsten Jahren ein besonderes Problem aufzeigen. Aber hier soll ja wohl das Berufsbildungsgesetz greifen. Noch einmal: Ich trage jetzt nicht das an Zahlen vor zur Aufhellung, das kann man übrigens im Zuge dieser Debatte wahrscheinlich dann auch alles nachlesen, was wir zur Verfügung haben. Aber wir werden gut gerüstet in diese Debatte gehen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort dazu gewünscht? Offenbar nicht der Fall. Wenn ich den nächsten Punkt aufrufe, so will ich dabei vorwegenehmen, dass der Fraktionsvorstand sich gestern eingehender damit befasst hat – es handelt sich um einen interfraktionellen Antrag, und ich bin der Meinung, dass er sowieso geraume Zeit in der Ausschussberatung liegen wird –, sich entschloss, ihn der Fraktion heute vorzulegen mit der Empfehlung, ihn einzubringen. Das heißt, dass man jetzt nicht in die Details gehen sollte. Aber das Wort hat Hans-Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchachtschabelHansGeorg_1969-10-20">Schachtschabel</name> dazu.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1975-03-11-t1345_WN_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchachtschabelHansGeorg_1969-10-20">Schachtschabel</name>: Genossinnen und Genossen, es handelt sich darum, dass ich eine kurze Information darüber gebe, um was es sich handelt. Die Deutsche Genossenschaftskasse ist Spitzeninstitut des gesamten Genossenschaftswesens. Sie besteht derzeitig als Anstalt des öffentlichen Rechts und bereits im Herbst 1973 sind Vertreter dieser DGK an einige Abgeordnete aller Bundestagsfraktionen herangetreten und haben einen interfraktionellen Initiativantrag angeregt. Ich will nicht auf den Inhalt dieses Entwurfes eingehen, aber so viel sei gesagt. Einmal geht es um eine redaktionelle Änderung, da das Gesetz 25 Jahre alt ist und den entsprechenden Wandlungen angepasst werden muss. Das Zweite ist, dass seit 1. 1. 1974 durch die Gewerbeertragsteuer und die Vermögensteuer die Steuerfreiheit, die bisher für diese Kasse bestanden hat wie auch für die Genossenschaften, weggefallen ist und damit der Wunsch besteht, eine ertragsverbessernde Möglichkeit zu schaffen im Sinne der Ausrichtung auf eine Universalbank. Der dritte und letzte Gesichtspunkt, der dabei interessieren könnte, ist, dass diese Anpassung auch zu einer künftigen Veränderung der Struktur des Genossenschaftswesens vom sogenannten dreistufigen zum zweistufigen Aufbau führen wird.</p>
				<p>Soweit in aller Kürze der Inhalt, mit dem wir uns im Augenblick nicht weiter zu befassen haben. Aber ich wollte zumindest kurz darüber informieren. Vielmehr geht es, wie es Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> schon angedeutet hat, ausschließlich darum, die Fraktionen zu bitten zuzustimmen, dass der vorliegende Entwurf als gemeinsamer Initiativantrag der SPD/FDP und der CDU/CSU eingebracht werden kann. Darüber sind vielzählige Besprechungen folgt. Ich will das abkürzen. Die Zustimmung der FDP – geführt von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name> – wie auch die Zustimmung der CDU/CSU – vertreten von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name> – liegt bereits seit Juno 1974 vor. Wir haben in den entsprechenden Gremien die Angelegenheit beraten. Ich hatte auch Gelegenheit, dem Fraktionsvorstand wie auch der Fraktion, einige werden sich erinnern, diese Angelegenheit vorzutragen und dabei bin ich beauftragt worden, die Gespräche entsprechend weiter zu führen. Es ist dann durch die Arbeitsgruppen dieser Entwurf – wie auch durch den zuständigen Arbeitskreis – abgesprochen worden. Der Entwurf ist eine Ausarbeitung, die als solche in die weitere Beratung eingebracht werden soll. Dabei geht es im Augenblick nur darum, darüber nachzudenken, ob wir einem solchen Initiativantrag gemeinsamer Art zustimmen können.</p>
				<p>Zur Information erwähne ich noch, wir haben auch abgefragt bei den zuständigen Häusern der Regierung, inwieweit nicht von der Regierung selbst ein solcher Antrag eingebracht werden kann. Man hat uns wissen lassen, und das ist verlässlich, dass es sich dabei um eine Angelegenheit handelt, die grade als ein solcher Initiativantrag gewünscht wird, und wir damit auch die Zustimmung der entsprechenden Referate der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> haben. Damit ist der Antrag vorgelegt, der im Übrigen – wie ich betonen darf – kein Präjudiz schafft, sondern der ja nun in die Beratungen geht.</p>
				<p>Als Letztes darf ich noch betonen, in der euch vorliegenden Vorlage ist insofern ein kleiner Fehler, das ist ein Schreibfehler, der geändert werden wird, als die stärkste Fraktion an erster Stelle stehen wird. Also die Folge wird lauten: SPD, CDU/CSU, FDP. Im Übrigen mache ich darauf aufmerksam, dass Änderungen dieses Entwurfs in den Ausschüssen, in den Lesungen durchaus möglich sind. Ich bitte die Fraktion um Zustimmung, dass dieser Entwurf als gemeinsamer Initiativantrag aller drei oder aller vier in dem Deutschen Bundestag vertretenen Fraktionen eingebracht werden kann. Vielen Dank.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Fraktion einverstanden, dass wir das mit einreichen? Einverstanden. Dann frage ich, ob jemand das Wort zu Verschiedenem wünscht? Ja. Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> wünscht es.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Genossinnen und Genossen, nur noch eine Bitte. Erstens erinnere ich noch einmal daran, das kann vielleicht von den Verbliebenen noch mal weitergegeben werden, dass wir am Donnerstag eine gute Präsenz brauchen, nicht nur, aber auch zu der Abstimmung und dass wir nächste Woche ab Mittwoch Haushaltsdebatte haben und dass wir in der Haushaltsdebatte eine große Zahl von Abstimmungen und dafür eine unbedingte Anwesenheit der Mitglieder der Fraktion brauchen. Das ist nicht ganz einfach, weil es eine Vielzahl von Wünschen gibt, wenn hier gleich drei Tage hintereinander alle Mann an Deck sein sollen. Ich sage es jetzt schon an, damit sich jeder darauf einrichten kann, und bitte zu helfen, dass das auch gelingt. Vielen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das Wort wird dazu nicht gewünscht. Ich danke und schließe.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
