<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-07_1976-11-30-t1100_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskript)</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SchmidtLennart"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 08. September 2022</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2022-06-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
            <idno type="isbn"/>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
            <note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung:<bibl type="single-item">
                  <title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976</title>
                  <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VI</title>
                  <author>Sven Jüngerkes</author>
                  <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
                  <date>2020</date>
                  <idno type="DNB">https://d-nb.info/1225216788</idno>
               </bibl>
            </note>
            <note type="Verbundene-Protokolle">
               <listRelation>
                  <relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
               </listRelation>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Audio" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
                     <idno>6/TONS000057</idno>
                     <objectName>Fraktionssitzung am 30.11</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 30. November 1976</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Tonband/Audioaufzeichnung</support>
                           <extent>251 Minuten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
            <correction>
               <p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-11-30">
               <time type="start" when="11:00:00"/>
               <time type="end"/>
               <time type="duration" dur="PT04H11M00S"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">07</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
         <change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="spd-07_1976-11-30-t1100_WN_SVP-1" corresp="#spd-07_1976-11-30-t1100_WN_div_SVP-1">A. TOP 1: Politischer Bericht des Parteivorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> (Zehnjähriges Jubiläum der Großen Koalition von 1966 bis 1969; Lage der CDU und CSU; Koalitionsverhandlungen mit der FDP; Genfer Kongress der Sozialistischen Internationale; Nord-Süd-Dialog; angeblicher Dissens zwischen Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> und dem österreichischen Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreiskyBruno">Kreisky</name> ; Kontroverse um die wirtschaftspolitische Resolution des Genfer Kongresses, die sich kritisch zur freien Marktwirtschaft äußert; Analyse des Bundestagswahlkampfs durch den SPD-Parteivorstand; Lage der SPD; kommender SPD-Bundesparteitag). – Diskussion der Fraktion über den Bericht (Sozialistische Internationale; Nord-Süd-Ausgleich; Energiepolitik; fehlende Einbeziehung der Abgeordneten an den Koalitionsverhandlungen; Verhältnis zur FDP). – TOP 2: Bericht aus der Fraktionsvorstandssitzung (Diätengesetzgebung; Konstituierung des 8. Deutschen Bundestags; Besetzung der Bundestagsausschüsse).</item>
               <item xml:id="spd-07_1976-11-30-t1100_WN_SVP-2" corresp="#spd-07_1976-11-30-t1100_WN_div_SVP-2">B. TOP 3: Informationen (Bundesdeutsche Enthaltung bei einer UN-Abstimmung zur Verurteilung der chilenischen Militärregierung; Entwicklungshilfe für Chile; Exilierung von chilenischen Regimegegnern; Konjunkturkrise in der Werkzeugmaschinenindustrie). – TOP 4: Aktuelles aus den Arbeitskreisen.</item>
               <item xml:id="spd-07_1976-11-30-t1100_WN_SVP-3" corresp="#spd-07_1976-11-30-t1100_WN_div_SVP-3">C. Vorbereitung der Plenarsitzung: TOP 5: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzung. – TOP 6: 2. und 3. Beratung Gesetz über die Rechtsstellung der Abgeordneten.</item>
               <item xml:id="spd-07_1976-11-30-t1100_WN_SVP-4" corresp="#spd-07_1976-11-30-t1100_WN_div_SVP-4">D. Sonstiges: TOP 7: Konstituierung des 8. Bundestages. – TOP 8: Nächste Termine. – Verschiedenes.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="spd-07_1976-11-30-t1100_WN_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Starke Unruhe.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Sitzung ist eröffnet. Liebe Genossinnen und Genossen, zu Beginn dieser Sitzung, an der die Mitglieder der Fraktion des 7. wie der des 8. Bundestages teilnehmen, möchte ich unser aller Glückwunsch für Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> zur Wahl als Präsident der Sozialistischen Internationale aussprechen.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Ich denke, ich kann im Sinne aller sagen, dass dies auch heißt, dass unsere guten Wünsche ihn bei der Erfüllung der verantwortlichen Aufgaben, die dieses Amt erfordert, begleiten und – soweit wir es vermögen und dazu berufen sind – unterstützen werden. Also Glück auf für Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>. Wir haben heute einen Geburtstagswunsch an einen unserer Genossen zum Ausdruck zu bringen, damit es auch blumig zugehen kann: Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GessnerManfredAchim_1969-10-20">Geßner</name>, der heute 45 wird.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Ja, du hast die Zukunft noch vor dir zum größeren Teil. Alles Gute. Soweit das menschenmöglich ist vorauszusehen. Es haben sich für heute wegen Krankheit acht Genossinnen und Genossen entschuldigen lassen und 23 wegen anderer Termine. Etwas viel für das, was kurz vor dem Anfang des einen und kurz vor dem Ende des anderen Bundestages eigentlich angängig ist, aber wir müssen sehen, dass wir die Präsenz bis zur nächsten Woche nennenswert steigern. Die Tagesordnung, Genossinnen und Genossen, liegt euch vor. Wird dazu das Wort gewünscht? Nicht der Fall. Dann werden wir nach dieser Tagesordnung vorgehen und unter Punkt 1 bitte ich Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, das Wort zu seinem politischen Bericht zu nehmen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> (Berlin): Liebe Genossinnen und Genossen, ich weiß nicht, ob jedem hier bewusst war, als er hereinkam, dass wir vor ziemlich genau 10 Jahren eine Entscheidung gefällt haben – auch in diesem Raum zweimal gefällt haben, erst als Bundestagsfraktion, dann in den Parteigremien – eine Entscheidung, die damals notwendig gewesen ist, um im Sinne unseres Grundgesetzes Schaden abzuwenden von unserem Volk. Mit anderen Worten, die SPD hat im Dezember 1966 – am 1. Dezember, morgen werden es genau 10 Jahre sein – zum ersten Mal in der Entwicklung der Bundesrepublik Verantwortung in der Bundesregierung übernommen, um – wie es dann hieß in einer Regierungserklärung – nach einer langen und schwelenden Krise mitzuwirken an der Erneuerung der Politik. Es ist damals manchen, wenn nicht gar vielen, in unserer Partei nicht leichtgefallen, diese Entscheidung mitzutragen. Dass der notwendige Kompromiss gefunden wurde, geschah aus keinem geringeren Grund als aus der Verantwortung für die Zukunft dieses Staates und unseres Volkes. Wir haben uns davor noch zu keiner Zeit gedrückt. 1969 war dann aus den veränderten Verhältnissen die Entscheidung zu treffen, die Entscheidung abzuleiten, die zur Regierung gemeinsam mit den Freien Demokraten führte. 1972 im Herbst, im Spätherbst erhielten wir den Auftrag, dieses Bündnis fortzusetzen. 1976 – am 3. Oktober – hat dieses Bündnis sich gegen eine beispiellose Kampagne der Oppositionsparteien behauptet, das heißt, es hat sich konsolidiert. Ich kann und will hier heute früh nicht eine Bilanz geben dessen, was sich in 10 Jahren sozialdemokratischer Regierungsverantwortung getan hat. Aber ich denke, dass sich in diesen 10 Jahren, vor allem wohl auch seit der Regierungsführung 1969, einiges in unserem Land verändert hat durch unsere Politik der sozialen und rechtsstaatlichen Reformen im Innern, durch unsere zugleich der drohenden Isolierung vorbeugende Politik der aktiven Friedenssicherung nach außen, verändert aber auch durch weltpolitische und weltwirtschaftliche Einflüsse einerseits und Veränderungen in der eigenen Gesellschaft andererseits, die insgesamt hohe Anforderungen an uns gerichtet haben.</p>
            <p>Ich meine, wenn man alles zusammennimmt, dann hat sich die SPD in den Jahren des Wandels, von denen hier die Rede ist, dann hat sie sich – was immer auch an Zweckpropaganda uns entgegengehalten wird – diesen Anforderungen gewachsen gezeigt. Sie hat im Gegensatz zu den beiden Oppositionsparteien CDU und CSU – nehmt alles in allem – ein hohes Maß an Festigkeit und Gestaltungsvermögen bewiesen und sie hat der Mehrheit unserer Bürger jene Sicherheit vermittelt, die notwendig war, damit krisenhafte Jahre durch die Anstrengung vieler bewältigt werden konnten. Ich will dazu jetzt nichts weiter sagen. Ich habe ja selbst an der Entwicklung dieser 10 Jahre etwas mitgewirkt mit wechselndem Erfolg, wie das im Leben so geht. Mir liegt sehr daran, wenn man schon einen solchen Rückblick macht, all denen zu danken, die auf welcher Ebene auch immer hier mitgearbeitet und mitgeholfen haben.</p>
            <p>CDU und CSU, um das hinzuzufügen, haben ihre Aufgabe, die ihnen als Oppositionsparteien vom Wähler zugewiesen worden ist, weithin nicht erfüllt und sie tragen die Verantwortung für eine Polarisierung, die leider mit objektiv unnötigen Zerreißproben für diesen Staat verbunden ist. Die jüngste Entwicklung macht aus meiner Sicht dreierlei deutlich. Erstens: Was immer die noch miteinander kungeln in diesen Tagen, nach dem, was jetzt seit anderthalb Wochen täglich nicht nur die Schlagzeilen der Zeitungen beschäftigt, haben CDU und CSU das Recht – wenn es mit rechten Dingen zuginge –, das Recht auf den Namen Union verwirkt. Sie haben noch vor wenigen Wochen den Bürgern einreden wollen, sie seien fähig, diesem Land eine bessere, eine starke Regierung zu geben und waren dann kurz danach nicht mal mehr in der Lage, sich auf einen gemeinsamen Fraktionsvorstand zu einigen. Zweitens: In den Oppositionsparteien geht es heute fast ausschließlich um Führungskämpfe zwischen Personen. Die Sache, die Inhalte treten demgegenüber weit in den Hintergrund. Und drittens: Die vier in den Oppositionsparteien wirkenden wichtigsten Kräfte, nämlich deutschnationale Politiker in CSU und CDU, klerikal-konservative, rechtsliberale und christlich-soziale Strömungen, wenn man so will, die sind – außer in Wahlkampfzeiten – schwer miteinander auf einen Nenner zu bringen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> hatte hieraus einen Block gemacht. Seine Epigonen finden es immer schwerer, auch nur unter einem Dach zu bleiben. Hieraus folgt übrigens nicht automatisch eine Veränderung der Parteienlandschaft im Übrigen. Vor allem hat die SPD keinen Grund, sich Probleme andichten zu lassen, die sich ihr nicht stellen und hoffentlich auch nicht stellen werden. Es gibt keinen Automatismus in der Expansion von Sendungsbewusstsein und Zerstörungslust.</p>
            <p>Für die SPD ergibt sich in dieser Lage eine besonders große Verantwortung. Sie muss – und ich hoffe, wir alle zusammen werden dafür sorgen, dass wir sagen können, sie wird – als die große, nach vorn orientierte Volkspartei in unserem Land, der stabile Faktor in der deutschen Politik bleiben. Dies, was ich den stabilen Faktor nenne, ist besonders wichtig vor dem Hintergrund dessen, was sich in den anderen Sektoren vollzieht. Gemeinsam mit den Freien Demokraten sind wir aufgefordert, Risiken abzuwehren, die sich nicht zuletzt durch die mit dem Namen<seg type="note">
                  <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>
                  <note xml:id="spd-07_1976-11-30-t1100_WN_FN001" type="comment">
                     <p>Vorsitzender der CSU.</p>
                  </note>
               </seg>verbundene Rechtsausbuchtung für das Gefüge unserer Demokratie ergeben könnten. Das heißt für uns, wir werden die Arbeit der sozial-liberalen Koalition und der Regierung, die sich diese Koalition Mitte des kommenden Monats gibt, geschlossen unterstützen und ihr neben der geschlossenen Unterstützung hier in diesem Haus, draußen im Lande die nötige Resonanz geben. Das setze ich an die erste Stelle. Wir werden uns bestätigen in einer Politik, die die liberale und soziale Mitte nicht preisgibt, sie zumal nicht preisgibt für halsbrecherische Experimente innenpolitischer Gegner, und es gehört auch dazu, die Sozialdemokratische Partei wird dabei ihre europäische Rolle wahrzunehmen haben, nicht durch Selbstgerechtigkeit, sondern durch geduldige und sachliche Zusammenarbeit mit den Kräften außerhalb unseres Landes und in der allzu mühsam wachsenden Europäischen Gemeinschaft, die gleich uns die soziale Demokratie – wenn es geht – fest verankern wollen.</p>
            <p>Im Übrigen, liebe Genossen, kann ich euch guten Gewissens berichten, dass die Koalitionsverhandlungen einen konstruktiven Verlauf nehmen und sicher auch mit einem vernünftigen Ergebnis in der nächsten Woche abgeschlossen werden können. Man hatte sich zunächst nicht zu sehr beeilt, weil der Koalitionspartner seinen Parteitag hinter sich haben wollte. Man hat einige mehr allgemeine Erörterungen gehabt, aber sich auch zum Beispiel mit der finanziellen, der finanzpolitischen Lage vertraut gemacht. Man ist jetzt durch eine Reihe von Sachthemen durch. Eine ganze Liste ist noch durchzusprechen, aber ich würde mich sehr wundern, wenn diese Einschätzung widerlegt werden würde. Ein vernünftiges Ergebnis zeichnet sich ab. Beide Seiten sind zu fairer Partnerschaft bereit und auf sie angewiesen. Und da ich [mich] hier nicht – das haben wir noch nicht eingeführt, ist auch nicht vorgesehen –  <seg type="note">[<gap/>]
             
                  <note xml:id="spd-07_1976-11-30-t1100_WN_FN002" type="critical">
                     <p>Bei der Bearbeitung gestrichen: »uns«.</p>
                  </note>
               </seg>jeweils an Angehörige beider Fraktionen <seg type="note">[wende]
                  <note xml:id="spd-07_1976-11-30-t1100_WN_FN003" type="critical">
                     <p>Bei der Bearbeitung ersetzt, im Original: »wendet«.</p>
                  </note>
               </seg>, sondern an die eigene, dann ist eben diese letzte Formulierung von mir – zu fairer Partnerschaft bereit und auf sie angewiesen – etwas, was jeder in dieser schlichten Formulierung sich überlegen sollte, wenn es noch einer Überlegung bedarf. Ich sage das ganz bewusst, weil ich manche Spekulationen gelesen habe – nicht aus unseren Reihen Gott sei Dank, sondern aus solchen, die die Geschehnisse kommentierend begleiten – als ob die SPD in diesem notwendigen, weiterhin notwendigen Bündnis, auf dem eine Regierung beruht, als ob sie dort andere Maßstäbe zugrunde legen könnte, die sich ableiten aus Spekulationen, die wiederum ihren Ursprung hätten in tatsächlichen oder möglichen Veränderungen für Parteienlandschaft rechts von diesem Regierungsbündnis.</p>
            <p>Ich sprach eben, liebe Genossen, bewusst in einem Satz von unseren europäischen Aufgaben, und ich will dann einige Bemerkungen zum Genfer Kongress der Sozialistischen Internationale machen, der von Freitag bis Sonntag in Genf stattgefunden hat. Ich danke für den Glückwunsch, den mir Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> gesagt hat und dem ihr beigepflichtet habt. Ich bin gar nicht so sicher, ob das etwas ist, wozu Gratulationen passen, aber ich weiß es wohl zu würdigen, dass Glückwunsch und das Angebot der Unterstützung verbunden waren und das Zweite kann ich besonders gut brauchen, wie ich gleich noch darlegen werde.</p>
            <p>Genossen, es ist hier auch für die meisten kein Geheimnis, jedenfalls ist dies korrekt berichtet worden auch in den letzten Wochen, dass ich lange gesagt habe den Kollegen aus anderen Ländern, seht euch nach einem anderen um. Das war nicht durchzuhalten. Ich habe dann einige Voraussetzungen formuliert gegenüber den Vorsitzenden der anderen Parteien, und die erste war, dass ich mich vergewissern musste, ob der eigene Parteivorstand der Meinung sei, dies lasse sich vereinbaren. Dies hat der Parteivorstand mit Ja beantwortet aufgrund einer Empfehlung des Präsidiums und des Ausschusses für internationale Beziehungen. Ich habe darauf gedrungen, dass dieser Verein, der ja keine Superpartei ist, keine Überpartei, sondern – jedenfalls solange ich dort jetzt etwas mit zu beeinflussen habe – eine Arbeitsgemeinschaft sein soll von selbstständigen souveränen Parteien, die miteinander auf den Gebieten, wo es geht, etwas machen. Aber die brauchen ein effektives Sekretariat. Das hatten sie nicht. Das kriegen wir jetzt. Wir haben einen jungen tüchtigen schwedischen Genossen, Bernt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="##">Carlsson</name>, zum neuen Generalsekretär gewählt. Der macht die Arbeit. Der kann auch hierher kommen, wenn was zu besprechen ist. Wir haben dann weiter als Voraussetzung genannt, dass die Stellvertretenden Vorsitzenden – Vizepräsidenten sagt man dort – nicht nur, wie es bisher mit mir der Fall war, ihren Namen auf einen Briefbogen wiederfinden, sondern dass zumindest einige von ihnen bereit sind mitzuarbeiten. Und da war das Erfreuliche, das will ich jetzt einfach euch vermitteln, weil es nicht nur problematische Eindrücke sind, mit denen ich aus Genf zurückgekommen bin, dass mehrere der Kollegen gesagt haben, wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> annimmt, dann sind wir nicht nur bereit, sondern bestehen darauf, auch dem Präsidium dieser Internationale anzugehören. Meine Freunde <seg type="note">
                  <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreiskyBruno">Kreisky</name>
                  <note xml:id="spd-07_1976-11-30-t1100_WN_FN004" type="comment">
                     <p>Bundeskanzler der Republik Österreich (SPÖ).</p>
                  </note>
               </seg>und <seg type="note">
                  <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PalmeOlof">Palme</name>
                  <note xml:id="spd-07_1976-11-30-t1100_WN_FN005" type="comment">
                     <p>Schwedischer sozialdemokratischer Politiker, von 1969 bis September 1976 Ministerpräsident von Schweden.</p>
                  </note>
               </seg>zum Beispiel, die vorher nicht zu dem Kreis gehörten, haben diesen ausdrücklichen Wunsch geäußert und   <seg type="note">der holländische Premierminister Joop <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UylJoopden">den Uyl</name>
                  <note xml:id="spd-07_1976-11-30-t1100_WN_FN006" type="comment">
                     <p>Johannes Marten (Joop) <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UylJoopden">den Uyl</name>, niederländischer Politiker und Ministerpräsident, Vorsitzender der Partij van de Arbeid (PvdA).</p>
                  </note>
               </seg>hat ausdrücklich diesen Wunsch geäußert.  <seg type="note">Und Mário <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SoaresMario">Soares</name>
                  <note xml:id="spd-07_1976-11-30-t1100_WN_FN007" type="comment">
                     <p>Gründer der sozialistischen Partei Portugals, Premierminister Portugals.</p>
                  </note>
               </seg>hat diesen Wunsch geäußert. Das heißt, es sind eine Reihe aktiver Politiker, auch solche an der Spitze von Regierungen, beteiligt, und mehrere sind bereit, Aufgaben zu übernehmen. So <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreiskyBruno">Kreisky</name>, was den Nahen Osten angeht. So <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PalmeOlof">Palme</name>, was die schwierigen afrikanischen Entwicklungen, zumal im südlichen Afrika, angeht. Und so<seg type="note">
                  <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MitterrandFrancois">Mitterand</name>
                  <note xml:id="spd-07_1976-11-30-t1100_WN_FN008" type="comment">
                     <p>François <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MitterrandFrancois">Mitterrand</name>, Erster Sekretär des Parti socialiste.</p>
                  </note>
               </seg>, wo es um wichtige Menschenrechtsfragen geht. Die Internationale hat zum ersten Mal drei außereuropäische Vizepräsidenten. Auch das soll man nicht – nein, vier – vier! Und dabei zähle ich <seg type="note">den Israeli
                  <note xml:id="spd-07_1976-11-30-t1100_WN_FN009" type="comment">
                     <p>Gemeint ist vermutlich Ephraim <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzirEphraim">Katzir</name>, Staatspräsident Israels (Israelische Arbeitspartei).</p>
                  </note>
               </seg>nicht mit, weil ich den für an der Grenze zwischen Europa und anderen Weltteilen liegend betrachte. Wir haben den  <seg type="note">Präsidenten von Costa Rica <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OduberQuirosDaniel">Oduber</name>
                  <note xml:id="spd-07_1976-11-30-t1100_WN_FN010" type="comment">
                     <p>Porfirio Ricardo José Luis Daniel Oduber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OduberQuirosDaniel">Quirós.</name>
                     </p>
                  </note>
               </seg>, den Vorsitzenden der Radikalen Partei Chiles Anselmo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SuleCandiaAnselmo">Sule</name>, <seg type="note">den Vorsitzenden der Neuen Demokratischen Partei Kanadas
                  <note xml:id="spd-07_1976-11-30-t1100_WN_FN011" type="comment">
                     <p>Ed (John Edward) <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BroadbentEd">Broadbent</name>, Vorsitzender der New Democratic Party (NDP).</p>
                  </note>
               </seg>– so nennen sich dort die Sozialdemokraten – und  <seg type="note">den Vorsitzenden der Australischen Arbeiterpartei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WhitlamGough">Whitlam</name>
                  <note xml:id="spd-07_1976-11-30-t1100_WN_FN012" type="comment">
                     <p>Edward Gough <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WhitlamGough">Whitlam</name>, Vorsitzender der Australian Labor Party (ALP).</p>
                  </note>
               </seg>als Vizepräsidenten. Das ist noch keine ganz überzeugende Streuung, aber es ist das bewusste Einbeziehen der außereuropäischen Kräfte. Schließlich habe ich darauf bestanden und das ist akzeptiert worden, dass wir uns auf angemessene Formen der Zusammenarbeit verständigen. Nicht so viele Sitzungen mit Routinekram. Nicht so viel hektografiertes Papierzeug, sondern mehr qualitativ gewichtigen Meinungsaustausch und flexible Formen der Zusammenarbeit. Sodass wir nicht fragen, wie exportieren wir in alle Teile der Welt unser Programm, das passt nämlich in einigen Teilen für Entwicklungsländer gar nicht, das, was traditionell europäische Sozialdemokratie ist, sondern wie finden wir Begegnungen oder bringen sie zustande bei Respektierung der eigenen Entwicklung von im Übrigen verwandten und befreundeten Strömungen in Lateinamerika, in Afrika und in anderen Regionen. Der Kongress, über den ich jetzt keinen Bericht geben kann, hat einen insgesamt erfreulichen Verlauf genommen. Das werden diejenigen bestätigen, die da waren. Dies könnte sogar einen neuen Start bedeuten, von dem dort verschiedentlich geredet wurde.</p>
            <p>Ich habe empfohlen, dass man sich auf drei Offensiven – um ein etwas großes Wort zu nehmen – konzentriert, wo es genügend gemeinsame Überzeugungen gibt, nämlich bei der Organisierung des Friedens und das heißt nicht nur konsequente Weiterführung von Entspannungspolitik. Auch wenn es schwierig ist, es kommen einige andere Elemente hinzu. Es heißt zweitens, eine aktive Rolle beim Ausgleich, notwendigen Ausgleich zwischen Nord und Süd und drittens eine aktive Rolle, wo es um die Menschenrechte geht. Und ich habe vier Beispiele genannt, um zu zeigen, dass wir nicht nur auf oder nicht nur an Unzulängliches, sehr Unzulängliches und Unbefriedigendes anzuknüpfen haben, sondern auch, liebe Genossen, auch <seg type="note">[<gap/>]
                  <note xml:id="spd-07_1976-11-30-t1100_WN_FN013" type="critical">
                     <p>Bei der Bearbeitung in der Vorlage gestrichen: »an«.</p>
                  </note>
               </seg>Beispiele, die zeigen, dass, wenn man es richtig anfasst, [man] auch Ergebnisse erzielen kann. Das, was an Zwischenergebnissen auf dem Gebiet der Entspannung erreicht worden ist, ist durch Sozialdemokraten wesentlich mitgeprägt worden. Wenn zweitens aus dem westeuropäischen Zusammenschluss was wird, wird es wiederum im Wesentlichen durch das Zusammenwirken von Sozialdemokraten bewegt worden sein. Dass Portugal nicht von einer Diktatur in eine andere gestürzt ist, haben Sozialdemokraten mehr als andere verhindert.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Dass wir am Sonntag zum ersten Mal seit dem schrecklichen Bürgerkrieg die <seg type="note">Partei von Pablo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IglesiasPossePablo">Iglesias</name>
                  <note xml:id="spd-07_1976-11-30-t1100_WN_FN014" type="comment">
                     <p>Pablo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IglesiasPossePablo">Iglesias</name> Posse, Gründer der spanischen Sozialistischen Partei Partido Socialista Obrero Español (PSOE) und der sozialistisch ausgerichteten Gewerkschaft la Unión General de Trabajadores (UGT).</p>
                  </note>
               </seg>, die eigentliche sozialistische Partei Spaniens, legal sich werden versammeln sehen, wird wiederum begleitet sein von der moralischen Stützung und von der Bereitschaft – wo man es kann – mitzuhelfen durch diejenigen, die in dieser internationalen Gemeinschaft wirken. Und ein viertes Beispiel hängt [mit] dem Namen Caracas zusammen. Da waren wir im Frühjahr, 13, 14 Parteivorsitzende aus Westeuropa mit einer ähnlichen Zahl von Parteien in jenem Raum einschließlich der Karibik. Das wirkt sich aus. Der  <seg type="note">Präsident von Venezuela, Carlos Andres <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PerezCarlosAndres">Pérez</name>
                  <note xml:id="spd-07_1976-11-30-t1100_WN_FN015" type="comment">
                     <p>Carlos Andrés <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PerezCarlosAndres">Pérez</name>, venezolanischer Politiker und Staatspräsident.</p>
                  </note>
               </seg>, hat auf dem Kongress in Genf gesprochen und die Vorstellungen der Dritten Welt entwickelt. Léopold [Sédar] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SenghorLeopold-Sedar">Senghor</name>, den ich vorhin vergessen habe, Präsident seines Landes, ist mit seiner Partei Mitglied geworden und hat auf diesem Kongress gesprochen. Aber es haben auch andere ihre Auffassungen dargelegt. Wir wollen übrigens – das ist ein ganz wichtiger Punkt – uns durch die flexible Form der Zusammenarbeit auch dem Dialog mit Nordamerika stellen. Das heißt nicht nur Kanada, das heißt vor allem USA und USA muss heißen, mit den Kräften der Demokratischen Partei und der großen Gewerkschaften. Und da gebe ich euch jetzt nur einen kleinen Hinweis. Zu diesem Treffen Westeuropa – Lateinamerika hatten drei Senatoren ihr Interesse bekundet, als Beobachter zu kommen. Sie konnten dann nicht wegen des anlaufenden Wahlkampfes. Es ist kein Zufall, denke ich, dass die Namen dieser drei lauteten:  <seg type="note">Jimmy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarterJimmy">Carter</name>
                  <note xml:id="spd-07_1976-11-30-t1100_WN_FN016" type="comment">
                     <p>Jimmy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarterJimmy">Carter</name>, ab Januar 1977 Präsident der Vereinigten Staaten von Amerika.</p>
                  </note>
               </seg>, <seg type="note">
                  <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MondaleWalter">Mondale</name>
                  <note xml:id="spd-07_1976-11-30-t1100_WN_FN017" type="comment">
                     <p>Walter Frederick <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MondaleWalter">Mondale</name>, ab Januar 1977 Vizepräsident der Vereinigten Staaten.</p>
                  </note>
               </seg>– das heißt der neue Vizepräsident – und <seg type="note">Hubert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HumphreyHubertH">Humphrey</name>
                  <note xml:id="spd-07_1976-11-30-t1100_WN_FN018" type="comment">
                     <p>Hubert Horatio <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HumphreyHubertH">Humphrey</name>, US-Senator.</p>
                  </note>
               </seg>, der künftige Vorsitzende des Außenpolitischen Ausschusses des Senats der Vereinigten Staaten. Ich will darin nicht mehr hineinlegen, als sich gebührt. Aber hier ist eine zusätzliche Dimension drin, die natürlich auch für ein Land wie die Bundesrepublik – das so stark auf Bündnispolitik angewiesen bleibt – von Bedeutung ist, damit unsere Aktivitäten auch diesen Zusammenhang deutlich genug machen.</p>
            <p>Ja, jetzt habe ich gesehen, gestern und heute, dass in einigen Zeitungen erstens eine Kontroverse zwischen Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> und Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreiskyBruno">Kreisky</name> hochgespielt worden ist, und zweitens, dass eine Resolution kommentiert wird, die ich dann meinerseits auch hier kurz kommentieren muss. Zu Punkt 1 zitiere ich erstens <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreiskyBruno">Kreisky</name> selbst. Er hat bei seiner Rückkehr nach Wien am Sonntag – oder ist er erst gestern geflogen, ich weiß es nicht – gesagt, er müsse zurückweisen, dass er gegen Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> polemisiert habe. Er könne aber bestätigen, dass er den deutschen Bundeskanzler ergänzt habe. So ist es in der Tat. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> hat in einer konzentrierten, auch konzentriert vorgetragenen, an Deutlichkeit nichts übriglassenden Rede in der Diskussion die Aufmerksamkeit der verehrten Kollegen darauf gerichtet, dass, wenn man internationale Stabilität wolle, man am besten bei sich zuhause anfange und hat dem Thema der Inflation seine ganze Aufmerksamkeit zugewendet. Darauf bezieht sich die Bemerkung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreiskyBruno">Kreisky</name>, der sagt, ich habe auch noch andere Punkte, zum Beispiel auch auf Inflation den der Spekulation mit Währungen, in die Debatte eingebracht und anderes, was es hierbei wohl mit zu überlegen gibt. Man muss auch die unterschiedlichen innenpolitischen Konstellationen zum Teil sehen. In Österreich war eine innenpolitische Debatte vorausgegangen, die nicht ganz der unseren parallel ist, und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreiskyBruno">Kreisky</name> hat mir gesagt, bevor er da gesprochen hat, ich muss etwas zusätzlich sagen, damit nicht die ÖVP den deutschen Bundeskanzler gegen mich ausspielt bei der Diskussion über unsere Beschäftigungs- und Wirtschaftspolitik. Aber wie gesagt, das ist alles sehr freundschaftlich vor sich gegangen. Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> hat, was die freundschaftliche Atmosphäre angeht, noch sein Übriges getan.</p>
            <p>Das ist ein anderer Vorgang als der mit der Resolution. Eine Resolution, zu deren weiterer Verbreitung ich aber durch meine Rede nicht beitragen will. Ich hatte eigentlich gedacht, dass sie – wie das häufig mit solchen Texten der Fall ist – im Wesentlichen in den Akten derer bleiben würde, die dort ihre Übungen veranstaltet haben. Das ist so, dass eine Gruppe unter <seg type="note">Federführung eines etwas eigenartigen Zeitgenossen aus Großbritannien namens Ian <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikardoIan">Mikardo
                     <note xml:id="spd-07_1976-11-30-t1100_WN_FN019" type="comment">
                        <p>Member of Parliament für die britische Labour Party und Vorsitzender des internationalen Komitees.</p>
                     </note>
                  </name>
               </seg>– aber auch unterstützt durch einige der skandinavischen Sozialdemokraten, die ich anders einstufe –, die hatten einen Text vorgebracht, in dem Richtiges und Falsches miteinander vermischt sind und an einigen Stellen – jedenfalls in der deutschen Übersetzung – schlicht Unsinn steht, schlicht Unsinn steht. Wir haben durch Versäumnisse, die ich jetzt nicht untersuchen will, Änderungsvorschläge, wenn es mit denen überhaupt zu machen gewesen wäre, zu spät eingereicht. Da gibt es ganz strenge Richtlinien. Da kann man nicht noch während des Kongresses Änderungen beantragen, sondern was nicht vorher da ist, kann dann nur noch mit Zweidrittel-Mehrheit herauskommen. Das gelang nicht und deshalb haben wir mit anderen zusammen eine Erklärung zur Abstimmung abgegeben. Die hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> abgegeben und die lautet: Wir können dieses Papier nur als eine Diskussionsgrundlage akzeptieren. Dies ist von anderen gebilligt. Das Interessante war, was hier vielleicht manche Genossen überrascht, dass wir bei den umstrittenen Punkten mit dem <seg type="note">Sprecher der französischen Sozialisten Michel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RocardMichel">Rocard</name>
                  <note xml:id="spd-07_1976-11-30-t1100_WN_FN020" type="comment">
                     <p>Michel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RocardMichel">Rocard</name>, französischer sozialistischer Politiker.</p>
                  </note>
               </seg>– gerade auch was die marktwirtschaftlichen Aspekte angeht – einer Meinung waren und nicht unterschiedliche Auffassungen vertreten haben.</p>
            <p>Im Übrigen geht es natürlich nicht darum, wie einige Presseberichte heute Morgen vermuten lassen konnten, als ob wir gekämpft hätten oder irgendwann kämpfen würden, dass im Verhältnis zwischen Industriestaaten und der Entwicklungswelt die Dinge nach Dogmen der freien Marktwirtschaft zu lösen wären. Das kann kein vernünftiger Sozialdemokrat meinen. Marktwirtschaft ist unser Prinzip und wird es weithin das der Europäischen Gemeinschaft sein. Die Relationen zwischen Nord und Süd werden weithin durch andere Mechanismen und Instrumentarien zu lösen sein, ob es uns Spaß macht oder nicht. Das zeigt ja auch die Erörterung, die jetzt im Gange ist in Paris über den Nord-Süd-Dialog und das zeigt auch die Unterhaltung der Regierungschefs im Haag, wo es ja nicht darum geht, ob, sondern wie man auf Rohstoffe bezogen bestimmte ordnende Maßnahmen ergreift. Nein, diese etwas vordergründigen Geschichten, an denen nun einige herummachen, die es nicht gut mit uns meinen, die haben bei weitem nicht das Gewicht als das Thema selbst. Das ist mit das Bedrückendste, was ich von dort mitnehme, dass es von der Sache selbst her furchtbar schwer sein wird, den Erwartungen derer Rechnung zu tragen, die aus Ländern der Dritten Welt zu uns in diese internationale Gemeinschaft kommen. Weil ihre Erwartungen so weit zum großen Teil hinausgehen über das, was unsereins aufgrund vernünftiger Erwägungen und auch der Verantwortung gegenüber dem eigenen Publikum und dem notwendigen Interesse daran, auch künftige Wahlen zu gewinnen, eine aus deren Sicht verzögernde Haltung einnehmen muss. Dies bleibt schwierig, aber es ist nichts, was uns intern Schwierigkeiten machen muss.</p>
            <p>Schließlich, liebe Genossen, noch ein paar Sätze, die die Partei selbst betreffen. Die Partei hat durch den Vorstand einen neuen Bundesgeschäftsführer gewählt bekommen. Er kann heute nicht hier sein, weil er sein Regierungsamt noch bis Mitte Dezember wahrnimmt und heute noch eine Verpflichtung außerhalb der deutschen Grenzen hat.  <seg type="note">Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>
                  <note xml:id="spd-07_1976-11-30-t1100_WN_FN021" type="comment">
                     <p>Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>, bis 1976 Bundesgeschäftsführer der SPD, seit Oktober 1976 Ministerpräsident des Landes Hessen.</p>
                  </note>
               </seg>ist hier schon verabschiedet worden. Jeder weiß hier, wieviel ich gehalten habe und halte von dem, was er dort fünf Jahre lang damals in der Nachfolge von  <seg type="note">Ben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wisch</name>
                  <note xml:id="spd-07_1976-11-30-t1100_WN_FN022" type="comment">
                     <p>Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>.</p>
                  </note>
               </seg>gemacht hat. Die Fraktion soll nur wissen, ich sage dies für Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> mit, der nicht da sein kann, er möchte – wie sich Holger auf seine Weise bemüht hat – er möchte, dass die Zusammenarbeit zwischen dem Bundesgeschäftsführer und denen, die mit ihm arbeiten, und der Fraktion eng sei.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#ZellhuberAndreas">(Beifall.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Und ich bitte, ihm dabei zu helfen. Der Parteivorstand hat am letzten Montag auch die erste Lesung eines Papiers, wie man heutzutage sagt, eine Art Wahlkampfanalyse vorgenommen. Das war ein Text, den uns  <seg type="note">Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoschnickHans_1987-02-18">Koschnick</name>
                  <note xml:id="spd-07_1976-11-30-t1100_WN_FN023" type="comment">
                     <p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoschnickHans_1987-02-18">Koschnick</name>, stellvertretender SPD-Vorsitzender, Präsident des Bremer Senats.</p>
                  </note>
               </seg>und Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> gemeinsam unterbreitet haben. Die zehn Leitlinien, die diesem Text zugrunde liegen, die findet ihr in der neuen Nummer von »Intern«. Ich höre aber, dass vorgesehen ist, ich muss das heute Abend noch mal mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoschnickHans_1987-02-18">Koschnick</name> besprechen, ich nehme an, es ist richtig, was ich jetzt sage, dass diese Ausarbeitung nicht nur den Vorständen – also den Bezirks- und Landesvorständen – sondern allen Bundestagsabgeordneten zugehen soll mit dem Risiko, dass es nicht dann ein vollparteiinternes Papier bleibt mit der Bitte, dass die Genossen die Zeit haben, auf möglichst wenig Raum bis Anfang Januar ihre Bemerkungen, ihre kritischen oder ergänzenden Bemerkungen machen. Denn der Parteivorstand möchte in einer Sitzung am 15. Januar seine zweite Lesung dieses Papiers machen, damit Ende Januar in einem erweiterten Parteirat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoschnickHans_1987-02-18">Koschnick</name> das vortragen kann, was sich an konkreten Folgerungen für die Arbeit der Partei im Jahr ’77 und folgende Jahre ergibt. Deshalb die Bitte, dies – wenn ihr es bekommt – anzugucken und bis Anfang Januar eine Seite oder zwei zu dem jeweils aufzuschreiben, was euch unterbelichtet erscheint oder auch falsch oder jedenfalls ergänzungsbedürftig. Wir haben inzwischen keine Zeit zu versäumen, denn das Jahr ’78 mit einer Fülle von Wahlen kommt rascher, als mancher meint. ’77 sind die ersten schon dran mit ihren Kommunalwahlen, aber ’78 geht es dann Schlag auf Schlag und da ist es keinen Tag zu früh, sich um konventionelle Schwächen auch unabhängig von zentralen Empfehlungen zu kümmern, selbst dort wo Hinweise auf konzeptionelle Schwächen noch auf sich warten lassen mögen.</p>
            <p>Leider erleben wir immer wieder lokale Rückschläge, die ein ganzes Bundesland oder die Partei insgesamt belasten. Die Münchener Krankheit ist leider noch nicht zu Ende und die Folgen sind verheerend. Ich hatte selbst im vergangenen Jahr den Eindruck, dass aufgrund von Zusammenarbeit mit so geduldigen Genossen wie  <seg type="note">Volkmar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GabertVolkmar">Gabert</name>
                  <note xml:id="spd-07_1976-11-30-t1100_WN_FN024" type="comment">
                     <p>Volkmar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GabertVolkmar">Gabert</name>, bis Oktober 1976 Vorsitzender der SPD-Fraktion im Landtag Bayern, im Bundesvorstand der SPD.</p>
                  </note>
               </seg>es ihnen und mir gelungen sei, eine erträgliche Plattform für die Zusammenarbeit gefunden zu haben. Diese Hoffnung hat getrogen und ich war damit verbraucht. Ich hatte alles in diesen Versuch investiert und die Beteiligten haben sich nicht daran gehalten, und wenn ich sage die Beteiligten, könnte ich – wenn hier mehrere säßen – nicht nur eine Seite angucken. Ich habe dann Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoschnickHans_1987-02-18">Koschnick</name> gebeten, dieses undankbare Geschäft – oder Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> und ich haben Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoschnickHans_1987-02-18">Koschnick</name> gebeten –, dieses undankbare Geschäft zu übernehmen. <seg type="note">Auch er ist am Rande der Resignation, wie ihr aus einer Stellungnahme entnehmen könnt, die er am 24. November zu Papier gebracht nach einer nächtlichen Sitzung des Unterbezirksvorstandes mit dem Fraktionsvorsitzenden
                  <note xml:id="spd-07_1976-11-30-t1100_WN_FN025" type="comment">
                     <p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RothemundHelmut">Rothemund</name>.</p>
                  </note>
               </seg>, dem <seg type="note">Oberbürgermeister
                  <note xml:id="spd-07_1976-11-30-t1100_WN_FN026" type="comment">
                     <p>Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KronawitterGeorg">Kronawitter</name>.</p>
                  </note>
               </seg>und anderen. Gleichwohl wird noch im Laufe dieser Woche bei mir ein Gespräch stattfinden, zu dem ich die Landesvorsitzenden, Fraktionsvorsitzenden, Südbayerischen Bezirksvorsitzenden und Münchener Unterbezirksvorsitzenden gebeten habe, zusammen mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoschnickHans_1987-02-18">Koschnick</name> und dem neuen Bundesgeschäftsführer. Gestern hat der Bayerische Landesvorstand eine Klausur vorbereitet – nein, das Präsidium, Verzeihung – das Präsidium des Bayerischen Landesvorstandes, eine Klausur des Vorstandes im Januar, und ihr habt gesehen, dass das eine Element der gestrigen Erörterungen verständlicherweise besonders viel Aufmerksamkeit gefunden hat, nämlich die Ankündigung Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogels</name> in dieser Sitzung, diese Klausurtagung im Januar möge sich auch damit befassen, auf welche Weise er abgelöst werden könne in seiner Eigenschaft als Bayerischer Landesvorsitzender. Es kann nicht meine Aufgabe sein, diese zum Teil miteinander verbundenen – nicht voll miteinander verbundenen – Vorgänge zu werten. Schon gar nicht kann ich etwas wegzaubern. Trotzdem, es bleibt uns gar nichts anderes übrig, als noch einmal eine ernste gemeinsame Anstrengung zu machen, um aus der Misere herauszukommen. Schließlich sieht das so aus in unserer Vorstellung, wir haben jetzt im Dezember eine Runde, die ganz sich dreht um das, was mit der Regierungsbildung und dann vor allem dem Regierungsprogramm zusammenhängt und der Aussprache darüber, und dann wollen wir – nachdem wir das schon ein bisschen verwertet haben – dieser erweiterten Parteiratssitzung, die eine öffentliche sein soll, Ende Januar einen besonderen Charakter geben, gilt auch für die Wirkung nach außen, um darzustellen, was ergibt sich aus geschlossener Stützung der Regierungspolitik und Vertrauensarbeit der Partei. Zu diesem Thema Vertrauensarbeit werde ich selbst einleiten. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoschnickHans_1987-02-18">Koschnick</name> wird das vortragen, was ich schon gesagt habe. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> wird einen schriftlichen Bericht geben, ihn dort erläutern zur internationalen Arbeit der Partei – der eine Tag. An dem anderen Tag wird der Bundeskanzler reden, als Stellvertretender Parteivorsitzender natürlich zugleich, über die gemeinsame Verantwortung, die sich aus dem Regierungsprogramm ergibt für Sozialdemokraten in Bund, Ländern und Gemeinden – Bund, Ländern und Gemeinden. Der Fraktionsvorsitzende wird über die Arbeit der Fraktion sprechen in diesem 8. Bundestag, der dann seine Arbeit aufgenommen haben wird.</p>
            <p>Genossen, der nächste ordentliche Parteitag wird erst Ende des Jahres stattfinden, umso mehr Grund Anfang des Jahres durch eine Veranstaltung, die öffentlichen Charakter hat, zu dem auch der erweiterte Fraktionsvorstand, der Gewerkschaftsrat, eine Gruppe kommunaler Mandatsträger eingeladen werden, nicht nur eingeladen, sondern gebeten werden, ihre Beiträge zu leisten.</p>
            <p>Ordentlicher Parteitag Mitte November in Hamburg. Hamburg ist das Bundesland, in dem die Serie der Wahlen ’78 beginnt. Themen kann man natürlich heute noch nicht in Form einer Tagesordnung festlegen, aber es ist ein Empfinden dafür im Präsidium und im Parteivorstand, dass folgende vier Themenbereiche jedenfalls den Parteitag beschäftigen werden, und wenn man sie nennt und dann noch ein paar notwendigerweise immer auftauchende Themen dazu nimmt, dann kann man sich vorstellen, dann reicht es auch schon bald.</p>
            <p>Das eine ist eine Thematik, die mit dem Verwobensein von Beschäftigungspolitik und Bildungspolitik zusammenhängt. Eine große thematische Gruppe.</p>
            <p>Ein zweites Thema ist das, was mit der Energiepolitik in diesem Land zusammenhängt, keineswegs nur Kernenergie, aber auch dieses. Ihr habt gesehen, wir hatten ad hoc dem Parteivorstand etwas vorgeschlagen, der eine Fachkonferenz auf den Weg bringt und versucht, die Debatte in der Partei zu diesem Thema vernünftig zu strukturieren.</p>
            <p>Dritte Themengruppe wird mit Europa zusammenhängen und wird dann eine besondere Akzentuierung erfahren, wenn es im späten Frühjahr oder frühen Sommer ’78 dazu kommen sollte, dass direkt zum Europäischen Parlament gewählt wird. Wir werden sehen, was die Äußerungen<seg type="note">
                  <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiscarddEstaingValery">Giscard d’Estaings</name>
                  <note xml:id="spd-07_1976-11-30-t1100_WN_FN027" type="comment">
                     <p>Valéry <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiscarddEstaingValery">Giscard d’Estaing</name>, Staatspräsident der Französischen Republik.</p>
                  </note>
               </seg>jetzt im Haag bedeuten. Wir können unsererseits ja nur hoffen, dass es bei dem vorgesehenen Zeitplan bleibt und nicht ’79 oder ’80 daraus wird. Für den Fall, dass es dabeibleibt, was unsere Haltung ist, dann wird vermutlich der Parteitag in Hamburg zugleich den Charakter einer Bundesdelegiertenversammlung übernehmen müssen für die Aufstellung einer Bundesliste für diese Direktwahl. Einer Bundesliste, die ja sehr sorgfältig – jetzt sage ich mal salopp – ausgehandelt werden muss unter fachlichen Gesichtspunkten, aber auch so, dass die regionalen Gliederungen sich wiederfinden. Bei 30 oder ein paar mehr Mandaten, die wir dort haben werden und bei der Zahl unserer Landesverbände und -bezirke gar keine ganz leichte Aufgabe.</p>
            <p>Viertes Themengebiet für Hamburg, Parteitag Hamburg, ich hätte es auch an erster Stelle nennen können, da es ein Parteitag ist, ist dann manches von dem, was als Erneuerung der Partei selbst bezeichnet wird, Verbesserung der Parteiarbeit auf manchen Gebieten und da ist der Zusammenhang dann wiederum zwischen Auswertung von Wahlkampf und dem, was vorbereitet werden muss mit dem Blick auf diesen Parteitag.</p>
            <p>Damit wäre ich dann am Schluss und knüpfe an meine einleitende Bemerkung an darüber, dass von einem bestimmten Tag ab gerechnet zehn wichtige Jahre vergangen sind, Jahre der Regierungsverantwortung im Bund zusätzlich zu dem, was wir in Ländern und Gemeinden schon sehr viel länger auf dem Buckel gehabt haben, und auch dieses wäre dann auf andere Weise Grund genug, uns in Form zu halten oder dort, wo es notwendig ist, wieder in Form zu bringen. Ich danke für die Aufmerksamkeit.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerFriedrich">Wehner</name>: Danke Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>. Wer wünscht das Wort? Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoltzUwe_1972-12-13">Holtz</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoltzUwe_1972-12-13">Holtz</name>: Bei der Bewertung der Sozialistischen Internationale gehe ich von zwei Erkenntnissen aus. Einmal, dass friedliche Koexistenz nicht bedeutet, dass das Ringen um Ideen aufhört, sondern dass der Kampf der Weltanschauungen weitergeht, und zweitens, dass wir sehr wohl wissen, dass heute einige von der Krise der Ideologien sprechen. Und unter diesen beiden Prämissen sehe ich eine große Chance auch in der Sozialistischen Internationale, dass sie nämlich offensiv für den dritten Weg als eine Alternative zu Kapitalismus und Kommunismus eintritt. Und von daher gesehen betrachte ich deine Wahl auch als gut und als eine Ehre für die deutsche Sozialdemokratie. Dass dieses offensive Vertreten konzeptionell wie praktisch erfolgen muss, ist klar. Einige Erfolge hast du bereits genannt, unter anderem Portugal. Ich halte also dieses Amt, das dir angetragen worden ist, für sehr wichtig und wir sollten die Sozialistische Internationale nicht unterschätzen. Ich halte sie auch für sehr wichtig, was die innenpolitische Szenerie, die veränderte Szenerie angeht.</p>
            <p>Unsere Antwort auf die Abspaltung, immer noch geltende Abspaltung der CSU darf nicht dahingehend von uns als Konsequenz verstanden werden, dass wir als Partei uns weit über die Mitte hinaus verlagern. Wir sind eine linke Volkspartei und sollten gerade deshalb auch im Zusammenhang mit deiner Wahl zum Präsidenten der Sozialistischen Internationale uns nicht auseinander dividieren lassen hier in der Bundesrepublik.</p>
            <p>Ich stimme deinen Bemerkungen zur Marktwirtschaft zu. Wir haben hier unser System gewählt und arbeiten weiterhin daran. Aber was den Ausgleich Nord-Süd angeht, so wissen wir, dass in den letzten drei Jahrzehnten die Kluft zwischen den armen und reichen Nationen – von einigen Ausnahmen abgesehen – immer größer geworden ist. Also kann eine bloße Fortschreibung dieser sogenannten Weltwirtschaftsordnung nicht weiterhelfen. Wir müssen zumindest zu einkommens- und sozialpolitischen Korrekturen bereit sein. Und wenn wir stolz sind auf unser soziales Netz in der Bundesrepublik, dann sollten wir genauso stolz sein, als Sozialdemokraten dafür zu sorgen, dass die Solidarität und Lebensqualität an unseren nationalen Grenzen nicht Halt macht.</p>
            <p>Du hast auch eine Allianz für Frieden und Fortschritt ins Gespräch gebracht. Ich möchte gerne wissen, wie darauf die Reaktion aus den Ländern der Dritten Welt gewesen ist jetzt bei dem Treffen der Sozialistischen Internationale.</p>
            <p>Und noch eine kleine Detailfrage. Eine Zeitschrift »Dritte Welt« wurde, ich glaube in Caracas, angekündigt oder ins Gespräch gebracht. Wie steht es damit?</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Lenelotte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BothmerLenelotte_1969-10-20">von Bothmer</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BothmerLenelotte_1969-10-20">von Bothmer:</name> Deine Mitteilung, Willy, über das Ingangbringen des Gespräches in der Partei über Energiepolitik regt mich zu der Bitte an, dieses Thema in der Fraktion demnächst einmal gründlich vorzunehmen. Ich glaube, unser Auftrag als Abgeordnete des Deutschen Bundestages schließt ein, dass wir dieses aktuelle Thema mit all seinen Folgen hier diskutieren, und zwar nicht nur – lasst mich das offen sagen – auf der Basis dessen, was die Regierung, was die zuständigen Ministerien vorbringen, sondern auf der ganzen Basis. Und ich speziell möchte eigentlich bitten, dass bei dieser Diskussion und Aussprache hier Frank <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaenschkeFrank_1972-12-13">Haenschke</name>, auch wenn er dann nicht mehr Mitglied unserer Fraktion ist, hier sein könnte.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossen, ich will hier nicht vorgreifen, was Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> dazu zu sagen hat, aber ihr findet heute oder habt schon gestern gefunden die Mitteilung, dass es heute eine Sondersitzung der Ausschüsse für Inneres, für Forschung und Wirtschaft gibt, die sich mit diesen Fragen, von denen eben hier die Rede war, zu befassen haben. Und sowohl <seg type="note">
                  <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>
                  <note xml:id="spd-07_1976-11-30-t1100_WN_FN028" type="comment">
                     <p>Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>, Bundesminister des Innern/FDP.</p>
                  </note>
               </seg>– der Innenminister – als auch<seg type="note">
                  <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>
                  <note xml:id="spd-07_1976-11-30-t1100_WN_FN029" type="comment">
                     <p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>, Bundesminister für Wirtschaft/FDP.</p>
                  </note>
               </seg>– der Wirtschaftsminister – haben angekündigt, dass sie dort das Wort nehmen werden, während der Forschungsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>, der zurzeit weit auswärts sein muss, durch seinen Staatssekretär Volker <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauffVolker_1969-10-20">Hauff</name> –</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Zurufe.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Das kann ja sein, dass das inzwischen korrigiert worden ist. Ich verlasse mich zunächst nur auf die Mitteilung und will damit nicht voraussetzen, dass er sich inzwischen nach auswärts begeben muss oder von auswärts wieder nach hier schon begeben hat. Jedenfalls ist das eine aktuelle Sache, die heute stattfindet, und darüber werden wir in der Fraktion, sobald sich das machen lässt, Berichte bekommen, nehme ich an. Wer wünscht weiter das Wort?</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> (Tübingen): Darf ich dazu eine Bemerkung machen?</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> (Tübingen): Es ist nicht vorgesehen in dieser Sitzung heute Abend, Beschlüsse zu fassen, sondern Informationen entgegenzunehmen über den derzeitigen Stand. Wir werden heute Nachmittag die Arbeitskreise Wirtschaftspolitik und Innenpolitik zusammen haben und nach der Konstituierung, nach Weihnachten werden wir in dieser Fraktion über die Konzeption, die wir zu vertreten haben, die wir in den Ausschüssen und im Plenum und auch nach außen zu vertreten haben, dann zu reden haben. Der 7. Bundestag kann das nicht so im Aufwindverfahren heute Abend erledigen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht weiter das Wort? Bitte Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>: Genossinnen und Genossen, wenn Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in seinen Äußerungen mich nicht erneut daran erinnert hätte, hätte ich diesmal nicht versucht, was ich ’69 und ’72 gesagt habe, hier zu wiederholen. Aber ich meine jetzt doch, ich sei ermuntert, nachdem er von der Partei sprach und sie ein bisschen analysiert hat auf der einen Seite und nachdem er von Fortschritten in den Koalitionsverhandlungen berichtet hat.</p>
            <p>Wenn ich sage, ich war am Resignieren, dann meine ich, wir hatten jetzt an sich – viele von uns jedenfalls – viel Zeit. Wir hätten eigentlich manches Problem, das anstand für diese Koalitionsverhandlungen, hier diskutieren können. Ich bin lange genug hier, um zu wissen, dass wir das nicht beschließen konnten, was wir wollen. Dann braucht man keine Koalitionsverhandlungen mehr, das ist klar, wenn man sich vorher gegenüber dem Partner festlegt in Beschlüssen. Aber ich bin ganz sicher, dass viele von uns über manche Frage in diesen Wochen zuhause diskutiert haben und vielleicht den einen oder anderen Lösungsbeitrag für manches schwierige Problem hätten hier erbringen können und einbringen können. Und ich meine, es hätte doch eine Form gefunden werden können, die ohne Beschluss am Ende, und ohne dass damit irgendjemand präjudiziert ist, dazu beigetragen hätte, manchem in unserer Verhandlungsdelegation einen weiteren Hinweis zu geben.</p>
            <p>Ich finde das dann immer frustrierend, wenn man selber mitdenkt und mitgestalten will, dass nicht mal das möglich ist. Ich weiß, dass man nun sagen kann, du könntest ja schreiben, was du da für eine Vorstellung zur einen oder anderen Frage hast. Ich weiß aber auch – auch da aus langer Erfahrung – dass das nicht viel hilft, dass erst aus der Diskussion heraus manche Meinung sich bildet. Und es wäre sicherlich für alle hilfreich gewesen. Und ich bitte doch für die Zukunft, wenn bestimmte Dinge anstehen, von denen ich weiß, man kann sie nicht als Beschluss verabschieden hier, dass man doch Wege sucht, wie man sich neue Argumente und Entscheidungshilfen bei einer so großen Zahl verantwortlicher Funktionäre sucht.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Weitere Wortmeldungen? Zu den kritischen Bemerkungen vom Hugo will ich nur sagen: Es sind viele Schreiben von einzelnen Mitgliedern der Fraktion und von mehreren und von Arbeitsgruppen eingegangen, sehr viele. Mehrere Mappen und es gibt keines, das dabei unbeachtet geblieben oder untergegangen wäre. Nicht nur ich, sondern diejenigen, die mit der Verhandlung unmittelbar zu tun haben, haben diese Unterlagen alle in Auswahl und Einordnung nicht nur vor Augen, sondern zu Händen bekommen. Das ist das Erste.</p>
            <p>Was das andere betrifft, hätten wir natürlich Diskussionen machen können. Aber Hugo selbst hat schon gesagt, die hätten ja in einer Weise geführt werden können, weil nämlich müssen, dass daraus nichts Verbindliches für die eigentlichen Koalitionsverhandlungen gemacht werden kann, weder draußen verstehe ich das noch im Inneren. Wir sind in der heiklen Situation gewesen, Genossen, dass erst vom 23. November an die FDP-Seite bereit und fähig war, mit uns in die Sachverhandlungen überhaupt eintreten zu können. Und ich will nicht zu weit gehen, aber hier doch sagen, dass jedenfalls eine Grundlage für die dann beginnenden Verhandlungen seitens der FDP-Ressortminister nicht geliefert worden war, zum Unterschied von denen der SPD zugehörigen. Und das hat zunächst die Sitzung am 23. natürlich damit beschäftigt, wie wir denn wohl zu Potte kommen werden, und da sind wir dann schließlich aufgrund der ausführlichen Vorarbeiten, die mithilfe der Unterlagen und der Anregungen auch aus unserer Fraktion – nicht zuletzt aus unserer Fraktion – und aus den Ressorts, die von Sozialdemokraten geleitet werden, angefertigt worden sind, über die dann angefangen worden ist, zu sprechen. Ich möchte hier nichts versprechen, das nicht einhaltbar ist, aber ich bitte doch im Auge zu behalten, dass es denkbar sein kann, dass für Freitag früher Nachmittag eine Anzahl Genossinnen und Genossen eine Art Kontaktgremium für die unmittelbar in der Verhandlung Stehenden und die Fraktion Einladungen bekommt. Wir bitten herzlich darum, dass wenn es so ist, wenn es sich nämlich machen lässt seitens des Bundeskanzlers, dem dann auch nachgekommen wird. Die Zeiten sind ja sehr knapp, die zur Verfügung nicht nur stehen, sondern verfügbar gemacht werden müssen. Das heißt, zu einem Zeitpunkt, an dem gewisse Dinge zwar nicht abgeschlossen, aber so übersichtlich gemacht werden können, dass nicht nur eine Information, sondern auch die Gelegenheit zu Äußerungen dazu und meinetwegen Anregungen dazu noch gegeben ist und auf den dann bevorstehenden Abschluss – das heißt den letzten Teil der Verhandlungen – noch Einfluss genommen werden kann. Das ist ein Versuch, der ein Behelfsmittel ist, aber den ich also den hier kurz angedeuteten Umständen doch also zugutekommen lassen will. Wer wünscht das Wort weiter zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> ? Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Herbert, beruhte die heikle Situation, die darin bestand, dass die FDP vor dem 23. keine festen Gespräche eingehen wollte, möglicherweise darauf, dass die FDP erst ihren Bundesparteitag machen wollte, wo sie das diskutierte, was auf Vorschlag von Hugo wir wenigstens zu einem Teil in unserer Fraktion hätten diskutieren können?</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Den letzten Teil des Satzes kann ich nicht so mir zu eigen machen. Was die dort alles diskutiert haben, ist ihre Sache. Jedenfalls steht fest, dass sie von Anfang erklärt haben, dass sie vor ihrem Parteitag in keine Sachverhandlungen eintreten möchten, weil sie sonst die Koalitionsverhandlungen in eine schwierigere Lage zu bringen fürchteten, insofern nämlich ihr Parteitag dann über solche Punkte mit Beschlüssen befinden werde. Es blieb doch der SPD-Seite gar nichts übrig, als ein wenig die Prothesen – das heißt im Gebiss – zusammenzupressen und im Übrigen sich so zu verhalten. Ja, wenn es darauf ankommen würde, Schaugeschäfte zu liefern und dann das Ding wieder abzuräumen, keine Angst, hätten wir ja auch mithalten können, das hätte für die Koalitionsverhandlungen angesichts der Gesamtszenerie, in der sie nun stattzufinden haben, nicht genützt, sondern – ich sage sehr vorsichtig – gegebenenfalls ausschließlich geschadet. Nur, da kommt niemand zu kurz und die FDP hat das, was sie verlautbaren hat lassen von ihren eigenen Beschlüssen, zum Beispiel so ein gesundheitspolitisches Programm und so weiter natürlich auch mit dem Risiko beschlossen, dass wir dazu in unseren Koalitionsverhandlungen nun Punkt für Punkt, wo notwendig, unsere eigene Meinung vorbringen werden und zu machen ist nur das, worüber beide übereinstimmen. Wer wünscht weiter das Wort? Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> zum Schlusswort.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> (Berlin): Ich brauche zu dem, was Lenelotte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BothmerLenelotte_1969-10-20">von Bothmer</name>, Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> und Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> gesagt haben, nichts mehr hinzuzufügen bis auf den einen Hinweis, Norbert. Du hast den Parteitag einer anderen Partei erwähnt. Für die, die für die SPD sprechen, ist natürlich eine entscheidende Grundlage das, was ein Parteitag bei uns beschlossen hat. Wir haben nämlich in Dortmund ein Programm gemacht und der Teil, der jetzt nicht Bilanz ist, sondern der Teil, der also diese vier Jahre betrifft, ist unsere Grundlage. Aber natürlich gilt auch dafür, was Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> eben gesagt hat, schließlich wird nur drinstehen im Regierungsprogramm, was von beiden getragen werden kann.</p>
            <p>Zwei Bemerkungen zu Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoltzUwe_1972-12-13">Holtz</name>. Die erste bezieht sich auf die Allianz. Uwe, das war ein Begriff, den wir – Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> und ich – im vorigen Jahr in die Diskussion gebracht haben in Verbindung mit unserem Mannheimer Parteitag, und die Österreicher haben jetzt auch durch einen Antrag auf dem Genfer Kongress daraus eine Art von Institution machen wollen um die <seg type="note">SI
                  <note xml:id="spd-07_1976-11-30-t1100_WN_FN030" type="comment">
                     <p>Sozialistische Internationale.</p>
                  </note>
               </seg>herum. Andere, die zum Beispiel deshalb, weil sie keine Oppositionsparteien haben, also das Erfordernis des Pluralismus nicht erfüllen, nicht im engeren Sinne dabei sein können, aber doch auf anderen Gebieten mit uns zusammenarbeiten möchten. Ich habe sehr abgeraten, und es ist auch diese Resolution nicht angenommen worden, hieraus jetzt irgendeine organisatorische Festlegung zu machen, sondern nach dem hier nur angedeuteten Modell von Caracas eine weitere Erfahrung in, sagen wir mal in Lusaka, was wohl der Ort sein wird in Afrika, und in einer weiteren Region, die ich vorhin genannt habe, da mal Erfahrungen zu sammeln in den nächsten 2–3 Jahren und dann zurückzukehren zu der Frage, ob man der Geschichte ein bisschen eine Fasson gibt. Ich glaube, man muss unterschiedliche Organisationsformen wählen. Für den Westeuropa-Lateinamerika-Teil haben wir eine Vierergruppe gebildet. Der Ausdruck ist jetzt kompromittiert inzwischen, weil er auf ein anderes, ach so, da heißt das Viererbande, habe ich gehört – die Viererbande in China. In diesem Fall sind es je zwei Vorsitzende, die aus Venezuela und Mexiko und die aus Portugal und der Bundesrepublik. Wir treffen uns übrigens dieser Tage. Die Zeitschrift, wenn sie kommt, soll nicht eine allein auf Dritte-Welt-Themen bezogene sein, sondern eine, die eine gedankliche Klammer darstellt zwischen europäischer Sozialdemokratie und den Kräften in anderen Teilen der Welt.</p>
            <p>Zu deiner ersten Bemerkung, Uwe, zunächst volle Übereinstimmung über das, was du Zusammenhang von Koexistenz und ideologischer Auseinandersetzung nennst, was ich auch in Ermangelung besserer Sprache zeitweilig so übernehme. Mir fällt es immer ein bisschen schwer – nicht im Englischen, da geht es –, aber im Deutschen unterstellt das, als ob ich demokratischen Sozialismus für eine Ideologie im deutschen Wortsinn von Ideologie hielte. Da liegt ein bisschen die Schwierigkeit. Was sonst gemeint ist: volle Übereinstimmung.</p>
            <p>Dass ich beim dritten Weg zögerlicher bin, liegt vermutlich am Altersunterschied zwischen uns beiden. Ich habe wahrheitsgemäß in Genf gesagt, dass ich nicht wage, vom dritten Weg zu sprechen, sondern bescheidener ansetze und sage, wir müssen uns zutrauen, die Alternative und Alternativen anzubieten. Plural und Singular haben hier beide ihren besonderen Sinn. Und dann will ich noch, ohne in die Gefahr des Illusionismus zu geraten, sagen zu dem Thema, das Uwe eben am Wickel hatte durch seine Bemerkung, hat zu mancher Überraschung der François <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MitterrandFrancois">Mitterand</name> vielleicht die deutlichste Rede gehalten, nämlich über Sozialismus als Voraussetzung, nein, Freiheit als Voraussetzung und als Ergebnis demokratisch-sozialistischen Wirkens. Das war seine Form, sich mit seinem zeitweiligen Wahlbündnispartner auseinanderzusetzen – ist mit großer Aufmerksamkeit zur Kenntnis genommen worden. Schönen Dank.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>. Ich habe nun den Bericht aus der Fraktionsvorstandssitzung zu geben. Bedauerlicherweise ist der Bundeskanzler heute verhindert gewesen, seinen politischen Bericht zu geben, der auch – und hier komme ich auf das zurück, was wir eben hin und her gesagt haben – einige Hinweise, wenn auch nur einige Hinweise, auf die Entwicklung, konkretere Entwicklung der in Rede stehenden Koalitionsverhandlungen hätte geben sollen. Aber er ist heute im Europäischen Rat in Den Haag und das war nicht zu ändern. Der Termin unserer Fraktionssitzung war wiederum wegen der Beanspruchung der nächsten Tage durch andere Veranstaltungen und Verpflichtungen nicht umzudisponieren. Nun hat sich der Fraktionsvorstand mit der Vorlage zu befassen gehabt, die am 8. 12. im Plenum in zweiter und dritter Lesung behandelt werden soll. Auf unserer Tagesordnung steht dazu ein Bericht Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahns</name> an. Das ist also die Vorlage Rechtsstellung und Diätenregelung. Und er hat sich außerdem mit Problemen zu befassen gehabt, die mit der Konstituierung des 8. Bundestages verbunden sind. Da komme ich zu der Feststellung, dass die Auseinandersetzungen, die zwischen CDU und CSU im Gange sind, es auch mit sich gebracht haben, dass bis zur Stunde keine interfraktionellen Gespräche verbindlicherer Art über die zur Konstituierung erforderlichen Vereinbarungen zustande zu bringen waren. Aber ein demokratisch gewähltes Parlament bedarf gewisser Vereinbarungen zwischen den Fraktionen und diese sind nicht zu ersetzen durch Verlautbarungen einzelner Parteien oder Fraktionen, die sich gegenseitig über Agenturmeldungen oder über Rundfunk- oder Fernsehvorführungen sozusagen zurufen oder anbieten. Wir erwarten jedenfalls und verlangen nicht von den anderen Parteien und Fraktionen, dass sie sich der von uns für notwendig gehaltenen Regelungen anschließen, aber wir bestehen darauf, dass die von den Parlamentsfraktionen Beauftragten und Bevollmächtigten im Rahmen der gesetzlichen und der Geschäftsordnungsbestimmungen die Konstituierung des Parlaments so vorbereiten, dass sie auch – und nicht nur in Hast und Hetze – beginnen kann. Das gilt sowohl für die Wahl des Präsidenten und der Vizepräsidenten als auch für die Festlegung der Tagesordnungen für die Wahl des Bundeskanzlers, die Kabinettsvereidigung, die Abgabe der Regierungserklärung und die dazugehörige Debatte.</p>
            <p>Nun zu einem dritten Punkt. Am 14. 12. hat der 8. Deutsche Bundestag mit den Schritten zu seiner Konstituierung zu beginnen. Das heißt, an diesem Tag sind der Präsident und die Vizepräsidenten zu wählen und für diesen Tag und für die unmittelbar folgenden sind die Schriftführer zu wählen. Das ist eine alte Regel, dann kommt man in die Situation, in der die Schriftführerriege neu, durch neue Wahl, für die Periode – soweit das menschlich voraussehbar ist – gewählt wird. Aber zunächst muss man nehmen, was man hat aus der Zahl derer, die Schriftführer waren bisher und die - man könnte sagen – übriggeblieben sind, jedenfalls wiederum Mitglied dieses neuen Bundestages sind. Das gilt für die nächsten Sitzungen.</p>
            <p>Am 15. 12. jedenfalls ist die Wahl des Bundeskanzlers vorzunehmen und darauf folgen nach der Ernennung der Bundesminister deren Vereidigung und die Abgabe der Regierungserklärung durch den Bundeskanzler. Dafür ist der 16. 12. vorgemerkt.</p>
            <p>Im Ältestenrat ist, wenn ich mich richtig erinnere, nach dem Protokoll von deren Sitzungen am 9. 11. erörtert worden, dass die Debatte über die Regierungserklärung am 20. und 21. stattfinden soll, weil unsere Seite der Meinung war und ist, die Opposition könnte ja wohl verlangen, dass sie jedenfalls einen Tag Zeit hat, um sich ausführlich damit zu befassen und nicht einfach am Tag nach der Regierungserklärung dazu sich äußern zu müssen. Dem ist nicht widersprochen worden, wenn auch die CDU/CSU sich vorbehalten hatte, was wir wiederum für eine Sache hielten, über die man reden kann, für Freitag, den 17. 12., – wie es da heißt – eine Runde Debatte zu führen. Kann man verstehen, sie möchten nicht, dass die Regierungserklärung sozusagen das einzige Thema ist, abgesehen von dem, was heute Mode ist, was man außerhalb der Parlamentsdebatten als Quasi-Parlamentsdebatten verkauft und verteilt und verschenkt, gelten soll. Neuerdings heißt es nun aber, die CDU möchte in der Woche vor Weihnachten die Debatte überhaupt nicht mehr, aber die Runde am 17. 12. Das heißt, dass die ganze Regierungserklärung sozusagen unerwidert und unerörtert bleiben soll und wenn man so will auch unergänzt bleiben soll in Rede und Gegenrede. Wir halten es nicht für angemessen, die Regierungserklärung ohne tatsächliche Debatte in der Luft hängen zu lassen. Das müsste unsere gemeinsame Auffassung sein.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Nun viertens zurück zu dem, was am Beginn der Konstituierung zu tun ist. Auf dem Weg über Agenturmeldungen und untermalt durch Kommentare ist lanciert worden, wie viele Personen Präsident und Vizepräsidenten insgesamt ausmachen werden oder sollen nach den neuen Situationen, die sich ergeben, die aber immer noch in der Schwebe sind. Unsere Auffassung ist: Das ist nicht unter Umgehung interfraktioneller Gespräche zu machen. Wir bestehen darauf, dass diese Gespräche bald beginnen. Nach der gegenwärtig erkennbaren Fraktionsstruktur im 8. Deutschen Bundestag, die allerdings – so bemühen sich Kräfte in der CDU, möglicherweise auch in der CSU, wenn auch aus nicht sich deckenden Motiven, das ist aber deren Sache – noch nicht die tatsächliche ist, mit der der 8. Bundestag nun beginnen soll, jedenfalls nach der gegenwärtig erkennbaren Fraktionsstruktur im 8. Bundestag hat die SPD Anspruch darauf, aus ihren Reihen den Bundestagspräsidenten zur Wahl vorzuschlagen</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>und einen weiteren Vorschlag für das Amt eines Vizepräsidenten einzubringen. Der Fraktionsvorstand hat nach Erörterung gestern vorgeschlagen und es ist meine Aufgabe, das hier darzulegen, dass die Fraktion in ihrer Sitzung am 7. 12. in eigener Wahl nach unserem Vorschlag Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> für das Amt des Bundestagspräsidenten und Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name> für das eines Vizepräsidenten wählt.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Alles unter der Voraussetzung – und damit wir nicht hier Schnellschusterei betreiben –, dass natürlich in der Zeit aus den Reihen der Fraktion weitere Vorschläge in Konkurrenz zu denen vom Fraktionsvorstand gestern einstimmig so gemachten beiden Personenvorschlägen aus unseren Reihen vorgebracht werden.</p>
            <p>Die Schriftführer, hatte ich schon gesagt, für die ersten Sitzungen werden aus den Reihen der bisherigen Schriftführer ausgewählt – die endgültige Nominierung und Wahl im Zusammenhang mit den übrigen Aufgaben und Zuweisungen in der Fraktion und für den ganzen Bundestag.</p>
            <p>Fünftens und das gehört auch noch zu dem, was bei der Konstituierung in den ersten Zügen erforderlich ist: Der Bundestag muss beschließen, da er keine eigene Geschäftsordnung in Eile neu ausarbeiten kann, dass die bisherige Geschäftsordnung weiter gültig ist. Das heißt, das wird immer ausdrücklich beschlossen mit dem Vorbehalt, dass es dem Bundestag anheimgestellt ist und bleibt, zu gegebener Zeit darüber zu befinden, wann die Geschäftsordnung geändert, erneuert und durch eine andere ersetzt werden soll.</p>
            <p>Ich habe in dem Zusammenhang nicht nur die Aufgabe, sondern auch das Bedürfnis, die Arbeitsgruppe, die sich der mühseligen Arbeit unterzogen hatte, Änderungen und eine Erneuerung der Geschäftsordnung nach Erfahrungen, die wir alle zusammen gemacht haben, auszuarbeiten, diesen den Dank auszusprechen. Diese Gruppe war immer zur Zusammenarbeit mit den anderen Fraktionen bereit, aber ihre geleistete Arbeit wird nicht vergebens gewesen sein. Nur beim gegenwärtigen Übergangsverhältnis unter den eigentümlichen Begleiterscheinungen vom 7. zum 8. Bundestag wäre es also nicht ratsam, dem 8. Bundestag etwas anpassen zu wollen, das er nicht selbst an- oder ausprobieren könnte. Das würde also in vieler Hinsicht schiefgehen.</p>
            <p>Sechstens: Die CDU hat gestern angekündigt – auch durch Agenturmeldungen –, dass sie eine Kommission einsetze am Mittwoch, die sich mit der erst später erfolgenden Besetzung der Bundestagsausschüsse beschäftigen soll. Nun ist das sehr auslegungsfähig. Jedenfalls ein Bundestag ohne Ausschüsse geht nicht und solange ein Bundestag nicht die Ausschüsse hat, die er braucht, um das Wesentlichste vom Eis zu bringen, kann er nicht arbeiten. Abgesehen davon, dass er die eine oder andere Plenardebatte führen kann über die eine oder andere Fragestunde, was natürlich für die Opposition das Angenehmste ist – oder auch Aktuelle Stunde, die über die möglichen Aktualitäten hinweg gleiten und leiten soll, stattfinden lässt. Jedenfalls müssen die Ausschüsse so bald wie möglich zustande gebracht werden. Wir verlangen dabei von den zurzeit in einer schwierigen Auseinandersetzung befindlichen CDU- und CSU-Fraktionen nichts Übermenschliches.</p>
            <p>Wir sind mit der FDP in Übereinstimmung bezüglich der Notwendigkeiten, die für die Zahl der Ausschüsse sich zwingend ergeben aus der Notwendigkeit, den Ministerien jeweils einen Ausschuss gegenüberzustellen, aber auch aus der Notwendigkeit, diese Ausschüsse tatsächlich effektiv durch unsere Mitglieder und stellvertretenden Mitglieder besetzen und beschlussfähig halten zu können. Und das gilt auch im Zusammenwirken mit unserem Koalitionspartner FDP, wo es ja, was die Zahl der dafür zur Verfügung Stehenden betrifft, besonders eng zugeht. Klar ist, dass man das nicht vor Weihnachten machen kann, aber im Grunde genommen nicht zu verantworten ist, dass es vor Weihnachten noch nicht einmal eine einigermaßen verbindliche Einleitung der sachlichen Gespräche interfraktioneller Art über Zahl und Richtung gibt. Denn dann wird man sowieso darüber handeln müssen, wer welchen Ausschussvorsitz für sich beansprucht oder welche Prioritäten er dabei setzt. Das ist eine alte Erfahrung, um die man nie herumkommt. Jedenfalls ist das zurzeit, wenn die CDU mitteilen lässt, dass diese später erfolgende Besetzung der Bundestagsausschüsse so genannt wird, insofern erklärungsbedürftig, als man nicht einen erheblichen Teil der ersten Wochen und Monate des neuen Jahres verstreichen lassen darf, ohne dass es Bundestagsausschüsse gibt. Ja, das war es, was ich zu berichten hatte. Danke.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Wer wünscht das Wort? Wenn das nicht der Fall ist, ist das also zur Kenntnis genommen.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="spd-07_1976-11-30-t1100_WN_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann rufe ich Punkt 3 auf. Wer wünscht das Wort zu Informationsfragen? Bitte Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name>: Ich habe eine Frage an Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>. Die Vertreter der Bundesrepublik in der UNO, in der Menschenrechtskommission oder [im] Menschenrechtsausschuss, sollen sich bei der Abstimmung über eine Resolution, bei der es sich um die Verurteilung der Militärjunta in Chile handelt, <seg type="note">[<gap/>]
                  <note xml:id="spd-07_1976-11-30-t1100_WN_FN031" type="critical">
                     <p>Bei der Bearbeitung gestrichen: »sich«.</p>
                  </note>
               </seg>der Stimme enthalten haben. Ich frage erstens, stimmt diese Meldung, zweitens, welcher Bildungsprozess ist diesem Abstimmungsverhalten vorweggegangen, und drittens: soll das sich wiederholen bei der im Dezember stattfindenden Generalversammlung der UNO? Das spielt ja deshalb im Augenblick eine Rolle, weil ja die  <seg type="note">Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AllendeBussiIsabel">Allende</name>
                  <note xml:id="spd-07_1976-11-30-t1100_WN_FN032" type="comment">
                     <p>Vermutlich Isabel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AllendeBussiIsabel">Allende</name>, Politikerin und Mitglied der Partido Socialista, Tochter von Salvador <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AllendeSalvador">Allende</name> (ehemaliger Staatspräsident von Chile) – nicht zu verwechseln mit der gleichnamigen Schriftstellerin und Cousine 2. Grades.</p>
                  </note>
               </seg>sich in der Bundesrepublik aufhält, und überall, wo die auftritt, erzählt die diesen Vorgang. Das ist ein bisschen peinlich. Ich hätte gern Auskünfte gegeben, konnte das aber nicht. Vielleicht können wir das hier nachholen, Hans-Jürgen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans-Jürgen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>: Ich habe mich heute auch erst mit der Frage vertraut machen können, weil ich ein paar Tage ausgefallen bin. Es entspricht den Tatsachen, dass der Vertreter der Bundesregierung sich bei der Abstimmung über eine Chile-Resolution im dritten Ausschuss bei den Vereinten Nationen am 23. 11. ’76 der Stimme enthalten hat. Das Abstimmungsergebnis sah wie folgt aus: 98 Stimmen dafür, 14 Stimmen dagegen, 18 Stimmenthaltungen. Zu den Stimmenthaltungen gehören Frankreich, die Vereinigten Staaten und die Bundesrepublik. Tatbestand ist folgender: Der Text, der vorgelegt worden ist, ist im Wesentlichen ein Text gewesen, der von der kubanischen Delegation formuliert worden ist. Der deutsche Vertreter ist der Auffassung gewesen, dass der Text nicht ausgewogen genug gewesen sei, insbesondere nach den Freilassungen von Häftlingen und Verbannten. Ich bin mir darüber völlig im Klaren, dass dieses eine zwar deutliche Geste, aber keineswegs eine Lösung des Problems in Chile ist. Der Vertreter der Bundesregierung hat die Stimmenthaltung verbunden mit einer Erklärung. In dieser Erklärung ist vonseiten der Bundesregierung Folgendes zum Ausdruck gebracht worden. Erstens: Die Bundesregierung betrachtet die Menschenrechtssituation in Chile nach wie vor als äußerst ernst. Zweitens ist verbunden mit einem dringenden Appell an die chilenische Regierung, weitere wesentliche Schritte zur Wiederherstellung der Menschenrechte zu unternehmen, insbesondere ist hier angeführt worden das Recht zur Einreiseerlaubnis der Chile-Arbeitsgruppe der Vereinten Nationen. Diese Einreise ist in der Vergangenheit abgelehnt worden. Drittens hat der Vertreter der Bundesregierung gesagt, dass dennoch wegen der Unausgewogenheit der Resolution, die vorgelegen hat, die Bundesregierung sich in dieser Frage der Stimme enthält.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen? Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: Können die Mitglieder dieser Fraktion den Text dieser Erklärung bekommen, damit wir uns selbst ein Bild machen können über das, was die Bundesregierung für unausgewogen hält? Und die Erklärung der Bundesregierung ebenfalls.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>: Ich bin gerne bereit, die Unterlagen zu besorgen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Noch Zusatzfragen? Bitte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Es gibt ja Gerüchte, dass die Bundesrepublik sich vorbereitet, in Zukunft Entwicklungshilfe an Chile zu vergeben. Stimmt an diesen Gerüchten was?</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>: Mir ist nichts Derartiges bekannt. Es gibt keinerlei Entscheidung, dass die bisherige Haltung der Bundesregierung geändert wird. Ich glaube, die Fraktion insgesamt weiß, dass nur die Dinge abgewickelt worden sind, die vorher völkerrechtlich verbindlich zugesagt worden sind. Seit der Veränderung in Chile gibt es keinerlei neue Zusage an die chilenische Regierung.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das ist noch eine Wortmeldung. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name> bitte.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name>: Hans-Jürgen, du hast – glaube ich – die dritte Frage, die Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name> gestellt hatte, wie Anfang Dezember sich die Bundesrepublik in der Generalversammlung, in der Vollversammlung der UNO verhalten will zu dieser Frage, glaube ich, noch nicht beantwortet. Du hast bisher nur beantwortet, wie sie sich in dem Ausschuss verhalten hat.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>: Ich habe auch bei der Gelegenheit gesagt, dass ich leider bis gestern einige Tage ausgefallen bin, heute mich habe erst über den Vorgang informieren können. Ich muss darüber ein Gespräch mit dem Bundesaußenminister führen. Dieses hat bisher noch nicht stattfinden können. Aufgrund der Anfrage in der Fraktion ist mir eine hervorragende Möglichkeit gegeben, dieses Gespräch zu führen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Noch Zusatzfragen? Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoltzUwe_1972-12-13">Holtz</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoltzUwe_1972-12-13">Holtz</name>: Ich finde es gut, dass wir den Text bekommen, aber – Hans-Jürgen – du hattest darauf hingewiesen, dass der deutsche Botschafter erklärt habe, in Anbetracht der Freilassungen müsse man vielleicht auch zu einer unterschiedlichen Auffassung kommen. Ich kann nur sagen, bei dem Begriff Freilassungen handelt es sich um eine Verschleierung. Das sind Zwangsexilierungen gewesen, die ebenfalls gegen die Menschenrechte verstoßen.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Keine weiteren Wortmeldungen zu diesem Komplex? Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoltzUwe_1972-12-13">Holtz</name>, ich hatte eine Wortmeldung von dir verzeichnet. Ist das damit erledigt? Danke schön. Wer wünscht weitere? Ja, bitte.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#NN_Genderunbekannt">[N. N.]</name>: Die Werkzeugmaschinenindustrie in der Bundesrepublik Deutschland befindet sich in einer schwierigen wirtschaftlichen Lage, weil sie unter einem erheblichen Auftragsmangel leidet, und damit werden die Kapitalkosten wegen der mangelnden Auslastungen der Kapazitäten besonders drückend. Es besteht bei namhaften Werkzeugmaschinenfabriken die Gefahr, dass es eventuell zu Firmenzusammenbrüchen kommt. So wird das dargestellt. Teilt die Bundesregierung diese Auffassung und sind schon Überlegungen angestellt worden, speziell diesem – meine ich – sehr bedeutsamen Wirtschaftszweig notfalls irgendwie zu helfen?</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Also, ich bin natürlich direkt nicht angesprochen, nur ich kann so viel sagen: Wir haben auf der Ebene der Länder in den meisten Bundesländern entsprechende Bürgschaftsmöglichkeiten und Auffangmöglichkeiten der Länderwirtschaftsfinanzminister. Und man muss also vor allem die Länderwirtschaftsminister hier in die Pflicht nehmen. Die Länderwirtschaftsminister und überhaupt die Landesregierungen versuchen bei solchen Anlässen auch immer wieder, die Bundesebene ins Spiel zu bringen. Ich will das grundsätzlich nicht ausschließen, aber vor allem ist es erstmal Aufgabe der Länder, und hier hat ja Nordrhein-Westfalen in einem großen Maße Möglichkeiten, andere Länder sind dabei, sich entsprechende Instrumente zu schaffen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen noch? Keine. Wer wünscht weitere Fragen? Sind keine weiteren Fragen? Dann muss ich den nächsten Punkt aufrufen. Das ist Aktuelles aus den Arbeitskreisen. Falls einer der Arbeitskreise etwas hat, das jetzt hier zur Rede gebracht werden muss, bitte ich das anzumelden. Vorher gab es keine Meldungen. Wir haben also nur sicherheitshalber diesen Punkt auf die Tagesordnung gesetzt. Wenn es keine Aktualitäten aus den Arbeitskreisen gibt, so rufe ich auf Punkt 5.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="spd-07_1976-11-30-t1100_WN_div_SVP-3">
            <head>C.</head>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das ist Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> zur Tagesordnung und zum Ablauf der Plenarsitzungen nächste Woche.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Genossinnen und Genossen, wir wollten ursprünglich ja diese Plenarsitzung in dieser Woche machen. Das war nicht möglich. Erstens weil die CDU/CSU-Fraktion morgen sich erst konstituiert, ihre Vorstandswahlen hat und deswegen keine Zeit hatte, sich auf diesen Gesetzentwurf vorzubereiten. Zweitens hat sich ergeben auch bei der Beratung gestern bei den Beteiligten unserer Fraktion und der FDP-Fraktion, dass einiges, was der Ausschuss beschlossen hat, geändert werden muss und dass deswegen die Drucksache auch nicht rechtzeitig vorliegen kann. Und es ist nicht möglich, bei diesem Gesetz Fristeinreden zu riskieren. Wir haben deswegen angesetzt für Mittwoch nächster Woche, und zwar 14 Uhr, vormittags Kabinettsitzung. Wir können das nicht zu einem Zeitpunkt ansetzen, in dem alle Minister fehlen müssen. Zweitens weil die CDU/CSU-Fraktion darum gebeten hat, dass für sie sowohl der Dienstagnachmittag als auch eben noch der Mittwochvormittag zur Verfügung steht, damit die CDU/CSU-Fraktion das ausführlich beraten kann. Das ist der Grund, weswegen wir das auf die nächste Woche legen mussten. Wir haben also Montag Fraktionsvorstand, Dienstag Fraktion, Mittwoch diese Plenarsitzung und Donnerstag dann unseren Fraktionsabend in der Stadthalle in Godesberg. Es gibt keine Fragestunde, bis jetzt nicht beantragt, auch nicht vereinbart. Es bleibt also dabei, dass wer Fragen stellen möchte, das tun muss, wie das bisher für die Ferien vorgesehen war. Dann können sie auch entsprechend beantwortet werden.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Es bleibt bei der vereinbarten Regelung, nicht mehr Zusätzliches.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort zu diesem kurzen Bericht gewünscht? Da ist eine Wortmeldung. Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Ich habe gehört, dass zu dem Fraktionsabend nur die Mitglieder der Fraktion des 7. Deutschen Bundestages eingeladen worden sind. Ich fände es gut, wenn auch die Kollegen und ihre Frauen eingeladen werden würden, die neu zu uns kommen. Damit das wirklich eine Gelegenheit ist, wo wir alle zusammen feiern können und uns besser kennenlernen können.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossen, am 9. November habe ich darum gebeten, dass die Mitglieder der Fraktion des 7. Bundestages – soweit das menschenmöglich ist – versuchen, den Abend des 9. freizuhalten oder freizumachen, weil dies die einzige Möglichkeit sein würde, in einem geselligen Abend Abschied vom 7. Bundestag zu nehmen. Und ich habe gesagt, dass den Mitgliedern der neuen Fraktion, so früh es sich machen lässt, vorgeschlagen werden wird und anheimgestellt werden soll, dass wir dann zusammen als Mitglieder der Fraktion des 8. Bundestages im Januar eine entsprechende gesellige Veranstaltung, geselliges Zusammensein haben werden. Das ist damals so zur Kenntnis genommen. Es hat sowieso gewisse Schwierigkeiten mit dem Termin dann noch gegeben aus anderen Gründen, die nicht näher zu erörtern sind, aber die eben zwingende waren. Ich bitte also, es dabei bewenden zu lassen, als dass man jetzt noch einmal das, was wir damals vorgeschlagen, als Fraktionsvorstand der Fraktion mitgeteilt haben, jetzt sozusagen eine knappe Woche vorher noch einmal umwirft. Nun, Genossen, kommen wir zum Punkt 6, das ist die zweite und dritte Lesung des Gesetzentwurfs über die Rechtsstellung der Abgeordneten. Berichterstatter, ich hatte darauf noch hingewiesen in meinem Bericht aus dem Fraktionsvorstand, Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Genossinnen und Genossen, der Sonderausschuss hat jetzt vorgelegt einen Antrag zu dem Entwurf eines Gesetzes zur Neuregelung der Rechtsverhältnisse der Mitglieder des Deutschen Bundestages und damit im Wesentlichen seine Arbeiten abgeschlossen, die er vorzunehmen hatte aufgrund des im Sommer eingebrachten interfraktionellen Entwurfs. Ich sage, er hat die Arbeiten im Wesentlichen abgeschlossen. Die Arbeitsgruppe, die die Fraktion eingesetzt hatte, und der Fraktionsvorstand haben sich gestern mit dem beschäftigt, was in dem, was ihr jetzt eben auf die Tische bekommt als unkorrigiertes Vorexemplar, enthalten ist und haben die Mitglieder, die sozialdemokratischen Mitglieder, im Sonderausschuss gebeten, doch noch in einer Reihe von Punkten sich um Nachbesserungen und Ergänzungen der bisherigen Beschlüsse zu bemühen. Diese Sitzung soll heute Mittag stattfinden. Mit der Vorlage dieses Antrages und mit der beabsichtigten Verabschiedung des Gesetzentwurfs in der nächsten Woche sind die Aufträge erfüllt, die sich der Bundestag teils selbst gestellt hatte, die ihm zum anderen Teil gestellt worden sind.</p>
            <p>Grundlage für das Vorgehen jetzt waren der Entschließungsantrag des Bundestages vom 5. Juni 1974, die Diäten ab 1. Januar 1975 zu besteuern, die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts vom 5. November 1975, das ja die Fragestellung weit über die der Diätenbesteuerung hinaus erweitert hat, und die Beratungen, die in Vorbereitung des gemeinsamen interfraktionellen Entwurfs in der Arbeitsgruppe der Fraktion stattgefunden und zu entsprechenden Stellungnahmen der Fraktion geführt haben. Ich glaube, wir sollten anerkennen, dass damit in einer verhältnismäßig sehr kurzen Zeit – nämlich im Ablauf von fast weniger als einem Jahr – eine sehr umfassende Arbeit in dem Sonderausschuss und von den Fraktionen geleistet worden ist. Wobei ich darauf hinweisen muss, wir hatten von Anfang an und haben bis heute dabei den Grundsatz aufgestellt, es gibt nur eine Regelung, die einvernehmlich von allen Fraktionen des Bundestages getragen wird. Wir werden uns nicht an einer Regelung beteiligen, bei der auch nur eine Fraktion sagt, sie sei nicht bereit, sich hier verantwortlich mit an der Verabschiedung zu beteiligen.</p>
            <p>Mit diesem Gesetz wird – und das sollte man vielleicht in der Diskussion immer wieder deutlich machen – eine sehr wichtige verfassungspolitische Grundentscheidung getroffen, die in dieser umfangreichen und weitgehenden Form im Rahmen des Verfassungsrechts insgesamt bisher noch nicht erfolgt ist. Wir haben als sozialdemokratische Bundestagsfraktion an den Anfang unserer Überlegungen gestellt die Forderung, dass wenn man daran geht, die Rechtsstellung der Abgeordneten zu bestimmen, wir uns leiten lassen müssen erstens davon, dass die Frage, wie erringt man ein Mandat, stärker unter dem Gesichtspunkt der Chancengleichheit behandelt und angegangen wird, und zweitens, dass die Lösung entsprechend dem Auftrag des Verfassungsgerichts zu einem wesentlichen Angleichen in der Rechtsposition aller Mitglieder des Bundestages führen muss. Denn wenn man sich den gegenwärtigen Rechtszustand ansieht, genauer prüft, dann muss man feststellen, dass sowohl die Frage des Zugangs zum Mandat an sich mit allen dazugehörenden Überlegungen nicht befriedigend geregelt ist, weder was die finanziellen Auswirkungen anbelangt noch was die rechtliche Seite anbelangt, dass insbesondere der Grundsatz der Chancengleichheit bisher nicht befriedigend ausgestaltet worden ist. Geht man daran, muss man sich vor Augen führen, dass hier weit auseinanderliegende Dinge zusammengebracht werden müssen.</p>
            <p>Abgesehen davon, dass allgemeine Übereinstimmung darin bestand, dass eine Verschlechterung gegenüber dem bisherigen Status nicht in Betracht kommen könnte – für keinen Beteiligten –, ging es ja darum, eine Lösung zu finden, bei der auf der einen Seite sowohl den Interessen derjenigen angemessen Genüge getan wird, die außer dem Mandat keinerlei sonstige Tätigkeit ausüben, keinerlei sonstige Einkünfte durch eine Tätigkeit außerhalb des Parlaments haben. Und ich nenne jetzt bewusst einmal als anderes Extrem: Am anderen Ende der Skala stand jemand, der etwa irgendwann einmal eine Zeit lang beamteter Staatssekretär war und die verhältnismäßig hohen Ruhestandsbezüge neben dem Mandat voll in Anspruch nehmen konnte. Wir mussten versuchen, sowohl zwischen der Forderung – die Privilegien, wie man sagt – der beamteten Mitglieder des Bundestages wie auch die besondere Situation derjenigen, die in freien Berufen, wie auch die Situation derjenigen, die als Arbeitnehmer tätig sind, so zu berücksichtigen, dass eine Lösung gefunden werden konnte, zu der von allen Seiten ja gesagt werden konnte. Aber das bedeutet eben auch, dass an vielen Stellen dieses Gesetzes Lösungen gefunden worden sind, die erkennbar Kompromisscharakter tragen und deswegen bitte auch so gewertet werden müssen. Es kommt hinzu, dass wir nicht nur unsere eigenen Vorstellungen durchzusetzen hatten, sondern dass darüber hinaus in einer ganzen Reihe von Fragen Kontroversen mit anderen Vorstellungen der anderen Fraktionen zu berücksichtigen waren. Das hat eine Menge Arbeitsaufwand der damit befassten Genossen bedeutet, die teils in der Arbeitsgruppe, teils im Sonderausschuss, teils auch in der Abstimmung mit den Genossen in den Landtagsfraktionen sich darum bemüht haben, alle diese Punkte einzufangen, die ich jetzt nur angedeutet habe. Ich glaube, diejenigen, die das bei allen Schwierigkeiten im Sonderausschuss gemacht haben, sollten dafür ein Wort des Dankes hören.</p>
            <p>Das Gesetz, das jetzt in seiner vorläufigen Endfassung vorliegt – ich sage vorläufig, weil eine sauber endgültig durchgearbeitete Drucksache einschließlich der schriftlichen Begründung bis Ende dieser Woche erst erarbeitet werden kann –, das Gesetz verfolgt auf dieser Grundlage im Wesentlichen folgende Ziele. Erstens: Alle Regelungen, die die Rechtsstellung der Abgeordneten betreffen, werden in diesem Gesetz zusammengefasst. Zweitens: Wir erreichen ein erhebliches Mehr gegenüber dem bisherigen Zustand an Gleichbehandlung aller Abgeordneten, Abbau von Privilegien, die Angehörige des öffentlichen Dienstes gegenüber anderen haben durch Ruhen der Rechte und Pflichten in der Zeit, in der sie ein Bundestagsmandat ausüben. Es gibt keine Beförderung zwischen den Wahlperioden mehr, ein Stein des Anstoßes in manchen Fällen in vergangenen Jahren. Wir bekommen eine größere Sicherung der Unabhängigkeit der Abgeordneten durch eine Neugestaltung der finanziellen Leistungen während und nach der Zeit der Mandatsausübung. Dabei haben die grundsätzlichen Überlegungen des Bundesverfassungsgerichts naturgemäß eine maßgebliche Rolle gespielt. Das betrifft aber nicht nur die Frage der Entschädigung, sondern das betrifft auch die Frage des Übergangsgeldes zur Erleichterung der Rückkehr in den Beruf und die Frage der Altersversorgung. Und wir bekommen mit dem Gesetz auch ein Mehr an Chancen für jeden Bürger, sich um ein Mandat zu bewerben und es auszuüben – einerseits durch diese neu gestalteten finanziellen Regelungen, andererseits dadurch, dass die Bestimmungen über den Wahlvorbereitungsurlaub und den Kündigungsschutz besser bis teilweise neu gestaltet werden.</p>
            <p>Gegenüber dem Entwurf, den wir in erster Lesung verabschiedet hatten, sind jetzt folgende wesentliche Änderungen vorgenommen worden. Die Höhe der Entschädigung ist über unser ursprüngliches Petitum hinaus auf 7 500 Mark festgesetzt. Weitere Diskussionen über 13. [Monatsgehalt] oder sonstige darüber hinausgehende Bezüge bei der Entschädigung fallen damit weg. Die Aufwandsentschädigung wird nicht mehr nach verschiedenen Arten begründet, sondern in einer Pauschale von jetzt 4 500 Mark gezahlt werden. Die einzelnen Zwecke werden nicht mehr aufgezählt. Tatsächlich bedeutet dies eine Erhöhung gegenüber dem jetzigen Zustand um 450 Mark. In Krankheits-, Geburts- und Todesfällen sollen die Beihilfevorschriften für Bundesbeamte sinngemäß Anwendung finden. Anstelle der Beihilfe im Krankheitsfall kann ein Zuschuss zur Krankenversicherung, zum Krankenversicherungsbeitrag beantragt und gewährt werden in Höhe von 50 Prozent, maximal 180 Mark monatlich. Die Entscheidung kann man allerdings, um hier Manipulationen auszuschließen, nur einmal treffen, nämlich zu Beginn der Wahlperiode mit Bindung für die gesamte Wahlperiode.</p>
            <p>Treffen Abgeordnetenentschädigung und Bezüge aus einem Regierungsamt zusammen, so wird nicht mehr eine Kürzung bei den Amtsbezügen – wie ursprünglich vorgesehen – vorgenommen, sondern es wird die Abgeordnetenentschädigung um 50 Prozent gekürzt. Und diejenigen – das sind nicht nur Mitglieder der Bundesregierung –, die einen Dienstwagen zur Verfügung haben, erhalten einen Abzug bei der Kostenpauschale von 25 Prozent. Die Altersversorgung wird so geregelt – auch weitergehend als in dem ursprünglichen Entwurf –, dass beginnend mit sechs Mandatsjahren der Anspruch erstmals erworben werden kann. Er beträgt dann 25 Prozent. Jedes weitere Jahr der Zugehörigkeit zum Bundestag führt zu einer Steigerung um 5 Prozent, sodass nach 16 Jahren Zugehörigkeit zum Bundestag die Höchstaltersversorgung von 75 Prozent erreicht wird. Für die Abgeordneten, die dem bisherigen Bundestag und dem neuen Bundestag angehören, wird hinsichtlich der Altersversorgung eine Übergangsregelung dahin geschaffen, dass sie wählen können, sich entscheiden können, ob sie unter Berücksichtigung der früheren Zeiten der Zugehörigkeit zum Bundestag die neue Art der öffentlichen Altersversorgung in Anspruch nehmen wollen oder ob sie die bisher gezahlten eigenen Beiträge zur Alterssicherung zinslos erstattet bekommen wollen.</p>
            <p>Zum 1. Januar 1979 ist erstmals ein Bericht über die Angemessenheit der Entschädigung zu erstatten. Das entspricht den Vorschlägen der<seg type="note">
                  <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenbergLudwig">Rosenberg</name> -Kommission.
                  <note xml:id="spd-07_1976-11-30-t1100_WN_FN033" type="comment">
                     <p>Der »Beirat für Entschädigungsfragen«, unter der Leitung des ehemaligen DGB-Vorsitzenden Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenbergLudwig">Rosenberg</name>, hatte sich am 17. Dezember 1974 konstituiert. Er sollte einen gutachterlichen Vorschlag über Höhe, Zusammensetzung und Gestaltung der Entschädigung der Abgeordneten (Diäten) vorlegen.</p>
                  </note>
               </seg>Dieser Bericht ist dann alle zwei Jahre neu zu erstatten. Das Gesetz soll in Kraft treten zum 1. April 1977, damit eine angemessene Übergangsfrist gegeben wird, mit einer Ausnahme. Die Neubestimmung über die Mitarbeiterpauschale tritt bereits zum 1. Januar 1977 in Kraft, damit die Mitarbeiter gleich zu den neuen Bedingungen eingestellt werden können.</p>
            <p>Eine Reihe von Fragen, die wir teils selber aufgeworfen hatten, die teils aber auch Ergebnis der Diskussion in den verschiedenen genannten Gremien waren, konnten in dem Entwurf nicht mehr aufgearbeitet werden. Sie werden im Bericht besonders aufgeführt. Es gehört zum Beispiel dazu die sogenannte Lobbyisten-Regelung. Hier will niemand kneifen vor der Frage, wie man das regeln kann, sondern es zeigt sich, je genauer man darüber diskutiert, desto schwieriger wird es, eine glaubwürdige und überzeugende Regelung zu finden. Es hat keinen Sinn, hier etwas zu machen, was nachher als völlig sinn- und wirkungslos dastehen würde. Deswegen wird dieses wie andere Punkte eine weitere Aufgabe sein, die dann dem 8. Bundestag obliegt.</p>
            <p>Wir haben – das sollte ich vielleicht auch noch gleich hinzufügen – in der Besprechung des Fraktionsvorstandes folgende Punkte gebeten, in einer, ich nenne das jetzt einmal so, Nachtragssitzung des Ausschusses noch einmal zu prüfen und zu behandeln. Erstens die Frage der Altersentschädigung, hier soll – wenn Gesundheitsschäden dazu führen, dass das Mandat oder die bei Mandatsende ausgeübte Tätigkeit nicht mehr ausgeübt werden kann – eine Altersentschädigung gewährt werden. Wir meinen, dass einbezogen werden muss, um einem Missbrauch möglichst vorzubeugen, dass das dann eingeschränkt werden sollte, wenn zwar nicht die frühere Tätigkeit genau, aber eine andere vergleichbare Tätigkeit ausgeübt werden kann, das fehlt bisher in den Bestimmungen des Gesetzes.</p>
            <p>Bei der Beihilferegelung ist nur eine teilweise Lösung für die Zeit nach der Beendigung des Mandates vorgesehen worden. Hier muss auch noch einmal überprüft werden, ob nicht eine angemessenere Regelung gefunden werden kann.</p>
            <p>Das Übergangsgeld – das ist der dritte Punkt – kann nach der jetzigen Fassung des Ausschusses unbegrenzt gezahlt werden. Das würde dazu führen, dass bei sehr langer Zugehörigkeit zum Bundestag geradezu astronomische Beträge herauskommen. Wir waren der Meinung, dass es richtig ist, die Zeit, für die Übergangsgeld gewährt werden kann, zu beschränken, und haben angeregt, das auf 36 Monate – also drei Jahre – zu tun. Gleiches gilt für die Frage der Höchstgrenze in der Altersversorgung. Auch hier sollte eine Obergrenze eingesetzt werden.</p>
            <p>Ein Thema, das noch strittig ist in der Diskussion, sind die steuerlichen Auswirkungen dieses Gesetzes für die Berliner Abgeordneten. Hier scheint uns eine Überprüfung ebenfalls noch erforderlich und schließlich gilt das auch für den Wiederverwendungsanspruch des Dienstherrn nach einer Mandatszeit von zwei Wahlperioden bei den Angehörigen des öffentlichen Dienstes. Auch hier scheint uns die Regelung noch einmal überdacht werden zu müssen. Damit wird sich also der Ausschuss jetzt noch einmal beschäftigen. Das sind aber zwar in den Auswirkungen teilweise ganz wichtige, den wesentlichen Inhalt des Gesetzes aber nicht berührende Punkte.</p>
            <p>Unter der Voraussetzung, dass die beiden anderen Fraktionen bereit sind, dem Gesetzentwurf in der dann vorliegenden endgültigen Fassung zuzustimmen, empfiehlt der Fraktionsvorstand der Fraktion, dem Gesetzentwurf dann auch zuzustimmen. Für den Ablauf der zweiten und dritten Lesung ist die Vorstellung die, dass am Beginn der zweiten Lesung Berichte mit der Wiedergabe der wesentlichen Ergebnisse der Ausschussberatungen der drei Berichterstatter aus den drei Fraktionen stehen sollen und dass danach für die Fraktionen eine Stellungnahme, eine grundsätzliche Stellungnahme zu dem Entwurf abgegeben werden soll. Der Fraktionsvorstand war der Meinung, das sollte derjenige tun, der jetzt hier grade vorträgt für die eigene Fraktion. In der dritten Lesung – wollen wir den anderen Fraktionen vorschlagen – sollten wir uns darauf beschränken, noch eine grundsätzliche Stellungnahme, für das ganze Haus durch die Präsidentin des Bundestages abzugeben und zu hören. Das wäre der Ablauf der Debatte.</p>
            <p>Nun will ich noch Eines hinzufügen, Genossinnen und Genossen. Die Umstände, das heißt die kurzfristige Bearbeitungszeit in dem Ausschuss hat dazu geführt, dass das sogenannte unkorrigierte Vorexemplar des Antrags des Sonderausschusses jetzt erst verteilt werden konnte. Man muss natürlich, bevor man entscheidet, die endgültigen Unterlagen haben. Deswegen bitte ich, diese Darstellung als den Versuch anzusehen, möglichst frühzeitig und umfassend zu unterrichten über den gegenwärtigen Stand der Dinge. Ich denke, wir müssen uns dann in der Sitzung nächste Woche noch einmal die Zeit nehmen, über die einzelnen Bestimmungen – soweit dazu Fragen oder Bemerkungen oder Beiträge sind – hier miteinander zu sprechen. Vielen Dank.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>. Wer wünscht das Wort? Bitte Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> (Mainz): Genossinnen und Genossen, dieses Gesetz hat ja eine lange Vorlaufzeit und auch eine lange Diskussionszeit hier bei uns. Ich kann deshalb auch darauf verzichten, auf viele Begründungen, Einzelheiten, Notwendigkeiten dieses Gesetzes einzugehen. Aber ich bitte, mir die Gelegenheit zu geben, doch einige kurze Bedenken hier noch einmal vorzutragen, obwohl nächste Woche noch einmal darüber gesprochen werden soll. Das sollte in der Fraktion hier geschehen, zumal nach dem Vorschlag, nach dem wahrscheinlich auch verfahren wird, kaum eine Gelegenheit sein wird, im Plenum dazu etwas zu sagen. Meine Bedenken, die ich hier doch vor der Fraktion noch einmal sagen möchte, konzentriere ich auf drei Punkte.</p>
            <p>Genossinnen und Genossen, ich habe von Anfang an stärkste Bedenken geäußert und halte sie aufrecht gegen den Paragraphen 27 dieses Gesetzes, das ist die Beihilferegelung.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Ich glaube, dass all denjenigen, dies ist ein systematischer Gesichtspunkt, die innerhalb der sozialdemokratischen Partei und anderwärts darüber nachdenken, ob nicht eine Entwicklung eingeleitet werden könnte auch im öffentlichen Dienstrecht, die das Beihilfesystem überhaupt problematisiert, damit der Weg abgeschnitten ist. Darüber ist keine Diskussion mehr möglich, wenn das Parlament eine Beihilferegelung für sich beschließt.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Es gibt aber auch sicherlich noch andere Gründe, dagegen zu sein, und es hätte Möglichkeiten auch gegeben, es anders zu regeln.</p>
            <p>Mein zweites grundsätzliches Bedenken hängt sich an an den Paragraphen 20 an. Niemand bestreitet, dass es eine vernünftige Altersregelung geben muss. Wir haben hier auch darüber gesprochen, ob es eine versicherungsrechtliche oder eine versorgungsrechtliche Regelung sein soll, und haben uns letzten Endes aus beachtlichen Gründen für die versorgungsrechtliche Regelung entschieden, obwohl das andere auch möglich gewesen wäre. Aber wenn die Entscheidung schon so getroffen worden ist, frage ich mich, warum diese Altersversorgungsregelung in einer solchen exzessiven Weise getroffen werden muss, wie sie hier formuliert worden ist.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Wir setzen ein mit 25 Prozent nach sechs Jahren, 25 Prozent des Einkommens, also der 7 500 und sicherlich in vier Jahren wenigstens 8 000 Mark und enden nach 16 Jahren mit 75 Prozent bei einer Abstufung der Termine, wann es fällig wird von 65 herunter bis 55. Genossinnen und Genossen, dies ist eine Altersversorgung, wie ich keine sonst kenne und wenn man bedenkt, und wenn man bedenkt, dass ja sicherlich nicht sehr viele sein werden, die ausschließlich auf diese Altersversorgung angewiesen sein werden, ist die zu hoch bemessen und es hätte uns gut angestanden, hier etwas niedriger zu hängen.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Und das dritte und letzte wesentliche Bedenken hängt sich an an den Paragraphen 18 an. Das ist das Übergangsgeld. Auch hier wird von niemandem bestritten, dass die Phase nach Ausscheiden aus dem Parlament bis zum Anschluss an den alten oder an einen neuen Beruf überbrückt werden soll und muss. Nur Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> hat jetzt schon darauf hingewiesen, dass eine Nachbesserung jetzt gleich noch zu geschehen hat, weil nämlich wirklich astronomische Summen bei langer Zugehörigkeit zum Parlament herauskommen, die mit Übergangsgeld natürlich nicht mehr erklärt werden können. Aber dies mit eingerechnet, bleibt es immer noch zu hoch. Ich frage also, wenn es schon richtig ist, dass pro Jahr der Zugehörigkeit zu diesem Parlament ein Übergangsgeld gezahlt wird von einem Monatseinkommen, also pro Jahr 7 500 Mark nach dem Stand dieses Gesetzes pro Monat, nein, pro Jahr der Zugehörigkeit 7 500 Mark, dann frage ich mich, warum es eigentlich sein muss, dass für die Legislaturperiode noch einmal zusätzlich ein Bonus von drei Monaten draufgesetzt werden muss. Dies würde doch, die einfache Regelung würde doch völlig ausreichen, um den Charakter des Übergangsgeldes zu deklarieren und auch finanziell abzudecken. Dies sind drei grundsätzliche Bedenken, Genossinnen und Genossen. Dieses Gesetz hier ist ein Bastard zwischen sämtlichen Vorteilen eines Selbstständigen und des höheren Beamten, und ich kann in der Fraktion diesem Gesetz hier nicht zustimmen.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#HindenburgBarbara">(Beifall.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: Die eigentliche Schwierigkeit für uns liegt ja wohl darin, dass immer wieder festgestellt wird, dies gehe einvernehmlich oder gar nicht. Und dieses einvernehmlich heißt, dass wir damit die Vorstellungen vom Mandat, von der Rechtsstellung der Abgeordneten, von der Ausgestaltung des Mandats, die Vorstellungen der anderen übernehmen und verzichten darauf, und verzichten darauf, sozialdemokratische Vorstellungen vom Bundestagsmandat überhaupt deutlich zu machen. Wir werden hier reingerührt in einen Topf mit <seg type="note">
                  <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>
                  <note xml:id="spd-07_1976-11-30-t1100_WN_FN034" type="comment">
                     <p>Friedrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name>, MdB/CSU.</p>
                  </note>
               </seg>und <seg type="note">
                  <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name>
                  <note xml:id="spd-07_1976-11-30-t1100_WN_FN035" type="comment">
                     <p>Otto Graf von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name>, MdB/FDP.</p>
                  </note>
               </seg>, um nur zwei zu nennen, die doch gewiss andere Vorstellungen vom Bundestagsmandat haben als Sozialdemokraten, ohne außerhalb dieses Hauses in einer solch schwierigen und die Glaubwürdigkeit jedes Einzelnen von uns tangierenden Frage sagen zu können, was wir wirklich meinen. Deswegen stelle ich hier sehr ernsthaft infrage, ob wir da so weitermachen wollen, dass wir dies nur einvernehmlich machen. Die Tatsache, dass die sozialdemokratische Bundestagsfraktion es ja sehr lange hingenommen hat, dass bestimmte Berufsgruppen – etwa auch meine, die Beamten – im Zugang zum Mandat hoch privilegiert sind gegenüber anderen, die wir doch als Partei vor allem vertreten, diese Tatsache hängt ja wohl auch damit zusammen, dass wir von Anfang an uns auf die Fiktion haben festlegen lassen, es könne über Fragen der Rechtsstellung und der Diätenhöhe im Parlament nicht strittig, sondern nur einvernehmlich entschieden werden.</p>
            <p>Und nun zu einer konkreten Frage, die Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> hier angeschnitten hat, nämlich der Frage der Beihilfen. Ich halte das einmal in der gegenwärtigen Landschaft für eine unerträgliche, eine unerträgliche Regelung, dass wir nach dem Haushaltsstrukturgesetz die Beihilferegelung für die kleinen und mittleren Beamten, deren Ehefrauen mitarbeiten, wesentlich verschlechtert haben – nicht wir, sondern das Bundesinnenministerium durch die Beihilfeverordnung – wesentlich verschlechtert haben und hier nun eine Beihilferegelung für uns einführen, die es dann also erlaubt, die Ehefrau zur Kur nach Davos zu schicken im Winter auf Beihilfe. Dies halte ich für unerträglich und kann ich draußen keinem der Post- und Eisenbahn- oder sonstigen kleinen Beamten erklären, deren Beihilferegelung gegenüber früher nach Haushaltsstrukturgesetz wesentlich verschlechtert worden ist.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Und das andere: Diese Beihilferegelung widerspricht, widerspricht meiner grundsätzlichen Vorstellung von dem, was im öffentlichen Dienst notwendig ist. Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> hat das richtig gesagt. Wenn wir der Meinung sind, wir wollen eine einheitliche, eine einheitliche Gesundheitsvorsorge und Krankenversicherung und wollen diese Beihilfe, von der die Beamten uns ja lange genug vorgeschwindelt haben, sie sei billiger, als wenn wir die Beamten ganz normal hereinnehmen würden in die Allgemeine Krankenversicherung, wenn wir der Meinung sind, dies muss in der Reform des öffentlichen Dienstes fallen, dann können wir so eine Sache nicht für uns selber einführen und deswegen stelle ich hier den Antrag, die Fraktion möge beschließen, Paragraph 27 Absatz 1 und 3, die die Beihilfe betreffenden Bestimmungen dieses Gesetzes, nicht anzunehmen.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpilleckeHermann_1965-10-19">Spillecke</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpilleckeHermann_1965-10-19">Spillecke</name>: Genossinnen und Genossen, ich halte es für notwendig, dass man auch einmal einen anderen Standort in dieser Fraktion insbesondere im Hinblick auf die vom zweiten Sonderausschuss vorgeschlagene Regelung einnimmt und nicht glauben soll, dass das, was Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name>, Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>, vielleicht auch noch andere hier vortragen, die überwiegende Meinung dieser Fraktion wäre. Der Innenausschuss war mitberatend. Ich habe beispielsweise im Innenausschuss gesagt, dass für den Fall, dass dieser Bundestag keine zufriedenstellende Regelung für diejenigen Kollegen trifft, es sind etwa 200 auch im 8. Deutschen Bundestag, dass ich dann in der zweiten Lesung begründen werde, warum ich dieses Gesetz in seiner Gänze ablehnen werde. Ich will euch auch sagen, warum und weshalb. Die aus dem öffentlichen Dienst Kommenden – ich auch – wir haben uns dieses Gesetz nicht gewünscht. Alle anderen auch nicht. Das Verfassungsgerichtsurteil setzt den Bundestag in den Zwang, alle diese Fragen zu regeln.</p>
            <p>Ich sage hier offen und ehrlich, ich habe eine kranke Frau. Wenn hier die Neunmalklugen nun meinen, es entspräche ihrer Auffassung von Solidarität anderen gegenüber, ich müsse mir dann eine neue Versicherung suchen, nachdem meine Pflichten, aber auch vor allem meine Rechte als Beamter des öffentlichen Dienstes vollkommen ruhen, insbesondere auch meine Krankenversicherung, die ja bisher abgedeckt war, dann muss ich sagen, dass eine Krankenversicherung, die mich dann nehmen würde, selbstverständlich all das ausschließt, was meine Frau und ich an Krankheitssymptomen mitbringen. Ich würde sagen, dass es sich hier einige etwas zu leicht machen und hier immer behaupten, dass im Hinblick auf Beihilferegelung ein Angehöriger des öffentlichen Dienstes sich geradezu in einem Meer von Privilegien bade. Ich sage hier ganz schlichtweg, es hat mir immer schon missfallen, dass ich ad eins früher als aktiver Beamter und als Ruheständler, um überhaupt an das Geld zu kommen, was ich aufwenden musste an Krankenhausbehandlung, ellenlange Anträge auszufüllen hatte, Rechnungen zu nummerieren und mich zusätzlich für das übrige Risiko habe versichern lassen müssen. Und wenn da jemand sagt, ich weiß nicht, ob der Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> oder der Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> das waren, die gesagt haben, das sähe ja so aus – diese Behauptung –, die andere Regelung für den öffentlichen Dienst außerhalb der Beihilfe wäre gar nicht teurer. Peter, du könntest uns mal fragen, ob es zutrifft, dass der Bundesinnenminister auf meine Frage im Innenausschuss, was es denn kosten würde, den öffentlichen Dienst ebenfalls zu übernehmen in die gesetzlichen Krankenversicherungen, wo der Arbeitgeber dann seinen 50-prozentigen Arbeitgeberanteil zahlt, da sehen die Zahlen nämlich effektiv so aus: Bisher wendet der Bund auf für Beamte und Angestellte im öffentlichen Dienst einschließlich der beiden großen Betriebsgesellschaften Bahn und Post etwa 700 Millionen Mark. Die Erfüllung dessen, sie in die gesetzlichen Krankenversicherungen einzugliedern, was viele Beamte gerne möchten, dann hätten sie nämlich diesen ganzen Scheißdreck des Ausfüllens von Formularen gespart, kostet 1,2 Milliarden Mark. Und ich würde euch sehr, sehr herzlich bitten, mal mit diesem dummen Geschwätz aufzuhören, Beihilferegelungen entsprächen einem Privileg von Arbeitnehmern im öffentlichen Dienst.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Harald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name>: Genossinnen und Genossen, ich glaube, uns liegt allen daran, dass – wenn irgendwie möglich – der Bundestag und zumal die Fraktion im Plenum die Rechtsstellung dann auch einmütig nach Möglichkeit vertreten kann. Deswegen, so verstehe ich unter anderem auch die Diskussion, wollen wir heute noch versuchen, das zu verändern, was unter diesem Gesichtspunkt einer Veränderung bedarf. Der Innenausschuss ist eben angesprochen worden. Ich habe in einigen Punkten dort anders abgestimmt und will jetzt mal an einem Beispiel zumindest deutlich machen, warum aus meiner Sicht die jetzt vorgeschlagene Regelung weder von der Sache her noch von der Vertretungsmöglichkeit her haltbar ist. Zunächst eine Bemerkung nur, Hermann, zu dir. Wir haben ja jetzt, wenn ich es recht sehe, in Paragraph 28 eine Möglichkeit, die solche Fälle, die du eben angesprochen hast – Krankheit, wo eine unzumutbare Härte für den betroffenen Kollegen und seine Familie die direkte Folge wäre – berücksichtigt werden können. Man müsste dann den Paragraph 28 entsprechend ausdehnen, sodass dein Beispiel mit deiner familiären Situation damit auch berücksichtigt werden könnte. Ich will jetzt mal euch in der Praxis ein Beispiel nennen, was die Altersversorgung angeht. Der Sonderausschuss hatte ursprünglich drin: 20 Jahre, 19 Prozent. Jetzt haben wir 16 Jahre drin und fangen mit 25 Prozent an. Das sieht in der Praxis so aus: nach sechs Jahren 1 875 Mark, nach sieben Jahren 2 250 Mark, pro Jahr 375 D-Mark mehr. Jetzt wird argumentiert, wieviel Prozent sind denn 16 Jahre im Bundestag. Sind doch ganz, ganz wenig, der Durchschnitt liegt – glaube ich – bei 8,3 Jahre Zugehörigkeit zum Bundestag. Von daher sei gerechtfertigt, auf 16 statt 20 Jahre und im Beispiel bleibend zu verkürzen. Für sich genommen, scheint das ein Argument zu sein.</p>
            <p>Jetzt will ich euch mal eine andere Personengruppe sagen, die wir in der letzten Bundestagsperiode hier nicht helfend bedienen konnten. Ich nehme als Beispiel Lokomotivführer. Lokomotivführer sind in der Regel im Mittleren Dienst. Der Reservelokomotivführer ist in <seg type="note">A6, der Hauptlokomotivführer A7, wenn er Glück hat in A8.
                  <note xml:id="spd-07_1976-11-30-t1100_WN_FN036" type="comment">
                     <p>Gehaltsgruppen.</p>
                  </note>
               </seg>Jetzt sage ich euch mal, wie es da aussieht. Da erreichen von allen Lokomotivführern 92,6 Prozent nicht ihr Pensionsalter. Sie müssen wegen Berufsverschlissenheit vorher ausscheiden. Da gibt es keine Sonderregelung. Da sind wir nicht imstande, das Pensionsalter zurückzusetzen. Ein weiteres Beispiel: Im höheren Dienst sind es nur 12,3 Prozent, die vorzeitig ausscheiden müssen wegen Krankheit. Im gehobenen Dienst 40,1 Prozent. Weiteres Beispiel, das euch zeigen sollte, dass man guten Gewissens nicht vertreten kann: 25 Jahre braucht der im öffentlichen Dienst Beschäftigte in der Regel, um seinen höchsten Pensionsaltersanspruch 75 Prozent zu erreichen. 35 Jahre braucht derjenige, der sozialversichert ist. Bei uns soll es mit 16 Jahren bei einer jährlichen Steigerungsrate von 5 Prozent möglich sein. Mir ist kein einziger anderer vergleichbarer Personenkreis bekannt, wo so etwas dann Wirklichkeit werden soll. Ich glaube, wir tun uns, dem Bundestag und auch uns als sozialdemokratischer Partei keinen Gefallen, wenn wir solche exzeptionellen Sonderrechte uns jetzt – dann vielleicht noch einstimmig – einräumen.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Im Übrigen, Genossen, will ich noch was ganz offen sagen zum Verfahren. Ich bin seit ’72 im Deutschen Bundestag. Es ist in meiner Zugehörigkeit zum Deutschen Bundestag das erste Mal geschehen, dass vom Haushaltsausschuss des Deutschen Bundestages eine Stellungnahme an den Innenausschuss gegangen ist, der Mehrausgaben für den öffentlichen Haushalt bedeutet hat. Bei jedem anderen Vorgang hat der Haushaltsausschuss sich durch Sparmaßnahmen hervorgetan. Das ist das erste Mal, dass der Haushaltsausschuss großzügiger war als die vorgesehenen Regelungen, die sonst den Haushaltsausschuss passieren. Auch das bitte ich, bei der politischen Wertung nicht ganz außer Acht zu lassen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hedwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name>: Genossinnen und Genossen, nach Paragraph 38 dieses Gesetzes werden diejenigen Bundestagsabgeordneten, die schon ausgeschieden sind oder jetzt ausscheiden, in der Altersruhegeldregelung nach dem ’68er Gesetz behandelt. Ich habe mich noch nicht so sehr damit befasst, deswegen bitte ich um Entschuldigung, wenn meine Frage vielleicht nicht ganz ins Richtige zielt. Wenn ich mir ansehe, was da an Ruhegeldregelung vorgesehen ist für die künftig auch im Bundestag Befindlichen und das mit der ’68er Regelung vergleiche, dann habe ich den Eindruck, dass die ausgeschiedenen oder jetzt ausscheidenden Bundestagsabgeordneten – sofern sie nicht Beamte sind – sich nach der alten Regelung erheblich schlechter stehen als diejenigen, die jetzt im Bundestag bleiben. Ich bin nicht der Auffassung, dass nun die Ausgeschiedenen oder Ausscheidenden alle auf diese gleiche Höhe – die mir sehr hoch erscheint – angehoben werden müssen. Aber ich meine, man muss doch überlegen, ob da nicht eine zu starke Kluft besteht und nicht zum ersten Mal große Unterschiede innerhalb der Abgeordnetengruppen gemacht werden. Ich würde das für bedauerlich halten, wenn dadurch ausgeschiedene Kollegen sich schlechter bedacht fühlen sollten. Dazu darf ich noch sagen, dass diejenigen, die jetzt schon ausgeschieden sind oder ausscheiden, wie auch immer, rund 1 000 Mark Eigenbeitrag geleistet haben zur Altersversorgung, was die anderen nun – Gott sei Dank sage ich – nicht mehr notwendig haben.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hansmartin  <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>: Genossinnen und Genossen, lieber Hermann, wenn du sagst, du redest im Interesse von ungefähr 200, dann muss ich sagen, du hast in dem Fall ohne meinen Auftrag gehandelt, denn ich bin auch Beamter. Ich bin auch Beamter und gehöre dem Bundestag an und ich bin dennoch der Meinung, dass die Beihilferegelung eine schlechte Regelung ist.</p>
            <p>Ich habe auch mit meiner Frau darüber geredet, was wohl passieren würde und was wohl alles ausgeschlossen würde in einer künftigen Krankenversicherung, und sie hatte da auch erhebliche Sorgen. Nur die Antwort, die jetzt da gefunden wird auf die Sorgen, halte ich für falsch. Es würde ganz sicher, wenn man das ernsthaft wollte, technisch eine vernünftigere Antwort geben, ohne dass wir die Struktur, um die es hier geht – nämlich im Gesamtzusammenhang öffentlicher Dienst, Beihilferegelung, Alternative: gesetzliche Krankenversicherung –, ohne dass wir die präjudizieren und die wird hier auf diese Weise präjudiziert. An diesem Punkt treffen wir eine grundsätzliche Entscheidung in einem ganz anderen Sachzusammenhang, eine grundsätzliche Entscheidung darüber, dass wir nie mehr im Zusammenhang mit der Reform des öffentlichen Dienstes darüber reden, ob Beamte oder alle Angehörigen des öffentlichen Dienstes Mitglied einer gesetzlichen Krankenversicherung sein sollen. Und ich glaube, dass der Punkt hier ein falscher Punkt ist. Da muss man die gesamte Diskussion über die Reform des öffentlichen Dienstes erstmal aufrollen, um zu einer solchen Entscheidung zu kommen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>: Genossinnen und Genossen, ich will nur eine kurze Bemerkung machen zu den Ausführungen von Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpilleckeHermann_1965-10-19">Spillecke</name>. Ich habe unlängst eine Anfrage der CDU in Zusammenarbeit mit dem Innenministerium beantworten müssen. Lieber Hermann, ich muss dir sagen, deine Zahlen sind – ganz schlicht gesagt – falsch.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Zu den richtigen Zahlen kann ich sagen, dass nach einer Untersuchung man sagen kann, dass sich die Werte ungefähr aufheben. Genaue Zahlen gibt es nicht. Aber dass sich die Werte ungefähr aufheben, ist darauf zurückzuführen, dass die Beamten es bisher immer ganz geschickt verstanden haben, die große Zahl der Berufssoldaten und des Grenzschutzes mit vollem Versicherungsbeitrag einzukalkulieren, obwohl dieses Risiko mit diesem hohen Beitrag nicht abgedeckt werden darf, da dieser Personenkreis Freie Heilfürsorge hat. Ich sage hier nichts für oder gegen die Beihilferegelung, sondern ich will nur sagen, dass es nicht korrekt ist, zu sagen, das eine kostet 700 Millionen, das andere – die gesetzliche Regelung – kostet 1,2 Milliarden. Das stimmt einfach nicht und das wollte ich geradestellen.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Genossinnen und Genossen, ich glaube, wenn man zu einer Wertung in der Weise kommt, wie das hier von den ganz unterschiedlichen Positionen geschehen ist, dann sollte man bitte eines nicht aus dem Auge verlieren. Wir befinden uns nicht in der Lage, sozusagen auf der grünen Wiese völlig von vorne und ohne jeden Vorgang eine Regelung über die Rechtsstellung der Abgeordneten und die daraus folgenden finanziellen Konsequenzen zu treffen. Sondern wir befinden uns bei der Notwendigkeit, eine Regelung zu finden, in der sehr viel schwierigeren Situation, die ich versucht habe zu beschreiben, als ich gesagt habe vorhin, dass wir sowohl die Lage dessen zu berücksichtigen haben, der keinerlei sonstige Einkünfte hat, wie die Lage desjenigen, der bisher besonders gut als Angehöriger des öffentlichen Dienstes dastand. Und man sagt zwar sehr leicht, wenn hier unbegründete oder nicht mehr zu rechtfertigende Privilegien bestanden haben, dann müssen sie eben abgebaut werden, aber was das im Einzelfall für die Betroffenen bedeutet, verdient zumindest in der Diskussion berücksichtigt zu werden. Darüber kann man sich nicht ohne weiteres hinwegsetzen.</p>
            <p>Eine zweite Vorbemerkung. Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> hat gesagt, wir verhielten uns so, als hätten wir selber keinerlei Einfluss auf die Gestaltung. Ich erinnere an oder nenne zwei Tatbestände, die beweisen, dass das so nicht richtig ist. Wir haben durchgesetzt, dass in der ersten Lesung in die Diskussion über die Frage der Entschädigung hineingegangen worden ist auf der Grundlage des Rosenberg-Gutachtens, obwohl beide anderen Fraktionen weit darüberhinausgehende Vorstellungen hatten. Wir haben das durchgesetzt, niemand sonst. Und es ist vielleicht gut, sich für die Gesamtbewertung auch als ein Zweites klarzumachen, in den anderen, insbesondere in der CDU-Fraktion, soweit wir bisher davon haben Kenntnis bekommen können, die Diskussion gerade umgekehrt geführt wird unter dem Gesichtspunkt: Sind die Regelungen für alle, um die es hier geht, eigentlich ausreichend und befriedigend. Ich habe das hier nicht zu bewerten, sondern ich sage nur, in dieser Diskussion gehen andere von ganz anderen Voraussetzungen und Erwartungen aus.</p>
            <p>Und eine dritte kurze Vorbemerkung. Ich bitte sehr darum, zu berücksichtigen, dass wir hier nicht mehr vor der oder unmittelbar nach der ersten Lesung, sondern am Ende – im Grunde schon nach den Ausschussberatungen – miteinander zu diskutieren haben, und ich habe einen Hinweis und eine herzliche Bitte. Wir haben versucht, im Laufe des vergangenen Jahres die Fraktion fortlaufend über den Gang der Entwicklung zu unterrichten und wir haben auch in der Arbeitsgruppe offen getagt. Jedes Mitglied der Fraktion hatte bis einschließlich den vergangenen Montag – also gestern – die Möglichkeit, seine Einwendungen und Vorbehalte im Einzelnen darzulegen und zu begründen und in die Debatte des Ausschusses mit hineinzubringen. Ich richte mit niemandem über die Frage, ob die Beihilferegelung angemessen ist, genauso wenig wie die Frage der Altersversorgung oder des Übergangsgeldes. Aber ich muss noch einmal sagen, das, was hier jetzt herausgekommen ist, sind die von mir am Anfang genannten Kompromisse mit der anderen Seite, und es ist nicht richtig, wenn gesagt wird, mithilfe der Beihilferegelung könne man sozusagen jedes Jahr die eigene Ehefrau auf Kosten des Bundestages nach Davos schicken. Genau dieses haben wir in der letzten Runde noch herausgebracht. Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>, sage ich jetzt nur zur Korrektur deiner Besorgnis.</p>
            <p>Die Beihilfe, sagt der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>, die Beihilferegelung könne, wenn es in diesem Gesetz so getroffen sei, nie mehr herausgebracht werden. Ich teile diese Auffassung nicht. Wir haben ausdrücklich eine Alternative jetzt drin, die sagt, dass anstelle der Beihilfe auch gewährt werden kann ein Beitrag zu den Krankenversicherungsbeiträgen. Das bedeutet im Grunde, wir halten hier aus unserer Sicht beide Regelungen für angemessen und wenn man daraus überhaupt Schlussfolgerungen für zukünftige Entwicklungen im öffentlichen Dienst ziehen will, verbaut ist jedenfalls hier nichts. Die Frage von Hedi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name> ist nicht befriedigend zu beantworten. Aber ich glaube, die Kritik an den zugegebenermaßen nicht kleinlichen – das ist eine freundliche Beschreibung –, nicht kleinlichen Regelungen, die hier getroffen worden sind, würde erheblich sich ausweiten, wenn wir nun auch für die jetzt ausscheidenden Mitglieder, die nach altem Diätenrecht ihre Bezüge einschließlich Altersversorgung bekommen, nun auch noch umstellen würden auf die Regelung nach dem neuen Recht. Ich glaube, dieses ist –</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Ja, nein, Hedi, entschuldige. Dieses ist nicht zu machen. Hier kann nur gelten, dass diejenigen, die jetzt ausscheiden, die vollen Regelungen nach bisherigem Recht in Anspruch nehmen können, dass aber zusätzliche Leistungen, die dem neuen Recht entsprechen, nicht möglich sind. Diese Zäsur, von der ich akzeptiere deinen Einwand, dass er den Betroffenen unbillig erscheint, diese Zäsur ist nicht zu umgehen. Dieses als Zwischenbemerkung.</p>
            <p>Ich habe noch einmal die herzliche Bitte zu sehen, dass vieles von dem, was auf Kritik – und verständliche Kritik – stößt, sich so ergibt, weil es eine Folge und ein Ergebnis der Diskussionen im Ausschuss ist, bei denen die Genossen aus der Fraktion, das kann ich nun aus eigener Anschauung aufgrund der langen Diskussionen sagen, sich sehr redlich bemüht haben, die Auffassungen der Arbeitsgruppe durchzusetzen, wo immer das möglich war.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Andreas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>: Ich will die Sitzung nicht sonderlich verlängern, möchte nur auf Harald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name> eingehen und mein Verständnis zum Ausdruck bringen, dass er sich natürlich freut, endlich mal einen Punkt gefunden zu haben, wo der Haushaltsausschuss den Innenausschuss ausnahmsweise in der Mehrausgabe übertreffen will. Nur, es gibt keine Stellungnahme des Haushaltsausschusses. Es gibt ein Schreiben des Vorsitzenden des Haushaltsausschusses, der nicht abgestimmt ist mit den einzelnen Fraktionen. Das wird zu einer Auseinandersetzung führen. Der Vorsitzende des Haushaltsausschusses selbst vertrat die Meinung, dass eine Diätenregelung in Höhe von 10 000 Mark monatlich das Angemessene sei und diese Tendenz zieht sich durch seinen Brief. Dies ist aber nicht die Stellungnahme des Haushaltsausschusses. Ich will hier nur noch sagen, es hätte im Haushaltsausschuss – falls überhaupt abgestimmt worden wäre – eine Mehrheit für 8 000 D-Mark gegeben, und zwar zwischen CDU und FDP, zum ersten Mal wechselnde Mehrheit.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpilleckeHermann_1965-10-19">Spillecke</name> zunächst einmal in Schutz nehmen vor Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>. Die Zahlen, die Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpilleckeHermann_1965-10-19">Spillecke</name> genannt hat, waren nicht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpilleckeHermann_1965-10-19">Spillecke</name> -Zahlen, sondern <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> -Zahlen. Sie waren zwar trotzdem falsch, aber ich würde zunächst einmal unterstellen, er hat gutgläubig sich auf den Innenminister berufen.</p>
            <p>Zum Zweiten möchte ich ihm sagen, dass ich ihm dankbar bin für das, was er an harter Stellungnahme im Ausschuss gesagt hat. Er hat nämlich angedroht, er würde in zweiter Lesung dagegen stimmen und dies halte ich unter Umständen für vorbildlich für mich, Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpilleckeHermann_1965-10-19">Spillecke</name>. Aber ich würde dann aus anderen Gründen dagegen stimmen, als du das tust.</p>
            <p>Und zum Dritten meine ich, dass du einen Beitrag geleistet hast, der zeigt, dass du für Besitzstandswahrung in jedem einzelnen Punkt und für Besitzstandsmehrung insgesamt eingetreten bist, wobei sich der Besitzstand allerdings nur auf die materiellen Ausstattungen bezieht. Das, was wir mit der Verabschiedung dieses Gesetzes allerdings gefährden, ist der ohnehin recht dürftige Besitzstand an Ansehen und Vertrauen der Bevölkerung darin, dass wir hier keinen Selbstbedienungsladen aufmachen.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Und dies ist eine Sorge, die ich auch habe, dass wir über unseren Besitzstand, was Ansehen und Vertrauen der Bevölkerung angeht, am 8. Dezember mit etwas zu leisten haben. Und sollten wir dieses Gesetz ohne Kritik in zweiter und dritter Lesung an den Punkten, die Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> genannt hat, verabschieden, dann wäre ich damit unzufrieden und ich möchte darum sagen, dass ich mir vorbehalten muss und mir überlegen werde mit einigen Genossen, ob das, was Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> an Kritik vorgetragen hat, nicht im Namen von einer unbekannt großen Zahl, aber vielleicht auch bekanntzumachenden großen Zahl von SPD-Abgeordneten vorgetragen werden wird.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bertram <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankBertram_1972-12-13">Blank</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankBertram_1972-12-13">Blank</name>: Ich denke, wir können durch übertriebene Sparsamkeit unser Ansehen nicht wesentlich verbessern. Jede Änderung einer Diätenregelung wird Kritik finden, das ist ganz normal. Aber auf die Einwendungen von Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> und Harald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name>: Die Sache mit Davos ist geklärt. Wer die Beihilferegelung kennt, weiß, dass das nicht möglich ist, selbst wenn er ganz schwer TBC hat. Da gibt es andere Möglichkeiten innerhalb des Bundesgebietes. Weiterhin die versorgungsrechtliche Regelung, die hier vorgenommen ist, ist so ungewöhnlich übrigens nicht. Es dürfte bekannt sein, dass es Beamte auf Zeit gibt, Wahlbeamte auf Zeit, die nach 6 Jahren beziehungsweise 8 oder 12 Jahren, das ist landschaftlich unterschiedlich – ich glaube, die günstigste Regelung haben wir in Hessen – durchaus in den Genuss bereits einer Mindestpension von 50 Prozent geraten. Damit will man, so ist die Begründung, allseits das Risiko der Nichtwiederwahl in irgendeiner Weise korrigieren und deshalb befinden wir uns durchaus da in einer Situation, die akzeptabel erscheint. Im Übrigen verweise ich auf den Bund. Wenn man sich etwa die Regelung für die Offiziere, Soldaten überhaupt, wenn man sich die mal ansieht, wird man auch feststellen, dass es aus guten Gründen doch relativ frühe Pensionszeiten gibt. Und der letzte Punkt, den Harald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name> genannt hat: Paragraph 28 der jetzigen Vorlage als ausreichend, um den Bedenken von Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpilleckeHermann_1965-10-19">Spillecke</name> entgegenzukommen, da muss man sich den mal auf der Zunge zergehen lassen. Da heißt es: Der Präsident kann in besonderen Fällen einem Mitglied des Bundestages einmalige Unterstützungen, einem ausgeschiedenen Mitglied und so weiter gewähren. Das darf doch wohl nicht ein Ausgleich sein für eine vernünftige Versorgungsregelung beziehungsweise Krankenversicherungsregelung.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Ich glaube, Harald, vielleicht hast du dich missverständlich ausgedrückt. Das nehme ich ohne weiteres gerne hin. Aber uns geht es doch allen wohl darum, dass wir nicht die einzige Gruppe in der Bevölkerung sind, die teilweise ohne irgendeine vernünftige Krankenversicherung dastehen würden. Dazu würde ich auch gehören.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe euch über die Stellungnahme des Landesausschusses der Schleswig-Holsteinischen SPD zu informieren, der sich mit dem Gesetzentwurf in der vergangenen Woche beschäftigt hat und dazu einen Beschluss gefasst hat. Der Gesetzentwurf ist in vielen Punkten auf Kritik gestoßen. Einige dieser Punkte sind von Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> bereits angesprochen worden, aber es kommen noch einige hinzu. Auf Kritik ist gestoßen, dass entgegen dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenbergLudwig">Rosenberg</name> -Gutachten bei der sogenannten Amtsausstattung ein Nachweis tatsächlicher Kosten in keiner Weise gefordert ist. Wir sind der Auffassung, dass das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenbergLudwig">Rosenberg</name> -Gutachten einen gangbaren Mittelweg vorgeschlagen hat. Der nächste Punkt betrifft den neuen Paragraphen 22, der Gesundheitsschäden regelt. Wir haben davon Kenntnis genommen, dass das Verfahren, inwieweit – ich sage mal ins Unreine – eine Invalidisierung von Abgeordneten vorgenommen werden kann, in dem Gesetz nicht geregelt ist. Nach Auskünften soll es so geschehen, dass ein Abgeordneter sich an einen Universitätsprofessor seines Vertrauens wendet, der ihm die Arbeitsunfähigkeit attestiert. So etwas gibt es in unserem gesamten Sozialversicherungswesen nicht, und dies ist ein krasses Gegenbeispiel da zu der Mühle, durch die viele Arbeitnehmer gedreht werden, die aus gesundheitlichen Gründen eine Rente bekommen müssen. Wir erwarten, dass dort eine klare Verfahrensregelung getroffen wird. Im Übrigen enthält der neue Entwurf noch zusätzliche Verbesserungen oder Verschlechterungen, je nachdem wie man es sieht. Nach dem neuen Gesetzentwurf ist es so, dass auch ein ehemaliger Abgeordneter, der aus welchen Gründen auch immer eine Gesundheitsschädigung erleidet, nach einer entsprechenden Attestierung sofort das Altersgeld erhält. Einen solchen Schutz gegen Krankheit oder gegen Unfall hat kein anderer Staatsbürger meines Wissens. Ich möchte schließlich noch einmal hinweisen auf die zusätzlichen Erhöhungen der Altersversorgung. Wir sind bei unseren bisherigen Diskussionen ausgegangen von den Zahlen, die in den Materialien enthalten sind. Danach war es so, dass bei einer Grunddiät von 8 000 Mark die Höchstversorgung 6 000 Mark betragen würde nach 20 Jahren. Nach 16 Jahren wären nach dem alten Entwurf bei 8 000 Mark Grunddiäten 4 720 Mark gezahlt worden. Nach dem neuen Entwurf wird bei einer Grunddiät von – nur – 7 500 Mark nach 16 Jahren schon eine Altersrente von 5 600 Mark fällig. Ich möchte folgende Anträge stellen. Erstens, dass in Punkto Gesundheitsschäden – Paragraph 22 – das Verfahren geklärt wird und dass der neue Absatz 2 gestrichen wird. Zweitens, dass entsprechend dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenbergLudwig">Rosenberg</name> -Gutachten eine Regelung für die Amtsausstattung in Bezug auf Kostennachweis erfolgt. Drittens, dass bei der Altersversorgung mindestens der Zustand wiederhergestellt wird, der im ursprünglichen Entwurf drin war, das heißt, in dem jetzigen Paragraphen 20 wäre statt 25 wieder 20 Prozent einzusetzen und statt 5 Prozent wieder 4 Prozent. Ich verhehle nicht, dass auch diese Regelung bei uns auf schwere Kritik gestoßen ist, weil unsere Landesausschussmitglieder – die vielleicht eher für die Bevölkerung repräsentativ sind als eine Befragung unter ehemaligen Wahlbeamten – sich nicht erinnern konnten, vergleichsweise Altersversorgungen schon einmal angetroffen zu haben. Unser Landesausschuss hat uns empfohlen, für den Fall, dass dieses Gesetz in diesen Punkten nicht verbessert werden kann, ihm nicht zuzustimmen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Olaf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SundOlaf_1972-12-13">Sund</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SundOlaf_1972-12-13">Sund</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe mich nur gemeldet, weil ich hier nicht den Eindruck aufkommen lassen möchte, als ob der Wille der Fraktion – so wie er sich bei der letzten Diskussion hier ergeben hat – in den mitberatenden und beratenden Ausschüssen nicht ernst genommen worden sei, was die Krankenversicherungsregelung angeht. Wir haben diesen Versuch unternommen und wir haben auch durchaus ein machbares Modell vorgelegt. Nur – wir haben auch im gutachtlich tätigen Ausschuss für Arbeit und Sozialordnung hier keine Mehrheit gefunden. Der Koalitionspartner war nicht bereit, diese Regelung über die Reichsversicherungsordnung mitzutragen. Die CDU war dazu auch nicht bereit. Und von daher habe ich den Eindruck, dass die Genossen, die hier noch einmal kritisch diese ganze Diskussion wieder in Gang bringen, dass die einfach dabei aus dem Auge lassen, dass die Grundlage für unsere Beratung hier doch sein musste, dass wir um eine einvernehmliche Regelung bemüht sein müssen, und ich finde, man kann sehr wohl deutlich machen, dass dieses eine Vorstellung war, die wir im Verlauf der Beratungen hier eingeführt haben, die wir auch für richtig halten, dass diese aber nicht die Mehrheit des Parlaments – vertreten jetzt in der Meinungsbildung in den Ausschüssen – gefunden hat.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpilleckeHermann_1965-10-19">Spillecke</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SpilleckeHermann_1965-10-19">Spillecke</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte nur noch eine persönliche Anmerkung machen dürfen im Hinblick darauf, was der Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> gesagt hat. Dietrich, es stimmt nicht, dass der Genosse Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpilleckeHermann_1965-10-19">Spillecke</name> sich für eine beihilfeähnliche Regelung eingesetzt hat. Ich habe mich nur dafür eingesetzt, dass für die Kollegen, die aus dem öffentlichen Dienst kommen, da sie ihre alte Krankenversicherungsregelung ja nach Verfassungsgerichtsurteil ersatzlos verlieren, das auch für die eine Krankenversicherungsregelung gewährleistet wird. Für nichts anderes habe ich mich eingesetzt. Ich hätte persönlich überhaupt keine Bedenken, wenn ich künftig Mitglied der Allgemeinen Ortskrankenkasse wäre. Aber mir ging es ausschließlich darum, dass man nicht ein Gesetz machen kann, in dem ein nicht unbeträchtlicher Teil von Kollegen plötzlich über Nacht keine Krankenversicherungsregelung mehr hat.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hubert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name>: Genossinnen und Genossen, ich stimme für dieses Gesetz, weil ich meine, die Diskussion um dieses Gesetz muss endlich einmal vom Tisch kommen, denn sie ist viel schädlicher, als wenn wir nichts machen würden oder wenn wir es noch vor uns herschieben, und zum Zweiten, weil ich keine anderen Alternativen bisher von den verschiedensten Seiten angeboten bekommen habe. Dazu muss man ja auch berücksichtigen, dass dieses Gesetz eine ganze Menge von Vorgaben enthält, denen wir uns einfach nicht entziehen können. Diese Vorgaben betreffen einmal die Entscheidungsgründe des Bundesverfassungsgerichts selbst, die uns binden. Sie betreffen die Vertrauensstellung derjenigen Genossen, die diesem Parlament angehören, beziehungsweise die ihm angehört haben und die betreffen auch die Rechtsstellung einiger Genossen, die ja im Vertrauen auch auf eine Regelung in diesem Gesetz Mandate angenommen haben oder sie jedenfalls für diese Legislaturperiode noch ausüben wollen. Und letztlich bewegen wir uns doch mit diesem Gesetz auf der Ebene des Gutachtens, dessen Experten selbst von uns mit Vertrauen ausgestattet worden sind, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenbergLudwig">Rosenberg</name>.</p>
            <p>Und nun zu einigen Änderungsvorschlägen, die hier gemacht worden sind. Da ist doch die Altersentschädigung. Genossinnen und Genossen, ich gehe einmal davon aus, dass ein Genosse, der hier ausscheidet am Ende einer Legislaturperiode, ja nicht sein sozialdemokratisches Hemd auszieht, sondern nach wie vor als Sozialdemokrat wahrscheinlich auf den verschiedensten Ebenen immer noch eine Menge von Aufgaben zu erfüllen hat und dass er die auch erfüllen wird und dass diese Altersentschädigung auch einen gewissen Ausgleich dafür mit beinhaltet. Zum Zweiten gehe ich davon aus, dass wir auch einmal ruhig den Vergleich mit – ich glaube, es ist schon gesagt worden – den Vergleich mit denjenigen anstellen dürfen, die wir als Beamte in viel ruhigerer Position in Sessel hineingehoben haben und die nach viel kürzerer Zeit eine Altersentschädigung bekommen, die durchaus nicht schlechter ist als diejenige, die wir jetzt selbst vorbereiten. Und Genossen, wir sollten auch daran denken, dass ja jeder von uns, wenn er dieses Mandat ernst nimmt – und das unterstelle ich – mehr als die acht Stunden arbeitet, die der einzelne Beamte dort arbeitet, sondern dass er darüber hinaus eine Reihe von beruflichen und familiären Entbehrungen auf sich nimmt, wenn er hier dieses Mandat ausübt.</p>
            <p>Ein Wort zu dem sogenannten Übergangsgeld. Ich räume ein, Genossinnen und Genossen, dass dieses Übergangsgeld, das ja mit jeder Legislaturperiode anfällt, relativ hoch erscheint. Nur ich bitte euch einmal folgenden Gedanken zu überlegen. Dieses Übergangsgeld soll einen gewissen Besitzstand oder auch gar eine Entschädigung für die Aufgabe eines Besitzstandes darstellen, also genau das, was wir bei jedem Arbeitnehmer nach dem Kündigungsschutzgesetz und nach einkommensteuerrechtlichen Vorschriften auch machen, und wir gewähren jedem Arbeitnehmer das Recht, wenn er seinen Beruf verliert, je nach Alter 12, 24 oder 36 Monatsgehälter, Monatslöhne steuerfrei zu erhalten. Insofern würde also diese Regelung, wenn sie hier auf 36 Monate begrenzt wird, im Grunde genommen nur das festnageln, was wir jedem einzelnen Arbeitnehmer draußen auch gewähren, nur noch mit dem Unterschied, Genossen, diese Regelung – wie sie im Übergangsgeld des Paragraph 18 vorgesehen ist – muss versteuert werden, während der Arbeitnehmer diese Abfindung steuerfrei behalten kann.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossen, ich habe jetzt noch zwei Wortmeldungen. Ich bitte darum, dass wir damit diese Diskussionsrunde abschließen. Damit ist ja die Sache nicht abgeschlossen und dass dann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> noch einige Bemerkungen macht über die Fortführung. Wir werden ja vor der zweiten und dritten Lesung in der nächsten Woche erneut – und dazu brauchen wir dann auch klare Vorstellungen über Anträge, über die [zu] entscheiden wäre – noch einmal sprechen. Einverstanden? Dann Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name>: Genossinnen und Genossen, Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> hat gefordert, anstelle der Kostenpauschale einen Einzelnachweis zu verlangen. Wir haben im Finanzausschuss einmal durchgespielt, was dieses bedeutete, wenn Beamte unsere Ausgaben politisch zu würdigen und zu gewichten hätten. Ich fürchte, dort würden wir an die Verfassungsgrenze stoßen. Das hat doch dann nichts mehr mit Gewaltenteilung zu tun. Und in welche Gefahr wir auch einen Beamten brächten, der mich zu zensieren hat und der CDU angehört. Dieses, glaube ich, sollten wir nicht weiterverfolgen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name>: Genossinnen und Genossen, nach dem, was Olaf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SundOlaf_1972-12-13">Sund</name> gesagt hat, dass es im sozialpolitischen Ausschuss aufgrund unserer Fraktionsempfehlung, die wir beim letzten Mal getroffen haben, Anträge unserer Seite oder Modelle unserer Seite gegeben hat, die die Beihilferegelung hätten vermeiden können – so habe ich dich verstanden, Olaf – meine ich, sollte man doch noch mal darauf zurückkommen, was Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> zur Änderung des Paragraphen 27 vorgeschlagen hat. Ich meine, dass es auf diesem Hintergrund, dass es also möglich ist, eine krankenversicherungsrechtliche Lösung, und zwar eine ausschließlich krankenversicherungsrechtliche Lösung einzubauen in das Gesetz, uns als Fraktion gut anstünde, einen entsprechenden Antrag zur zweiten Lesung auch im Plenum insgesamt als Fraktion einzubringen. Dies sage ich aus zweierlei Gründen. Es ist ja wohl deutlich erkennbar, dass es grade was diesen Paragraphen 27 anbelangt neben anderen Geschichten der Altersversorgung und so weiter, aber was diese beihilferechtliche Lösung, die uns zu Quasi-Beamten macht, was politisch schon nicht sehr schön ist, ich selbst komme aus dem öffentlichen Dienst, dass es auf diesem Hintergrund wahrscheinlich ja einen Antrag von Einzelabgeordneten geben würde. Ich halte es für das Image der Gesamtfraktion für gut, wenn wir deutlich machen, was wir als Sozialdemokraten für eine Lösung wollen, auch wollten im Sozialpolitischen Ausschuss und dann mag abgewartet werden, wie das Plenum in dieser Frage kontrovers abstimmt. Ich meine also, dass die Fraktion heute diesen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> -Antrag annehmen sollte und dass wir in der nächsten Fraktionssitzung dann einen Vorschlag zur Neuformulierung des Paragraphen 27, der ausschließlich eine krankenversicherungsrechtliche Lösung enthalten würde, dann zur Kenntnis nehmen könnten, um den dann ins Plenum einzubringen.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Genossinnen und Genossen, ich denke, die Diskussion, die wir heute geführt haben, hat noch einmal Gelegenheit gegeben, deutlich zu machen, wie weit gespannt die Erwartungen, aber auch die Bedenken sein können und vielleicht teilweise auch sein müssen. Ich bitte alle diejenigen, die hier mit Nachdruck an einzelnen oder mehreren Regelungen Kritik geübt haben, noch einmal in Ruhe zwei Fragen sorgfältig zu bedenken.</p>
            <p>Das Eine ist, es kann eine gesetzliche Regelung dieses schwierigen Gebietes nur geben, wenn die Fraktion darauf hinwirkt, ihren eigenen Beitrag zur Verabschiedung des Gesetzes zu leisten in Auseinandersetzung mit den sehr anderen und teilweise sehr viel weitergehenden Vorstellungen der anderen Fraktionen.</p>
            <p>Und das Zweite ist, dies ist auch eine Frage, in der – und das sage ich gerade im Anschluss an den letzten Beitrag von Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name> – wir uns nicht leicht hinwegsetzen sollten über grundsätzlich andere Vorstellungen des Koalitionspartners, bei dem wir uns noch mehr als mit der anderen Seite bemühen, bemüht haben und ich meine auch weiter bemühen, keine schwierigen Punkte auftreten zu lassen.</p>
            <p>Zum Verfahren schlage ich Folgendes vor. Niemand hat im Augenblick Zeit gehabt, sich die gesamte Vorlage in Ruhe anzusehen – die ist auch nur eine vorläufige Vorlage. Bis Ende der Woche wird sich die Vorlage, das heißt die Beschlüsse des Ausschusses, in Form einer Gegenüberstellung – wie sich das gehört – des Entwurfes, wie er einstimmig eingebracht worden ist, und der Beschlüsse des Ausschusses in euren Händen befinden und außerdem die – wie ich hoffe – gründliche schriftliche Darstellung im Ausschussbericht. Jeder hat dann Zeit, sich das gesamte Thema und seine eigenen Punkte, die er als besonders belastend empfindet, noch einmal genauer in der Begründung anzusehen. Mit dieser Möglichkeit der Vorbereitung sollten wir dann abschließend uns entscheiden in der Sitzung in einer Woche und dazu habe ich eine Bitte. Es sind eine Reihe von Anträgen gestellt worden, teils offenbar vorformuliert, teils ein wenig aus dem Stegreif vorgebracht. Ich denke, wir würden den Verhandlungen in der Fraktion eine Erleichterung geben, wenn diejenigen, die Anträge hier gestellt haben, so freundlich wären, sie schriftlich zu geben, sodass wir sie für diese Sitzung dann vorbereiten und jedem in die Hand geben können. Das wäre jedenfalls eine Erleichterung. Es war nicht möglich, sie hier mitzuschreiben. Ich bitte darum, dass das in den nächsten Tagen geschieht.</p>
            <p>Ein letztes Wort zu der Bemerkung von Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>. Ich bin nicht in der Rolle jemandes, der hier seine eigene Meinung zu diesem jetzigen Entwurf zu sagen hat. Aber ich halte es für selbstverständlich, dass wenn mir das aufgetragen wird, die Stellungnahme der Fraktion zu diesem Gesetz im Plenum abzugeben, diese Diskussion, die wir bisher in der Fraktion geführt haben, diese Diskussion, die wir heute geführt haben und das, was wir in einer Woche sagen werden, dabei erkennbar werden zu lassen, weil anders eine wahrhaftige Darstellung der Haltung der sozialdemokratischen Bundestagsfraktion nach meiner Überzeugung nicht gegeben werden könnte. Vielen Dank.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Damit wäre zunächst dieser Punkt für heute erledigt und ich bitte, den Vorschlägen von Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> zu folgen, was schriftliche Anträge, aber auch was eingehende Bearbeitung beziehungsweise Durchlesen der nun erweiterten angekündigten Vorlage bis Ende der Woche angeht.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="spd-07_1976-11-30-t1100_WN_div_SVP-4">
            <head>D.</head>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich rufe dann auf den Punkt 7, Konstituierung des 8. Bundestages. Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Genossinnen und Genossen, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat im Bericht aus dem Fraktionsvorstand dazu schon vieles gesagt. Ihr habt einen vorläufigen Zeitplan auf dem Tisch liegen oder er war in den Fächern, jedenfalls verteilt ist es. Und da bitte ich, zuerst mal eine Korrektur vorzunehmen. Es ist am Dienstag, den 14. 12., angegeben: 9 Uhr Fraktionssitzung. Es war bisher immer beim Beginn einer Legislaturperiode Gottesdienst für Katholische, Evangelische, die hinwollten, um 8 Uhr. Es ist jetzt, nachdem wir das geschrieben hatten, gesagt worden, dass diesmal um 9 Uhr. Wir wollen nicht zu gleicher Zeit beginnen, wahrscheinlich dann 9.45 Uhr oder 10 Uhr schlage ich vor. 10 Uhr hier einzusetzen, sodass wir hier nicht kollidieren mit den Gottesdiensten, zu denen dann die Präsidentin noch einlädt. Dienstag, der 14., 10 Uhr Fraktion, 11 Plenum.</p>
            <p>Und jetzt vor allem für die neuen Mitglieder. Es gibt bei der ersten Sitzung einen namentlichen Aufruf bei der Wahl des Präsidenten oder der Präsidentin. Ich bitte euch also, nicht nur zur Sitzung da zu sein rechtzeitig, sondern während der Sitzung in dem Augenblick da zu sein, wenn der Name dann aufgerufen wird, damit es hier keine peinlichen Überraschungen für den Einzelnen gibt. Ihr müsst das wissen. Das Gleiche ist bei der Wahl des Bundeskanzlers. Auch hier wird namentlich aufgerufen.</p>
            <p>Und nun zu der Wahl des Bundeskanzlers. Wir haben ja am Tag vorher Sitzung des Bundestages. Ich weiß, dass viele wieder zurückfahren – zurückfahren, wegfahren. Wir machen dann um 9 Uhr Fraktionssitzung. Seid bitte Punkt 9 Uhr hier. Wir sagen das jetzt schon, denn wer um 9 Uhr sich nicht in die Liste eingetragen hat, nach dem muss dann die Fahndung beginnen.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Ja! Es darf keiner fehlen! Ein Fehler bei dieser Wahl ist nicht wieder gutzumachen. Und jetzt meine Bitte: Wer so weit weg wohnt, dass er fliegen muss, soll sich nicht darauf verlassen, dass er am Tag der Wahl des Bundeskanzlers fliegen kann. Wer durch Nebel verhindert ist, kann nachher nicht das Argument vorbringen, ich will meine Stimme später abgeben. Unweigerlich, da gibt es kein Recht mehr, sind wir dann am Ende unserer Konstituierungsarbeit, soweit es die Regierung betrifft. Zweitens: Wenn jemand krank ist, bitte uns das rechtzeitig mitteilen, Geschäftsführung, damit wir vorsorgen können, Krankentransport mit den entsprechenden, eventuell mit dem Arzt, der dafür nötig ist. Wer transportierbar ist, muss hierher gebracht werden können. Und das muss dann nicht die Familie besorgen. Da hilft die Fraktion. Wenn wir das sagen, dann habe ich auch die Bitte, nehmt euch für das Wochenende vorher, für die Tage vorher nichts mehr vor irgendwo im Ausland oder wo ihr damit rechnen müsst, dass durch einen Streik einer Fluggesellschaft der Transport nicht mehr möglich ist, die Anreise nicht mehr möglich ist.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Entschuldigt bitte, was wir für Erfahrungen alles schon haben machen müssen bei bestimmten Abstimmungen. Wir können Gesetze absetzen von der Tagesordnung. Wir können vieles hinausschieben durch reden, durch filibustern. An dem Tag gibt es weder Aussprache noch sonst eine Möglichkeit. Wer fehlt – aus welchem Grund auch immer – hat versäumt, den Bundeskanzler zu wählen. Und deswegen sich auf nichts verlassen, das heißt, am Tag vorher, am Tag vor der Wahl der Bundestagspräsidentin anreisen, hier bleiben, um kein Risiko einzugehen, dass wir den Bundeskanzler wählen können.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>Entschuldigt dann auch oder das heißt nicht Entschuldigung, das ist dann die Arbeit, die beginnt. Nach der Regierungserklärung – nach der Wahl des Bundeskanzlers eine Fraktionssitzung unmittelbar im Anschluss daran. In dieser Fraktionssitzung wird der Bundeskanzler die Grundzüge der Regierungserklärung bekanntgeben, auch die Mitglieder der Bundesregierung nennen und die Parlamentarischen Staatssekretäre, daran anschließend Vorstandswahl. Nach der Abgabe der Regierungserklärung habe ich hier geschrieben 14 Uhr Arbeitskreise. Das heißt, alle müssen zur Verfügung stehen für die Beratung in den Arbeitskreisen. Natürlich können Arbeitskreise, wenn sie wollen, auch früher einberufen. Sehr viel früher wird aber die Möglichkeit nicht sein. 16 Uhr muss Fraktionssitzung sein, damit wir in einem ersten, das heißt, damit wir so schnell wie möglich besprechen können die Anlage der Aussprache zur Regierungserklärung und der Vorstand muss sich bereithalten für Sonntag, 19. 12., 17 Uhr, denn die Zeit dazwischen macht es wahrscheinlich erforderlich, dass der Vorstand zusammenkommt und dass er auch nochmal aufnimmt, wenn die Arbeitskreise sich wiederum treffen, nämlich am Freitagnachmittag nach der ersten Aussprache eine Runde zur Regierungserklärung. Volles Programm, auch den Mittwoch bitte einbeziehen, nicht belegen mit Terminen. Wir hoffen aber, dass wir am Dienstagabend fertig sein können.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht, Genossen? Bitte.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf: Büro.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wenn sie freigemacht worden sind, Genosse.</p>
            <p>
               <incident>
                  <desc resp="#JuengerkesSven">(Gelächter.)</desc>
               </incident>
            </p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Wenn die Mitglieder des jetzigen, des 7. Bundestages ihre Büros geräumt haben. Du weißt, dass es jetzt noch Arbeit gibt, sodass das nicht früher geht.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja bitte.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: Liebe Kollegen und Kolleginnen, ich habe dazu eine Bitte. Ihr wisst, dass wir mit dem 7. Deutschen Bundestag am 8. noch ein Plenum haben. Wir müssen also noch arbeiten und ihr müsst eure Büros haben, das weiß ich. Könnt ihr dann bitte so schnell wie möglich – ich weiß, dass es hart ist – für die Nachkommenden eure Büros räumen, damit die am 13., 14., hier müssen sie nämlich dann ganz arbeiten, ihr habt das eben von Konrad gehört, da sein können. Ich hätte also diese Bitte, den Wechsel, den praktischen, konkreten Wechsel der Büroräume so schnell wie möglich dann abzuwickeln. Danke schön.</p>
            <p>
               <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, wenn keine weitere Wortmeldung ist, dann noch eine Möglichkeit. Punkt Verschiedenes. Will jemand das Wort? Nicht der Fall. Verwunderlich. Danke und schließe.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>