<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-07_1975-11-04-t1520_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskript)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					
					
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 1. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VI</title><author>Sven Jüngerkes</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2020</date><idno type="DNB">https://d-nb.info/1225216788</idno></bibl></note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000044</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung am 04.11.1975</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 4. November 1975</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Tonband/Audioaufzeichnung</support>
									<extent> 198 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1975-11-04"><time type="start" when="15:20:00"/><time type="end"/><time type="duration" dur="PT03H18M16S"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-07-19" who="#WeistenhoeferSimon" status="final" n="3">Vereinheitlichung XML</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-07_1975-11-04-t1520_WN_SVP-1" corresp="#spd-07_1975-11-04-t1520_WN_div_SVP-1">A. TOP 1: Politischer Bericht von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> über seinen Besuch der Volksrepublik China und seine Gespräche mit Iran.</item>
					<item xml:id="spd-07_1975-11-04-t1520_WN_SVP-2" corresp="#spd-07_1975-11-04-t1520_WN_div_SVP-2">B. Bericht des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtAdolf_1972-12-13">Schmidt</name> (Wattenscheid) zur Lage der Steinkohle in Deutschland. – Diskussion der Fraktion über den Steinkohlebericht.</item>
					<item xml:id="spd-07_1975-11-04-t1520_WN_SVP-3" corresp="#spd-07_1975-11-04-t1520_WN_div_SVP-3">C. TOP 2: Bericht aus der Fraktionsvorstandssitzung (Ablauf der Plenarsitzungen; Weihnachtsfeier; Steinkohlebericht; Haushaltsstrukturgesetz; Änderung des Wehrbeauftragten-Gesetzes; Änderung des Diätengesetzes; Änderung des Strafvollzugsgesetzes; Änderung des Arbeitsförderungsgesetzes; Mitbestimmungsnovelle). – TOP 3: Informationen (Forderungen der Jungsozialisten nach einer Einkommensobergrenze; Parkuhren auf kommunaler Ebene; Konjunkturprogramm der Bundesregierung). – TOP 4: Aktuelles aus den Arbeitskreisen.</item>
					<item xml:id="spd-07_1975-11-04-t1520_WN_SVP-4" corresp="#spd-07_1975-11-04-t1520_WN_div_SVP-4">D. Vorbereitung der Plenarsitzungen: TOP 5: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 6: 1. Beratung Haushalt 1976. – TOP 7: 2. und 3. Beratung Haushaltsstrukturgesetz. – TOP 8: 1. Beratung Bundesratsentwurf Steueränderungsgesetz 1975 (Verlustrücktrag). – TOP 9: 2. und 3. Beratung Strafvollzugsgesetz. – TOP 10: 1. Beratung 15. Strafrechtsänderungsgesetz und CDU/CSU-Entwurf Änderung des 5. Strafrechtsreformgesetzes (Paragraph 218). – Vorlagen aus den Arbeitskreisen: TOP 11: Änderung des Diätengesetzes. – Sonstiges: TOP 12: Nächste Termine. – Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1975-11-04-t1520_WN_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Sitzung ist eröffnet. Darf ich bitten, wenn es möglich ist, Platz zu nehmen. Ich begrüße den Bundeskanzler, der –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>nach einer langen Reise gleich den Weg zu uns gefunden hat. Wir werden ihn dann hören unter Politischen Berichten. Heute ist Friedel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchirmerFriedel_1969-10-20">Schirmer</name> wieder bei uns nach schweren Operationen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Leider ist Elisabeth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrthElisabeth_1969-10-20">Orth</name> für eine geraume Zeit wieder in strenger klinischer Behandlung. Wir wünschen ihr das Beste.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Es gibt ein Geburtstag. Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name>, der heute <gap/>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich gebe sie dir in der Umhüllung, aber das wirst du schon wieder herauskriegen. Alles Gute, Werner!</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, wir haben heute in einer Beziehung eine nicht ganz einfache Aufgabe, weil sozusagen in den vorletzten Minuten viele Fernschreiben, Telex und so weiter kommen, die noch das und das – koste es, was es wolle – geändert haben wollen an den morgen und übermorgen, morgen vor allen Dingen, zur Entscheidung stehenden Gesetzesbestimmungen, und mancher wird wahrscheinlich auch noch so angegangen worden sein oder noch angegangen werden, dass ich verstehen kann, wenn eine gewisse Nervosität sich bemerkbar macht. Wollen wir den Versuch machen, Geduld miteinander zu haben und unser Pensum zu bewältigen, zumal wir heute nicht unbeschränkt Zeit haben. Es sind eine ganze Reihe, die sich auf ziemlich schwergewichtige Auseinandersetzungen morgen noch konzentrieren müssen und einander dabei helfen müssen, und es wird gut sein, wenn wir alle mit einigermaßen ausgeruhten Köpfen morgen in die Debatten gehen, die sich dann bis Donnerstag und mit weiteren Themen Freitag erstrecken werden.</p>
				<p>Die Tagesordnung liegt vor. Das Wort dazu wird nicht gewünscht. Dann bitte ich den Bundeskanzler, das Wort zu nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg): Liebe Genossen, ich wollte gerne ein paar Worte des Berichtes sagen über die Gespräche in Peking und über den Gesamteindruck der Reise in die Volksrepublik China. Unsere Reise hat nicht nur in der deutschen veröffentlichten Meinung, sondern auch sonst eine ganze Menge Beachtung gefunden. Auf chinesischer Seite hat sowohl die Vorbereitung als auch der Ablauf der Reise deutlich zu erkennen gegeben, dass sie die Sache nicht als einen Routinebesuch auffassen wollten. Natürlich ist von Moskau aus die Reise und jedes Wort, was von beiden Seiten dabei gesprochen worden ist, sorgfältig beobachtet worden. Soweit ich bisher die Moskauer Reaktion übersehen kann, beschränkt sie sich auf Kritik an der chinesischen Seite. Offenbar haben wir jedenfalls bis zum Augenblick die nötige Distanz – jedenfalls für Moskau notwendige Distanz – dabei durchaus gewahrt. Ganz einfach ist das nicht, denn die Chinesen – von denen man übrigens im Gespräch eigentlich nur Leute trifft, die über siebzig sind, ein sehr hohes Durchschnittsalter der Führungsgeneration –, die Chinesen nehmen nicht nur im Privatgespräch oder im vertraulichen Gespräch, sondern auch in öffentlichen Tischreden wirklich kein Blatt vor den Mund und das gilt auch für den Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaoTse-Tung">Mao</name> Tse-tung, der, wenngleich körperlich geschwächt, geistig einen völlig präsenten Eindruck macht, lebhaft, bisweilen auch von Witz und Humor, allerdings in seinem Weltbild sehr stark eingeengt, möchte ich beinahe sagen, auf das, was nach dem Bruch zwischen diesen kommunistischen Weltmächten geschehen ist. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChruschtschowNikitaSergejewitsch">Chruschtschow</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> und alles, was vielleicht später noch kommen könnte, sind Verräter an den Prinzipien nicht nur <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeninWladimirIljitsch">Lenins</name>, sondern auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StalinJosefWissarionowitsch">Stalins</name> und erstaunlich ist, wie wenig dabei differenziert wird. Aktuelle Ereignisse der Weltpolitik fließen eigentlich nur insoweit ein, als sie entweder die Befürchtungen der chinesischen Führung vor der sowjetischen Entwicklung zu unterstreichen geeignet sind, oder sie fließen insoweit ein, als sie ansonsten das Verhältnis zur Sowjetunion – sei es das Verhältnis Chinas oder das Verhältnis Europas oder das Verhältnis Amerikas zur Sowjetunion – berühren können.</p>
				<p>Man muss hervorheben, wie sie sehr nicht nur in der Propaganda, sondern offensichtlich auch in der Tat der 82-jährige <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaoTse-Tung">Mao</name> Tse-tung das Denken der übrigen führenden Personen beherrscht und wie sorgfältig sie ihm geradezu das Wort von den Lippen ablesen und wie sehr er sie beeinflusst. Es ist sehr schwierig, sich vorzustellen – jedenfalls nicht nach einem so kurzen Besuch von nicht mal ganz fünf Tagen – wie das in Zukunft weitergehen wird. Der de facto die Volksrepublik China regierende Mann ist der stellvertretende Ministerpräsident – es gibt aber mindestens deren sieben oder acht stellvertretende Ministerpräsidenten –, ist der stellvertretende Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DengXiaoping">Deng</name> Xiaoping, so wird er jedenfalls in der englischen Umschreibung meist in den Zeitungen geschrieben – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DengXiaoping">Deng</name> Xiaoping. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZhouEnlai">Zhou</name> Enlai Lei muss sehr schwer krank sein und ist offenbar auch kaum in der Lage, chinesische Besucher – seine Freunde und seine Genossen – zu empfangen. Aber wie sich das dann später alles entwickeln wird, ist schwer zu sagen. Ein Kennzeichen für die Altersgeneration ist etwa, dass man mehrere Personen getroffen hat, die als führende Repräsentanten des Landes einem gegenübertreten, die die achtzig überschritten haben. Der alte Marschall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZhuDe">Zhu</name> De beispielsweise und andere. Viele der stellvertretenden Ministerpräsidenten sind auch etwa in dieser Altersgruppe.</p>
				<p>An den Vereinigten Staaten von Amerika wird keine Kritik geübt, außer sie seien viel zu weich gegenüber der Sowjetunion. Es wird keine Kritik daran geübt, dass sie nach wie vor ja die Situation Taiwans nicht im Sinne der Pekinger Regierung sich entwickeln lassen. Es wird keine Kritik geübt an der Präsenz Amerikas im Fernen Osten. Im Gegenteil, wenn sie noch ein bisschen deutlicher und stärker ausfiele, wäre es vielleicht der chinesischen Führung noch lieber. Abgesehen von der Präokkupation mit der Sowjetunion spielt im Übrigen Amerika offensichtlich die Hauptrolle im außenpolitischen Denken der chinesischen Führer, eine sehr viel wichtigere Rolle als Japan. Sie sind auch sehr damit einverstanden, dass Japan von den Amerikanern verteidigt wird. Sie meinten allerdings wiederholt und nachdrücklich, wir Europäer sollten vor allen Dingen mal uns selbst in die Lage versetzen, uns zu verteidigen. So ganz sicher sei das nicht mit den Amerikanern. Sie müssten zu viel gleichzeitig auf der Welt verteidigen. Sie müssten Korea verteidigen und Japan und Taiwan und Australien und Neuseeland und die Philippinen und ein bisschen auch noch Thailand und dann sich selber und Kanada und dann auch noch Europa und niemand könnte mit zehn Fingern zehn Flöhe einzeln hüten und deswegen sollten wir selber größere Anstrengungen machen. Das richtet sich übrigens nicht im Tone des Vorwurfs an die Bundesrepublik Deutschland, die offensichtlich dort eine ganze Menge Respekt genießt, wenngleich wir nicht überschätzt werden. Respekt genießt übrigens auch noch Jugoslawien, wie deutlich zu spüren war.</p>
				<p>Die Gespräche mit dem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DengXiaoping">Deng</name> Xiaoping und seinem Außenminister<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-11-04-t1520_WN_FN001" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#QiaoGuanhua">Qiao</name> Guanhua.</p></note></seg> und den übrigen Mitarbeitern der Führung waren nicht in dem Sinne etwa Gespräche, wie wir das normalerweise kennen, sondern der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DengXiaoping">Teng</name> hatte schon auf der Fahrt vom Flughafen nach Peking gesagt, also wir fangen ja dann nun heute Nachmittag an und ich wäre ihnen dankbar, wenn sie erst mal die deutsche Position in all den wichtigen Fragen darlegen würden. Habe ich dann gemacht ein und ein und ’ne Viertelstunde lang oder ein und eine halbe. Dann hat er noch ein paar Fragen gestellt. Fragen, die sich insbesondere auf den wirtschaftspolitischen Teil und weltwirtschaftlichen Teil der Darlegungen bezogen, wo sie eine ganze Menge Neugierde zu erkennen gaben. Im Übrigen sind sie sehr vorsichtig und verbergen jede Wissbegierde und jede Neugierde, stellen auch relativ wenig Fragen. Und das abschließende Gespräch verlief dann umgekehrt, dass er zwei Stunden geredet hat, ich konnte dann noch ein paar Fragen und Zwischenbemerkungen machen. Insgesamt aber auch mit den bei anderer Gelegenheit sich ergebenden Möglichkeiten zum Gedankenaustausch waren es doch zehn Stunden Gespräch. Das ist eine ganze Menge Zeitaufwand, ohne dass man zwischen den einzelnen Personen, mit denen man geredet hat, wesentliche Nuancen hat erkennen können, eine sehr einheitliche Beurteilung der Lage.</p>
				<p>Die Darlegungen, die ich gemacht habe, brauche ich hier nicht zu skizzieren. Ich bin kein Jota abgewichen von dem, was die Bundesregierung ansonsten gegenüber anderen auswärtigen Gesprächspartnern oder im <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestag</name> oder gegenüber der deutschen Öffentlichkeit darlegt. Die Chinesen haben eigentlich in keinem Punkt überrascht außer dem, den ich eben schon hervorhob, das grundsätzliche Einverständnis mit der amerikanischen Verteidigungsbereitschaft, die über den amerikanischen Kontinent ja weit hinausgeht, außer dass sie meinen, sie könnte vielleicht noch ein bisschen stärker sein. Wenn die Chinesen über die Hegemonisten – überall hingen so Spruchbänder über den Straßen, wo wir hinkamen, zum Teil in Chinesisch, zum Teil in Englisch, zum Teil in Deutsch, in Xinjiang in Uigurisch, was also die Chinesen selber nicht gut entziffern konnten – wo die Hegemonisten angeklagt wurden, wenn die also angeklagt werden. In Wirklichkeit ist nur die eine Hälfte der beiden Hegemonisten gemeint, aber das ist so eine Formel, die man dann vielfach gebraucht. Es gab auch ausgeprägte Formeln, nach denen die Bundesrepublik Deutschland in ihrem Kampf um Unabhängigkeit des deutschen Volkes unterstützt wird. Sie haben sich klar ausgesprochen für die Wiedervereinigung der deutschen Nation.</p>
				<p>Ich will nicht allzu indiskret sein und würde auch bitten, dass ich das noch mal sehen darf, was etwa die Pressestelle der Fraktion aus diesem Bericht nachher veröffentlicht. Aber das Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaoTse-Tung">Mao</name> fing so an, nachdem er uns allen die Hand gegeben hatte, sagte er als Erstes: Die Deutschen sind gut. Nein, sagte er, nicht die Deutschen, die Westdeutschen sind gut. Und in diesem einen kleinen Randereignis kann man eigentlich konzentriert, konnte man konzentriert spüren, was für die chinesische Seite der Sinn der ganzen Veranstaltung war. Eine sehr pessimistische Betrachtung der zukünftigen Entwicklung der Sowjetunion. Die Metaphern, in der die sowjetischen Führer kritisiert werden, sind halt nur holzschnittartige Metaphern, aber das sitzt sehr tief und das hat offensichtlich mehr als eine Wurzel. Wobei für mich persönlich interessant war, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StalinJosefWissarionowitsch">Stalin</name> zu den guten sowjetischen Führern – ausschließlich zu den guten – gehört, sowie an dem großen Platz da ja auch – abgesehen von dem etwas jugendlich geratenen Bild <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaoTse-Tung">Maos</name> – vier Europäer in großen Bildern hängen, nämlich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxKarl_1818-05-05">Marx</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngelsFriedrich">Engels</name> auf der einen Seite und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeninWladimirIljitsch">Lenin</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StalinJosefWissarionowitsch">Stalin</name> auf der anderen Seite und sie sehen alle sehr jugendlich aus. Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxKarl_1818-05-05">Marx</name> würde sich nicht wiederkennen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Mit schwarzem Bart statt einem weißen. Auf der anderen Seite machen sie wohl ihr eigenes Volk, bereiten sie ihr eigenes Volk durchaus darauf vor, dass niemand von biologischen Zwangsläufigkeiten verschont bleibt. Sie haben auch in ihrem Fernsehen gezeigt, mit ihren Bildern in den Zeitungen gezeigt, wie der große Vorsitzende die Gäste da aus der Bundesrepublik Deutschland empfängt und das kann natürlich keinen kraftstrotzenden Eindruck machen. Das soll es wohl auch nicht. Es wird in gewisser Weise hier der chinesische Zeitungleser oder der chinesische Fernsehzuschauer – da gibt’s ja nicht so viele Leute, die Fernsehen verfolgen können – wird vorbereitet auf etwas, was irgendwann einmal wohl unvermeidlicherweise eintreten muss. Die wirtschaftliche Lage des Landes braucht sicherlich noch Jahrzehnte, ehe das Stadium eines Entwicklungslandes überwunden wird. Sie sind sehr stolz auf die Leistungen, die sie zustande gebracht haben, insbesondere in der Landwirtschaft. Aber sie betonen – wie mir und uns allen schien – mit großem Recht, dass sie ein Entwicklungsland sind und noch lange Zeit bleiben werden. Mir fehlen jede Vergleichsmöglichkeiten, aber wir haben eine der großen Volkskommunen gesehen einen Tag lang. Einige von uns waren da in der Schule. Da zahlt man übrigens Schulgeld.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit. Gelächter.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, ich sage das für diejenigen unter euch, die Mitglieder der <name type="Organisation" ref="#GEW">GEW</name> sind, damit die sich keine falschen Vorstellungen einer maoistischen Gesellschaft machen. Da zahlt man Schulgeld.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und auch ansonsten ist das nicht so, wie sich das die jungen Leute, die hier die großen Anhänger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaoTse-Tung">Maos</name> sind in Deutschland, wie die sich das wohl vorstellen mögen und wie die sich das idealistischerweise vorstellen mögen. Das ist alles noch auf Jahrzehnte hinaus ein sehr, sehr, sehr niedriger Lebensstandard und sie sind auch auf absehbare Zeit gar nicht in der Lage, den großen Markt, den sie darstellen mit 800 Millionen Menschen – am Ende dieses Jahrhunderts wahrscheinlich eine Milliarde Menschen –, sie sind auf absehbare Zeit gar nicht in der Lage, diesen potenziellen Markt, den sie darstellen, zu öffnen für Importe, weil sie die nicht bezahlen können und weil sie einstweilen auf lange Zeit nicht mit zu Buch schlagenden Exporten auf den Plan treten können. Es sei denn, dass wider Erwarten nicht nur sehr viel Öl bei ihnen zusätzlich gefunden würde, sondern außerdem möglichst dicht an der Küste, so dass das Transportproblem nicht so schwierig ist und außerdem sie dann noch Häfen bauen würden und große Tanker. Das ist alles noch sehr, sehr, sehr weit zurück.</p>
				<p>Das Feld, das mir persönlich am meisten Eindruck gemacht hat, ist das der Landwirtschaft, und da nehme ich an, dass auf diesem Feld tatsächlich auch einzelne Ergebnisse da sind, die auch in anderen Teilen der Welt interessant sein könnten. Wir haben aber Felder gesehen, wo nicht nur der Reis mit der Hand gepflanzt wird, jede Pflanze einzeln, sondern auch jede einzelne Weizenpflanze aus dem Anzuchtbeet mit der Hand verpflanzt wird auf den Acker. Auf diese Weise, auf diese Weise – Arbeitskräfte sind ungeheuer billig, die Löhne und Gehälter schwanken zwischen 30 Yuan, ein Yuan ist 1,30 Mark, zwischen 30 Yuan im Monat und ungeheuer 110 Yuan, das sind die Spitzenentlohnungen, Arbeitskräfte sind sehr billig, kommt nicht darauf an – sind ungeheuer viele Menschen in der Landwirtschaft tätig. Landwirtschaft wird sehr intensiv betrieben und sie haben es offensichtlich im Süden fertiggekriegt, auf ein und demselben Boden pro Jahr drei Ernten zu erzeugen und sogar in der Pekinger Umgegend, das ist auch nun auch schon ziemlich nördlich für dortige Verhältnisse, auch das Klima ist im Winter wohl ganz schön kalt, doch immerhin auch in der Pekinger Umgegend zwei Ernten im Laufe eines Jahres. Das ist eine ganze Menge, kostet natürlich sehr viel Dünger auch und Düngemittel. Das ist offensichtlich ein Engpass. Offensichtlich ein Engpass.</p>
				<p>Die Vorstellung eines zukünftigen Krieges beherrscht alle, die das Wort führen oder führen dürfen, das kann ich nicht beurteilen. Das sind nicht so viele, die mit einem reden. Die Vorstellung von einem zukünftigen Krieg, der quasi unausweichlich sei und darauf muss man vorbereitet sein, sagen sie. Wenn man ihnen dann sagt, ja, nehmen wir mal an, wir täten das, was ihr wollt, nämlich Europa im Handumdrehen vereinigen und verteidigungspolitisch ganz stark, dann würden doch die Sowjets möglicherweise den von euch vorhergesagten Druck auf Europa dann vielleicht in andere Richtung, Mittelasien, auf den indischen Subkontinent oder Bangladesch, Pakistan oder Fernen Osten richten. Und dann kommt nur die Antwort: Darauf sind wir vorbereitet. In Wirklichkeit, glaube ich, muss man keine Sorge haben, auf absehbare Zeit keine Sorge haben, dass die beiden kommunistischen Riesenstaaten sich – außer mit Worten und mit viel Kraftaufwand in den Vereinten Nationen und in dritten Ländern, vor allen Dingen farbigen Entwicklungsländern – dass sie sich tatsächlich mit kriegerischen Mitteln gegenseitig an die Wolle gehen. Ich glaube das nicht. Wenn man sich den militärischen Aufmarsch anguckt da im Fernen Osten, die riesenhaften Räume, die einem erst bewusst werden, wenn man da stundenlang über Tausende Kilometer leerer Fläche fliegt, dann ist ganz klar, dass der eine dem anderen wirklich nichts tun kann, es sei denn mit nuklearen Waffen. Das wiederum ist unvorstellbar. Aber mit konventionellen Mitteln ist da nicht viel auszurichten. Die Sowjetunion müsste fünf- oder achtmal so viel Kräfte im Fernen Osten konzentrieren, wenn das den Chinesen ernsthafte Angst einflößen sollte, und umgekehrt ebenso wenig ist vorstellbar, dass die Chinesen in irgendeiner zu Buch schlagenden Weise anders als Scharmützel an der Grenze militärische Drohungen sollten ausüben können. Ich glaube also, dass man Angst für den Weltfrieden, was den Fernen Osten angeht als möglichen Entstehungsherd, nicht haben muss. Die Chinesen setzen sich außer für die deutsche Wiedervereinigung und für den europäischen Einigungsprozess auch ein für den Dialog zwischen Ölländern und Ölverbraucherländern und Entwicklungsländern. Auf dem Feld war – wie gesagt – auch eine erhebliche Wissbegierde da, die wir – wie ich glaube – zu ihrem Nachdenken, das dann noch folgen wird jetzt und in den nächsten Tagen und Wochen, wo sie das studieren, was sie sich alles aufgeschrieben haben, sich ein bisschen vertiefen mag.</p>
				<p>Mein Eindruck ist, dass, abgesehen von der Polemik gegen die Sowjetunion und der Besessenheit, mit der das Verhältnis dieser beiden kommunistischen Staaten und Führungen zueinander betrachtet wird, im Übrigen die Masse der politisch führenden Personen in China weit, weit, weit überwiegend konzentriert ist auf innenpolitische Aufgaben, dieses riesenhafte Land zu regieren, die Wirtschaft einigermaßen vernünftig funktionieren zu lassen. Mein Eindruck war, dass zum Beispiel auch der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DengXiaoping">Deng</name> wahrscheinlich zu 95 Prozent seiner Arbeitskraft mit der Lösung innerchinesischer Probleme, Tagesaufgaben sowohl wie langfristiger Probleme, beschäftigt ist. Manche Frage zu weltwirtschaftlichen Zusammenhängen ließ erkennen, dass da noch eine ganze Menge an Information, Überblick und Urteilskraft fehlt.</p>
				<p>Vielleicht ein Wort zum Iran. Man spürt zweierlei. Auf der einen Seite ist die iranische Führung und auch der Schah offensichtlich sich darüber klar, dass diese enormen Zuwachsraten der letzten Jahre – Bruttosozialprodukt ohne Öl 1975: plus 16 Prozent real – dass diese phantastischen Zuwachsraten zu Ende gehen. Sie spüren auch, dass die Ölquantitäten sich nicht mehr in dem Maße absetzen lassen zu diesen horrenden Preisen. Auf der anderen Seite ist eine gewisse Überschätzung der eigenen zukünftigen Möglichkeiten nach wie vor zu spüren. Dies vorweggeschickt ein sehr deutliches Interesse an einer politischen und ökonomischen Verbindung mit der Bundesrepublik Deutschland. Wir haben natürlich gesagt, dass wir so wie bisher dazu auch in Zukunft bereit sind, auch ein großes Interesse haben. Wir haben ja unseren Export in jenes Land und damit unsere Exportbeschäftigung erheblich steigern können. Es war ja eines der positiven Gegengewichte in dieser Rezession für unsere Wirtschaft, für unsere Industrie. Aber da ist eben auch sehr viel nachzuholen, bis die in diesen weiten Anzug ganz hereinwachsen können. Die Schiffe in den Häfen oder auf der Reede vor den Häfen des Iran liegen da ein halbes Jahr, bis sie entladen werden. Da sind unglaubliche Investitionen notwendig, um überhaupt die Importe technisch zu bewältigen und wenn ein Schiff entladen ist, dann kann man auch Pech haben und muss ein Vierteljahr lang nach den Collies suchen, die für einen bestimmt sind, die dann irgendwo gestapelt sind und man findet sie so bald nicht. Da ist also noch sehr viel Organisation notwendig und Investition notwendig. Sie möchten gerne in ein präferenziertes Verhältnis zur <name type="Organisation" ref="#EG">Europäischen Gemeinschaft</name> kommen. Da haben ihnen andere <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>-Regierungen auch an Ort und Stelle in Teheran Versprechungen gemacht, die dann in Brüssel nicht ganz in derselben Tonart ein zweites Mal zu hören gewesen sind. Wir haben dort laut hörbar gesagt, dass wir jedenfalls hinsichtlich der Heranführung Irans an die <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name> uns von niemandem innerhalb dieser <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name> übertreffen lassen würden. Und jetzt bin ich mal gespannt, ob das ein Wettrennen nach oben gibt oder nach unten mit denjenigen, die dort früher – Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ChiracJacques">Chirac</name> nämlich – in Teheran sehr viel weitergehende Erklärungen abgegeben hatten. Die militärischen Pläne wie auch die nuklearen Pläne, die man vom Schah<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-11-04-t1520_WN_FN002" type="comment"><p>Mohammad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PahlaviMohammadReza">Reza Pahlavi</name>.</p></note></seg> hört oder von der Regierung sonst hört, für die gilt das, was ich eben andeutete, dass alles ein Tick zu voluminös nach meinem Gefühl, nach meinem Augenmaß, aber bitte, mehr als Augenmaß kann man da im Augenblick als Außenstehender schlecht haben.</p>
				<p>Der Schah ist jedenfalls ein Mann, der genug gedankliche Kraft hat, um dieses Land auf einen sehr modernen Kurs zu bringen. Was dort an sozialer Umgestaltung im Gange ist, das kann sich schon sehen lassen. Es wird natürlich gewisse herkömmliche Charakteristika einer mittelasiatischen Gesellschaft nicht grundlegend verändern. Einiges wird sich so erhalten, wie es immer war, aber was den Lebensstandard großer, großer Zahlen arbeitender Menschen angeht – ihrer Lebensumstände – da ändert sich vieles relativ schnell zum Besseren. Er ist sicherlich ein Mann, der intellektuell in der Lage ist, seinem Land Ziele zu setzen, und relativ erstaunlich ist die nicht sehr schmale Schicht von administrativer Intelligenz, auch finanzwirtschaftlicher und unternehmerischer Intelligenz, die diesem Land zur Verfügung steht. Das ist ein großer Unterschied zu vielen anderen Staaten, die etwa in der Lage sind, in der der Iran noch vor drei oder fünf Jahren gewesen ist. Da liegen ja eine ganze Menge Reserven. Der Iran ist in nicht ganz so starker Weise, die Regierung des Iran ist in nicht ganz so starker Weise fixiert auf die Sowjetunion, aber die spielt eben dort auch eine riesenhafte Rolle, in der ganzen Vorstellung von der zukünftigen Entwicklung der Welt eine riesenhafte Rolle, übrigens auch die maritime Präsenz der Sowjetunion im Indischen Ozean.</p>
				<p>Wir haben nicht über Waffen geredet, um das gleich vorwegzunehmen, mit keinem Wort. Es ist allerdings gesprochen worden über – was ja in der Luft liegt heutzutage, hat mit Waffen nichts zu tun – über ein anderes Gebiet, das bisweilen in öffentliche Kritik gerät, nämlich über die Lieferung nuklearer Reaktoren und nuklearer Technologie aus der Bundesrepublik. Es ist ja einiges an Verhandlungen, Vorbereitungen im Gange und ich habe dort öffentlich erklärt, dass die Bundesrepublik selbstverständlich das, was sie an Entwicklung geleistet hat und was sie produzieren kann, verkaufen wird an jeden, der es a) bezahlen kann und der b) sich den Regeln des Nonproliferationsvertrages und der Wiener Agentur unterwirft.</p>
				<p>Auch im Iran eine positive Haltung gegenüber der Dialogkonferenz in Paris, Ölverbraucher, Ölkonsumenten und Entwicklungsländer. Sie möchten natürlich nicht so gern zugeben, dass diese mehrfachen Ölpreiserhöhungen eine erhebliche Rolle bei der Auslösung und bei der Tiefe der Weltrezession gespielt haben. Ich habe das aber durchaus auch ins iranische Fernsehen hinein gesagt. Das hat der Freundschaft keinen Abbruch getan. Die Atmosphäre war sehr freundschaftlich, sehr herzlich. Es ist ganz offensichtlich so, dass die politische Führung des Landes es sehr gerne sehen würde, wenn sie zur Bundesrepublik Deutschland ein besonders gutes Verhältnis bekäme. Offensichtlich wird unser Land dort nicht nur unter wirtschaftlichen, sondern auch unter politischen Aspekten als einer der Stabilitätsfaktoren in Europa angesehen.</p>
				<p>Letzter Satz: Als wir hier aus dem Flugzeug stiegen eben heute Mittag, kriegten wir die Berichte in die Hand, die ersten Berichte über die Auftragseingänge und über die Produktionsentwicklung im September und im Oktober hier in der Bundesrepublik Deutschland. Ich empfehle das eurer Aufmerksamkeit. Es ist ja auch manchmal wünschenswert, die positiven Zeichen zur Kenntnis zu nehmen, die hier im Augenblick ja reichlich zur Verfügung stehen. Man muss sie auch ein bisschen auswalzen dann. Herzlichen Dank.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Herzlichen Dank. Wünscht jemand Fragen zu stellen?</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1975-11-04-t1520_WN_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wenn das nicht der Fall ist, dann bitte ich als Nächsten in dieser Reihe Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtAdolf_1972-12-13">Schmidt</name>, das Wort zu nehmen zu einem Bericht Steinkohle, dessen unmittelbare Ursache in einer Konferenz der Vorsitzenden sozialdemokratischer Landtagsfraktionen der Bundesrepublik am vergangenen Wochenende – 31. und 1. – liegt. Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtAdolf_1972-12-13">Schmidt</name> hat das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtAdolf_1972-12-13">Schmidt</name> (Wattenscheid): Liebe Genossinnen und Genossen, ich will versuchen, ein objektives Bild mit möglichst wenigen Strichen zu malen. Ich muss euch zunächst bitten, noch eine Sekunde einen Blick in die Geschichte der Bergbauwirtschaft zu werfen. Als am 17. Oktober 1973 die Mächtigen um den Persischen Golf Ölboykott und Embargo und Vervierfachung des Ölpreises beschlossen, da hatte der deutsche Steinkohlenbergbau einen unverkauften Haldenbestand von etwa 17 Millionen Tonnen. Es ging uns also damals in dem Augenblick, was die Chancen des Absatzes betraf und die realen Verkäufe, gar nicht sehr gut. Aber mit diesem 17. Oktober wurde ja – wie hier jedermann weiß – das energiepolitische Bewusstsein der Menschen in der Bundesrepublik sehr deutlich und sehr unmittelbar und für jedermann erlebbar angepackt. Dies und der Umstand, dass wir von da an eine ungewöhnlich hohe, lang andauernde Stahlkonjunktur erleben konnten, bedeutete, dass wir bis zum Februar 1975 – also gerade eben gut ein Jahr danach – so gut wie alle Halden verkauft hatten, dass bis dahin und um diese Zeit die Bergarbeiter in Deutschland sehr nachhaltig angehalten wurden, Mehrarbeit zu leisten, damit die Versorgungspflichten, die unsere Kunden haben, erfüllt werden konnten, damit die Chancen, auf neue Absatzmärkte vorzustoßen, genutzt werden konnten. Das also passierte bis zum Februar in diesem Jahre 1975.</p>
				<p>Von da an – Ende Februar/Anfang März – übersetzt sich in die Bergbauwirtschaft die Tieflage, die tiefe konjunkturelle Situation der Wirtschaft in Deutschland, insbesondere die Stahlindustrie – einer der beiden großen Kunden – musste wesentlich weniger kaufen. Und das wird, ich denke, jedermann, natürlich auch der Bergmann verstehen, denn in Hochöfen kann man oben nicht mehr hineinschütten, als unten an flüssigen Fertigprodukten herauskommt. Die Stahlindustrie hat weniger abgerufen in dem Verhältnis, das ihren eigenen zurückgegangenen Abrufen oder Verkäufen entspricht. Der andere große Kunde, die Elektrizitätswirtschaft in der Bundesrepublik Deutschland, erlebt nun, wie, denke ich, auch hier jedermann weiß, zum ersten Mal in der Geschichte das Jahr, in dem wir nicht nur keinen Stromverbrauchszuwachs haben, sondern wir haben echten, verglichen mit ’74, einen echten Rückgang des Stromverbrauchs. Die Elektrizitätswirtschaft besorgt sich ihre Energie längst nicht mehr allein und nicht mehr überwiegend vom deutschen Steinkohlebergbau. Sie besorgt sich ihre Energie im Grunde – nicht im Grunde, sondern sehr real – von fünf Primärenergieträgern: von der Kernenergie, vom Erdgas, vom Wasser, vom Heizöl und von der Steinkohle. Währenddem wir also in diesem Jahr 1975, in dem Jahr, in dem wir jetzt leben, einen ganz tiefen konjunkturellen Einbruch bei der Elektrizitätswirtschaft hatten, gedacht und gerechnet war auf einen siebenprozentigen Zuwachs, der ist nicht gekommen. Verglichen mit dem vergangenen Jahr werden wir zwischen ein und zwei Prozent niedriger liegen. Das ist die tiefste Talsohle, und dies bei in etwa um sieben Prozent zugenommenem Haushaltsstrom, den die Elektrizitätswirtschaft jemals erlebt hat.</p>
				<p>Und weil Energiepolitik etwas fürchterlich Langfristiges ist – na, fürchterlich muss es nicht sein, aber etwas sehr Langfristiges –, sind am Beginn dieses Jahres Kraftwerke in Betrieb gegangen, die vor zehn, elf, zwölf Jahren geplant und beschlossen worden sind, in einer Zeit also, in der man einen siebenprozentigen Zuwachs angenommen hat, der nun nicht da ist. Diese Kraftwerke nehmen nicht nur nicht teil an der konjunkturellen Dülle<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-11-04-t1520_WN_FN003" type="critical"><p>Im rheinischen Dialekt umgangssprachlich für »Delle«.</p></note></seg>, sondern sie verdrängen auch noch andere Primärenergieträger von der Versorgung der Sekundärenergie Elektrizität. Das Bild sieht so aus, dass von ’74 bis ’75 die Kernenergie um 86 Prozent, das Erdgas um 20 Prozent und das Wasser um zwölf Prozent Sekundärenergie Elektrizität mehr besorgt hat als in dem noch recht guten Konjunkturjahr 1974. Das Heizöl ist infolgedessen und auch als Folge der allgemeinen wirtschaftlichen Lage um drei Prozent unter den Kesseln von Kraftwerken verdrängt und die Steinkohle um 27 Prozent verdrängt worden. Das heißt also, meine lieben Genossinnen und Genossen, die Steinkohle ist weit überproportional an dem Rückgang der Besorgung der elektrischen Energie beteiligt. Sie muss ihre eigene Konjunkturlage tragen, das Tal und dabei die Konjunkturtäler der anderen Primärenergieträger wie deren Zuwachs und das nun führt dazu, dass wir in diesem Augenblick, in dem wir uns hier unterhalten, Haldenbestände in einer ungewöhnlich kurzen Zeit angewachsen von – mit dem heutigen Tage gerechnet – etwas mehr als 14 Millionen Tonnen haben. Nun könnte man, wenn man für den Rest des Jahres oder für den Beginn des nächsten Jahres eine schnell greifende Konjunktur annehmen könnte, noch immer davon ausgehen, damit wird man fertig. Aber man muss, wenn man die bisherigen Daten hochrechnet nur bis zum Ende des Jahres und das ist ja nun überhaupt kein Kunststück, davon ausgehen und damit rechnen, dass der Förderrückgang an die eisenschaffende Industrie ganz knapp 30 Prozent ausmachen wird und die Elektrizitätswirtschaft gut 30 Prozent und dann die übrigen Kunden etwa sieben Prozent. Wir müssen also erstens mit den Halden fertigwerden und zweitens davon ausgehen, damit rechnen, dass wir von heute auf morgen das Beschäftigungsproblem, denn das heißt in die Belegschaft übersetzt das Haldenproblem, nicht lösen werden. Unter dem Druck dieser Halden nun verhandeln die Betriebsräte der Ruhrkohle AG – das ist die Gesellschaft, die 73 Prozent der deutschen Steinkohlenförderung erbringt – mit dem Unternehmensvorstand über Kurzarbeit. Gedacht ist, jedenfalls bei unseren Kollegen und Genossen in den Betrieben, an eine Kurzarbeitsepoche, die etwa Ende April bis spätestens Mitte Mai zu Ende sein soll, in der dann etwa zehn Förderschichten ausfallen.</p>
				<p>Das erste Petitum unserer Kollegen verdient den Respekt und die Würdigung von Sozialdemokraten, denn in ihm ist enthalten, dass wir mit der Last, die sich ganz ohne Zweifel ergibt, auch wenn sie wirtschaftlich leichter verkraftbar ist, in der Zeit fertig werden wollen und fertig sein wollen, in der der Wahlkampf um die Bundestagswahl noch nicht auf allerhöchsten Touren läuft. Die Kollegen und Genossen in den Betriebsräten gehen davon aus, dass man in diesem Zeitraum lieber eine Kurzarbeiterschicht mehr einlegt, wenn man die Wahrscheinlichkeit oder gar die Gewissheit damit erkaufen kann, dass damit das Kurzarbeiter-, das Feierschichtenproblem am Ende ist und bis zum Ende des Jahres eine normale Vollbeschäftigung gewährleistet ist. In dieser Haltung werden die Kollegen sehr vom Gewerkschaftsvorstand der <name type="Organisation" ref="#IGBE">IG Bergbau und Energie</name> ermuntert und unterstützt. Ich will hier unter uns sagen, es muss nicht unbedingt für die Öffentlichkeit verwandt werden, dass jetzt in diesem Augenblick die beiden Verhandlungspartner wieder am Tisch sitzen. Sie treffen sich zum zweiten Mal, denn ein weiteres Petitum unserer Kollegen in den Betriebsräten ist, dass die Summe der Last durch die Summe aller Mitarbeiter zu teilen ist. Auch dieser Gedanke wird vom Gewerkschaftsvorstand der <name type="Organisation" ref="#IGBE">IG Bergbau</name> sehr nachhaltig unterstrichen. Im Unternehmensvorstand allerdings geht man davon aus, dass Kurzarbeit eine Sache der Arbeiter sei. Wenn man ganz nobel denkt, könne man noch an die Tarifangestellten denken, aber die tariffreien Angestellten, die tatsächlichen oder sogenannten Leitenden Angestellten, seien überhaupt nicht in das Tragen dieser Last mit einzubeziehen.</p>
				<p>Ich für meinen Teil befürchte, dass der Streit um dieses Kapitel noch etwas länger dauert. Ich betrachte, liebe Genossinnen und Genossen, die Bereitschaft unserer Kollegen, einen Beitrag auf diesem Wege zu leisten, für einen recht bedeutenden Leistungsbeitrag, denn wenn sich alle Gesellschaften im deutschen Steinkohlenbergbau so oder so ähnlich verhalten würden, würden etwa fünf Millionen Tonnen nicht gefördert und damit ein sehr wesentlicher Beitrag zur Wiederherstellung der Balancen zwischen Förderung auf [der] einen und Absatz auf der anderen Seite hergestellt. Das ist die Lage. Das ist die Situation. Wir haben – das wisst ihr hier, denke ich, alle – schon sehr häufig Sorgen im Bergbau gehabt. Wir haben schon sehr häufig Halden im Bergbau gehabt, aber wir haben 20 Millionen Tonnen in unserer Geschichte noch nie im Zeitraum von zehn Millionen Tonnen – Entschuldigung –, zehn Monaten aufgehaldet, ohne dass wir eine ganz schnelle, ganz radikale Wandlung der Verhältnisse sehen könnten.</p>
				<p>Und nun lasst mich ein Wort, das man – wenn man so will – als einen versuchten politischen Kommentar verstehen kann, sagen. Die Tatsache, dass die Betriebsräte und die Unternehmensleitungen streiten über die Feierschichten, über die Kurzarbeit, wird ganz sicherlich dazu beitragen, dass weit mehr noch als bisher in den nächsten Tagen, Wochen, vielleicht auch Monaten über den Bergbau geschrieben wird, zu lesen sein wird und gesehen wird. Die Tatsache, dass diese beiden Partner streiten über einen so empfindlichen wie überflüssigen Punkt, wird jene Journalisten, die gerne eine neue kleine Sensation verkünden, unter den Ritzen der Türspalten durchhören lassen und dies, obwohl schon viel zu viel, manchmal viel zu laut über die Dinge gesprochen und geschrieben wird.</p>
				<p>Wir meinen – der Gewerkschaftsvorstand der IG Bergbau und Energie und ich möchten euch das auch heute hier als meine Bitte sagen, wir, die Fraktion der Sozialdemokraten, sollten eben deswegen, natürlich auch aus anderen Gründen, jetzt nicht mit einstimmen in den Chor der Proklamierenden oder der Fordernden, natürlich immer von anderen Fordernden. Wir haben – die Energiepolitiker unserer Fraktion – die Zusage vom Bundeskanzler, dass er sich sehr kurz nach seiner Rückkehr um dieses Thema mit uns kümmern will. Wir wissen, dass sich der Bundeswirtschaftsminister<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-11-04-t1520_WN_FN004" type="comment"><p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> (FDP).</p></note></seg> seit längerem, wenn auch bisher ohne jeden sichtbaren Erfolg, um die Regelung der Probleme bemüht und ich glaube, wir wären besser beraten – wir, die wir hier zusammensitzen –, wenn wir unseren Dialog mit dem Bundeskanzler abwarten könnten, um dann etwas zu sagen, das auch griffig ist für die Menschen in der Bergbauwirtschaft, denn insbesondere wir dürfen die Kollegen in der Bergbauwirtschaft und die mit ihnen lebenden Menschen weder enttäuschen noch dürfen wir ihnen Hoffnungen machen, die nicht erfüllbar sind. In Deutschland leben 63 Millionen Menschen, wenn ich das richtig im Kopf habe. Zwischen Duisburg und Dortmund auf der einen und Hamm und Moers auf der anderen Seite leben 6,3 Millionen Menschen. Gegen diese größte Stadt im deutschen Vaterland kann keine Wahl gewonnen werden. Das gilt auch, wenn auch nur analog, für die übrigen Reviere, und ich meine, wir müssen uns so verhalten, dass das hervorragende Vertrauenskapital, das diese Regierung und diese Partei in diesen Regionen besitzt, nicht auch noch dadurch beschädigt wird, dass wir zu früh zu laut, vielleicht auch noch ein bisschen zu falsch etwas gesagt haben. Ich glaube, wir tun gut daran, denen, die betroffen sind, etwas Klares, Zuverlässiges zu sagen. Darum bitte ich bei aller Schwierigkeit, die insbesondere wir zu spüren haben, mit der wir fertigzuwerden haben, darum, nicht heute, sondern zu einem späteren Zeitpunkt etwas hoffentlich ganz Klares, ganz Zuverlässiges zu sagen. Der Bergbau in der Bundesrepublik Deutschland hat keine vom Markt her vorgegebenen Strukturen. Seine Kapazitäten bestimmt allein die Energiepolitik in der Bundesrepublik Deutschland und darum liegt mit daran, euch herzlich zu bitten, bei auch kritischer Beobachtung der Zusammenhänge zu erkennen und das Augenmerk darauf zu richten, das, was jetzt ist, ist konjunktureller Natur. Es ist infolgedessen von vorübergehender Bedeutung. Wir werden hindurchkommen. Die Energiekonzeption der Bundesrepublik Deutschland mag hier und da bedenkenswert sein. Was die Kapazität Steinkohlenbergbau betrifft, ist sie nach meiner tiefen Überzeugung auch heute ganz genau richtig. Ich bedanke mich für die Aufmerksamkeit.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtAdolf_1972-12-13">Schmidt</name>. Der Fraktionsvorstand, der gestern einen entsprechenden Bericht von ihm erörtert hat, hatte Wert darauf gelegt, dass die Fraktion heute diese – wenn ich so sagen darf – Momentaufnahme bekommt mit einigen Blicken auf Ursachen und auf Notwendigkeiten. Wir waren uns übereinstimmend darüber klar, dass es darauf ankommt, dass wir jetzt in enger Kooperation und jeweils jeder seine besondere Aufgabe dabei im Auge behaltend mit unserer Regierungsseite das, was dort akut und aktuell ist, in Ordnung bringen. Wobei ich sagen möchte, im Fraktionsvorstand war man auch darin überein, dass es jetzt weniger darauf ankommt, dass viele Leute viel darüber reden, mit wem sie alles demnächst Kohlegespräche führen werden, sondern dass wir das, was in diesem Jahr zu machen ist, machen, damit es nicht im nächsten Jahr ansteht. Das ist wahrscheinlich auch sowohl aus den wirtschaftlichen als auch den sozialen als auch aus den politischen Gesichtspunkten erforderlich. Hier gibt’s eine Wortmeldung Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, man kann sicherlich Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtAdolf_1972-12-13">Schmidt</name> danken für seine objektive Analyse der Lage und auch für seine Schlussfolgerungen. Vor allem ist immer wieder bemerkenswert das Verantwortungsbewusstsein eines Gewerkschaftsführers, der ja schwere Zeiten hinter sich hat und zurzeit sicherlich auch nicht gerade in der angenehmsten Situation ist. Herbert, ich glaube, wir sind uns alle einig, dass es nicht darum geht, viele Erklärungen abzugeben, Resolutionen zu verabschieden, viel zu reden. Aber die Frage ist, wird in allen Bereichen genügend gehandelt? Wird das, was wir in der ersten Fortschreibung des Energiekonzeptes zum Ausdruck gebracht haben, was wir alle mit gutem Gewissen, weil es unserer Erfahrung und unserer Überzeugung entspricht, wird das konsequent verwirklicht? Und da kommen mir eine Menge Zweifel auf. Genossinnen und Genossen, es ist doch noch gar nicht so lange her, dass auch der Wirtschaftsminister und wir alle erklärt haben, die heimische Steinkohle muss optimal bei der Deckung des Energiebedarfs berücksichtigt werden. Es ist noch gar nicht lange her, wo wir gesagt haben, die Förderung muss auf der derzeitigen Höhe stabilisiert werden bis in die achtziger Jahre hinein. Es ist noch gar nicht lange her, wo wir in Kenntnis der Tatsache, dass konjunkturelle Schwankungen den Kohleabsatz immer wieder treffen können, gesagt haben, wir müssen vor allem das Bein Verstromung ausbauen. Und wie schauen die Fakten aus? Wir haben aus konjunkturellen und aus anderen Gründen eine beträchtliche Schwankung im Energiebedarf. Wir haben einen enormen Rückgang, der geht voll zulasten der Steinkohle, voll zulasten der Steinkohle. Das heißt also, wir stellen fest, dass wir Kohle zum Beispiel in der Verstromung gar nicht absetzen. Steinkohlekraftwerke werden fast gar nicht beschäftigt, während Erdgaswerke, Wasserkraftwerke, Braunkohlekraftwerk, Kernenergiekraftwerke voll ausgefahren werden. Da ist doch zunächst einmal die berechtigte Forderung aller die, die mit Energiewirtschaft etwas zu tun haben, dass man die Lasten eines Rückgangs ein bisschen gerechter verteilt.</p>
				<p>Zweite Geschichte oder zweite Forderung: Wenn die E-Wirtschaft, von der man doch sagt, sie wäre überwiegend in öffentlicher Hand, wenn ich mal die industriellen Stromerzeuger ausnehme, wenn diese E-Wirtschaft uns auf freiwilliger Basis zusagt, im Jahr um die 30 bis 33 Millionen Tonnen abzusetzen und wir – nicht zuletzt wir Sozialdemokraten – beim Energiekonzept auf 35 Millionen Tonnen den Anteil der Steinkohle hochgesetzt haben, wenn die E-Wirtschaft uns versprochen hat, ein 6 000 MW Steinkohlekraftwerk-Programm aufzulegen, wenn sie weder die erste noch die zweite Zusage einhält, dann genügt es nicht, dass man mit ihr periodisch alle Vierteljahr einmal spricht, sondern man muss ihr gegebenenfalls mal sagen, wenn es so nicht geht, müssen wir uns überlegen, ob wir eben administrative oder gesetzgeberische Maßnahmen bedenken müssen. Das muss man eben dann konsequenterweise tun, und wenn ich jetzt noch die Debatte um die Kernkraftwerke sehe, die optimistische Beurteilung, dass 40 000 MW Kernkraftwerk-Kapazität ’80, ’85 stehen wird, woran ich zweifle, woran ich zweifle, dann sage ich, jedes Jahr, das ins Land geht, wo kein neues Steinkohlekraftwerk gebaut wird, kann uns ’80, ’85 in die größten Schwierigkeiten bringen.</p>
				<p>Das heißt also, ich möchte doch sehr darum bitten, Genossinnen und Genossen, dass wir uns in der Fraktion eine Meinung bilden, dass wir also sagen, wir halten fest an unserer Forderung, die doch begründet ist, dass die Verstromungsgesetze effizient gemacht werden müssen, dass wir Druck ausüben, dass das 6 000-MW-Programm – kann man über ein bis zwei Jahre zeitliche Verschiebung ohne weiteres reden – dass das in Angriff genommen wird. Wir meinen auch, es muss wirklich überlegt werden trotz der schwierigen Haushaltslage, ob wir nicht in der Haldenfinanzierungsfrage nicht erst ?’77 darangehen, sondern ’76 schon was tun. Wobei man ja überlegen kann, ob man die Mittel aus der staatlichen Rohölbevorratung dann mal für ein bis zwei Jahre umpoolt und woanders hinnimmt. Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name> hat einen Vorschlag gemacht im Zusammenhang mit der Ausgleichsabgabe. Jeder Stromerzeuger zahlt einen nicht unerheblichen Beitrag. Inzwischen sind enorme Beträge angelaufen. Entweder muss man dem Verbraucher sagen, wir brauchen deine Stromabgabe nicht, oder man muss diese Mittel für die Zwecke einsetzen, für die sie von uns gedacht waren. Da kann ich wieder sagen, wenn die E-Wirtschaft das freiwillig nicht macht, dann muss man eben mal ein bisschen deutlicher werden.</p>
				<p>Und nun, liebe Genossinnen und Genossen, noch ein letztes Wort. Ich muss also wirklich sagen, ich bewundere die IG Bergbau und ihr Verantwortungsbewusstsein, in dieser Situation den Bergleuten – ein Jahr, nachdem die Bergleute es ganz anders gehört haben – zehn Feierschichten zuzumuten. Genossinnen und Genossen, aber passt auf, es geht ja nicht nur um die zehn Feierschichten. Inzwischen geht der Bazillus um und andere fangen schon wieder an mit der Unterstellung, lasst erst mal die Wahl vorüber sein, dann wird wieder über Zechenstilllegung gesprochen. Der Parlamentarische Geschäftsführer der FDP <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name> hat in Recklinghausen in diesen Tagen öffentlich die Forderung erhoben, keine Haldenfinanzierung, Rückführung der Förderung auf 84 Millionen Tonnen, auf die Zahl, wie wir sie bei der Beratung des ersten Energiekonzepts vor der Ölkrise ja kannten. Genossinnen und Genossen, Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtAdolf_1972-12-13">Schmidt</name> hat es gesagt und ich wiederhole es noch mal, wir haben am 4. Mai in den Ruhrgebietsstädten Landtags- und Kommunalwahlen gewonnen. Die haben wir nicht zuletzt deshalb gewonnen, weil die Bergleute wussten, es ist ein vernünftiges Energiekonzept da, es ist eine vernünftige Fortschreibung, da ist eine Bundesregierung, die ein Gespür für Energiepolitik und Sicherung der Energieversorgung hat. Da war Hoffnung wieder im Lande. Wenn das angeknabbert wird, wenn das angeknabbert wird, muss man darauf hinweisen, dass das zu politischen Schäden führen kann, die keiner von uns wollen kann.</p>
				<p>Und nun, liebe Genossinnen und Genossen, noch eine letzte Bemerkung. Drei Millionen oder fünf Millionen Tonnen können wir durch Feierschichten abhaken, löst die grundsätzliche nicht, vor allem wissen wir ja nicht, wie wird’s ’76 dann mit der konjunkturellen Lage, mit der Stahlindustrie und mit anderen Dingen aussehen. Wir laborieren, wie ich meine, an der Peripherie, ohne die Grundsatzfrage zu lösen und wenn diese Fraktion sich nicht dazu bekannt, dass das, was sie in der ersten Fortschreibung des Energiekonzepts zum Ausdruck gebracht hat, dann muss ich also sagen, dann würde ich das bedauern, dann soll man offen darüber reden, aber nicht meinen, man könnte mit Laborieren an der Peripherie die grundsätzliche Frage klären, wie hältst du es mit einer konsequenten Energiepolitik, wie hältst du es auch mit dem Beitrag der heimischen Steinkohle.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich verstehe das gut, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name>. Ich wollte nur Folgendes sagen. Ich nehme an und ich bin sicher, dass der Arbeitskreis Wirtschaftspolitik mit all diesen Fragen sich so eingehend befasst, dass wir vieles von dem und einiges mehr im Einvernehmen mit unserer Regierungsseite in Gang bringen. Und ich will hier nur feststellen, am Tage vor der Abreise Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidts</name> nach Peking hat er eine Stippvisite gemacht und da ist nicht Wert darauf gelegt worden zu sagen, wir machen jetzt ein Kohlegespräch. Ich kriege dann einen ganzen Stoß von Kopien aus Düsseldorf, wer alles welche Kohlegespräche ankündigte, und hier kommt es darauf an, dass Nägel mit Köpfen gemacht werden und das kommt, das haben wir auch gestern gesehen, allen darauf an. Dass es riskant ist, das sage ich mit aller Behutsamkeit, Kohleprobleme, die nicht allen so hautnah sind, wie es der Natur der Sache nach verständlich sein sollte, zunächst im Rohzustand zu besprechen, ehe man ganz konkrete Vorschläge vorbringen und begründen kann, das möchte ich nur ein wenig warnend gesagt haben. Denn reden können wir lange darüber. Es kommt darauf an, dass wir einige Dinge in Bewegung bringen, und das hatte ich auch gesagt dem Fraktionsvorsitzenden der Landtagsfraktion in Düsseldorf<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-11-04-t1520_WN_FN005" type="comment"><p>Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaackDieter_1969-10-20">Haack</name>.</p></note></seg> und hatte meine Besorgnis darüber ausgesprochen, dass man eine Konferenz der Fraktionsvorsitzenden aller Bundesländer seitens der SPD zunächst einmal mit der Sache befasste, ohne etwas Konkretes vorlegen zu können, wie konnte es auch sein und einige Vorschläge von mir aus gemacht. Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtAdolf_1972-12-13">Schmidt</name> war dankenswerterweise dort und hat dort eben in der Sache das gesagt, nicht alles gesagt, weil es sinnlos wäre zu versuchen, alles Erdenkliche zu sagen, bevor man sich hier verständigt hat, verständigt hat mit unserer Regierungsseite. Das Wort hat Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name>: Genossinnen und Genossen, nur weil gesagt worden ist, wir wollen möglichst dieses Thema nicht aufgreifen, bevor die Gespräche abgeschlossen sind. Ich glaube nicht, dass ich verhindern kann, dass in einer dringenden mündlichen Anfrage am kommenden Donnerstag das Problem Errichtung Kraftwerk Ibbenbüren behandelt wird. Die EVUs<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-11-04-t1520_WN_FN006" type="comment"><p>Elektrizitätsversorgungsunternehmen.</p></note></seg> haben die Errichtung dieses Kraftwerks abgelehnt. Damit geraten 1 200 Arbeitsplätze in Gefahr, die vermutlich so auch gar nicht mehr zu retten sind, so dass ich also nur sagen will, mir wird wahrscheinlich auch gar nichts anderes übrigbleiben, da das im Wahlkreis liegt, mich an dieser Debatte in der Fragestunde auch noch zu beteiligen. Ich versuche, es abzuwenden auf die übernächste Sitzungswoche. Ob mir das gelingt mit meinem Wahlkreiskandidaten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Rabe">Rabe</name>, kann ich im Augenblick nicht sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s noch weitere Wortmeldungen dazu? Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg): Genossen, ich bitte um Nachsicht dafür, dass man – wenn man erst vor nicht ganz zwei Stunden aus dem Flugzeug gekommen ist – nicht die letzten Informationen zur Hand hat über das, was man eingeleitet hatte, ehe man das Land verließ. Aber ich denke doch, dass ich mit gutem Gewissen den nordrhein-westfälischen Genossen hier sagen kann, dass die Bundesregierung seit einiger Zeit das Problem nicht nur gesehen hat, sondern auch vorbereitend daran arbeitet, dass es innerhalb gewisser Grenzen lösbar gemacht wird, erträglich für die Betroffenen. Und ich denke, dass wir im Laufe des Monats November darüber etwas konkreter reden können, als das hier jetzt aus dem hohlen Bauch geschieht.</p>
				<p>Ich habe mich eigentlich nur zu Wort gemeldet, weil eine Bemerkung von Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name> mich dazu provoziert hat. Der Hinweis auf die Elektrizitätsversorgungsunternehmen, von denen er im Nebensatz sagte, man sage ja von ihnen, sie seien alle in öffentlicher Hand. Den Nebensatz, Erich, kannst du etwas sorgfältiger formulieren. Ich würde mich sehr wundern, wenn deine eigene Stadt nicht ebenso beteiligt wäre, wie alle anderen sozialdemokratisch geführten Städte des Ruhrgebiets beteiligt sind an diesen beiden großen Unternehmen. Und bitte, dann sorgt einmal dafür, ihr, die ihr die Anteile eurer Städte vertretet in den großen Dortmunder Unternehmen und in den <name type="Organisation" ref="#RWE">RWE</name>, dann sorgt da mal dafür, dass dort mit derselben Zunge geredet wird wie in anderen Gremien. Ich habe nicht den Eindruck, dass alle Beteiligten überall mit derselben Zunge reden. Das sage ich jetzt nicht zu dir, aber ich will darauf hinweisen, dass diese beiden riesenhaften nordrhein-westfälischen Elektrizitätsversorgungsunternehmen mühelos, was die Verfügung angeht über die Dispositionen, die Aufsichtsräte und andere Gremien zu treffen haben, diese Unternehmen mühelos sozialdemokratische Mehrheiten haben, wenn man sich um sie kümmern würde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte nur darauf aufmerksam machen, dass der Arbeitskreis Wirtschaftspolitik, die Arbeitsgruppe Wirtschaft und auch die spezielle Arbeitsgruppe Energiepolitik sich schon in verschiedenen Besprechungen mit dem Wirtschaftsminister, mit den Staatssekretären, mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohwedderDetlevKarsten">Rohwedder</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-11-04-t1520_WN_FN007" type="comment"><p>Detlev <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohwedderDetlevKarsten">Rohwedder</name>, Staatssekretär der SPD im Bundeswirtschaftsministerium.</p></note></seg>, über dieses Problem unterhalten hat. Wir werden das in dieser Woche fortsetzen. Ich bitte also sehr herzlich darum, nicht anzunehmen, als ob die Wirtschaftspolitiker über dieses Problem hinweggegangen sind, als ob sie von diesem Problem überrascht worden sind. Aber eine Bemerkung noch dazu. Es ist zweifellos und das möchte ich hier unterstreichen, das Kohleproblem ist zu 90 Prozent ein konjunkturelles Problem. Das heißt, wenn es der Eisen- und Stahlindustrie schlecht geht, muss es auch der Kohle schlecht gehen. Darüber gibt’s keinen Zweifel. Das Problem ist nur dieses, dass eben die Kohle nicht überproportional von den konjunkturellen Einbrüchen betroffen wird. Die Konjunktur, die Weltrezession können auch wegen der Kohle nicht wegdiskutieren. Das ist nicht drin. Wir werden uns darum bemühen. Wir werden in dieser Woche noch in der Arbeitsgruppe Energiepolitik und um Vorschläge Energiewirtschaftsgesetz, 3. Verstromungsgesetz und alles, was dazugehört, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohwedderDetlevKarsten">Rohwedder</name> wird mit daran teilnehmen, eingehend über die Einzelprobleme unterhalten müssen, um dann auch zu konkreten handfesten Vorschlägen zu kommen, die sich auch von der Fraktion aus tragen lassen. Herzlichen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohwedderDetlevKarsten">Rohwedder</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RohwedderDetlevKarsten">Rohwedder</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte dem Eindruck entgegenwirken, als ob die Bundesregierung in Lethargie verfallen sei bei dieser Problematik. Es ist so, dass am Donnerstag das Kohlethema und das Mineralölthema, was ja nicht minder schwer ist, wie wir in wenigen Wochen merken werden, wenn es an die Durchführung von Beschlüssen von Gesellschaften geht, wird sich mit diesem Thema beschäftigen. Was in der Fraktion geschieht, hat Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> eben gesagt. Das <name type="Organisation" ref="#BMWi">Wirtschaftsministerium</name> ist im Moment dabei, das Kardinalproblem anzupacken, was sich unter all diesen Problemen stellt, und das kardinale Problem ist im Moment nicht das 6 000-MW-Programm und sind nicht Kontingentfragen, sondern das kardinale Problem ist, wie wir Kohle von den Halden abkarren können in die E-Wirtschaft. Und das ist ein sehr schweres Problem, denn wir sind auf der Suche nach Flexibilitäten, also nach Bereichen, wo wir zulasten anderer Energieträger Kohle einsetzen können und einiges verbietet sich vor vornherein, unter anderem natürlich die Kernenergie, aber auch das Mineralöl, wo wir, wie ich eben gesagt habe, große Probleme haben werden. Am Donnerstag wird das <name type="Organisation" ref="#BMWi">Ministerium</name> mit etwa 90 Prozent der deutschen Stromerzeuger zusammenkommen, um den Bereich abzuklären, wo uns die größte Flexibilität zugunsten der Kohle zu bestehen scheint, das ist nämlich der Bereich des deutschen Erdgases. Wir können nicht an die Importe von Erdgas heran aus allen möglichen Gründen. Wir können wahrscheinlich heran an das deutsche Erdgas. Nur, Genossinnen und Genossen, die Sache ist einigermaßen kompliziert aus folgendem Grund. Die EVUs fahren natürlich ihre Anlagen nach dem betriebswirtschaftlichen Optimum. Wenn wir also das betriebswirtschaftliche Optimum – sprich Erdgas – verlassen und ihnen aufgeben, statt dieses günstigen Einsatzträgers die teure Kohle zu fahren, dann muten wir ihnen entweder ein Opfer zu, das sie erbringen – was ich nicht annehme – oder wir verordnen das administrativ, wie Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name> das hier vorgeschlagen hat. Administrativ läuft die Sache aber nur im Rahmen einer Novellierung des 3. Verstromungsgesetzes.</p>
				<p>Wir müssen hier an zwei Punkten einsetzen. Wir wissen, welche großen Schwierigkeiten es gegeben hat, die 3,5-Prozent-Grenze, die Techniker unter uns wissen, was ich meine, zu halten und zweitens steht das ganze Verstromungsgesetz auf dem Vergleich Kohle – schweres Heizöl. Und was wir jetzt überlegen und möglicherweise machen müssen ist, die Kohle zu vergleichen mit dem deutschen Erdgas und hier kommen Preisdifferenzen heraus, die ersetzt werden müssen und die dann gegebenenfalls eben durch ein Größermachen des Kohlepfennigs beziehungsweise des Topfes auf die 63 Millionen umgelegt werden müssen, von denen Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtAdolf_1972-12-13">Schmidt</name> gesprochen hat. Das ist also im Moment der Stand der Dinge und ich glaube, dass wir uns darauf konzentrieren sollten. Es wird nicht leicht sein, aber wir sollten jetzt nicht unser Augenmerk richten auf Probleme, die auch bestehen, die aber – wie zum Beispiel Neubau von Kraftwerken – erst ein Problem der Jahre 1980, ’81, ’82 sind. Man kann es fast bis auf die Tonne genau nachweisen, dass der Konjunktureinbruch und der Einbruch im Stromverbrauch übereinstimmt mit den rund 8,5 Millionen Tonnen Kohle, die in diesem Jahr weniger eingesetzt werden als im vorigen Jahr. Insofern ist es richtig, dass ganz, ganz überwiegend wir es mit einem konjunkturellen Problem zu tun haben, was wir durchstehen müssen und alles, was wir tun können ist, dafür zu sorgen, dass dieser konjunkturelle Prozess sich nicht ausschließlich auf dem Buckel der Steinkohle abspielt. Vielen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hier ist noch eine Wortmeldung, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OstmanvonderLeyeWilderich_1969-10-20">Ostman von der Leye</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OstmanvonderLeyeWilderich_1969-10-20">Ostman von der Leye</name>: Genossinnen und Genossen, die Verstromung von Kohle ist ja auch dadurch erschwert, dass die Emissionsschutzbestimmungen jetzt greifen. Unter anderem spielt das ja auch eine Rolle bei der Errichtung des Kraftwerks Voerde, wo es ja ein Verwaltungsgerichtsurteil gibt. Ich habe deswegen in dieser Woche eine Kleine Anfrage an die Bundesregierung gestellt, ob ihr bekannt ist, dass ein neues Verfahren in Japan erfunden sein soll, dass die Abgase bei der Verbrennung von Kohle im Recycling-Verfahren verarbeitet werden können zu Papier.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wenn das möglich ist, wenn das wirklich stimmt, wäre es durchaus eine Möglichkeit, wenn die Bundesregierung geschickt antwortet in dieser Frage, das noch in die Debatte mit einzubringen. Wir hätten nämlich dann eine gute Möglichkeit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossen, ich denke, es ist übereinstimmende Meinung, dass der Arbeitskreis Wirtschaftspolitik und die Gruppe Energie uns hier mit sehr konkreten Vorschlägen im Einvernehmen mit Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtAdolf_1972-12-13">Schmidt</name> bedienen wird. Schließen wir das ab.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1975-11-04-t1520_WN_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zum Bericht aus dem Fraktionsvorstand habe ich Folgendes. Ich möchte versuchen, mich knapp zu fassen. Ich fange mit der unangenehmen Sache an, nämlich dass am Mittwoch – so steht es auch auf der Tagesordnung – unter Termin, das heißt morgen am 5., abends nach der Plenarsitzung eine Fraktionssitzung stattfinden muss, leider muss, damit dort der Spruch des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgerichts</name>, der am Mittag vorliegen wird, über Folgerungen aus einer Klage betreffend Rechtsstellung der Abgeordneten in Bezug auf Diätenregelung und so weiter, erläutert wird. Ich glaube, dass es für alle eine Hilfe ist, wenn deutlich gemacht wird und ihr es nicht nur in den Agenturmeldungen und in Verbrämungen lest. Ich erlaube mir in dem Zusammenhang auch die Bitte, dass man sich sehr zurückhalten sollte mit Äußerungen. Es wird schwer genug sein, mit dem Spruch auszukommen. Einen Vorgeschmack hat ja gegeben jenes dicke Ding, das in den Zeitungen ausgewalzt worden ist, vom Bund der Steuerzahler.</p>
				<p>Zweiter Punkt: Am 12.12., das ist ein angenehmer, ich greife hier etwas voraus, das ist der letzte Plenartag nach menschlicher Voraussicht in diesem Jahr, 15.30 Uhr bis 17.30 Uhr wird also Beisammensein mit Mitarbeitern der Fraktion und des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> stattfinden. Arbeitstitel oder Festtitel: Kaffeetafel, damit man sich darauf einrichten kann. Den dritten Punkt haben wir hier schon erledigt. Das heißt, das ist der Bericht Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtAdolf_1972-12-13">Schmidts</name> gewesen.</p>
				<p>Das Vierte: Wir haben uns mit Dispositionen befassen müssen über das Vermittlungsverfahren in Sachen Haushaltsstrukturgesetz oder auch Artikelgesetz mit dem Ziel, dass der <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> am 12.12. und dann damit auch der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> am 18. 12. noch abstimmen können. Das heißt, das ist eine Maßarbeit, einberechnet die Möglichkeit, dass das einmal hin und zurück und noch einmal hin und zurückgeht.</p>
				<p>Fünfter Punkt: Interfraktionell ist ein Gesetzentwurf für die Änderung des Wehrbeauftragtengesetzes in Arbeit. Wir haben uns gestern den Bericht angehört und sind zu der Auffassung gekommen, er bedarf noch einer verfassungsrechtlichen Prüfung. Das ergibt sich schon aus dem Vorblatt und den entsprechenden Bestimmungen, weil dort ein Grundgesetzartikel 45 b angezogen ist, dessen unklare Fassung durch dieses Gesetz sozusagen geklärt werden soll. Nun weiß jeder, dass wenn es so ist, dass ein Grundgesetzartikel unklar ist, dann muss man das Grundgesetz ändern. Das heißt, hier ist eine Prüfung noch vorzuschalten.</p>
				<p>Der sechste Punkt: Auf unserer Tagesordnung steht auch nach einer Willenserklärung hier und entsprechenden Willenserklärung der beiden anderen Fraktionen, dass eine Änderung des Diätengesetzes nächstes Jahr im Zusammenhang mit den Maßnahmen vorliegt, die unsererseits – so wie sie ist – gutgeheißen worden ist mit dem Vorbehalt, dass die anderen auch dem zustimmen. Das heißt, wir machen das weder allein noch gegen andere.</p>
				<p>Dann habe ich siebtens zu einem Punkt, der dann auch in unserer Tagesordnung aufkommt, nämlich Strafvollzugsgesetz mitzuteilen, ich greife das vorweg, dass der Hamburger Bürgermeister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KloseHans-Ulrich_1983-03-29">Klose</name> im Namen der Ministerpräsidenten beziehungsweise Bürgermeister der Bundesländer geschrieben hat an die Vorsitzenden der drei Fraktionen, dass die Regierungschefs der Länder sich auf ihrer Besprechung vom 22. bis 24. Oktober in Hamburg mit dem Entwurf des Strafvollzugsgesetzes befasst haben und dass die Regierungschefs der Länder zu diesem Gesetz eine grundsätzliche Beschlussfassung in der Weise anstreben, dass in jenen Teilen, die mit erheblichen finanziellen Folgekosten belastet sind, Detailentscheidungen zu einem späteren Zeitpunkt getroffen werden können. Dann besteht Einigkeit, dass die Entscheidung des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgerichts</name> vom 14. 3. ’72 bei den anstehenden Beratungen berücksichtigt werden muss. Diese sehr verwickelte, wenn auch nur in ganz wenigen Sätzen gefasste Mitteilung bedeutet, dass wir sozusagen einen Warnschuss bekommen, dass zwar der <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> hier ein Gesetz beschließen kann, dass sie aber dann im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> hinsichtlich der finanziellen Seite noch einmal versuchen werden, das auseinanderzufieseln. Dass dem so ist, ergibt sich aus einer Frage, die heute der CDU-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> gestellt hat, ob es nicht möglich wäre, bei der zweiten und dritten Lesung des Strafvollzugsgesetzes bei den Bestimmungen über den Zeitpunkt des Inkrafttretens den Regierungsentwurf wiederherzustellen. Einzelne Länder hätten dann die Möglichkeit, die Bestimmungen auch früher wirksam werden zu lassen. [Hans-Jochen] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> meint, eine solche Regelung würde im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> eine Mehrheit finden. Das ist also eine Variante. Bisher war es hier so, dass alle drei Fraktionen im Ausschuss einstimmig für die Annahme, und zwar baldige Annahme des Strafvollzugsgesetzes eingetreten sind, und wir waren gestern der Meinung, wir sollten bei dieser Lesung auch so operieren, dass wir darauf uns stützen und mögen andere, wenn sie anderer Meinung seien, sich melden. Wir jedenfalls halten fest an dieser Übereinstimmung. Wir wissen andererseits, das zeigt der Brief <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KloseHans-Ulrich_1983-03-29">Klose</name>, was dann in der Praxis alles noch hinterherkommen wird. Das also zu diesem Punkt.</p>
				<p>Achtens: Es lag ein Vorschlag vor in Form eines Initiativantrags für einen Gesetzentwurf zur Änderung des Arbeitsförderungsgesetzes, das heißt Haushaltsstrukturgesetz Artikel 20, [Nummer] 22, betrifft – um es mal unscharf zu sagen – die Regelung von zurzeit ungleichartiger Behandlung von Urlaubsfragen bei Arbeitslosigkeit. Dazu beschloss der Fraktionsvorstand, der Fraktion zu empfehlen, dies nicht als Gesetzentwurf einzubringen, sondern die Regelung von Fragen einschlägiger Art auf dem Wege von Verwaltungsanordnungen beziehungsweise Richtlinien zu befürworten und heute ist dazu eine Mitteilung gekommen, die mir Olaf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SundOlaf_1972-12-13">Sund</name> am Beginn der Sitzung geben konnte, ein Vermerk. Ich gebe nur den Kern wieder, dass der Ministerialdirigent vom Ministerium für Arbeit und Sozialordnung mitteilt, dass auf der Besprechung der zuständigen Abteilungsleiter der Landesarbeitsämter eine – wie er sich ausdrückt – großzügige Regelung für den Urlaub für Arbeitslose vereinbart worden ist, die in den nächsten Wochen durch Erlass des Präsidenten als bundeseinheitliche Richtlinie bekanntgegeben werden soll und dann folgen die Punkte, die in Wirklichkeit dem entsprechen, was diejenigen, die diesen Initiativantrag unterzeichnet haben, mit einer entsprechenden Änderung gesetzlich wollten. Inhaltlich, wenn ich euch jetzt die drei Punkte vorlesen würde, würdet ihr feststellen, ist genau das drin, worauf es denen ankommt.</p>
				<p>Das zu diesem Punkt und ich will nun, Genossinnen und Genossen, am Schluss meines Berichtes noch auf einen Brief zurückkommen, den ich gestern den Mitgliedern des Fraktionsvorstandes geschrieben habe, und ich lese ihn vor. Die im »Spiegel« vom 3. November veröffentlichte Kombination: Die Zeit ist reif – ist die Überschrift – die seit Samstag, den 11. November in den Rundfunknachrichtensendungen irrlichterte, gibt mir Anlass, den Mitgliedern unseres Fraktionsvorstandes zum Sachverhalt Folgendes zur Kenntnis zu bringen. Die Behauptung auf Seite 27 – das heißt des <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name> – entspricht nicht den Tatsachen. Sie lautet: In Wahrheit sind sich die Koalitionsspitzen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> mit ihren Fraktionschefs Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> und Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> längst einig und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> weiß Bescheid. In Wirklichkeit ist der neue Reformentwurf bis auf ein paar Details, die absichtlich bis auf die Tage nach dem SPD-Parteitag offengelassen werden, oben längst abgestimmt – das Parteifußvolk darf es nur noch nicht erfahren.</p>
				<p>Ich habe dazu in meinem Brief Folgendes geschrieben: In Wirklichkeit sind die Fraktionsvorsitzenden von SPD und FDP im Wort, den zuständigen Körperschaften beider Koalitionsfraktionen beziehungsweise Parteien die Vorschläge zu unterbreiten, die für die Behandlung des Regierungsentwurfs eines Gesetzes über die Mitbestimmung der Arbeitnehmer in den Bundestagsausschüssen und anschließend zweiter und dritter Lesung im Plenum erforderlich geworden sind. Die Vorsitzenden beider Fraktionen, die ihre Erörterungen im Benehmen mit Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> führen, sind der Auffassung, dass die zuständigen Körperschaften noch in diesem Jahr zu Empfehlungen Stellung nehmen können, die ihnen vorgelegt werden. Die zeitliche Platzierung der <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name>-Geschichte zwischen den Parteitagen der Koalitionsparteien gehört zu einer Regie, durch die in der SPD Misstrauen aufgebracht werden soll. Der <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name>-Elite gemäß ist der Ausdruck Parteifußvolk.</p>
				<p>Zweitens, die zugegeben langwierigen Erörterungen, für die beide Fraktionsvorsitzenden die Verantwortung übernommen haben und auch tragen, sind infolge der in den öffentlichen Anhörungen zum Mitbestimmungsgesetz aufgebrachten Anmerkungen verfassungsgerichtlichen Charakters unvermeidlich geworden. Beide Koalitionspartner sind bemüht, für die weitere parlamentarische Behandlung des Gesetzentwurfs diesbezügliche Sicherheit zu gewährleisten. Dass weder <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name> noch manche namhaften Einzeldarsteller gleichen Sinnes sind, erklärt sich wohl aus der teils unterschiedlichen, teils gegensätzlichen Interessenlage. Auch fiele es manchen gar zu langweilig, wenn nicht ein Riss zwischen Koalitionspartnern offengelegt werden und entsprechend in ihnen herumgebohrt werden könnte. Nachdem Mainz vorüber, muss Mannheim angeheizt werden.</p>
				<p>Drittens, sowohl bei der CDU als auch bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleyerHannsMartin">Schleyer</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-11-04-t1520_WN_FN008" type="comment"><p>Hanns Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleyerHannsMartin">Schleyer</name>, deutscher Arbeitgeberpräsident.</p></note></seg> sähe man es gern, wenn in Mannheim möglichst unwiderruflich postuliert würde, an welchen Stellen der Gesetzentwurf, den die Bundesregierung ’74 eingebracht hat, amputiert werden sollte und welche neuen Pflöcke einzurammen wären, ehe ein Schritt weiter zur Mitbestimmung getan werden dürfte. Doch CDU und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleyerHannsMartin">Schleyer</name> sind nicht die einzigen Interessenten. Die Fraktion der SPD hat Grund, sich daran zu erinnern, welche Hindernisse gegen das neue Betriebsverfassungsgesetz errichtet oder vorgebracht worden sind, bis es schließlich doch im <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> beschlossen werden konnte und inzwischen sich bewährt hat. Wenn jetzt vor dem Mannheimer Parteitag unserer Partei und noch rechtzeitig zu erwünschten Auseinandersetzungen in der Fraktion der SPD mit dem erprobten Gewicht sogenannter Indiskretion ins Feld gerollt wird das, was ich eben charakterisiert habe, sollten wir dieses Spiel nicht mitmachen. Das war mein Brief an die Mitglieder des Fraktionsvorstandes, den ich gerne hier der versammelten Fraktion zur Kenntnis habe bringen wollen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wird das Wort zum Bericht aus dem Fraktionsvorstand gewünscht? Das ist nicht der Fall. Dann kommen wir zu Informationen. Wer wünscht das Wort zu Fragen? Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheuAdolf_1969-10-20">Scheu</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheuAdolf_1969-10-20">Scheu</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe eine Frage an den Parteivorstand und den Parteivorsitzenden, und zwar geht es um die neuesten Dinge, die übers Wochenende – ich kürze ab – mit der 5 000-Mark-Einkommensbeschränkung herausgekommen sind.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe. Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Verehrte Freunde, wir können natürlich sagen, so was ist nicht ernst zu nehmen, so was muss man übergehen. Aber wenn gleichzeitig in Zeitungen steht, dass allein in Nordrhein-Westfalen diese Organisation, in deren Name die Dame von Frankfurt<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-11-04-t1520_WN_FN009" type="comment"><p>Gemeint ist vermutlich die Juso-Bundesvorsitzende Heidemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Wieczorek-ZeulHeidemarie_1987-02-18">Wieczorek-Zeul</name>.</p></note></seg> wieder gesprochen hat, über 100 000 Juso-Mitglieder hätte, dann bekommt die Sache Gewicht, und ich halte es nicht für zumutbar, dass unsereiner – ich bin nicht der Einzige, aber ich bin einer der wenigen – Woche für Woche vor Handwerkern, vor Einzelhändlern, vor Selbstständigen, vor Familienbetriebsinhabern zu sprechen und zu diskutieren hat und wir werden fertig mit der CDU und ihren Argumenten, das ist nicht das Problem, wenn wir aber bei diesen Versammlungen ununterbrochen bombardiert werden mit solchen Dingen und der neueste Schlager ist nun wirklich untragbar, dann frage ich den Parteivorstand, wie soll das weitergehen? Das kann man nicht mehr ertragen! Da muss etwas getan werden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und ich meine, das müsste in der Richtung gehen, dass auch Arbeitsgemeinschaften solche weittragenden programmatischen Äußerungen nicht nach außen geben dürfen, ohne dass vorher der Parteivorstand dazu seinen Segen gegeben hat. So kann man das nicht mehr weiter ertragen, das sage ich noch einmal in aller Deutlichkeit. Ich bin in zwei Tagen wieder vor 500 Einzelhändlern in Düsseldorf engagiert und ich kann nur sagen, da kann man sich nicht ernsthaft genug davon distanzieren. Das wird von uns zwar nicht tragisch genommen, aber die CDU benützt das als Argumente. Die liefern wir am laufenden Band gegen uns selbst und das muss man ernst nehmen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> (Berlin): Zusatzfrage.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> (Berlin): Ich bin einverstanden mit Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheuAdolf_1969-10-20">Scheu</name>. Die Sache steht auf der Tagesordnung des Präsidiums am Sonntagnachmittag in Mannheim. Die Bundesvorsitzende der Jungsozialisten<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-11-04-t1520_WN_FN010" type="comment"><p>Vgl. <ref type="internal" target="#spd-07_1975-11-04-t1520_WN_FN009">Anm. 9</ref>.</p></note></seg> ist durch den Bundesgeschäftsführer<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-11-04-t1520_WN_FN011" type="comment"><p>Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>.</p></note></seg> aufgefordert, bis morgen sich zu äußern, wieso einer Absprache entgegen dieser Gegenstand auf einer Pressekonferenz in der vergangenen Woche behandelt worden ist, während dem Bundesgeschäftsführer gesagt worden war, dass sei ein internes Arbeitsmaterial der Jungsozialisten für deren Diskussion.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Die Broschüre, die sehe ich hier auch. Ich sage nur, diese Aufforderung ist gegangen, die wird mit vorliegen für das, was das Präsidium am Sonntag behandelt und gegebenenfalls den Vorstand am Montagvormittag. Im Übrigen sehe ich auch die Schwierigkeiten, von denen Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheuAdolf_1969-10-20">Scheu</name> spricht, während wohl bei den Handwerkern – vor denen er spricht – natürlich die Zahl derer, die netto über 5 000 Mark im Monat haben, nicht so groß ist. Aber das vermindert nicht die Sorge, die er im Übrigen vorgebracht hat.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Darf ich für die Jüngeren noch hinzufügen, Genossen, es ist ein Irrtum zu glauben, dass so häufig was Neues entdeckt werde. Das ist in der ganzen Geschichte der Menschheit selten. Das ist in der Sozialdemokratie auch selten. Dieses war in der Weimarer Zeit, wer die Güte hat, noch mal in die Parteitagsprotokolle zu gucken, regelmäßig ein Antrag auf den Parteitagen, damals allerdings auf Sozialdemokraten beschränkt. Keiner hätte mehr als 1 000 Mark im Monat zu verdienen. Der Unterschied war nur der, damals wurden die Anträge in erster Linie durch den Vorsitzenden der Kinderfreunde Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LöwensteinKurt">Löwenstein</name> auf Parteitagen eingebracht, damals auch noch Stadtschulrat in Neukölln. Der Gedanke hat sich von den Kinderfreunden bis zu den Jungsozialisten mittlerweile fortentwickelt.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das ist eine Entwicklung in der Parteigeschichte. Eine andere – die ernstere – ist, ich habe den Eindruck, dass das, was damals in der Partei der Weimarer Republik stärker durch eine Gleichheitsmoral getragen wurde, jetzt bei einigen der Beteiligten eine durch Gleichmoral übertünchte Publizitätssucht ist, die die Partei sich nicht gefallen lassen sollte.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und ich glaube, die Partei muss dies und einiges mehr als nicht seriös abschütteln. Das ist durch den Sprecher des Parteivorstandes geschehen und wie gesagt, das Präsidium befasst sich am Sonntag damit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Noch zu dieser Frage Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>? Erledigt. Gibt es Zusatzfragen? Dann zu einer anderen Frage Hubert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name>: Frage ans Verkehrsministerium: Welche Überlegungen bestehen - nachdem ja der eine Gesetzentwurf an der Haltung des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> gescheitert ist - hinsichtlich der Möglichkeiten, den Gemeinden eigene Satzungsrechte einzuräumen hinsichtlich der Benutzung von Parkuhren, insbesondere hinsichtlich der gebührenmäßigen Deckung der damit verbundenen Unkosten?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name>: Wir haben in Vorbereitung drei Alternativen der im <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> im Plenum abgelehnten Vorlage der Bundesregierung, bei der ja unterschiedliche Auffassungen auch in der eigenen Fraktion vorhanden waren. Die zwei von dir angesprochenen Punkte sind als Formulierungshilfe vorgesehen für einen möglichen Antrag der Verkehrspolitiker, das heißt über den Verkehrsausschüssen, werden demnächst auch mit den Fachleuten erörtert.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen? Nicht. Dann Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KonradKlaus_1969-10-20">Konrad</name> zu einer nächsten Frage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KonradKlaus_1969-10-20">Konrad</name>: Ich habe eine Frage zum Konjunkturprogramm der Bundesregierung, genauer gesagt zur Propaganda mit diesem Konjunkturprogramm. In Schleswig-Holstein hat die CDU am Wochenende eine Aktion gestartet. Jeder CDU-Landtagsabgeordnete hat eine Pressekonferenz veranstaltet – ich habe also vier Zeitungsbelege bei mir – und hat erklärt, seiner Vorsprache im Wirtschaftsministerium des Landes Schleswig-Holstein ist es zu verdanken, welche einzelnen Vorhaben in das Programm aufgenommen worden sind und dann sind die alle aufgezählt und wenn einer ganz gute Nerven hatte, dann hat er gesagt: Ich freue mich zwar, dass in meiner heimatlichen Umgebung was geschieht, aber die schlechte Bonner Finanz- und Wirtschaftspolitik kann damit natürlich nicht bereinigt werden. In der Sache selber ist das tollste Unternehmen, dass zwei Minister im Landkreis Plön, die dort direkt gewählte CDU-Abgeordnete sind, ebenfalls sich ihrer Verdienste um die Aufnahme der Programme des Kreises Plön in das Programm der Landesregierung gerühmt haben und gesagt haben, auf diese Art kriegt der besonders strukturschwache Kreis Plön einen besonders großen Schluck aus der Pulle.</p>
				<p>Ich trage das hier nicht vor, damit mir erwidert wird, daran kann man nichts ändern, sondern ich trage es vor, um einmal zu fragen, wie uns geholfen werden kann. Ich muss doch eines sagen: Die Landesregierung hat auch Kreisen und kreisfreien Städten – soweit mir bekannt ist der Stadt Kiel – am Freitag, den 31. Oktober, mitgeteilt, in welchem Umfang Kieler Vorhaben in ihre Vorschlagsliste aufgenommen worden sind. Am Schluss des Schreibens soll stehen: Jede Veröffentlichung dieser Vorausmitteilung ist verboten. Am selben Tag hat ein Kieler CDU-Landtagsabgeordneter das Programm der Stadt Kiel – soweit die Landesregierung ihm entsprochen hat – an die Presse gegeben. Das heißt, mit dem Bundesprogramm, von dem der eine dann noch sagt, weil auch die Träger etwas aufbringen, zahlen Land und Gemeinden mehr als der Bund, mit diesem Bundesprogramm rühmen sich also örtliche CDU-Abgeordnete. Und nun will ich noch die konkrete Frage für mich und andere Kollegen aus Schleswig-Holstein anschließen: Wann können wir denn wenigstens mal vorweg erfahren, welche unmittelbaren Bundesvorhaben in unseren Heimatländern kommen, damit wir rechtzeitig unsererseits auch mal was in die Presse geben können, was mit Bundesmitteln in unseren Wahlkreisen geschieht? Diese Haltung der CDU, dass einzelne Abgeordnete die Bundesleistungen für sich in Anspruch nehmen, ist unerträglich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name>: Klaus, wir haben heute Morgen durch die Landtagsfraktion erfahren, dass heute im Laufe des Tages oder in den Morgenzeitungen Schleswig-Holsteins eine Reihe solchen Meldungen gelaufen sind. Bei uns ist die Anforderung des Landes Schleswig-Holstein gestern Nachmittag eingegangen. Wir haben bis zum 7.11. Prüfungsmöglichkeiten, das heißt also für Städtebauförderungsgesetz für Mittel, die aus diesem Bereich für Städtebauförderung kommen, Anträge insgesamt in Höhe von 15,25 Millionen mit 67 Vorhaben, so dass ihr rechtzeitig vor dem 7.11. – das heißt nach Prüfung – eure Nachrichten bekommt. Wir stehen mit der Landtagsfraktion in Verbindung, die im Laufe des Tages eine Presseerklärung herausgegeben hat, in der sie klarstellt, dass das hier ein Vorschlag der Landesregierung ist und dass der nur erfüllt werden kann, weil der Bund ein Konjunkturprogramm gemacht hat, in dem er die Hälfte dieser Maßnahme – zum Teil mehr als die Hälfte – finanziert. Wir stehen auf Referentenebene mit der Landesregierung in Verbindung zunächst erst einmal, um das dann auf die höhere Eben zu drehen und klarzustellen, dass wir eine solche Behandlung jedenfalls für eine eigenartige Form der Veröffentlichung halten, den Bund hier in eine Lage hineinzubringen, in der er zunächst noch gar nicht geprüft hat, und hier eine einseitige Propaganda auf diesem Feld zu betreiben. Das ist der augenblickliche Stand.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen? Dann zu einer nächsten Frage Friedhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HalfmeierFriedhelm_1969-10-20">Halfmeier</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>So, hat sich erledigt. Gibt’s sonst noch Fragen? Keine? Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>: Im Ruhrgebiet und ich glaube, auch in anderen Ballungsgebieten werden in diesem Herbst Tarife für Nahverkehrsunternehmen erhöht. In dem Zusammenhang kam und kommt natürlich und verständlicherweise die Frage nach der weiteren Behandlung des Personenbeförderungsgesetzes auf. Ich habe mich seit vier bis fünf Wochen in Verbindung mit Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name> darum bemüht zu erfahren, welche Marschroute nun ausgegeben wird, um dieses zunächst aus verständlichen Gründen – Anteil der Länder Umsatzsteuer – auf Eis gelegte Gesetzesvorhaben weiterbehandelt wird. Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name> als Obmann unserer Arbeitsgruppe Verkehr hat das Handtuch geworfen, weil er aus den Beratungen, aus den Gesprächen mit dem Verkehrsministerium – wie er mir sagte – bis zur Stunde oder bis vor anderthalb Wochen, muss ich sagen, keine Erklärung bekommen hat. Ich wäre dankbar, wenn hierzu endlich Klarheit geschaffen wird. Entweder ist dieses Ding den Bach runter – na gut, dann ist das halt so – oder aber es wird weiter behandelt, auf dass man auf entsprechende Fragen auch eine klare Antwort geben kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name>: Genossinnen und Genossen, zunächst etwas zum Sachverhalt noch mal. Die Ausgleichsnovellen sahen vor, dass die Länder gemeinwirtschaftliche Lasten tragen für die Träger des öffentlichen Nahverkehrs in der Größenordnung, wie wir sie nach Paragraph 28 a Bundesbahngesetz für die <name type="Organisation" ref="#DB">Bundesbahn</name> im Nahverkehr abgelten. Das hätte im Berufsverkehr und im Schülerverkehr eine Mehrbelastung von einer Milliarde Mark für die Länder gebracht. Ihr kennt die Gründe, warum das seinerzeit zurückgestellt worden ist. Der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> hatte angeboten, 50 Prozent der zusätzlichen Kosten des Schülerverkehrs – etwa 250 Millionen D-Mark – zu übernehmen. Seitdem ruht die Vorlage. In der Zwischenzeit haben wir mit unseren Kollegen auch von der FDP ein Gespräch geführt mit folgendem Ergebnis. Wir ermitteln gegenwärtig, wie weit gehen die SPD-regierten Länder bei den Beträgen, die sie ohnehin durch landesgesetzliche Entscheidungen abgelten. Wenn wir diese Größenordnungen insgesamt haben, wird die Koalition eine eigene Vorlage mit Billigung auch des Verkehrsministers einbringen und dann muss der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> entscheiden, dann müssen auch die CDU-regierten Länder entscheiden, ob sie auf der Ebene bereit sind, jetzt durchzuziehen oder erneut die Vorlage fallenzulassen. Das gäbe uns zumindest dann im nächsten Jahr das Argument, an wem die Schuld liegt, dass die Belastungen, die bislang schon von den SPD-regierten Ländern, zum Teil auch CDU-regierten Ländern übernommen waren, auch künftig gesetzlich geregelt werden können. Das ist der Gang, wie er hier vorgesehen ist, in den nächsten Wochen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen? Zusatzfrage, ja? Andreas.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>: Ernst, ist vorgesehen, dass diese Initiative dann wenigstens nicht nur mit den Verkehrsministern der Länder, sondern auch mit den Finanzministern der Länder – die uns zugehören, also der A-Länder – abgestimmt wird? Nicht dass wir gegenüber einer Einheitsfront sämtlicher Länderfinanzminister stehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name>: Wir werden keine Empfehlung an die Verkehrspolitiker für die weitere Behandlung geben, ohne dass das mit den Ländern, die uns nahestehen, im Ganzen abgestimmt ist, weil es da zu keiner Mehrbelastung führen soll, sondern das aufnehmen soll in der Vorlage, was die bisher uns nahestehenden Länder schon im Schnitt geleistet haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Noch Zusatzfragen? Dann zu einer anderen Frage Anke <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Riedel-MartinyMartinyAnke_1972-12-12">Riedel-Martiny</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Riedel-MartinyMartinyAnke_1972-12-12">Riedel-Martiny:</name> Aus meinem Wahlkreis hat sich bei mir ein Rentner beschwert, dass ihm angeblich das Wohngeld gekürzt worden sei. Und der Tatbestand ist der beim Nachprüfen, dass sich die Rentenerhöhung – die letzte – als Erhöhung des anrechenbaren Einkommens ausgewirkt hat und in diesem Zusammenhang dann als Wohngeldkürzung.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich wollte gerne wissen jetzt vom <name type="Organisation" ref="#BMAS">Sozialministerium</name>, inwieweit daran gedacht ist, hier diesen Personenkreis – der ja besonders leicht zu manipulieren ist – in der entsprechenden Weise über die Sachzusammenhänge aufzuklären?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> ist nicht da. Soweit ich die Informationspolitik von Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> verfolgt habe, hat er bisher im Zusammenhang mit den Rentenerhöhungen jeweils auch die Zusammenhänge mit anderen Dingen dargestellt, jeweils auch mit den Übergangsfristen, die dabei für den einzelnen Rentner vorhanden sind. Das heißt, jeder Einzelne ist – soweit das überhaupt den Einzelnen erreicht – informiert worden. Nun kann man das aber nicht jedem ins Haus tragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das heißt, wir werden darauf zurückkommen müssen. Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> ist nicht aus Unachtsamkeit heute nicht hier. Er hat leider müssen zu einer Konferenz der Arbeits- und Sozialminister in der EG, die er unbedingt besuchen musste. Zu einer anderen Frage Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeigerHans_1954-01-01">Geiger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeigerHans_1954-01-01">Geiger</name>: Genossinnen und Genossen, entschuldigt bitte, wenn ich ein bisschen nachkarten muss. Ich habe keine Frage mehr. Ich wollte zur Argumentationshilfe beitragen in der Frage Mindestgehalt, Festgehalt 5 000 Mark,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf: Brutto?)</desc>
					</incident></p>
				<p>Entschuldigung. Dass der Parteivorstand nicht daran denkt, ein solches Höchstgehalt einzuführen, ergibt sich schon aus dem neuen »Sozialdemokrat«. Dort hat er doch Einkommensgrenzen von über 10 000 Mark, und zwar 50 Mark Beitrag festgesetzt.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s Zusatzfragen? Keine. Wird zu anderen Fragen noch das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall. Dann rufe ich auf und stelle die Frage, ob aus einem der Arbeitskreise etwas unter Aktuelles aus den Arbeitskreisen jetzt unbedingt berichtet werden muss? Nicht der Fall.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1975-11-04-t1520_WN_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann rufe ich auf Punkt 5 Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Genossinnen und Genossen, wir fangen morgen früh mit der Debatte Haushaltsgesetz erste Lesung an. Wir führen diese Debatte morgen zu Ende, entgegen der bisherigen Ankündigungen. Wir haben aus der CDU/CSU-Fraktion erfahren, dass sei das Haushaltsstrukturgesetz ausführlicher diskutieren wird, einzelne Punkte eventuell ausführlicher behandeln wird, so dass wir womöglich am Abend nicht fertiggeworden wären, so dass zuerst also die erste Lesung abgeschlossen wird und dann das Haushaltsstrukturgesetz gelesen wird in zweiter und dritter Beratung und verabschiedet werden soll. Wann das am Donnerstag der Fall ist, wissen wir noch nicht. Wir können uns nicht auf einen bestimmten Zeitpunkt festlegen. Die Punkte 2, 3 und 4 werden in verbundener Tagesordnung behandelt. Wir behandeln die Tagesordnungspunkte jeweils bis abends 21 Uhr. Der Tagesordnungspunkt 5 wird dann im Anschluss an diese Tagesordnungspunkte aufgeführt, vermutlich dann am Freitagvormittag. 6 ohne Debatte und im Anschluss am Freitagvormittag etwa gegen 11 Uhr die erste Lesung der beiden Strafrechtsänderungsgesetze – einmal der Koalition und einmal der CDU/CSU – zum Paragraphen 218. Es wird die CDU ihren Entwurf begründen, zuvor wir unseren. In der CDU/CSU-Fraktion hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> sich angemeldet, dass er gegen alles reden wird, natürlich dann auch gegen den CDU-Entwurf. Ein zweiter Redner von uns muss sich darauf dann noch vorbereiten. Alle übrigen Tagesordnungspunkte werden ohne Debatte behandelt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort dazu gewünscht? Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: Um die Verwirrung vollständig zu machen, dieser rote Zettel, den ihr heute Morgen bekommen habt, ist damit hinfällig im ersten Absatz. Der zweite Absatz gilt: Präsenz unbedingt bei den Abstimmungen, die aber dann eben wahrscheinlich im Verlauf des Donnerstags erfolgen werden. Ich bitte euch, dies also jetzt nicht für Mittwoch verbindlich mehr halten, und alle, die nicht hier sind, bitte auch über mündlich, ich werde auch sonst noch es weitertragen, mit zu benachrichtigen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich denke, das wird noch einmal bekräftigt werden und auch noch einmal auf einen Zettel geschrieben werden können. Das hat einen sachlichen Grund, weil ganz einfach dieser Riesenpulk von Stoff – das werden uns die Genossen aus der Arbeitsgruppe Haushalt noch einmal sagen, wenn es notwendig werden sollte – es unmöglich macht, dass zu einer bestimmten Abendzeit all die Abstimmungen, von denen sehr viel abhängt, weil das alles Terminfragen sind, ich habe vorhin darauf hingewiesen, ohne in die Details zu gehen, dass wir den ganzen Fahrplan Vermittlungsausschusstermine, damit letztlich am 12.12. im <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> die letzten Abstimmungen sein können, über das Ergebnis und im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> am 18. Dezember sein können. Das heißt, das wird noch mal aufgeschrieben werden müssen, und wer so disponiert hatte, dass er meinte, am Donnerstag gäbe es Spielraum, den muss man dringend bitten, das zu korrigieren. Tut mir leid, aber wir sind hier darauf angewiesen, dass wir alle da sind. Jetzt haben wir den Punkt 6, Andreas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name> zur ersten Lesung Haushalt ’76.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, zum Haushalt ’76 brauche ich materiell im Augenblick nichts zu sagen. Ihr habt ja alle die Rede von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> heute Morgen gehört, der sehr umfangreich auf die Problematik eingegangen ist. Wir haben gleichzeitig zu leisten erstens die Aufrechterhaltung der gesamten staatlichen Nachfrage, ohne den Kürzungsbemühungen der CDU nachzugeben, die ja nicht im Detail dargelegt werden, gleichzeitig die Finanzierung der Konjunkturprogramme sicherzustellen, zuletzt das Bau- und Investitionsprogramm, gleichzeitig aber kurz- beziehungsweise mittelfristig die Konsolidierung der Staatsfinanzen einzuleiten, um von dem 40 Milliarden D-Mark Defizit herunterzukommen auf erträgliche Größenordnungen in der Höhe von etwa elf bis 13 Milliarden pro Jahr. Dazu kommt die Rückführung der Ansätze der mittelfristigen Finanzplanung, jetzt schon wirksam beim Haushalt 1976 gegenüber den Ansätzen in der mittelfristigen Finanzplanung ’74 und dann sich verstärkend auswirkend in den nächsten Jahren. Weiter dazu Haushaltsstrukturgesetz, Eingriff in gesetzliche Anspruchstatbestände in den bekannten 44 Artikeln und letztlich dazu noch Erhöhung Mehrwert-, Tabak- und Branntweinsteuer ab dem Jahr 1977.</p>
				<p>Morgen findet die Aussprache statt, wie ihr wisst. Sie wird eröffnet von Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>. Ihm antwortet Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>. Es folgt eine weitere Runde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeichtAlbert_1957-10-15">Leicht</name>, daraufhin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">Bülow</name> und von der FDP steht noch nicht genau fest und dann wird sie sich wohl in den Details beziehungsweise in der allgemeinen Generalabrechnung weiterführen, die Debatte. Wir hatten ursprünglich vorgesehen, eben ist es angesprochen worden, wegen der Terminplanung <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> das Haushaltsstrukturgesetz nach der ersten Runde zu behandeln und dann an diesem Tag abzuschließen. Dies hätte dazu geführt, dass die Haushaltsdebatte völlig zerfasert wäre in die einzelnen Probleme des Haushaltsstrukturgesetzes, das an sich ein wichtiger Bestandteil unserer Gesamtstrategie ist, aber das eben im Detail sehr problematisch sein kann. Diese Debatte wollten wir nicht an dem Nachmittag führen, sondern gesondert an dem darauffolgenden Donnerstag. Wir sind also übereingekommen, morgen nur Haushalt zu lesen. Deswegen ist für das Haushaltsstrukturgesetz am Donnerstag absolute Präsenz notwendig, weil dort zahlreiche Änderungsanträge vonseiten der CDU kommen können, die dann mit unseren Mehrheiten abgestimmt werden müssen.</p>
				<p>Die Felder des Streits brauche ich nicht zu wiederholen, sind euch ja geläufig. Das ist die Generalabrechnung. Wir sind darauf angewiesen, dass neben den Berichterstattern der Arbeitsgruppe Haushalt die Arbeitskreise vertreten sind durch jeweils kompetente Sprecher. Es ist selbstverständlich natürlich, dass von der Regierungsbank die Minister zur Verfügung stehen, wenn ihre Arbeitsbereiche angesprochen werden. Größeren Wert wird man legen müssen auf die Präsentation vonseiten der Wirtschaft, Arbeitskreis Wirtschaft, Frage längerfristiges Wachstum, Annahmen der mittelfristigen Finanzplanung, Arbeit und Soziales, Steuern. Aber es wird wahrscheinlich keiner ausgenommen bleiben. Es wird die ganze Fülle und Bandbreite der Politik zur Debatte stehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Genossen, es wird eine schwere Auseinandersetzung werden. Was der besagte erste Redner der CDU/CSU heute zu der Einbringungsrede Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apels</name> zu sagen hatte, ist dünne. Aber das kann man auch so deuten, dass er das morgen also verdicken wird, denn das sind einfach nur Verurteilungen in der Form einiger ziemlich billiger Schlagworte, aber ohne wirkliche Substanz. Wir müssen morgen die Debatte mit allem Ernst führen, und ich denke, es wird eine ganze Reihe geben, die die auch wirklich mitführen wollen. Das Wort wird nicht gewünscht. Dann kommen wir zu dem nächsten Punkt, noch mal Andreas, Haushaltsstrukturgesetz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>: Ja, Genossinnen und Genossen, das Haushaltsstrukturgesetz wird am Donnerstag behandelt werden. Es enthält in den euch ja allen teilweise wenigstens bekannten 44 Artikeln einen Eingriff in eine Fülle gesetzlicher Einspruchstatbestände, die teilweise im Schweinsgalopp über die parlamentarischen Hürden gebracht werden mussten. Wobei vielen nicht ganz wohl ist hinsichtlich der Sorgfalt der Arbeit, die hier geleistet werden musste und konnte. Die Regierungsvorlage ist im Wesentlichen bestätigt. Die Änderungen der Fachausschüsse sind in der Regel akzeptiert worden vom federführenden Haushaltsausschuss, insbesondere was die Änderung des Arbeitsförderungsgesetzes anbelangt als auch die Behandlung des öffentlichen Dienstes, wo es gelungen ist, ein ausgewogeneres Paket zustande zu bringen. Wir haben uns als Arbeitsgruppe herzlich für diese Vorarbeit zu bedanken.</p>
				<p>Ergebnis: Öffentlicher Dienst insgesamt ausgeglichenes Paket, die Regelbeförderung ist zwar abgeschafft, aber das, was dahintersteht, der Beförderungsstau, der dadurch entstanden wäre, wenn man die ursprüngliche Regierungsvorlage akzeptiert hätte, ist durch eine geschmeidigere Regelung ersetzt worden, gerade zugunsten der Beamten im mittleren und gehobenen Dienst. Der Verheiratetenzuschlag für Ledige über 40 wird abgeschafft, aber nur für diejenigen, die nicht bis zum 31. Dezember 1975 in ihn hineinwachsen werden, mit der Begründung, es handelt sich um eine Kriegsfolgeregelung. Die Härteregelung für Soldaten: Es ist eine Härteregelung für Soldaten eingeführt worden wegen der Verlängerung ihrer Dienstzeit. Die Ausgleichszulage für vorzeitig aus dem Dienst Scheidende ist gleichmäßiger gehandhabt worden. Es wird jetzt das fünffache statt des dreifachen Übergangsgehalts gezahlt werden. Das waren alles Maßnahmen, die zusätzlich Geld kosten. Das Kindergeld ist beschränkt worden auf diejenigen, die nicht mehr als 750 Mark als Auszubildende verdienen. Wir haben für die Angehörigen des öffentlichen Dienstes in diesem Gesetz sowohl den Zahlweg als auch die Zahllast so festgelegt, wie sie im Augenblick für eine Übergangszeit festgelegt worden ist. Das heißt, die Bediensteten von Bund, Ländern und Gemeinden werden nach wie vor auch nach dem 31.12.1976 ihr Kindergeld von den jeweiligen Kassen der öffentlichen Institute bekommen, und wir sind auch davon ausgegangen, haben das festgelegt, dass diejenigen oder Bund, Länder und Gemeinden jeweils für ihre Bediensteten die Last des Kindergeldes zu tragen haben. Was daraus wird im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> und im Vermittlungsausschuss, das steht dahin, aber wir waren der Meinung, dass das als Verhandlungsposition wenigstens in dieses Paket mit eingebaut werden sollte. Das Ergebnis der Beratungen ist, dass wir ’76 mit einer Unterdeckung gegenüber der Regierungsvorlage zu rechnen haben in der Größenordnung von etwa 50 Millionen, dass aber ab ’77/’78 eine leichte Überdeckung von 50 Millionen leicht ansteigend abzusehen ist. Was uns nicht gelungen ist, ist, die Fahrkostenzuschüsse im öffentlichen Dienst sinnvoll zu regeln. Hier ist, glaube ich, unsere Fraktion der Meinung, dass es richtiger wäre, diese Fahrkostenzuschüsse nicht abzubauen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Dies insbesondere im Hinblick auf noch zu ergreifende Rationalisierungsmaßnahmen, die diesen Tatbestand noch gravierender lassen werden. Wir hätten gerne die Ministerialzulage abgebaut von 12,5 auf zehn Prozent. Dies ist uns nicht gelungen. In der FDP hat es einen erheblichen Disput innerhalb der Arbeitsgruppe Haushalt der FDP gegeben, im Grunde genommen zwei zu eins. Aber Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KirstVictor_1969-10-20">Kirst</name> war mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> wohl der Meinung, dass daran nicht zu tippen wäre und damit fehlten uns letztlich die Deckungsmöglichkeiten für eine sinnvolle Regelung der Fahrtkostenzuschüsse. Wir hatten heute Morgen eine Arbeitskreissitzung, Arbeitskreis Finanzen, wo dieses Thema noch mal angesprochen worden ist und wo übereinstimmend die Meinung vertreten ist, dass der Sprecher unserer Fraktion andeuten sollte, dass wir nach wie vor eine sinnvolle Regelung der Fahrtkostenzuschüsse, Abmilderung der Regierungsvorlage, für sinnvoll halten. Es steht viel auf dem Spiel, eine Position von etwas über zwei Millionen beim Bund, allerdings bei der <name type="Organisation" ref="#DBP">Bundespost</name> von etwas über 20 Millionen D-Mark und bei der <name type="Organisation" ref="#DB">Bundesbahn</name> entsprechend. Wir denken uns, dass die Debatte noch mal, nachdem sie ja schon mehr oder weniger angerissen worden ist in der Auseinandersetzung um den Haushalt 1976, wo das Haushaltsstrukturgesetz ein Bestandteil der Sparmaßnahmen, Konsolidierungsmaßnahmen der Regierung ist, das aber am nächsten Morgen noch mal aufgerissen werden sollte in einer allgemeinen Runde, die Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name> für uns eröffnen sollte mit dem Schwerpunkt aus dem sozialen Bereich. Daran wird sich dann anschließen eine Detaildiskussion öffentlicher Dienst zum Beispiel. Da hätten wir gerne, wenn Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name> sich vorbereiten würde hierfür. Das ist auch abgesprochen mit unserem Berichterstatter. Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name> wird, wenn notwendig, zur Landwirtschaft einiges sagen. Zum Sozialbereich, nachdem Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name> bereits gesprochen hat, Olaf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SundOlaf_1972-12-13">Sund</name> und Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>.</p>
				<p>Wir haben eine Fülle von Eingaben bekommen, die wahrscheinlich noch die ganze Nacht über anhalten wird in der Hoffnung, dass da noch im letzten Monat was gedreht werden könnte. Zum Beispiel haben sich die Bischöfe gewehrt gegen die Regelung Krankenhausfinanzierung. Es gibt erhebliche Widerstände gegen die von Hamburg initiierte Regelung des Artikels 16 a, die der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> dann wohl einstimmig beschlossen hat und dem die Bundesregierung zugestimmt hat, wonach die Gehälter der in bundesunmittelbaren oder landesunmittelbaren Körperschaften, Stiftungen und Anstalten des öffentlichen Rechts Beschäftigten nicht mehr in Eigenverantwortung allein bestimmen können ihre Gehälter, sondern von einem Genehmigungsvorbehalt der obersten Dienstbehörde abhängig gemacht wird. Dagegen wendet sich sogar der <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name>, der sagt, das sei ein Eingriff in die Tarifhoheit. Auf der anderen Seite steht als Hintergrund das Ärgernis über Geschäftsführergehälter von AOKs und dergleichen Dingen mehr.</p>
				<p>Meine Antwort darauf ist, dies ist ja noch keine letztliche Anbindung der Gehälter an die Regelung des öffentlichen Dienstes, sondern es ist eine Kann-Vorschrift, wonach die obersten Dienstbehörden einen gewissen Einfluss nehmen können auf das, was in diesem mittelbaren oder unmittelbaren Staatsbereich geschieht und was natürlich eine gewisse Dynamik auf die Besoldung im öffentlichen Dienst überhaupt ausübt. Ich glaube also, wir sollten das so lassen, was der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> beschlossen hat und die Bundesregierung akzeptiert hat. Ansonsten sollten wir uns gegen Änderungswünsche wehren. Das gilt genauso für die Haushaltsdebatte. Wir sind ja die Regierungsfraktionen und können jetzt nicht im letzten Moment noch das eine oder andere umstoßen wollen. Es muss wohl eine redaktionelle Änderung geben. Ich konnte mit Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> nicht sprechen, Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>, sind, glaube ich, beide nicht da. Artikel 22 des Bundesversorgungsgesetzes oder ist das Innenministerium, bin nicht ganz sicher, dort haben wir vergessen, die zweijährige Regelung auf die fünfjährige aufzustocken. Das müssen wir also mündlich morgen wohl nachtragen.</p>
				<p>Die CDU bleibt die Antwort schuldig auf das, was sie an die Stelle der Kürzung, die die Regierung vorschlägt, setzen will. Allein die Ablehnung der Anhebung des Arbeitslosengeldes macht einen Betrag ’76 von 3,8, ’77 von fünf Milliarden, ’78 von 5,4 und ’79 von sechs Milliarden D-Mark, die fehlen bei deren Rechnung, noch nicht mal eingesetzt das, was sie dadurch an zusätzlichen Kürzungsnotwendigkeiten eröffnen dadurch, dass sie die Mehrwertsteuerregelung im Haushalt ’76 beziehungsweise die Gesetzgebung darüber ablehnen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer wünscht das Wort? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchinzelDieter_1972-12-13">Schinzel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchinzelDieter_1972-12-13">Schinzel</name>: Genossinnen und Genossen, als wir das erste Mal das Haushaltsstrukturgesetz in der Fraktion besprochen haben, haben einige unter uns den Vorschlag gemacht, dass wir auch an der Ministerialzulage einiges ändern, nachdem ja das Strukturgesetz selbst Änderungen beim Ortzuschlag vorsah und unter anderem ja geplant ist, nach wie vor bei den Fahrtkostenzuschüssen auch einiges zu ändern. Maßnahmen, die besonders schwer eingreifen im Bereich des einfachen und mittleren Dienstes. Damals also unter dem Stichwort soziale Ausgewogenheit der Vorschlag, auch bei der Ministerialzulage einiges zu ändern. Jetzt haben wir inzwischen dann die Beschlüsse bekommen von den zuständigen Ausschüssen. Viele von uns haben das in den Wahlkreisen entsprechend vertreten, grade bei den Versammlungen mit Vertretern und Beschäftigten im öffentlichen Dienst und dort konnten wir dann feststellen, dass gerade dann, wenn das Stichwort Ministerialzulage fiel, die Wogen am höchsten schlugen in diesen Versammlungen und an sich kein Verständnis dafür vorhanden, warum wir eigentlich bei der <name type="Organisation" ref="#DBP">Post</name> und bei der <name type="Organisation" ref="#DB">Bahn</name> in dem Bereichen, wo grad noch die sind, die überhaupt Sozialdemokraten wählen, besonders zulangen, während wir bei der Ministerialbürokratie, wo es ja auch heute fragwürdig ist, welche Begründung es für die Zulagen noch gibt, ob sie heute noch gerechtfertigt sind, überhaupt nicht zugelangt haben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>So sah das da aus und da haben wir dann immer – jedenfalls kann ich das aus den Äußerungen der anderen Kollegen auch entnehmen – immer gesagt, na ja, an den Sozialdemokraten liegt es da nicht, wir wären ja bereit, aber und dann war der Koalitionspartner an der Reihe. Das ist die eine Seite. Die andere Seite ist die, dass wir in einem Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> erfahren mussten, dass er durchaus bereit sei, etwas daran zu machen und die FDP ihrerseits insgesamt auch bereit sei, so hat er da gesagt, aber dass nicht unwesentliche Mitglieder der Sozialdemokratischen Bundestagsfraktion in diesem Kabinett diesen Versuch oder seine Bereitschaft nicht aufgegriffen haben und dieses verhindert haben, dass an den Ministerialzulagen etwas geändert wird.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>So ist das gesagt worden. Wenn man das hier anders klären kann, ist es ja gut. Das wiederum hat einige von uns veranlasst, doch mal dieses Thema neu aufzugreifen und einen entsprechenden Formulierungsvorschlag vorzulegen, bei dem wir gebeten haben und den Genossen zur Kenntnis gegeben haben. Wir haben jetzt in einem solchen Formulierungsvorschlag folgende Regelung vorgesehen, dass die Ministerialzulagen ab einer bestimmten Größenordnung so abgebaut werden, wie das bei der Konkurrenzregelung im Ortszuschlag vorgesehen ist. Ich will also konkret sagen, was geplant oder was hier vorgeschlagen wird. Es ist vorgesehen, bis einschließlich gehobenen Dienst an der Ministerialzulage nichts zu machen, es so zu belassen, wie es jetzt im Haushalsstrukturgesetz steht, also einfrieren. Aber ab höherem Dienst, das heißt, da ist die Ministerialzulage Größenordnung höherer Dienst 461 Mark bis hin zu 1081 Mark bei den Staatssekretären dann, ab höherem Dienst also die Ministerialzulage abzubauen in der Form, wie es beim Ortszuschlag für Ehegatten auch vorgesehen ist, also abschmelzen bis jeweils 50 Prozent des Einkommenszuwachses des jeweiligen Jahres, anzurechnen auf den jeweiligen Monat, anzurechnen auf die Ministerialzulage, bis sie eben abgeschmolzen ist bis zu dem Betrag von 400 Mark. Der liegt genau oberhalb der Grenze gehobener Dienst, unterhalb der Grenze höherer Dienst. Das würde bedeuten, dass man innerhalb von zwei, drei, vier Jahren dann alle Ministerialbeamten des höheren Dienstes und aufwärts bis zu dieser Grenze von 400 Mark abgeschmolzen hätte. Was man dann weiter mit der Ministerialzulage macht, ist eine andere Frage. Es wäre aber ein erster Einstieg und wäre nicht so hart, wie etwa der Vorschlag, der ursprünglich auf dem Tisch lag, 12,5 Prozent abbauen auf zehn Prozent bei der Ministerialzulage und ich glaube, er hat den Vorteil, dass er sozial ausgewogen ist, weil er insbesondere die Bereiche der Ministerialbeamten trifft, wo wir meinen, dass ihnen eine Einsparung oder eine Einkommensminderung bei den Steigerungen, bei den Zuwächsen der nächsten Jahre durchaus zugemutet werden kann. Wir bitten deshalb, einen solchen Vorschlag zu unterstützen, gegebenenfalls heute zu einem entsprechenden Fraktionsbeschluss zu kommen in der Weise, dass die Fraktionsführung und die zuständigen Leute in der Fraktion, die das machen, nochmals mit der FDP in Verhandlungen eintreten, zumal diese offensichtlich bereit waren, dies auch zu machen, und versuchen, doch noch eine solche Regelung in das Gesetz aufzunehmen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg): Der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchinzelDieter_1972-12-13">Schinzel</name> hat sich freundschaftlich-diplomatisch ausgedrückt, als er davon sprach, er habe erfahren müssen – müssen ist übrigens falsch, ich weiß auch gar nicht, ob du es erfahren hast.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Jemand hat es gesagt, dass nicht ganz unmaßgebliche Mitglieder dieser Fraktion und in der Bundesregierung sich da für die Beibehaltung des bisherigen Zustands bei der Ministerialzulage eingesetzt hätten. Dies ist falsch, und ich benutzte diese Gelegenheit sehr gerne, um das mit Nachdruck in der Stimme gesagt haben zu haben. Dies ist falsch! Darüber ist gesprochen worden im Kabinett. Es waren andere, als die du hier diplomatisch umschrieben hast, die da nicht heranwollten.</p>
				<p>Und da ich schon mal das Wort habe, benutze ich dann gleich die Gelegenheit noch für eine zweite Klarstellung. Ich habe ja diese ganzen Herumredereien hier durchaus mit langen Ohren durch die Gänge gehend mitgekriegt im Lauf der letzten 14 Tage. Ebenso ist es falsch, dass sich maßgebliche Mitglieder dieser Fraktion, die der Bundesregierung angehören, dagegen ausgesprochen hätten, dass da Ministergehälter oder Staatssekretärsgehälter angekratzt würden. Wird hier ja auch erzählt. Ich weiß nicht, was noch erzählt wird. Vielleicht könnte ich noch ein paar Dementis vom Stapel lassen. Aber ich bin ganz dankbar, dass das hier mal gesagt werden kann. Dem betreffenden Kollegen, auf den es hier ankommt – ich bin jetzt auch mal diplomatisch und lasse seinen Namen weg –, habe ich meine Meinung gesagt schon vor zehn Tagen.</p>
				<p>Im Übrigen aber, was nun deinen Vorschlag zum Prozedere angeht, das kann ich nicht übersehen. Ich war im Ausland gewesen, aber unmittelbar vor einer zweiten und dritten Lesung daran noch viel ändern, das kann ich nicht übersehen, wie sinnvoll das ist. Das müssen die Leute aus dem Arbeitskreis sehen – das kommt mir ein bisschen reichlich spät vor. Aber jeder kann natürlich noch so viel basteln, wie er will. Ihr müsst auch sehen, was der Koalitionspartner betreibt. Der betreibt das Geschäft bei all diesen Geschichten, die Beamtenschaft des Bundes zu einem möglichst hohen Prozentsatz zu Wählern der FDP zu machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, der Antrag ist in der Sache sicher vernünftig. Wissen muss man, was ist noch machbar weniger als 24 Stunden vor Beginn der zweiten und dritten Lesung. Ich will euch das im Abschlussgespräch, das wir mit der FDP hatten, nur mal in Stichworten aufblättern. Der erste Vorschlag von uns - gemeinsam getragen mit dem <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> und allen Gewerkschaften – 0,5 Prozent bei den Beamten weniger zu geben, als im Tarifbereich ausgehandelt wird, weil die nämlich auch auf der Seite durch Erhöhung der Arbeitslosenversicherung von den ausgehandelten Prozentsätzen 0,5 durch dieses Gesetz weniger bekommen, ist abgelehnt worden von der FDP. Der Vorsitzende dieser Partei<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-11-04-t1520_WN_FN012" type="comment"><p>Hans-Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>.</p></note></seg> hat sich gleich sehr weit aus dem Fenster gelehnt. Die Frage war, spielen wir das hoch bis an die Koalitionsgrenze. Die haben wir verneint bei diesem Riesenpaket. Der Ersatzvorschlag von uns: das Weihnachtsgeld – das 13. Monatsgehalt – einmal einzufrieren. Jeder kann sich ausrechnen, ich theoretisiere jetzt, bei sechs Prozent sind das genau 0,5 Prozent pro Monat lineare Erhöhung. Wir wären also nahe wieder darangekommen. Wiederum abgelehnt worden. Die Kürzung der Ministerialzulage von 12,5 auf zehn Prozent – also um 20 Prozent – dies nur das Stichwort. Da geht es auch um die Bankenzulage, die beträgt 30 Prozent. Da geht es um die Sparkassenzulage und da geht es um die Versicherungszulage, die in den 16 a hineinfällt. Diese vier sind ein Bündel, sind ebenfalls von der FDP abgelehnt worden. Ich will euch die Begründungen sagen und ich will euch sagen, was sie als Äquivalent mit Mühe und Not akzeptiert haben. Erstens sagen sie, die Steuerreform – unten mehr Entlastung, oben Belastung – hat auch im öffentlichen Dienst einen Nivellierungseffekt erreicht.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Gut – nur ich zitiere die FDP-Begründung. Nicht, dass ihr mich irrtümlicherweise hier auslacht. Ich zitiere weiter die FDP. Zweitens sagen sie, die Tarifabschlüsse – übernommen auf den Beamtenbereich seit 1970, Sockelbetrag plus begrenzter linearer Erhöhung – haben einen nicht zu unterschätzenden Nivellierungseffekt in dem Besoldungsgefüge bewirkt. Drittens sagen sie, wenn wir akzeptieren – und das haben sie –, dass der Verheiratetenzuschlag im Ortszuschlag, der 92 und 116 D-Mark von unten nach oben betrug, einheitlich auf 90 D-Mark festgelegt wird, das haben sie akzeptiert, haben wir oben mehr Belastung, unten weniger, die äußerste Grenze erreicht, die die FDP mitmachen kann. Das ist ein Faktum, Genossen, und jedes Mal standen wir vor der Frage, bei diesem Riesenartikelgesetz waren wir also durch bis an die dünn gewordene Hautstelle der Koalitionsnaht. Wir haben das dann verneint, das will ich hier ganz offen sagen.</p>
				<p>Lasst mich eine letzte Bemerkung machen. Glaubt nun nicht, dass ihr mit diesem Vorschlag hier, der von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchinzelDieter_1972-12-13">Schinzel</name> gemacht wird, etwa eine Verbindung findet als Deckungsmöglichkeit für die Fahrtkostenzuschüsse bei der Post. Unser Vorschlag 20 Prozent Senkung betraf jeden, jeden beim Bund – auch den Pförtner. Das klingt jetzt sehr unsozial, Genossen, aber ich referiere nur die Fakten, die Masse brachte Geld. Dein Vorschlag sieht folgendermaßen aus. Er erfasst beim Bund 2,1 Prozent. Das ist der gesamte höhere Dienst beim Bund. Da er A 13 verschont, beginnt man bei A 14 – 1,7 Prozent.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenrufe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Bitte?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenrufe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich rede vom Bund einschließlich Bahn und Post. Na, was ist denn da so unfair dran?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf: Ministerialzulage!)</desc>
					</incident></p>
				<p>Nein. Gut, lass mich weiterreden. Ich sage nur, wenn ihr ab A 14 beginnt, klingt das gut, nur es bringt nicht das Deckungsgeld. Bei den Ländern, wenn man es nachliest, 20,4 Prozent im höheren Dienst, aber nur die Hauptstädte bekommen Ministerialzulage. Ab A 1 4 wird sie beschnitten. Das Ganze bringt also a) in dieser Form, Genossen, keinen Deckungsvorschlag, ist b) nicht machbar und da es nicht machbar ist, verärgert es uns 24 Stunden vor der Debatte nur unnötig einen Teil des öffentlichen Dienstes. Das ist also meine Begründung dafür, diesen Husarenritt jetzt nicht mehr zu versuchen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hansmartin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>: Genossinnen und Genossen, Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> hat natürlich recht. Es würde einen kleinen Teil des öffentlichen Dienstes verärgern. Es würde natürlich einen wesentlich größeren Teil des öffentlichen Dienstes freuen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und insbesondere sehr große Wählergruppen, die traditionsgemäß auf unserer Seite stehen und die wir im Augenblick natürlich nur schwer mit dem Argument bedienen könnten, die Sparmaßnahmen seien sozial ausgewogen insgesamt. Daher ja auch die Überlegung, ob man nicht durch eine solche Maßnahme nicht unter Gesichtspunkten der Deckung doch auch rein psychologisch noch austarieren könnte. Nun aber zur Vorgeschichte der ganzen Angelegenheit. Es schien und es war nicht immer so festgeklopft in dem Koalitionsverhältnis, wie das im Augenblick dargestellt ist. Es gab eine Phase in der Klausursitzung der Arbeitsgruppe Haushalt oder den Arbeitsgruppen Haushalt, da haben wir darüber gesprochen, da war auch der Staatssekretär des Innenministeriums, der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartkopfGünter">Hartkopf</name> da, und es schien durchaus so, als ob hier eine Möglichkeit bestünde. Der Herr Staatssekretär hat einen Auftrag der Arbeitsgruppe mit nach Hause genommen, eine Regelung von 12,5 auf zehn Prozent – sprich insgesamt bei allen Zulagen Kürzung um 20 Prozent –, einen solchen Auftrag mit heimzunehmen, auszuarbeiten, mit seinem Minister abzustimmen. Das ging ohne Widerspruch. Auch ein Abgeordneter der FDP, der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KirstVictor_1969-10-20">Kirst</name> nämlich, hat sich in der Frage überstimmen lassen. Er hat auf Bedenken hingewiesen, die er in Richtung auf Brahmsee habe, und nachträglich hat sich herausgestellt und so wird es nach wie vor kolportiert, dass der Widerstand nicht erst im Bundeskabinett aufgetreten sei, sondern dass er schon beim Brahmsee-Gespräch aufgetreten sei und dass die dortigen maßgeblichen Vertreter der Fraktion in der Bundesregierung an der Stelle schon den Widerstand entwickelt hätten und nicht erst in der entsprechenden Kabinettssitzung, so dass also von daher gesehen – glaube ich – wir nicht ganz klar wissen, wer was zu welchem Zeitpunkt wem zugespielt hat, um eine Herabsetzung der Ministerialzulage zu verhindern. Wenn es aber jedenfalls jetzt so ist, dass die FDP geschlossenen hier Widerstand zeigt, dann wäre es durchaus auch im Interesse unserer Fraktion, klar zu sagen, dass wir als Fraktion durchaus willens und bereit sind, eine Kürzung vorzunehmen, dass aber klar ist, der politische Partner will das nicht machen. Dann weiß jedermann im Lande, wie die Fronten in der Sache stehen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name>: Genossinnen und Genossen, im Anschluss an das, was Hansmartin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name> gesagt hat, haben natürlich eine ganze Reihe weiterer Gespräche stattgefunden mit der FDP und es haben eine Reihe derer, die hier im Saal sitzen, an diesen Gesprächen auch teilgenommen. Wir haben in jedem Gespräch, und zwar von Anbeginn an, ich habe im ersten Gespräch fünf verschiedene Vorschläge gemacht zum Abschmelzen der Ministerialzulage. Da ging einer in die Richtung, wie sie jetzt Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchinzelDieter_1972-12-13">Schinzel</name> vorgesehen hat. Ein anderer war ein prozentuales Abschmelzen. Ein anderer war ein Vorschlag Stufenabschmelzen und ein anderer war ein ausgewogeneres Verhältnis zwischen 145 Mark und 1 081 Mark herbeizuführen. Wir haben in insgesamt – ich habe das noch mal nachgerechnet – 83 Stunden, die wir mit den Gewerkschaften oder mit dem Koalitionspartner oder in unseren eigenen Arbeitskreisen über dieses Thema gesprochen haben, keine einzige Stunde vorbeigehen lassen, wo wir nicht über die Ministerialzulage und das notwendige Abschmelzen oder Verändern dieser Zulage, so wie sie jetzt ist, geredet haben. Nur wir im Ergebnis feststellen müssen, dass wir uns nicht einigen konnten mit dem Koalitionspartner, einen solchen Weg jetzt und zu diesem Zeitpunkt zu gehen. Ich habe euch sechs Seiten geschrieben, die im Wesentlichen auch den Verhandlungsgang wiedergeben und wo ihr auf der letzten Seite noch einmal genau feststellen könnt – ich habe geschrieben: Nach dem beschlossenen Einfrieren der Ministerialzulage wurde ein Abschmelzen dieser Zulage noch nicht verwirklicht. Ich muss also aus meiner Sicht sagen, dass ich nicht ausschließe, dass wir uns im Januar oder Februar, wenn wir uns um Besoldungsgesetzgebung wieder unterhalten, dieses Thema schon deswegen wieder aufbringen müssen, weil wir einem außerordentlich starken Druck ausgesetzt sein werden aus mindestens drei Bereichen. Das sind einmal die Sozialarbeiter, die sich völlig ungerecht behandelt fühlen, erst recht von der SPD-Fraktion.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das sind – und auch hier konnten wir keine befriedigende Regelung mit dem Koalitionspartner zu diesem Zeitpunkt kommen –, das sind die technischen Aufstiegsbeamten, die sich mindestens ebenso viel gequält haben, zum Teil ihre Lehrgänge hinter sich haben und jetzt nicht nach A 10 angestellt werden können, sondern nach A 9 müssen, und das ist nicht zuletzt das ganze Land Baden-Württemberg, weil es in der Fachhochschulgesetzgebung so weit ist wie kein anderes Bundesland. Die Probleme sind also mit diesem Gesetz ja nicht vom Tisch. Da wir uns, wenn wir uns darum bemühen müssen, nach meiner Einschätzung der Situation ja wieder vor der Möglichkeit oder Notwendigkeit sehen, uns darüber zu unterhalten, wie wir denn wohl was ausgleichen, wie wir denn wohl wo Deckung für das eine oder andere finden, das man machen muss, werden wir bei diesen nächsten Verhandlungsrunden gar nicht umhinkommen, das Gespräch mit der Ministerialzulage, mit den Reisekosten und einigen anderen Vorschlägen – die ja längst nicht vom Tisch sind – wieder aufzunehmen. Der Haushaltsausschuss hat dem Innenausschuss sogar Aufträge in dieser Richtung erteilt, wenn ich nur an das Problem A 16/B 3 denke und ich kann nur sagen aus dem gesamten Verhandlungsklima in der Koalition, so wie es gewesen ist und so wie es sich auch jetzt darstellen würde, wir würden eine unnötige Belastung der Koalition jetzt in diesem Zeitpunkt, nachdem wir das in 83 Stunden nicht fertiggekriegt haben, noch einmal herbeiführen und ich weiß nicht, ob uns das recht sein kann. Ich meine, wir sollten unser Ziel, das wir dabei haben, nicht aus dem Auge verlieren, aber wir sollten jetzt nicht die Beratungen des Haushaltsstrukturgesetzes damit belasten. Und eine letzte Bemerkung zu den Fahrtkosten. In der öffentlichen Debatte wird jetzt gesagt und der FDP-Innenminister angegriffen, Ministerialzulage will er nicht abschmelzen, aber den kleinen Leuten mit 1 781 Mark Höchstgehalt, denen nimmt er die Fahrtkosten weg. Die Fahrtkosten sind nicht Gegenstand des Haushaltsstrukturgesetzes. Mein Vorschlag ist –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>bitte? Mein Vorschlag ist, dass wir die Fahrtkostenregelung in den Bereichen, in denen sie gravierend ist, auf andere Art und Weise lösen. Das müsste bedeuten, dass die Bundesregierung dafür grünes Licht gibt. Es gibt im Bereich der Post Deckungsvorschläge, wenn wir die Fahrtkostenregelung verändern. Einen solchen Auftrag habe ich zwischenzeitlich von der Arbeitsgruppe einmal bekommen und mit Finanz, Innen und Post abgestimmt. Der Vorschlag liegt auf dem Tisch. Er kann realisiert werden, muss aber nicht jetzt Gegenstand sein des Haushaltsstrukturgesetzes. Wenn wir diese Fahrtkostenregelung hinbekommen können, haben wir einen wesentlichen Angriffspunkt aus dem Weg geräumt, der heute noch da ist. Ich bin der Überzeugung, dass wir bei gutem Willen eine Regelung der Fahrtkostenzuschüsse im Bereich der Post, da ist sie besonders gravierend bei 108 000 Beschäftigten, die weniger – ich wiederhole das noch einmal – als 1 781 Mark erfahren und wo dann die Fahrkostenzuschüsse, weil diese Grenze nicht erhöht wird, ohnehin heruntergehen, dass wir also diesen Weg beschreiten und dass wir im Augenblick nicht weiter versuchen, an diesem Haushaltsstrukturgesetz jetzt Änderungen herbeizuführen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> (Tübingen): Ich habe mich nicht gemeldet.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Andreas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>: Wir haben ja die Verhandlungen teilweise bis nachts um eins in der Arbeitsgruppe Haushalt geführt von FDP und SPD und es war eben nicht möglich, auf einen gemeinsamen Nenner zu kommen. Die FDP hat das abgeblockt. Es ist völlig ausgeschlossen, dass sie auf die 400 D-Mark Regelung geht. Sie wird auch nicht auf die 12,5 – das wäre noch allenfalls drin, wenn das in der Fraktionssitzung der FDP – 12,5 auf zehn – in der FDP-Fraktionssitzung angeheizt werden würde, was aber ja wahrscheinlich jetzt viel zu spät ist. Ich würde abraten davon, die 400-Mark-Regelung jetzt zu akzeptieren. Die haben wir nämlich überhaupt nicht ins Spiel gebracht in den Verhandlungen mit der FDP. Das macht sich vielleicht jetzt optisch gut, aber ist in den ganzen Beratungen überhaupt nicht aufgetaucht, und wir begeben uns in eine schlechte Position. Ich hätte aber nichts dagegen, wenn unser Sprecher morgen zum Haushaltsstrukturgesetz andeutete, dass wir als Fraktion die Abschmelzung von 12,5 auf zehn gerne gesehen hätten, um das Ganze noch sozial ausgewogener zu machen, dass es auch deshalb ein Ziel bleiben muss, weil es ja inzwischen unmöglich ist, einen Beamten aus einem Bonner Ministerium noch – selbst bei einer höheren Gehaltsstufe, die er erringen kann – irgendwo in die Provinz zu versetzen, beispielsweise vom Verteidigungsministerium nach Koblenz ist nicht mehr möglich, weil die Ministerialzulage die Arbeit oder die Nichtarbeit in Bonn so attraktiv macht, dass der Mann nicht mehr zu bewegen ist. Das heißt, wir sind da viel zu hoch gegangen. Das muss auch aus sachlichen Gesichtspunkten heruntergebracht werden. Das wird abgeschmolzen, aber das geht natürlich zu langsam. Ich würde also sagen, unser Fraktionssprecher – müsste Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name> sein oder Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name> – sollte das vorsichtig andeuten, dass das die Fraktionsmeinung wäre. Aber ich würde davon abraten, auf den 400-Mark-Dampfer jetzt zu gehen. Das ist zu spät.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseHorst_1972-12-13">Haase</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaaseHorst_1972-12-13">Haase</name> (Fürth): Mich interessiert jetzt nur zu dem, was Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name> gesagt hat, was ist dazu die Meinung des Bundespostministers? Denn ohne dass der Bundespostminister sich hier in der Fraktion zu den Fahrtkostenzuschüssen und den möglichen Aussichten einer Verhandlung geäußert hat, ist natürlich das, was Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name> hier gesagt hat, keine tröstliche Nachricht, denn verhandelt wird ja zwischen den Gewerkschaften und dem Bundespostminister.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name>: Wir können zum gegenwärtigen Zeitpunkt Veränderungen nicht mehr vollziehen, aber es steht fest, dass bei <name type="Organisation" ref="#DB">Bahn</name> und <name type="Organisation" ref="#DBP">Post</name> – ist auch von Helmuth vorgetragen worden – wirklich schwierige Positionen vorhanden sind, die einer nochmaligen Erörterung bedürfen, aber das sollte nicht im gegenwärtigen Zeitpunkt der Verhandlungen nochmals festgefahren werden. Das ist wohl im Augenblick die Situation. Wir müssen das in den nächsten Wochen durchstehen auch in den Versammlungen bei Post und Bahn und damit aber auch ankündigen, was wir für die Gehaltsgruppen unter 1 700 Mark tun können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchinzelDieter_1972-12-13">Schinzel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchinzelDieter_1972-12-13">Schinzel</name>: Genossinnen und Genossen, noch zwei Sätze. Bei dem Gespräch, das wir da hatten, hat der zuständige Minister gesagt: Ich bin ja nur ein Kleiner in dem Kabinett, darüber sind ja so ein paar Große und ich kann da nicht herunter, das haben die Großen so vereinbart. Das heißt, wenn die Spitzen zwischen den beiden Koalitionen jetzt auch eine andere Vereinbarung treffen, dann könnte er auch davon herunter und was wir hier machen wollten oder vorschlagen zu machen, ist ja nichts anderes, als die Fraktion sagt, wir geben einen Auftrag, wir beschließen das, Auftrag heraus, zu verhandeln mit dem Koalitionspartner, und zwar dann auch zwischen den beiden Spitzen zu verhandeln und dann sollen sie es ablehnen, wenn sie es nicht haben wollen. Dann sind die Fronten auch bei uns klar und nach draußen erst recht klar.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und der zweite Vorschlag, der gemacht wurde, Andreas, diese 12,5-Prozent-Geschichte Abbau, halte ich für nicht vernünftig. Denn in der Tat wird dann auch der Pförtner mit seinen 141 Mark, die er da vielleicht kriegt oder ein bisschen mehr, auch noch hergenommen und zur Kasse gebeten, muss auch noch auf was verzichten und das will ich nicht haben. Der soll mit seinen 141 Mark Ministerialzulage, sofern er die da kriegt, die soll er behalten und ich möchte gern, dass auch in einer solchen Änderungsmaßnahme eine halbwegs vertretbare sozial ausgewogene Struktur zustande kommt. Und da würde ich die herauslassen bis einschließlich gehobenem Dienst und die oben drüber – soweit vertretbar – herannehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Es ist ja nicht das erste Mal, dass, wenn es schwierige Dinge durchzustehen gibt, der Koalitionspartner, wo es geht, uns die Last auferlegt und wenn hier <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartkopfGünter">Hartkopf</name> angesprochen wird. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartkopfGünter">Hartkopf</name> spricht nicht für die FDP-Fraktion. Das ist nicht ungeschickt, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartkopfGünter">Hartkopf</name> sagen zu lassen, wir wären für eine Abschmelzung der Ministerialzulage, aber. Wir haben außerhalb von solchen Verhandlungsgremien mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KirstVictor_1969-10-20">Kirst</name> und anderen gesprochen. Es war eine Wand, über die man nicht kam, und wir haben einen ganzen Abend lang im Grunde nur über dieses Thema gesprochen. Einen ganzen Abend lang an dem 21., bevor dann die Ausschusssitzungen begonnen haben – im Grunde nur darüber und wir hatten dann auf Vorschlag von Genossen aus dem Innenarbeitskreis erreicht, dass 104 Millionen Mark gewonnen wurden, womit wir dann das Verhältnis der Eingangsstufe zur ersten Beförderungsstufe verbessern konnten, worauf die Gewerkschaften großen Wert gelegt haben. Das alles ist gelungen. Das hier würde noch mehr auf den Widerstand der FDP stoßen, weil es ganz und gar den höheren Dienst trifft, und jetzt geht es – Hansmartin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name> – nicht darum, ob man eine Minderheit der Beamten verärgern kann und einer Mehrheit vielleicht, einer Mehrheit eine Freude bereiten kann. Darum geht es nicht, sondern es geht allein darum, ob wir das übermorgen durch das Parlament bringen und das wäre leider dann nicht möglich. Ich bin und andere in diesen Verhandlungen immer wieder darauf aufmerksam gemacht worden, dass dann die Agrarpolitiker der FDP und der Landwirtschaftsminister<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-11-04-t1520_WN_FN013" type="comment"><p>Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name> (FDP).</p></note></seg> auch Wünsche hat und haben und dort geht es dann um den Aufwertungsausgleich. Ja natürlich, die Milliarde ist dann infrage gestellt worden – nicht die ganze, sondern in Stufen. Es würde die ganze Verhandlungsposition, das ganze Ergebnis gefährdet, wenn wir einen solchen Beschluss fassen würden. Außerdem hat Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name> doch einen Weg gezeigt, der für unsere Fraktion durchaus akzeptabel sein kann. Ich bitte darum, also diesen Antrag – so wie er hier vorliegt – nicht anzunehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Genossen, bedauerlich ist, dass insbesondere <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchinzelDieter_1972-12-13">Schinzel</name> augenscheinlich einem FDP-Minister mehr glaubt als Sozialdemokraten. Aber das muss ich zur Kenntnis nehmen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, ich meine, du kommst immer wieder und sagst, dieses sei die Aussage eines FDP-Ministers, und ich kann dir nur sagen, ich weiß auch, was dieser FDP-Minister in der Arbeitsgruppe gesagt hat. Es ist mir berichtet worden, nur die Dinge sind ausgeräumt. Es hat ein einziges Mal einen sehr vorsichtigen Versuch von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartkopfGünter">Hartkopf</name> gegeben, über das Thema zu reden, allerdings mit einem – wie ich meine – ganz vordergründigen Ansatz: leichter Abbau der Ministerialzulage, aber um den Preis der sofortigen Wiederinkraftsetzung der Dynamisierung. Und da muss ich allerdings sagen, da haben wir sofort abgewinkt, weil dieses ja wohl nicht der Zweck sein kann, etwas zurücknehmen und dann die Dynamisierung wieder anfangen zu lassen, weil dann genau das sich verstärkt, was wir nicht wollen. Das wollte ich dazu sagen.</p>
				<p>Das Zweite: Ich kann mir nun überhaupt nichts von einer Taktik versprechen, bei der wir – weil wir uns beim Koalitionspartner nicht durchsetzen können – diejenigen, die wir bedrohen mit dem, etwas wegnehmen zu wollen, verärgern und diejenigen, zu deren Gunsten wir etwas tun können, für die nichts tun können. Ohnmacht in einer Koalition zu zeigen, ist doch kein Zeichen von Stärke, sondern ist nur eine Demonstration, die überhaupt nichts bringt. Ich schließe mich deswegen den Aussagen von Konrad an. Wer heute Abend solche Anträge annehmen will, der muss übermorgen das Strukturpaket selbst in Gefahr sehen. So stellen sich die Dinge dar – so und nicht anders.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Ich glaube, nach dieser Debatte sind zumindest zwei Dinge klar. Erstens, die Fraktion würde gerne was an der Ministerialzulage machen, und die Frage kann bloß sein, geht das jetzt oder geht das jetzt nicht. Zweitens, in der Person oder in den Personen, die die Fraktion im Kabinett vertreten, gibt es von unserer Seite her keine Schwierigkeiten. Auch dies ist, glaube ich, klar. Also wäre bloß die andere Frage hinzukriegen, wie kriegen wir nach draußen denn für diejenigen, die sich freuen, zumindest Schadenfreude spüren, wenn an der Ministerialzulage was gemacht würde, wie kriegen wir denn zu denen die Botschaft hin. Dass wir hier dauernd sitzen und dem zustimmen, was die FDP oder zustimmen müssen, was die FDP durchgesetzt hat, bedeutet ja für unsere Öffentlichkeitsarbeit nach draußen keineswegs, dass unsere Anhänger zufrieden sind, sondern die sagen, warum dreht ihr denen dann nicht wenigstens ein bisschen von dem weg, was sie mehr kriegen aus Gründen, die niemand mehr so richtig einsehen mag. Und deswegen, meine ich, sollte das Mindeste sein, was wir beschließen, ein Auftrag an diejenigen, die unsere Fraktion bei den Beratungen über Besoldungsgesetz in Zukunft zu vertreten haben, unnachgiebig an dem Punkt Ministerialzulage und an dem Punkt soziale Ausgewogenheit bei Fahrtkostenregelungen zu verhandeln, wenn es darum geht, das neue Besoldungsgesetz durch den <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> verabschiedungsreif zu machen. Das sollte das Mindeste sein, was wir beschließen. Obwohl es mir natürlich auch sehr recht wäre, wenn wir deutlich machen würden für die Debatte am Donnerstag, dass wir eigentlich dies schon im Strukturgesetz gerne gehabt hätten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name>: Genossinnen und Genossen, ich hatte – ähnlich wie Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> – diesen Vorschlag ja gemacht und angeregt, dass wir so verfahren, dass wir das also nicht vom Tisch bringen. Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> hat gesagt und Andreas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>, wir können das in der Debatte auch deutlich machen. Wir müssen das ja nicht so machen, dass wir da mit dem Holzhammer umgehen, aber ich meine klarmachen, wo wir in diesen Fragen stehen können. Ich will euch aber bitte noch auf einen Punkt aufmerksam machen. Von der Kürzung der Ministerialzulage, die ja sehr populär ist, wären im Bund – ich betone ausdrücklich im Bund – 22 000 Beamte betroffen gewesen, die diese Ministerialzulage bekommen. Ich habe leider nicht die genauen Länderzahlen jetzt mit. Ich will aber sagen, es war sicher schwierig, die FDP dazu zu bekommen, einen anderen Punkt zu realisieren – nämlich den Verheiratetenzuschlag einheitlich auf 90 D-Mark zu bringen für den Staatssekretär wie für den Briefträger, wie Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> das irgendwo geschrieben hat. Wir belasten damit, das will ich euch noch mal in Erinnerung rufen, ihr habt das auch schriftlich, den gesamten höheren Dienst in der Bundesrepublik – nämlich 400 000 Beamte oder entsprechende Angestellte – im Jahr 1976 mit 75 Millionen. Wenn auch der Einzelbetrag für alle die, die mehr A 13 sind, nur 16,47 Mark oder 15,30 Mark monatlich ist, so kommt diese Summe – und jetzt bei einer gleichmäßigen Belastung für den gesamten höheren Dienst – zustande. Wir belasten dagegen die 1,6 Millionen Beschäftigten im einfachen und mittleren Dienst und die entsprechenden Angestellten – 1,6 Millionen – mit nur rund 45 Millionen. Wir haben also hier versucht, das – was wir als sozial ausgewogen ja gerne sehen wollten – ein bisschen wenigstens zu realisieren und ich meine, dass man mit nicht etwa dem Einzelbetrag, aber mit der Gesamtauswirkung die eine oder andere Debatte, die im öffentlichen Dienst geführt wird, durchaus bestehen kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Genossinnen und Genossen, das ist jetzt nicht nur eine Frage der historischen Geschichte der Ministerialzulage – es bringt uns sicher nicht weiter, wenn wir das jetzt weiter diskutieren, da müssen wir die Erklärung so akzeptieren –, sondern es geht nach wie vor um die Frage der sozialen Ausgewogenheit – tatsächlich und in der Meinung der Betroffenen. Und da muss ich allerdings sagen, dass diese Rechnungen, die du angestellt hast, nicht ganz überzeugen. Denn das Problem ist doch eben, dass zum Beispiel beim Verheiratetenzuschlag die 16 Mark, die der Staatssekretär im Monat in Bezug auf seine Frau einbüßt, in keinem Verhältnis stehen zu den 87 Mark, die ein Amtsgehilfe verlieren kann beim Fahrtkostenzuschuss. Das ist das Problem. Ich muss sagen, bei diesen ganzen Diskussionen habe ich mich immer stark dafür gemacht, habe ich mich immer stark dafür gemacht, zu begründen, warum bei den Verheirateten, die beide im öffentlichen Dienst sind, ein Verheiratetenzuschlag abgeschmolzen werden kann. Weil das ein Familieneinkommen ist, das auch im einfachen Dienst über 2 500 Mark in der Regel liegt. Das ist eine ganze Menge. Aber ich kann einfach nicht erklären, wieso bei der <name type="Organisation" ref="#DBP">Post</name> oder bei der <name type="Organisation" ref="#DB">Bundesbahn</name> jemandem im einfachen Dienst, der vielleicht ist, zwei Kinder hat und 1 500 Mark nach Hause bringt, wieso bei dem 83 oder 87 Mark restlos entfallen sollen. Denn dieses ist nun tatsächlich die einzige Gruppe, die einzige Gruppe, die reale Verluste hat, und wenn wir das sozial bewerten wollen, steht das in keinem Verhältnis zu den Abschmelzungen und geringeren Anpassungen bei den anderen Gruppen. Und schließlich, weil wir ja auch immer darauf hinweisen, dass wir eine Arbeiterpartei sind, sollte man vielleicht auch einmal daran erinnern, dass dieser Verlust bei der Post und bei der Eisenbahn gerade auch Arbeitnehmer trifft, die meist schwere körperliche Arbeit zu verrichten haben. Wohingegen geschont werden die klassischen White-Collar- und Büro- und Vorzimmerberufe, nicht, diejenigen, die also noch eine Dame haben, die ihnen den Kaffee kochen kann. Und auch das muss man sehen, glaube ich, wenn man über die soziale Ausgewogenheit spricht und wenn man hier die Rechnung aufstellt, 22 000 Beamte betroffen über die Ministerialzulage. Ich nehme mal irgendeine Zahl, um die Größenordnung zu verdeutlichen und sagen wir mal, es sind im Jahr 800 Mark, die man bei der Ministerialzulage einsparen kann, dann ist das noch nicht einmal die Höchstbelastung, die der einfache Dienst beim Fahrtkostenzuschuss hat, dann bringt das 20 Millionen in einem Jahr, mit denen wir genau diesen Fahrtkostenzuschuss finanzieren können bei jenen Gruppen, die wirklich sozial geschützt werden müssen und die als einzige reale Verluste haben. Nun könnt ihr sagen, was ihr wollt, Genossinnen und Genossen, hinter alle diese Einsparmaßnahmen im öffentlichen Dienst haben wir uns wahrscheinlich loyal gestellt. In den ganzen Streichungsprogrammen waren dies die, die man am ehesten noch vertreten konnte. Wir wollen ja auch gar nicht das gesamte Einsparungsvolumen verändern in diesem Bereich, aber die soziale Ausgewogenheit und die ist wirklich nur herzustellen, wenn wir den Fahrtkostenzuschuss nicht streichen und wenn wir uns das fehlende Stückchen bei der Ministerialzulage holen. Eine andere Lösung könnte ich wirklich nicht vertreten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Axel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernitzAxel_1972-12-13">Wernitz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WernitzAxel_1972-12-13">Wernitz</name>: Genossinnen und Genossen, das, was Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> jetzt eben angesprochen hat zum Thema soziale Ausgewogenheit, das muss doch ein bisschen differenzierter dargestellt werden. Wenn man das Programm – Sparprogramm – für den öffentlichen Dienst anschaut, wie es ursprünglich ausgesehen hat und zur Kenntnis nimmt, was umgeschichtet worden ist in diesem Bereich, dann kann man sehr wohl draußen in der Argumentation darstellen, dass es in wichtigen Punkten sozial ausgewogener jetzt aussieht als zuvor. Dies geht ohne weiteres. Ich stimme dem, was hier gesagt wurde, durchaus zu hinsichtlich der Ministerialzulage, dass dies wünschenswert wäre, aber ich halte den Zeitpunkt, jetzt nun eine solche Vorlage auf den Tisch – gewissermaßen fünf vor zwölf – zu bringen, ohne in die Substanz im Grunde zu gehen, für problematisch. Wenn man will, dass auf diesem Gebiet nach der Verabschiedung des Sparprogramms noch einmal in der Sache diskutiert werden kann, ich möchte mich an das anschließen, was Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name> hier gesagt hat, dann –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>nein, das ist richtig. Das ist fünf nach zwölf, aber dann beginnt eine neue Rechnung, und zwar nicht nur für die Ministerialzulage, sondern auch für manch anderen Punkt und ich halte es nicht für gut, wenn man dann eben so argumentiert, dass nur die ab A 14, sondern dann müssen alle mit ran. Denn wenn man der Argumentation, die der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchinzelDieter_1972-12-13">Schinzel</name> vorgetragen hat, folgen wollte, dann hätte man auch nicht zum Beispiel den Vorschlag mit der 0,5-Regelung für alle bringen können. Denn das hätte auch die Kleinen getroffen und nicht nur eben die Großen. Hier muss man also noch einmal, wenn das Sparprogramm vom Tisch ist, versuchen, mit der FDP zu reden auch hinsichtlich der Ministerialzulage und wenn das richtig ist, und das war vielleicht hilfreich, was heute hier gesagt wurde, dass von unserer Seite keine Bedenken gegen die Zurücknahme oder Zurückführung der Ministerialzulage bestand, dann ist nach der Verabschiedung des Sparprogramms hier vielleicht eine bessere Möglichkeit gegeben, in diesem Punkt zu einer vernünftigen Regelung im Jahre ’76 zu kommen.</p>
				<p>Und nun ein Zweites: Ich glaube, wir sollten in diese Diskussion der sozialen Ausgewogenheit auch mit einbeziehen, was nun nicht auf dem Gesetzesweg geregelt wird, sondern was auf Verwaltungsvorschriftsbasis oder auf dem Weg von Rechtsverordnungen geregelt wird. Ich denke etwa an Beihilfevorschriften und manch anderes, was auf diesem Gebiet noch geregelt werden muss, und dies kann ja nur zeitlich nach der Verabschiedung des Sparprogramms oder des Artikelgesetzes laufen. Insofern muss dies dann auch in Betrachtung mit einbezogen werden, wenn man draußen zum Thema Sparprogramm im öffentlichen Dienst und soziale Ausgewogenheit spricht. Und ich möchte an dieser Stelle die Fraktionsführung bitten, was auch im Innenausschuss uns schon versprochen worden ist, dass man aber darauf in der Führung der Fraktion und auch vom Kabinett her ein bisschen von unserer Seite darauf Obacht gibt, dass nämlich die entsprechenden Vorlagen, für die zunächst mal die Exekutive unmittelbar verantwortlich ist, dass wir dies auch in den entsprechenden Fachausschüssen – in diesem Fall also im Innenausschuss – zumindest diskutieren können, und zwar in den Arbeitsgruppen zunächst, dass wir also die Möglichkeit haben, die Inhalte dieser Vorlagen auch unter dem Blickwinkel der sozialen Ausgewogenheit zu durchleuchten und unsere Anregungen und damit auch die Anregungen und Vorstellungen der Fraktion hier mit einzubringen.</p>
				<p>Dies möchte ich zum dritten Punkt dann auch noch sagen. Ich kann mir vorstellen, dass die Kooperation zwischen den Ministerien, die von uns besetzt sind, und der Fraktion und den Arbeitsgruppen, gerade auch was hier nun die Erfahrung mit dem Sparprogramm angeht, dass diese Kooperation in Zukunft auch zu einem frühen Zeitpunkt besser ist, als das bisher in dieser Frage beim Sparprogramm der Fall war. Ich weiß, dass es da manches Argument gibt, gutes Argument, warum das nicht ging. Wenn wir aber einen geschlossenen Eindruck nach innen in die Partei und nach außen gegenüber der Öffentlichkeit erreichen wollen, dann muss dies in Zukunft besser funktionieren. Nur dann, wenn dies wirklich funktioniert, kann man auch erwarten, dass wir dann insgesamt Geschlossenheit auf diesem Felde bringen können. Das wäre eine Bitte, die ich auch an den Fraktionsvorsitzenden aufgrund der Diskussionen zum Sparprogramm, die wir hatten, hier noch anhängen möchte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> (Tübingen): Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> hat mit Recht auf die besonders schwerwiegende Frage des Wegfalls der Fahrtkosten hingewiesen. Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name> hat es schon gesagt und ich wiederhole es noch mal. Das wird nicht in diesem Gesetz geregelt, sondern das wird – so wie Axel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernitzAxel_1972-12-13">Wernitz</name> es eben richtig gesagt hat – durch Verwaltungsanweisung beziehungsweise durch Rechtsverordnung geregelt. Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name> hat dann weiter zu den Fahrtkosten ausgeführt, dass er in Verhandlungen sei mit den zuständigen Ministerien. Auf die Frage von Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseHorst_1972-12-13">Haase</name> hat Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name> sehr vorsichtig geantwortet. Er kann gar nicht antworten, denn der Kabinettsbeschluss gilt auch für die Verwaltungsmaßnahmen und insoweit ist das <name type="Organisation" ref="#BMP">Post</name>- und <name type="Organisation" ref="#BMV">Verkehrsministerium</name> durch den Kabinettsbeschluss in der Kabinettsdisziplin. Also müssten wir, nicht müssten, sondern ich empfehle, dass wir das Post- und Verkehrsministerium ersuchen, innerhalb des eigenen Bereichs zu prüfen – und sie können Wege finden, wir wissen das und sie werden Wege finden, weil sie sie finden wollen –, zu prüfen, dass sie ohne oder dass sie im eigenen Rahmen die Fahrtkosten decken können und dass sie vom Kabinett die Befreiung davon bekommen, diese Maßnahmen durchzuführen. Ich würde es also für richtig halten, wenn wir das Kabinett, wenn wir den Verkehr- und Postminister bitten, zunächst den Postminister, Verkehrsminister, eine Vorlage zu machen, bei der er sagt, dass er unter Beachtung des Gesamtplafonds in der Lage ist – Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name> nickt – in der Lage ist, innerhalb eine Regelung zu finden, die es uns sichert, dass die Fahrtkosten erhalten bleiben für diese Gruppe, von der hier die Rede ist – 1 700 Mark Einkommen und diejenigen, die und so weiter – und dass diese Vorlage dann vom Kabinett zustimmend zur Kenntnis genommen wird. Wenn wir das tun – und so läuft das an und für sich und Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name> hat es ja berichtet, dass es von den Mitgliedern des Innenausschusses so in die Wege geleitet ist –, dann haben wir einen der schwierigsten Posten, der übrig geblieben ist, befriedigend geregelt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Weiter keine Wortmeldungen? Im Grunde genommen ist es so, Genossen, dass es hier keine Gegensätze gibt, was die Fragen selbst betrifft, dass aber zu entscheiden ist, ob man einen solchen Vorstoß jetzt mit Aussicht auf ein Gelingen machen kann beziehungsweise soll oder eine geeignete Gelegenheit herbeizuführen sich vornimmt. Was die Fahrtkosten betrifft, ist eben hier und das war identisch mit dem, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name> vorher angedeutet hat, ein solcher Versuch formuliert worden. Bei der Ministerialzulage ist die Sache etwas schwieriger in der Sache zu machen. Wenn gesagt worden ist beim neuen Besoldungsgesetz, ich würde darüber lieber nicht reden. Ja, bitte sehr. Wenn man das jetzt proklamiert, Genossen, dann ist das fast so wenig aussichtsvoll, als wenn man sagt, wir müssen jetzt fünf Minuten – wie man sagt – vor zwölf noch versuchen, mit dem Antrag durchzukommen. Da liegt die eigentliche Schwierigkeit. Ich bin für eine Teilung, dass man in der Frage dieser Fahrtkosten, die ja doch wohl eine erhebliche Frage ist, diesen Vorschlägen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name>/<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> folgt und dass die Fraktion sich dafür entscheidet und es auch deutlich macht. Und was die Ministerialzulage betrifft, ich weiß wie schwer das ist, in der Debatte eine Anspielung zu machen, ohne dass man dabei Porzellan zerschlägt, aber wenn es jemand sich vorher genau überlegt, kann das unter Umständen – falls er nicht ausrutscht und dann das eintritt, worauf hier welche hingewiesen haben, die einen ärgern sich und sagen, wenn sie das Sagen gehabt hätten, dann hätten sie das geregelt, und die anderen sagen, na also machen können wir doch nichts. Das heißt, das ist ein ganz schmaler, falls überhaupt, ein ganz schmaler Grat. Dennoch wird das wohl einzupacken sein in Bemerkungen, die der Frage der Ausgewogenheit und der Rechtfertigung alles dessen dienen, wenn man sagt, wir sind dabei nicht in allen Punkten bei dem Versuch, im Rahmen des Gesamtpakets zu uns gerechter erscheinenden Ergebnissen zu kommen, durchgekommen. Das muss denkbar sein. Das kann vielleicht noch etwas deutlicher sein. Aber wie gesagt, das sind meine eigenen Überlegungen, nachdem hier 16 Diskussionsbeiträge gemacht worden sind.</p>
				<p>Wenn ihr einverstanden seid, sollten wir in der Frage Fahrtkosten eine Entscheidung treffen im Sinne dieses Vorschlags. Wer dafür ist, bitte ich ums Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinung. Stimmenthaltungen. Ist also offensichtlich einstimmig. Und in der anderen Frage muss man sagen, entscheidet sich hier eine Mehrheit dafür, dass man in vorletzter Minute mit einem solchen Antrag den Versuch macht. Dazu ist vieles gesagt worden, aber ich will nicht ausschließen, dass man darüber abstimmen muss. Also wer dafür ist, den bitte ich ums Handzeichen. Danke. Die gegenteilige Meinung. Das muss ausgezählt werden. Das macht die Sache nicht leichter, Genossen. Ich wollte fair sein und wollte nicht sagen, im Grunde genommen müssten wir bei dieser Situation und bei dieser Besetzung der Fraktion sagen, der, der zu dieser Sache redet, oder die, die zu dieser Sache reden, sollen wohlverpackt, aber verständlich, etwas dazu sagen. Aber das habe ich nicht gewollt, euch vor diese Notwendigkeit gestellt. Aber ich muss auszählen. Wer ist also für den Versuch, einen solchen Antrag noch zum Tragen zu bringen, denn in Wirklichkeit täuschen sich alle – bitte ich um Entschuldigung – zu glauben, dass das noch zu machen ist. Wer dennoch dafür ist, den bitte ich ums Handzeichen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Auszählung.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Es muss aber möglich sein zu zählen, Genossen. Ich mache mich sonst selber anheischig.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p/>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Auszählung.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und die gegenteilige Meinung, die ja nicht sagt, dass man gar nichts macht, sondern –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Auszählung.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Genossen, das Letzte ist die Mehrheit mit 65 und das erste waren 42. Kommt auf dasselbe hinaus, wenn ihr es genau nehmt, dass man den oder die beiden bitten muss, die zu reden haben, mit aller Behutsamkeit, aber doch verständlich zu sagen, dass in Bezug auf Ausgewogenheit wir uns noch einiges gewünscht hätten und dann im Übrigen die nächste Gelegenheit abpassen. Bloß von der Gelegenheit vorher zu sprechen, davon rate ich dringend ab. Genossen, kommen wir zum nächsten Punkt. Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> – Steueränderungsgesetz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>: Liebe Genossen, im Rahmen der großen Debatte wird ja auch die Unternehmensbesteuerung angesprochen werden. Da passt ja genau die erste Lesung des im Mai vom <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> eingebrachten Entwurfs über das Carryback<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-11-04-t1520_WN_FN014" type="comment"><p>Gemeint ist der Verlustrücktrag.</p></note></seg>. Die Regierung hat damals in ihrer Gegenäußerung gesagt, dass in diesem Umfang, wie das hier vorgeschlagen wird, die Sache sehr teuer wird. Der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> gibt 450 Millionen an. Unsere Berechnungen ergeben das Doppelte, dass bei Carryback, wenn man es auf die zwei zurückliegenden Jahre bezieht und mit ’74 beginnt und auf fünf Millionen begrenzt, dass es dann über 800 Millionen kostet und einen großen Verwaltungsaufwand verursacht. Der letzte Satz heißt dann: Man muss prüfen, ob man in einem haushaltsmäßig vertretbaren begrenzten Umfange das Carryback als eine Möglichkeit zur Stärkung der Unternehmen ins Auge fassen kann. Ich glaube, in diesem sehr vorsichtigen Sinne des Prüfens und Überlegens sollten wir hier argumentieren, wenn es überhaupt im Rahmen dieser Debatte nötig ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort dazu gewünscht? Nicht der Fall. Ist also Einverständnis. Bitte um Entschuldigung. Nächster Punkt Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> – Strafvollzugsgesetz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> (Grolsheim): Genossinnen und Genossen, über das Strafvollzugsgesetz haben wir hier schon einige Male gesprochen. Es wird in dieser Woche in zweiter und dritter Lesung vom <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> verabschiedet. Ich darf dabei nur noch auf Folgendes hinweisen. Die Sache selber ist wohl klar. Dem Parteitag in Mannheim liegt ein Antrag des Parteivorstandes vor zur Inneren Sicherheit, der in seinem Punkt 4 sagt, die Wiedereingliederung der Straffälligen in die Gesellschaft ist vordringliche Aufgabe des Strafvollzuges. Sie ist auch der beste Schutz vor Rückfalltaten. Nur ein Strafvollzug, der für alle infrage kommenden Strafgefangenen echte Resozialisierungschancen eröffnet, genügt den Anforderungen des sozialen Rechtsstaates unseres Grundgesetzes. Das, was hier in wenigen Sätzen in dem Antrag des Parteivorstandes niedergelegt ist zum Thema Strafvollzug und seinem Beitrag zur inneren Sicherheit, ist die Ratio des Strafvollzugsgesetzes. Nun ist bekannt, dass es hier Schwierigkeiten gibt. Wir haben innerhalb des Ausschusses – und darauf möchte ich noch einmal ausdrücklich hinweisen – bei dem Regierungsentwurf den April-April-Paragraphen 180 Absatz 2, der nämlich die wichtigsten und gerade die resozialisierenden, die wiedereingliedernden Maßnahmen aussetzt und sie vorbehält einem irgendwann einmal zu verabschiedenden Gesetz, aufgelöst und haben einstimmig mit allen Fraktionen einen Stufenplan dort eingebaut, der diese Maßnahmen bis 1986 streckt. Diese Einstimmigkeit setzte sich auch fort bis hin zu den Justizministern aller Länder. Ich möchte darauf hinweisen aus gegebenem Anlass – Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat in seinem Bericht aus dem Fraktionsvorstand schon darauf hingewiesen –, dass wir, was wir schon vermuten mussten, nun als sicher unterstellt werden muss, mit diesem Gesetz im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> auflaufen werden. Alles, was in diesem Brief, den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KloseHans-Ulrich_1983-03-29">Klose</name> geschrieben hat, drinsteht, deutet darauf hin, dass diese alte Regierungsvorlage dann wohl wiederhergestellt werden soll. Für uns wird es darum gehen, in der zweiten und dritten Lesung so deutlich wie möglich zu machen, worum es geht, was das Ziel sein soll und dass das Ziel, wenn man es erreichen will, natürlich einige Konsequenzen hat und diese Konsequenzen müssen auch deutlich aufgezeigt werden. Die Einmütigkeit der Verabschiedung scheint mir nicht gefährdet zu sein. Was dann daraus wird in einem als sicher zu unterstellenden Vermittlungsverfahren muss zunächst einmal abgewartet werden. Dies wage ich um Augenblick nicht vorauszusagen. Ich glaube aber, dass wir auch bei der zweiten und dritten, insbesondere eben bei der dritten Lesung darauf hinzuweisen haben, was denn der Sinn dieses ganzen Unternehmens ist und ich meine auch, dass wir von der Fraktion her dem entsprechende Unterstützung verleihen sollten.</p>
				<p>Zum Verfahren selber wird es wohl so sein, da ein Änderungsantrag von allen Fraktionen eingebracht wird, der in der Sache nichts ändert, sondern der nur einige redaktionelle Änderungen, die etwas spät aufgefallen sind, nachschiebt – also Änderungen nur redaktioneller Art – soweit es dazu notwendig sein wird, etwas in der zweiten Lesung zu sagen, wird das der Ausschussvorsitzende tun für alle Fraktionen, weil es von allen auch getragen wird, mit wenigen Sätzen. Ansonsten werde ich dann in der dritten Lesung dazu für die Fraktion zu sprechen haben in etwa einer knappen halben Stunde. Für die Gesamtdebatte wird man zu rechnen haben mit etwa knapp zwei Stunden, wird das abgehandelt sein. Ich habe Konrad nicht ganz verstanden. Du hattest mich angerufen, ob das unter Umständen Donnerstagabend laufen könnte. Du winkst ab. Dies ist also erledigt. Es wird –.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Wenn die Haushaltsstrukturdebatte sehr viel kürzer wird, dann stehen wir vor der Frage.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Es ist also immer noch möglich, dass dies kommen könnte. Gut! Dies wäre alles, was ich dazu zu sagen habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Willfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>: Das lässt sich nicht ausschließen, dass die Opposition in zweiter Lesung einen Abänderungsantrag stellen wird, der den Paragraphen 180 betrifft, der das Inkrafttreten bestimmter Fristen bei den sozialen Maßnahmen zum Gegenstand hat. Ich habe vorhin mit dem Obmann der CDU-Fraktion vor der Fraktionssitzung gesprochen, der deutete Entsprechendes an. Unter diesen Umständen müssten wir präsent sein, denn sie haben angedeutet, wenn dieser Abänderungsantrag – so er gestellt würde – abgelehnt würde, würde es möglicherweise dahinlaufen, dass die Opposition den gesamten Gesetzentwurf ablehnen würde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wir werden alle wohl ein gemeinsames Interesse haben, wenn die – aus welchem vorgegebenen Anlass immer – am Schluss plötzlich ausbrechen, dann soll jeder sehen, wer hier ausgebrochen ist. Bis dahin sollen wir so deutlich, wie es überhaupt nur geht, sagen, dass das bis zuletzt Übereinstimmung gegeben hat. Wird noch das Wort gewünscht? Nicht der Fall. Dann kommen wir zu Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürrs</name> Bericht zu dem –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>bitte?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timms</name> Bericht zu [Paragraph] 218.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: Genossinnen und Genossen, Konrad hat vorhin schon darauf hingewiesen. Am Freitag soll dann nach Verabschiedung des Strafvollzugsgesetzes die erste Lesung zum 218-Paragraphen behandelt werden, der Koalitionsentwurf – also unser Entwurf – und der Entwurf der CDU/CSU. Die CDU-Führung ist offenbar bemüht, nur eine Runde zu haben, aber wir wissen, dass sich unter Umständen Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> oder andere auch noch melden wollen. Wir sind also auch darauf eingerichtet, unter Umständen noch aus der Debatte etwas anderes mit aufzugreifen. Arbeitskreis und auch Vorstand haben gestern gemeint, ich sollte für die Koalitionsfraktionen unseren Entwurf einbringen. Genossinnen und Genossen, auch der Justizminister wird kurz für die Regierung zum Entwurf der Koalitionsfraktionen Stellung nehmen. Ich halte das für sehr wichtig, gerade in einigen Fragen der Verfassungsabstimmung und solchen Dingen. Ich sprach eben auch noch mit Katharina [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FockeKatharina_1969-10-20">Focke</name>]. Ich selber würde es für sehr wünschenswert halten, wenn die Regierung auch noch Gelegenheit hätte, kurz deutlich zu machen, was sie in den Bereich der Ausgestaltung von Beratungsstellen und insbesondere auch in Absprache mit den Ärzten zur Weiter- und Fortbildung von Ärzten für Beratungstätigkeiten inzwischen vorbereitet und geleistet hat. Dieser Aspekt wird ja sehr häufig aus der ganzen Debatte herausgelassen, obgleich wir immer darauf aus waren zu sagen, Schwangerschaftsabbruch ist ein gesellschaftliches Problem und vom Strafrecht her ein Aspekt. Wenn ihr einverstanden seid, dass ich diese Einbringung für uns begründe, möchte ich beispielsweise inhaltlich sehr stark diesen Aspekt herausheben und auch einbetten mit in das, was eben das Strafrechtsänderungsgesetz – das ja beschlossen ist und das am 1. Dezember in Kraft treten wird – in Bezug auf Verhütung von ungewollten Schwangerschaften, in Bezug auf Familienplanung und Empfängnisregelung und so weiter hier schon geleistet und vorbereitend mit gemacht hat. Das Strafrechtsänderungsgesetz ist dann ja schließlich dazu nur ja jetzt eine Ergänzung, könnte man fast sagen, das sich da hineinfügt und die Konzeption sowohl inhaltlich wie auch in der Ausgestaltung, wie wir jetzt diesen Entwurf vorlegen mit den Indikationen, passt in diese Regelung genau hinein. Mir scheint es sehr wichtig zu sein, diesen Zusammenhang herauszustellen, denn ich erinnere euch auch an den Tenor oder den Leitsatz des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name>surteils, das in dem Absatz 4 ausdrücklich darauf hinweist, dass alle Maßnahmen des Staates und der Gesellschaft in diesem Bereich den tatsächlichen Schutz des ungeborenen Lebens bewirken sollen. Das heißt, der Tenor, der Geist der Leitsätze besagt, dass die Wirkung, die Effektivität aller Maßnahmen ein ganz entscheidender Maßstab mit ist. Im Übrigen ist es natürlich nicht ganz leicht, in dieser Einführung nun für die Koalitionsfraktionen diesen Entwurf zu begründen und ihn positiv für uns alle darzustellen. Ich will euch aber versichern, dass ich mich bemühen möchte darum, auch die ganze Breite der Überzeugungen und Meinungen der Fraktion in dieser Begründung einzufangen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name>: Ich möchte die Fraktion zu dieser Frage kurz darüber informieren, dass ich mir vorbehalte, unter Umständen aus meiner Sicht – ohne dass das Fraktionskontingent dabei infrage gestellt wird – einen Kurzbeitrag abzugeben. Ich möchte keine weitere Begründung geben, aber ein jeder, der die Fraktionsarbeit kennt, weiß ja wohl, dass es auch in unserer Fraktion eine Gruppe gegeben hat, die Auffassungen vertreten hat, die letztlich sich in Gesetzesform niederschlagen werden und deswegen meine ich, dass es auch im Interesse der Toleranzbreite unserer Fraktion und unserer Partei in der Öffentlichkeit wünschenswert ist, in geeigneter Weise hierauf hinzuweisen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht noch das Wort? Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: Wir haben vorhin in der Arbeitsgruppe, Adolf, mit diesem deinem Begehren uns ja gemeinsam beschäftigt und darüber diskutiert und ich hatte dir zugesagt zu versuchen, in einem Passus der Einbringung diese Aspekte einzufügen und du hattest dich dann mit uns zusammen gemeinsam bereiterklärt – wenn ich dir das gezeigt habe – zu sehen, dass du dich damit einverstanden erklärst. Ich wollte das gerne noch hinzufügen, denn so waren wir in der Arbeitsgruppenbesprechung auseinandergegangen. Vielleicht darf ich noch ganz kurz hinzufügen, Willfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name> würde für uns der zweite Sprecher sein. Das hatte ich vorhin vergessen zu sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name>, wenn sich die Sache nicht so regeln lässt, wie es Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name> gerade vorgeschlagen hat, würde ich als ehemaliges Mitglied meinen Gruppenführer fragen, was der wesentliche Inhalt dessen sein soll, was du vortragen möchtet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name>: Aufgrund der Angaben oder der Hinweise, die Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name> in ihrer zweiten Wortmeldung gemacht hat, ist mein Petitum erledigt. Wenn Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name> gleich in ihrer ersten Berichterstattung auf dieses Gespräch hingewiesen hätte, das ich mit ihr geführt habe, hätte ich mich hier überhaupt gar nicht zu Wort gemeldet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Sind noch Wortmeldungen? Ja, also wollte noch jemand reden oder nicht? Ich habe zwar Ruhe, aber mit der Zeit denke ich doch, bei mir stimmt auch was nicht, weil fortgesetzt diskutiert wird. Also offenbar keiner mehr! Was mich persönlich angeht, ich nehme Adolfs Mitteilung zur Kenntnis. Wenn er meint, er muss der Debatte wegen – es wird sich ja zeigen – reden, dann habe ich einen einzigen Wunsch, dass er uns selber mit unserem Versuch kein Bein stellt. Das ist alles. Meldet sich doch noch einer. Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> (Hamburg): Entschuldigung, aber wenn du das so auslegst, dass er doch eventuell sprechen soll, dann –.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Kann ich doch nicht wissen. Er war loyal und hat gesagt, dass er die Absicht hätte. Er hat das dann korrigiert aufgrund einer Sache, die ich nur halb verstehe, aber das liegt an mir und nicht an den beiden, die hier interveniert haben, und nun kann es ja doch passieren, dass die Debatte so läuft und aus dem Grund wollte ich sagen, obwohl ich keine Absolution zu erteilen habe, wenn einer anständig genug war und gesagt hat, er wolle eben denn etwas sagen, muss man doch sagen können, mein Wunsch wäre nur, er sollte uns dabei – und ich hoffe, dass das so läuft – das Bein nicht stellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> (Hamburg): Um dieses Letzte zu erleichtern, würde ich –.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Was? Das Bein stellen?)</desc>
					</incident></p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Du hast gebeten, er soll uns nicht ein Bein stellen und um dieses Ergebnis, dass er uns nicht ein Bein stellt, zu erleichtern, würde ich dringend an Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name> appellieren doch so zu machen, wie sie es auch damals in sehr viel schwierigerer Situation gemacht haben: nicht eine Debattenrede machen, sondern eine Erklärung nach 59 der Geschäftsordnung abzugeben, die er zu Protokoll geben kann und die dann nicht zu einer Debatte im Plenum führt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wieso, was kannst du heute noch zu Protokoll geben? Nichts kannst du zu Protokoll geben. Nein. Nein. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name> noch mal!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name>: Darf ich noch kurz etwas sagen? Ich danke zunächst Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, dass er einen Ausdruck aus der Fußballersprache benutzt hat, die ich ja auch sehr gut verstehe. Aber dieses Mal hat mich Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> missverstanden. Ich wollte der Fraktion durchaus kein Bein stellen. Ich habe nur durch meine erste Intervention das erreichen wollen, was ich inzwischen erreicht habe, dass nämlich Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name> vor der Fraktion erklärt hat, dass sie – wenn es ihr vielleicht auch unter Umständen schwerfallen dürfte – bei der Rede daran erinnern wird, dass unsere Fraktion eine große Toleranzbreite hat und dass schließlich und letztlich das, was auf dem Tisch des Hauses liegt, nichts Neues ist, sondern dass es vorher schon von dieser Fraktion vertreten worden ist.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Zumindest von Teilen dieser Fraktion. Damit bin ich persönlich zufrieden. Würde das nicht erfolgen, dann würde ich – das sage ich, ohne der Fraktion ein Bein zu stellen – ohne weitere Redewendungen den Mut haben, dieses auch so zu sagen, ohne dass die Fraktion Schaden erleidet. Durch mich hat diese Fraktion im Laufe von 14 Jahren Fraktionszugehörigkeit mit Sicherheit noch nie Schaden erlitten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bei dieser Gelegenheit kann man doch keine Gesamtrechnung aufmachen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wo kämen wir denn dann hin? Aber der Wege zur Seligkeit sind viele, Genossen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Man muss nur das Ziel nicht aus dem Auge lassen. Also wollen wir sehen und das Beste hoffen. Wir sind alle in der Hoffnung – trotz 218.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Da die Sache also am Freitag aufkommt, werden wir dann sehen und uns wahrscheinlich nicht rangeln. Gibt es noch? Nein. Die Sache Änderung des Diätengesetzes ist die, die auf einen Beschluss zurückgeht und die wir gestern im Fraktionsvorstand gesagt haben: billigen wir, aber binden wir an die Voraussetzung, dass das interfraktionell gemacht wird. Die CDU hat aus einem anderen Grund erklärt, sie hält das noch zurück. Wir machen das also am morgigen Abend mit, im Zusammenhang mit unseren übrigen Sachen, stellen das zurück. Wird das Wort zu Verschiedenem gewünscht? Wird nicht gewünscht. Dann danke ich und schließe diese Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
