<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-07_1974-05-16-t1130_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (2. Sitzung/Tonbandtranskript)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 21. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VI</title><author>Sven Jüngerkes</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2020</date><idno type="DNB">https://d-nb.info/1225216788</idno></bibl></note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 7. WP, 6/TONS000025</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung vom 16.05.1974</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll der Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion vom 16. Mai 1974</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Tonbandtranskript</support>
									<extent>55 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1974-05-16"><time type="start" when="11:30:00"/><time type="end"/><time type="duration" dur="PT00H55M03S"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">2</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-08-13" who="#StalmannVolker" status="final" n="3"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-07_1974-05-16-t1130_WN_SVP-1" corresp="#spd-07_1974-05-16-t1130_WN_div_SVP-1">A. Glückwünsche für Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>. – Überblick über die Regierungsbildung.</item>
					<item xml:id="spd-07_1974-05-16-t1130_WN_SVP-2" corresp="#spd-07_1974-05-16-t1130_WN_div_SVP-2">B. Aufschub des Gesetzesvorhabens zur Vermögensbildung. – Verschiedenes: Besteuerung der Diäten.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1974-05-16-t1130_WN_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Sitzung ist eröffnet. – Ich grüße den soeben zum Bundeskanzler gewählten Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und ohne hier auf Vorschuss sprechen zu können und sprechen zu wollen über das, was im Zusammenhang mit Regierungserklärung und Kabinettszusammensetzung in diesen nächsten Stunden und Tagen noch zu sagen ist, was es auch in jedem Fall – ich hatte das heute früh gesagt – während der ganzen Woche mit der Debatte über die Regierungserklärung und mit der unmittelbar anschließenden und bis zum Abschluss der dritten Lesung zu führenden Haushaltsplan-’74-Debatte befassen wird, möchte ich doch das Versprechen wagen, ohne Prophet zu sein, die Fraktion wird das ihre tun, um Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidts</name> Aufgabe zu unterstützen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und nun bitte ich darum, Verständnis aufzubringen. Helmut muss in nicht zu ferner Zeit zum Bundespräsidenten, aber er hat mir versprochen, dass er zunächst hier ist und wird auch über seine Zeit so disponieren, dass das eine und das andere gemacht werden kann. Helmut, bitte, aber ich soll, bevor ich dir das Wort gebe, noch eine Gelegenheit geben, dass die Genossen aus dem Parteihaus dir persönlich ihren Gruß überbringen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Unruhe. Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das Wort hat Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg): Liebe Freunde, ich darf mich zunächst für das Vertrauen bedanken, das ihr in meine Fähigkeit gesetzt habt. Ich hoffe, dass diese Fähigkeiten nicht überschätzt werden durch diese Fraktion. Ich jedenfalls sehe den nächsten 13 Monaten, und mehr sind es nicht bis zum Sommer 1975, in dem das Wahljahr, das Wahlkampfjahr beginnt, ich sehe diesen 13 Monaten als einer überaus schwierigen Zeit entgegen, und was uns gelingen muss, ist eine sehr weitgehende Häutung gegenüber den letzten 13 Monaten. Eine überaus weitgehende Verwandlung der äußeren Gestalt, ohne den inneren Kern dieser Partei und dieser Bewegung dabei zu verändern.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich bitte – und bin angewiesen, wenn ich das zustande bringen soll, was von mir verlangt und erwartet wird –, ich bitte um Hilfe und Kritik und ich bitte darum, dass die Hilfe laut und sichtbar und die Kritik leise, aber gleichwohl deutlich gegeben wird.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Es wird morgen in der Regierungserklärung zu Beginn natürlich, wie in allen Gremien der Partei geschehen, Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> und den anderen Ausgeschiedenen offiziell zu danken sein. Hier möchte ich mich bei zwei Genossen bedanken, die in den letzten zehn Tagen überhaupt ermöglicht haben, dass diese so scheinbar reibungslose Überleitung zustande kam, nämlich bei Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Man könnte meinen, sie seien beide alte Fuhrleute im politischen Geschäft, aber das allein genügt in solcher Lage ja noch nicht, in der wir alle zutiefst innerlich in Unruhe und in Bewegung versetzt worden waren. Ich möchte herzlichen Dank sagen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das Bündnis zwischen Arbeiterschaft und Liberalen, wenn ihr so wollt, das eigentlich im vorigen Jahrhundert fällig gewesen wäre, das eigentlich 1848 fällig gewesen wäre, das in nachfolgenden Generationen in dem einen oder anderen Landesteil des Vaterlands, zum Beispiel bei uns in Hamburg, in nachfolgenden Generationen zustande gebracht wurde, das ist für Deutschland als Ganzes, nein, nicht als Ganzes, für den Teil Deutschlands, der die Bundesrepublik ist, erstmalig zustande gebracht worden durch die beiden Männer, die nun aus der Regierung ausscheiden. Ganz entscheidend durch diese beiden Männer – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>. Und beide werden der neuen Regierung nicht mehr angehören.</p>
				<p>Und auch sonst hat ein Teil des Überschwangs, mit dem wir selber in diese Koalition, in diese sozial-liberale Koalition hineingegangen sind vor mehr als vier Jahren, ein Teil unserer eigenen Hochstimmung ist verflogen. Nicht nur bei uns, auch bei denen. Wir haben schon in der ersten Legislaturperiode erlebt, wie es ein wenig bröckelte bei denen und bei uns, und haben dann doch, es war auch eine ganze Menge Glück dabei, haben dann doch im Jahr 1972 in einer tragischen Schürzung des Knotens die seelische Kraft gefunden und die Fähigkeit gehabt, diese Kraft zu übertragen und die latenten Kräfte des Volkes insgesamt zu mobilisieren, um trotz des Abbruchs der ersten Legislaturperiode gleichwohl das Mandat erneuert zu bekommen durch die Mehrheit der Wählerschaft für diese sozial-liberale Koalition. Das Mandat nicht nur erneuert bekommen, sondern sogar verbreitert bekommen. Nun hätte man eigentlich meinen sollen, dass wir nun die nächsten vier Jahre kraftvoll, selbstbewusst, unserer Sache sicher Schritt für Schritt das verwirklichen würden gemeinsam, was die – wenn ihr so wollt –, der geschichtliche Auftrag für eine solche Koalition von Arbeitnehmern auf der einen und liberalem Bürgersinn auf der anderen, Freisinn auf der anderen ist und bis vor wenigen Tagen sah es verdammt nicht so aus. Und es sieht auch heute noch keineswegs so aus, als ob wir wirklich diese Selbstsicherheit über das, was notwendig ist, auf unserer Seite notwendig ist, hätten, um diesen geschichtlichen Auftrag zu verwirklichen.</p>
				<p>Nach dem erneuerten und verbreiterten Mandat am Ende des Jahres 1972 haben wir ein wenig das Augenmaß verloren. Ich sage wir, das gilt nämlich für alle, für einige vielleicht ein bisschen mehr, für einige vielleicht ein bisschen weniger. Wir haben das Augenmaß verloren in vielerlei Richtungen. Wir haben auch das Augenmaß verloren für das dem Wähler, der uns dieses Mandat gegeben hatte, Zumutbare. Das haben wir auch verloren.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Es war unser großes Pech und keineswegs ein Glücksfall, unser großes Pech, dass es 1973 keine Landtagswahlen gegeben hat. Dann hätten wir es nämlich gemerkt und so fielen wir fast alle aus allen Wolken, als dann endlich zwölf Monate später, 15 Monate später nach der ’72er Wahl die ersten Regionalwahlen zeigten, dass wir dem Wähler zu viel zugemutet hatten. Wir haben mit einem Teil unserer Wähler, die für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> das Mandat erneuert und verbreitert hatten, für einen Teil dieser Wähler haben wir die Tuchfühlung verloren mit ihnen. Zum Teil deswegen, weil wir uns übernommen haben und geglaubt haben, man könne in vier Jahren einer Koalitionsregierung das Jahrhundert in die Schranken fordern und Dinge machen, für die Generationen oder noch längere Zeiträume notwendig sind und Dinge ankündigen als machbar, für die Generationen und noch längere Zeiträume erforderlich sind. Und die Wähler sind gar nicht so urteilslos, wie wir vielleicht selber waren in der Übertreibung dessen, was gemacht werden kann. Und dann sind wir hoffärtig geworden und haben gesagt, entweder alles oder gar nichts. Entweder hundertprozentige Parität zum Beispiel oder es bleibt alles so, wie es war. Das ist nicht die Meinung der Wähler, die uns gewählt haben. Sie haben von uns nicht erwartet, von heute auf morgen alles umzudrehen und alles neu zu machen. Die haben von uns erwartet, dass wir das sind und bleiben, was wir waren, nämlich eine Partei der Arbeitnehmerschaft, die Schritt für Schritt die soziale Lage der Arbeitnehmer verbessert.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Deswegen haben die uns gewählt, und deswegen haben auch andere, die die Einsicht in die Notwendigkeit des sozialen Rechtsstaats vor ihre eigenen materiellen Interessen setzen, deswegen haben auch andere uns gewählt, und natürlich gibt es noch vielfältige andere Motive, das will ich nicht wegstreiten. Und manche von denen, die uns gewählt haben, sind ein wenig enttäuscht worden. Ich glaube nicht, dass das endgültig sein muss. Ich glaube, dass bei vielen unterschwellig die Bereitschaft nach wie vor da ist, sich uns wieder zuzuwenden. Und diese Bereitschaft aufzuspüren, an sie anzuknüpfen, ohne uns anzubiedern, das ist die Aufgabe, vor der wir in diesem einen Jahr stehen, bis das Wahljahr anfängt. Und dazu wird eben auch gehören, dass wir uns nicht als Hochstapler und nicht als Illusionisten gerieren und nicht als Leute, die Versprechungen machen, von denen der Arbeiter selber spürt innerlich, na, wenn das man gutgeht, wenn die das man hinkriegen.</p>
				<p>Sozialdemokraten sind nie Hochstapler gewesen. Sie müssen aufpassen, dass ihnen nichts angehängt wird, das das Vertrauen in ihre innere Seriosität, in ihre innere Solidität gefährden kann und deswegen wird in der morgigen Regierungserklärung sehr deutlich stehen, was geht und was wir machen wollen und es wird auch gesagt werden, was jetzt noch nicht geht. Und viele werden auf den ersten Blick von euch, viele werden auf dem einen oder anderen Arbeitsgebiet des einzelnen Genossen, der einzelnen Genossin vielleicht nicht ganz glücklich sein, wenn angekündigt wird, es geht nur etwas weniger. Und vielleicht auf den zweiten Blick auch tiefbetrübt sein, dass Dinge, die sie in gutem Glauben und voller Vertrauen darein, dass es gemacht werde, in der Partei und öffentlich und voller Überzeugung vertreten haben, viele werden vielleicht beim dritten Blick noch nicht mal ganz sicher sein, dass hier was Richtiges geschieht. Aber ich bitte schon im Vorwege keineswegs um Entschuldigung dafür, dass vielerlei Hoffnungen und Erwartungen entweder hinsichtlich des zeitlichen Rahmens, in dem sie möglich realisiert werden können, oder aber hinsichtlich des quantitativen Umfangs, dass vielerlei dieser Hoffnungen und Erwartungen auf das tatsächlich zu Verwirklichende reduziert werden. Ich bitte keineswegs um Entschuldigung dafür. Es hat keinen Sinn, neue Minister und auch einen neuen Bundeskanzler ins Amt zu rufen, wenn man ihnen nicht gleichzeitig unausgesprochen, aber deutlich den Auftrag gibt, aus der eingetretenen Lage die Konsequenzen so zu ziehen, dass wir gemeinsam die Lage verändern können in den nächsten Jahren. Sonst hat es keinen Sinn!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und so stark wie auf der einen Seite die Kontinuität im Leben dieser Partei und im Leben der sozial-liberalen Koalition betont werden muss, nicht nur in der Regierungserklärung, von jedem von uns, so sehr muss auf der anderen Seite betont, verstanden und nach draußen betont werden die Konzentration auf das Wesentliche, auf das, was wir jetzt machen, auf das, was wir jetzt machen können und infolgedessen auch machen werden. Und da bitte ich nicht um Entschuldigung, sondern ich bitte herzlich, mit sich selber zu ringen in den nächsten Tagen – und so viel Tage habt ihr gar nicht Zeit –, zu ringen, um die Einsicht in die Notwendigkeit, auf dem Boden einer Zwischenbilanz etwas anders neu anzufangen, als vor zehn Tagen aufgehört. Einsicht in die Notwendigkeit! Trotzdem kann man sich irren mit Personalentscheidungen, mit personellen Entscheidungen kann man sich irren. Man kann sich auch mit Sachentscheidungen irren. Es kann auch unter dem Gesichtspunkt, den ich hier vortrage, irrig das eine oder irrig das andere in der Regierungserklärung sein. Aber im Prinzip bitte ich, im Prinzip die Einsicht sich selbst zu verschaffen, dass eine abermalige Erneuerung des Wählerauftrags an die Koalition aus Arbeitnehmerschaft und Liberalismus, dass eine abermalige Erneuerung nur dann möglich sein wird, wenn der größere Teil dieser Koalition, wenn der politisch durchschlagende Teil dieser Koalition, wenn die Sozialdemokratie aus der Mitte der Wählerschaft das Vertrauen derjenigen wieder zurückgewinnt, die uns doch schon mal gewählt haben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wir haben im Laufe der letzten Diskussionen der letzten Wochen und Monate vielerlei Gedanken über das gehört und ausgesprochen, was die Mitte sei. Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hat mit Recht vor zwei Tagen von der geistigen Mitte gesprochen. Ebenso wird mit Recht gesagt, dass die soziologisch betrachteten, die gesellschaftlich analysierten Mittelschichten – die kleinen Einzelhändler, die Handwerker, das Gewerbe, die Landwirte – natürlich Schichten sind, die wir nicht einfach vernachlässigen dürfen. Ich habe vor Wochen oder Monaten noch eine andere Definition versucht für das, was die Mitte sei, indem ich sage, Mitte, das sind diejenigen Bürgerinnen und Bürger, die nicht eindeutig auf eine einzige Partei fixiert sind, die das nächste Mal auch anders wählen könnten und vielleicht das übernächste Mal wieder so wählen könnten. Und von dieser Art von Bürgern, die sich von Wahl zu Wahl, je nach ihrem Empfinden, wie sie die Lage und die Parteien beurteilen und die Personen, je nach ihrem Urteil, wie sie die Lage beurteilen, die sich so oder so entscheiden können, auf die kommt es hier dann an, wenn man die Stimmen zurückgewinnen will, die nach rechts abgeschwommen sind. Und niemand wird das missverstehen, daraus soll nicht hier unterschwellig, damit soll nicht unterschwellig angedeutet oder suggeriert werden, dass wir hier prinzipielle Abstriche von unseren politischen Überzeugungen zu machen hätten oder prinzipielle Konzessionen. Das steht hier nicht zur Debatte. Aber es steht zur Debatte die Einsicht in die Notwendigkeit, mit diesen Gruppen so umzugehen, wie man mit ihnen überhaupt umgehen muss, wenn man ihr Vertrauen zurückgewinnen will.</p>
				<p>Sicherlich, das habe ich schon gesagt, gibt’s keinen Zweifel, dass die Arbeitnehmer und ihre Notwendigkeiten und ihre Interessen in der Gesellschaft, so wie sie nun mal ist, wie wir sie vorfinden und wie wir sie nicht in vier Jahren völlig ändern werden, die Interessen der Arbeitnehmer im Zentrum unseres Zeitaufwands, unseres Kraftaufwands, unserer geistigen und unserer seelischen Anstrengung stehen müssen. Für sie in allererster Linie machen wir Politik. Für sie ist man als Sozialdemokrat in den <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestag</name> gewählt worden in allererster Linie. Aber das drückt sich nicht darin aus, dass wenn hier ein Gewerkschaftsgremium oder dort ein Ausschuss etwas verlangt, dass das dann Ausdruck unserer Arbeitnehmerpolitik sei, dass wir auf solche Zufallsentscheidungen dann sofort Ja und Amen sagen. Das wäre in Wirklichkeit und langfristig keineswegs im Interesse desjenigen, der uns das Mandat gegeben hat, sondern wir müssen immer noch ein bisschen weitersehen. Ein bisschen weiter – nicht nur ein Jahr weiter und nicht nur eine Legislaturperiode weiter, sondern die 111 Jahre sozialdemokratischer Parteigeschichte hören doch nicht auf, die müssen doch weitergehen und da muss doch später auch noch was geleistet werden, und wir haben verdammt noch mal uns nahe an den Punkt begeben, wo wir jedenfalls für das ganze Jahrzehnt der siebziger Jahre verspielen, ein Mandat zur Gesetzgebung und zur Regierung noch überhaupt erlangen zu können. Das hat nicht die Regierung verspielt, auch nicht Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, der am allerwenigsten, sondern das haben wir ganz gemeinsam überall hier in Bonn und im Lande und in jedem Ort und in jeder Region. Der eine hat mehr dazu beigetragen, der andere hat stillschweigend und passiv dazu beigetragen. Schuldfrei ist hier wohl keiner.</p>
				<p>Die Arbeitnehmer erwarten von uns, dass wir Schritt für Schritt den sozialen Rechtsstaat verwirklichen und besser machen und sicherer machen, mehr Gerechtigkeit und mehr Sicherheit. Die erwarten nicht von uns, dass wir Wunder vollbringen. Das erwartet man nur in intellektuellen Zirkeln. Die Arbeiter sind ganz realistische Menschen, die wissen, was geht und was nicht geht. Aber das, was geht, das erwarten sie von uns und da ist das Steuerreformthema, über das in den letzten Wochen geredet worden ist, ein zentraler Testfall für unsere Mandatare, für die, die uns beauftragt hatten. Wir haben vielerlei Möglichkeiten, das zu verwässern und zu verkleinern, was im Effekt herauskommen soll für den kleinen Mann dabei, und wir haben große Schwierigkeiten das, was herauskommen soll, gegen die widrigen Kräfte im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> und sonstwo durchzusetzen.</p>
				<p>Wenn man die Personalentscheidungen anguckt, die der Bildung dieses neuen Kabinetts zugrunde liegen, alle im Gespräch mit Willy [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>] und mit Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>] gefällt worden sind, fast alle, da will ich nicht wiederholen, dass es bitter ist für einige, nicht nur Minister, auch Parlamentarische Staatssekretäre, die ausscheiden, aber ich will hinzufügen, dass es schwer ist auch für andere, die ein Ressort oder eine Arbeit übernehmen, in der sie nie bisher vorher tätig gewesen sind. Und einige haben sich lange und erbittert gewehrt dagegen, in ein ihnen bisher nicht vertrautes Arbeitsgebiet hinüberwechseln zu müssen. Und wegen dieser, die in ein völlig neues Sachgebiet treten und die schon nächsten Montag und nächsten Dienstag und Mittwoch in einer Haushaltsdebatte alle einzeln vors Brett kommen. Die kennen noch nicht mal die Beamten ihres neuen Hauses, geschweige denn die Akten. Für diese bitte ich die Fraktion sehr herzlich, sehr herzlich um eine solidarische Beteiligung in der Debatte durch die, die es können, und nicht um ein Abwarten nach dem Motto, na, mal sehen, was der Neue da fertig bringt.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Die haben das schwer, diese neuen Kollegen in der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>. Die haben das ganz schwer! Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name> hat es leicht, der war schon mal im Wohnungsbau. Dem braucht ihr nicht zu helfen, der hilft sich selber. Fast alle andere haben das sehr schwer und die brauchen Hilfe durch die Fraktion, müssen auch das Gefühl kriegen, dass die Fraktion nicht die innere Attitüde hat, wollen wir mal abwarten, sondern dass sie ihnen von hinten einen Schubs in den Rücken gibt und eine Hand hintern Rücken hält, damit die da nicht irgendwo im Leeren stehen.</p>
				<p>Ich bin gebeten worden, nachdem die Ministerlisten gestern bekanntgegeben wurden, doch auch nun vollständig in diesem Zusammenhang die Namen der Parlamentarischen Staatssekretäre zu nennen. Hier ist schon bekannt, dass Marie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleiMarie_1969-10-20">Schlei</name> im <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramt</name> tätig sein wird. Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> im <name type="Organisation" ref="#AA">Auswärtigen Amt</name>, wenn das Gesetz über die Parlamentarischen Staatssekretäre angenommen sein wird, mit dem Titel Staatsminister, ebenso <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoerschKarl_1964-09-01">Moersch</name>. Dann als Parlamentarische Staatssekretäre im <name type="Organisation" ref="#BMI">Bundesministerium des Innern</name> einerseits Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name> und andererseits Rudolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name>. Beim Bundesminister der Justiz: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name>. Beim Bundesminister der Finanzen: Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> und Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaehserKarl_1965-10-19">Haehser</name>. Bundesminister für Wirtschaft: Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruenerMartin_1969-10-20">Grüner</name>. Ernährung, Landwirtschaft: Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LogemannFritz_1957-10-15">Logemann</name>. Beim Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name>: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>. Beim Schorsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>: Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerkhanKarlWilhelm_1957-10-15">Berkhan</name>. Bei der Katharina: Karl Fred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZanderKarlFred_1969-11-03">Zander</name>. Beim Verkehrsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name>: Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name> und aus der FDP Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name>. Beim Bundesminister für Raumordnung und Bauwesen, Städtebau: Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaackDieter_1969-10-20">Haack</name>. Beim Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name>: Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeroldKarl_1953-10-06">Herold</name>. Beim Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>, Forschung und Technologie: Volker <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauffVolker_1969-10-20">Hauff</name>. Beim Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>, Bildung und Wissenschaft: Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlotzPeter_1972-12-13">Glotz</name> und beim Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name>: Alwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrueckAlwin_1965-10-19">Brück</name>.</p>
				<p>Wenn man die Ministerbesetzungen und die Besetzung der Parlamentarischen Staatssekretäre anguckt, dann wird man in vielen Einzelpunkten meinen, na, das hätte auch anders gemacht werden können und dies ist ungerecht und jenes ungeschickt. Das müssen wir einräumen. Das ist wohl so! Auf der anderen Seite ist es schwierig, ein solches Mosaik insgesamt richtig zusammenzusetzen. Wenn ihr das Mosaik insgesamt betrachtet, werdet ihr sehen, dass das Durchschnittsalter, das ist nicht eine primäre Zwecksetzung gewesen, aber es hat sich so ergeben und es ist ganz symptomatisch, dass das durchschnittliche Alter des Kabinetts auch bei den Staatssekretären, bei den Parlamentarischen, wesentlich runtergegangen ist. Ich weiß nicht, ob das stimmt, was in der Zeitung stand, dass es das jüngste Kabinett sei seit 25 Jahren, weiß ich nicht, ob das stimmt, könnte sein. Und ihr werdet sehen bei diesem gesamten Mosaik, dass diejenigen, die aus der Arbeit für die Arbeitnehmerschaft kommen, einen größeren Anteil, die aus der beruflichen Arbeit für die Arbeitnehmerschaft kommen, einen größeren Anteil in diesem Kabinett haben als vorher. Das ist auch keine Zielsetzung von vornherein gewesen, aber es ist vielleicht ebenso symptomatisch, dass sich dies so ergeben hat und so ergeben musste.</p>
				<p>Ich will hier die Regierungserklärung nicht vorwegnehmen. Ich will nur noch mal bitten um Hilfe für alle Kollegen, die diese Arbeit neu übernehmen müssen, für die, die ihre alte Arbeit fortsetzen, und auch für mich selbst, Bitte um Hilfe und Bitte um Gemeinsamkeit und um Geschlossenheit nach außen, die Kritik und den Streit unter uns hinter verschlossenen Türen. Herzlichen Dank.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>. Wer wünscht Fragen zu stellen? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1974-05-16-t1130_WN_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name>: Genossinnen und Genossen, es wäre falsch und nicht meine Absicht, jetzt hier – ich könnte es auch gar nicht nach dieser Rede – den Appell von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> irgendwie abzuschwächen, und was ich zu sagen habe über einen Teil, nämlich die Absetzung oder Verschiebung der Vermögensbeteiligung, richtet sich auch nicht gegen Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>. Denn ich bin, war und bin überzeugt, dass er diesen langen Schritt des Godesberger Programms immer gewollt hat, heute auch noch will und habe ihn nicht nur aus Solidarität, sondern aus tiefster Überzeugung gewählt. Er hat sich auch trotz seiner Überlastung noch lange mit mir über dieses Thema unterhalten und vielleicht auf Bedenken meinerseits, aber auch von vielen anderen Genossen, hier die Regierungserklärung in dieser Beziehung noch abgeändert.</p>
				<p>Wenn ich heute hier ein paar Takte dazu sage, dann habe ich folgende Entschuldigung. Ich habe, glaube ich, in diesen Jahren die Aufmerksamkeit der Fraktion nicht strapaziert. Zweitens habe ich auf »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>«-Anfragen und Fernseh-Anfragen und alle anderen Fragen nach draußen kein Wort gesagt und werde mich auch hüten, obwohl es mir manchmal schwerfällt, dies zu tun, weil es einfach unverantwortlich wäre, in dieser Zeit eines neuen Anfangs nach außen den anderen eine Chance zu geben. Es ist auch nicht Bitterkeit, die mich hier jetzt etwas sagen lässt. Natürlich ist es bitter, wenn eine von zwei Aufgaben, warum man in die Politik gegangen ist, nämlich dem Glauben, dass eine Beteiligung der Arbeitnehmer der Schritt ist, der eine Kluft wie in anderen Ländern vermeiden kann, wenn dieses abgesetzt oder verschoben ist. Das ist bitter, aber –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>na ja, natürlich ist es bitter –, aber der andere Grund, warum ich in die Politik gegangen bin – und ich habe auch noch ein bisschen was anderes zu tun, was mir auch Spaß macht –, war die Überzeugung ab 1965, dass die Demokratie in Deutschland nur Bestand haben wird, wenn eine linke Volkspartei wie die <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name> an die Regierung kommt. Und dieser Grund ist mir nach wie vor wichtiger wie der andere, so wichtig ich ihn halte. Trotzdem würde ich mich als feige betrachten, wenn ich hier in der Fraktion nicht ein paar Takte meiner Wahrheit dazu sagen würde.</p>
				<p>Ich halte es für falsch, dieses Gesetz entweder abzusetzen oder aufzuschieben, weil wir fünf Milliarden, die den Arbeitnehmern mehrmals versprochen worden sind – zuerst von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>, dann hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> richtig gesagt mit der Steuerreform –, diesen ein weiteres Mal vorenthalten werden. Zweitens, weil die von uns in der Partei ganz klar ausgedrückte Verbindung mit dem niedrigen Steuersatz der Einkommen- und Körperschaftsteuer verbunden war. Nur unter diesen Umständen hat die Partei zugesagt. Ich halte es für falsch, weil dies nichts mit dem Austeritäts-, Austerity-Programm zu tun hat, das Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> durchführen will und das ich für richtig halte. Denn diese Gesetzgebung, erstens, dass sie erst greift in ein paar Jahren, ist eine Gesetzgebung, die den Staat nichts kostet und die die Unternehmen nichts kostet, sondern nur die Altbesitzer. Ich halte es für falsch, weil dieses Geschenk, was – soviel ich weiß – auch in der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> von dem großen Teil der dortigen <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">Fraktion</name> abgelehnt wird, dieses Geschenk aufgrund Rechtsliberaler in der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> an die Industrie erfolgt zu einem Zeitpunkt, wo diese bereits diese Sache geschluckt hat. Dies, Helmut, kenne ich von meinen Unternehmenskollegen besser wie manche hier. Die meisten haben zwar noch dagegen gewettert, aber sie haben gesagt, wenn wir da mal endlich Ruhe kriegen, dann in Gottes Namen werden wir dieses halbe Prozent vom Zuwachs der Altbesitzer verkraften. Unsere Möglichkeit zu investieren wird ja dadurch nicht eingeengt. Ich halte es für falsch, weil dies ein Fortschrittsgesetz ist, das nicht gegen die Stabilität ist. Ich halte es für falsch, weil dies ein Gesetz ist, das endlich hilft, eine Leistung für die Arbeitnehmer zu machen, die nicht mit der Nominallohnillusion zusammenhängt, nämlich mit der Illusion, dass man mehr verteilen kann, als produziert wird. Ich halte es für falsch vom Standpunkt der Gewerkschaften und wenn gestern der Vorsitzende des Bundesausschusses der <name type="Organisation" ref="#AfA">AfA</name>, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchweitzerHans">Schweitzer</name>, gesagt hat, nur die Radikalen werden sich freuen, und wenn ein anderer Gewerkschafter gesagt hat, damit ist diese Sache gelaufen, denn der Bundesausschuss der Gewerkschaften, der sich diesmal noch für die Vermögensbildung, Vermögensbeteiligung ausgesprochen hat, wird bei dem nächsten Bundeskongress nicht mehr dafür stimmen. Da werden sich diejenigen Gewerkschafter durchsetzen, die das aus ideologischen Gründen nicht wollen, oder diejenigen, die noch nicht verstanden haben, dass die Hoffnung, das Schicksal der Arbeitnehmer durch die Nominallöhne zu erreichen, eine Illusion ist. Ich halte es für falsch, weil die Gründe, die für die Verschiebung dieses Gesetzes angegeben werden, mir nicht stichhaltig erscheinen. In erster Linie die Frage der Bewertung. Erstens mal insistiere ich ja nicht, dass dieses Gesetz so durchgeht, wie es jetzt in den Leitlinien steht. Aber für die Frage der Bewertungen gibt es immer noch die Möglichkeit der partiarischen Darlehen und wenn man den Malus, den diejenigen zu zahlen haben, die nicht in Beteiligungen leisten, hoch genug macht, dann werden sich diese Gesellschaften selbst bemühen, über Kapitalgesellschaften und partiarische Darlehen das in Beteiligungen zu leisten, und sonst gibt es zumindest Bargeld, das uns bei der Körperschaftsteuer und bei dem Einkommensteuerspitzensatz den Arbeitnehmern verlorengeht.</p>
				<p>Genossen und Genossinnen, vielleicht rede ich in die Wüste, aber glaubt nicht, dass dies nur eine Verschiebung ist. Eine halbe Schwangerschaft gibt’s bekanntlich nicht. Wenn dies jetzt verschoben wird, dann ist dies eine Abtreibung, und wir haben ein Gesetz, das der angesprochenen Mitte glaubhaft erscheint, vertan und die <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name> – das könnt ihr von mir abnehmen – wird in diese Bresche springen, dass wir, nachdem wir es zwei Mal gesagt haben, nicht durchbringen, nimmt uns keiner ab. Es wäre auch ein Armutszeugnis, wenn, außer der rechten <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name>, die Experten, die jetzt sagen, das ist nicht rechtzeitig durchzubringen, die haben vorher, die waren alle dabei und die haben nichts gesagt. Genossen, vielleicht tue ich hier das Falsche. Ich tue es auch nur hier in dieser Fraktion, aber ich stelle die Bitte und den Antrag, dass unsere Fraktion Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> bittet, ein Gesetz, nicht das Gesetz, ein Gesetz, das noch in dieser Legislaturperiode durchgeht, dass die Arbeitnehmer mit fünf Milliarden am Produktivkapital beteiligt werden, an ihn heute und nicht nur von mir weitergegeben wird. Vielen Dank fürs Zuhören.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossinnen und Genossen, alle haben das Echo von Philip <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name> gehört. Es wird gründlich bedacht und es wird auch darüber gesprochen werden. Dass das heute nur sehr kurz möglich ist, bitte ich Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> nachzusehen. Ich stelle mich der Frage auch. Ich teile die Schlussfolgerung in keiner Weise, und auch einige der Tatbestände sind von ihm noch falsch gesehen. Das ist aber eine Frage, die kann man, wenn man dazu Ruhe hat, erörtern. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg): Was die Bewertung der Bedeutung angeht, die es haben kann, wenn wir wirklich zustande bringen, was im Godesberger Grundsatzprogramm steht, was die Bewertung der Bedeutung angeht, der sozialen und politischen Bedeutung, stimme ich mit Philip <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name> überein. Philip weiß vielleicht nicht, dass dieser Abschnitt im Godesberger Programm derjenige war, für den ich verantwortlich gewesen bin damals vor dem Godesberger Programmparteitag und als Berichterstatter des Parteivorstandes auf dem Parteitag dafür gekämpft habe, ihn durchzusetzen. Das Kapitel Einkommens- und Vermögensverteilung, in dem es zum Schluss heißt im Godesberger Programm: Geeignete Maßnahmen sollen dafür sorgen, dass ein angemessener Anteil des ständigen Zuwachses am Betriebsvermögen der Großwirtschaft als Eigentum breit gestreut oder gemeinschaftlichen Zwecken dienstbar gemacht wird. Das ist der Kernsatz der Sache. Und ich habe darüber viele Male öffentlich geredet, beginnend auf diesem Godesberger Programmparteitag.</p>
				<p>Das ist anderthalb Jahrzehnte her, und ich habe meine Meinung nicht geändert und ich bin bis vor zehn Tagen – wie viele hier auch und wie Philip <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name> illusionistisch immer noch – der Meinung gewesen, die Vorarbeiten, die im Schoße dieser Regierung dafür zustande gebracht worden sind, reichten aus, um ein solches Gesetz einzubringen. Nachdem ich erkennen musste, dass ich Verantwortung zu übernehmen haben würde für alle Ankündigungen, die die sozial-liberale Koalition öffentlich noch macht, habe ich mich unter vielen anderen Dingen auch dieser Sache zugewandt und vielleicht muss ich mir einen Vorwurf machen, dass ich in den vergangenen anderthalb Jahren mich selber nicht auch darum noch gekümmert habe etwas mehr, sondern nur den mündlichen Berichten vertraut habe, die man von den Kollegen und den Genossen erhielt, ich habe mich der Sache zugewandt mit einem sehr an der Verwirklichung der Sache interessierten, aber natürlich gleichwohl kritischen Blick. Kritisch muss der Blick sein, auf alle diese Vorhaben gerichtet sein, die wir versprochen haben, er muss fragen, können wir das, und hier muss ich nun leider sagen, ich habe inzwischen gemerkt, Philipp und du hast es auch gemerkt, es handelt sich nicht um ein Gesetz, sondern es handelt sich darum, dass gleichzeitig das Handelsrecht geändert werden muss, das GmbH-Gesetz, das Aktiengesetz. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> alleine redet von 50 Gesetzen, ich weiß nicht, ob der Recht hat, die geändert werden müssen. Es ist die Bewertungsfrage, von der du sprichst, die völlig ungelöst dasteht. Man hat hier leider zu viel Zeit vertan mit allen möglichen Erwägungen, die ehrenwert und nützlich waren, zu viel Zeit dieser Legislatur vertan, als dass noch ein Gesetz zustande gebracht werden könnte, das hinterher auch für die Finanzämter durchführbar ist. Und das ist der Tatbestand! Und wir können nun mal nicht länger Dinge versprechen, von denen ich dir sage, die sind nicht machbar bis Ende der Legislatur! Wie stehen wir denn da vor der Wahl 1976, wenn wir heute verkünden, das machen wir auf jeden Fall, und hinterher hast du nichts, was aus dem Ausschuss rauskommt und abstimmungsreif ist. Wie stehst du denn da? Dann tu die Einsicht lieber heute ziehen, als ein paar Wochen oder Monate, letzten vier Sitzungswochen vor dem Wahltag 1976. Das ist die einzige politisch praktische Erwägung, die hier zugrunde liegt.</p>
				<p>Die Gesetzgebungskapazität der Ministerien, übrigens auch des Finanzausschusses, auf diesem Felde ist voll ausgeschöpft. Sie ist mehr als ausgeschöpft. Die Leute arbeiten zum Teil 14 bis 15 Stunden. Da ist nichts mehr drin und man kann sich diesen Fachverstand, der hier gebraucht wird, nicht mal draußen kaufen in der Gesellschaft für hohe Gutachterhonorare. Den gibt es draußen nicht! Vielleicht war es ein Fehler, einen Sonderminister ohne eigenen Fachapparat überhaupt zu beauftragen mit der Vorbereitung dieser Gesetzgebung. Hat ja keinen Zweck, darüber nachträglich öffentlich zu weinen. Ich sage, sicher war das ein Fehler. Aus heutiger Sicht stellt man das fest.</p>
				<p>In der Regierungserklärung wird etwa Folgendes stehen: Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hat in den letzten Jahren ernsthafte Bemühungen unternommen, ein Gesetz zur Vermögensbildung vorzubereiten. Die Grundlinien dazu sind im letzten Winter vom Kabinett verabschiedet worden. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hält an diesem Vorhaben fest. Es hat sich bei der Vorbereitung des Gesetzentwurfs gezeigt, dass es auf diesem Neuland große rechtliche und technische Schwierigkeiten gibt. Es werden dann ein oder zwei Beispiele dafür gegeben, ungelöste Schwierigkeiten, und da haben wir gesagt, deshalb wird die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> die Arbeiten an diesen Gesetzentwürfen fortsetzen. Sie wird zu diesem Zweck eine beim <name type="Organisation" ref="#BMF">Bundesministerium der Finanzen</name>, und nur dort ist der Sachverstand für diese Dinge und nicht irgendwo in einem Sonderministerium oder sonstwo, bei den Steuerreferenten ist der Sachverstand, nirgendwo sonst und bei den Referenten des <name type="Organisation" ref="#BMJ">Justizministeriums</name> ist der Sachverstand, nirgendwo sonst, sie wird eine dort beim <name type="Organisation" ref="#BMF">Finanzministerium</name> anzubindende interministerielle Organisationseinheit einsetzen – gehört natürlich dann auch Wirtschaft dazu und Arbeit – mit dem Ziel, das Gesetz so rechtzeitig zu verabschieden, dass es am 1. Januar ’78 wirksam werden kann. Das bedeutet, dass das Gesetz in dieser Legislatur im Parlament eingebracht wird. Und das Letztere sage ich mit ganz schlechtem Gewissen, denn ich weiß, dass wir dann nur das Kerngesetz einbringen können und nicht all die ganzen übrigen Änderungsgesetze, die damit aber gleichzeitig geändert werden müssten – mit ganz schlechtem Gewissen. Der erste von den mehreren Kompromissen, die man hier schließen muss von den vielen, bei dem ich mich nicht ganz wohlfühle. Hier ist nicht ein Arbeitskreis gemeint, sondern hier ist ein kleines quasi Sonderministeriümchen gemeint, das gebildet werden muss, wo diese Fachleute aus Justiz und Finanz und Arbeit, auch Wirtschaft, von morgens bis abends nur an dieser Sache arbeiten müssen, damit sie zustande kommt. Mit Arbeitskreisen, die alle drei Wochen zusammentreten, ist nichts gewonnen und mit den Diskussionen unter Politikern, die dieses Problem so ernst nehmen wie Philipp und so ernst wie ich, ist auch nichts mehr gewonnen. Hier müssen Fachleute ran und Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> sieht das ganz genauso wie ich und ohne dass er dieser Meinung gewesen wäre, hätte ich mich nicht so sicher gefühlt in meinem Urteil über die Lage.</p>
				<p>Es tut mir leid, Philipp, wenn du glauben würdest, dass hier etwas zeitlich und öffentlich nach hinten geschoben wird, wenn du meinen würdest, das tut der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, um sich bei irgendjemand, bei der Industrie oder was weiß ich bei sonst wem anzuschmieren, die über diese Vermögensbildung auf ihren Generalversammlungen die tollsten Reden halten, es täte mir leid, wenn das dein Gefühl wäre. Du hast das nicht gesagt, aber zwischen den Zeilen hätte das ja vielleicht gestanden haben können. Ich unterstelle dir nichts Böses, aber ich muss das mal sagen. Mir wäre es sehr viel lieber, man könnte sagen, das wird auf jeden Fall gemacht. Das kann man nicht sagen. Es wird auf keinen Fall fertig werden, ganz abgesehen davon, dass dieses Riesenbündel von Novellen in vielen Fällen zustimmungsbedürftig ist. Das wollen wir mal beiseitelassen. Mir tut das sehr leid. Aber dies ist auch einer der vielen Punkte, an denen wir erkennen müssen, dass es nicht genügt, große Überschriften in die Welt zu setzen und zu sagen, das machen wir alles, wenn man nicht gleichzeitig sich auf den Hosenboden setzt und arbeitet und arbeitet und arbeitet.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Noch zu einer Bemerkung, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>. Helmut kann vielleicht noch ein paar Minuten warten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>: Genossinnen und Genossen, ich stehe sicher nicht in dem Verdacht, jemals etwas gegen breite Vermögensbildung der Arbeitnehmer gesagt oder unternommen zu haben. Aber vom Sachstand her kann man, glaube ich, Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> nur Recht geben, und nichts wäre für uns und für dieses Ziel, breite Vermögensbildung, gefährlicher, als jetzt in der Regierungserklärung nochmal zu bekräftigen, dass es kommt und es dann doch nicht zu schaffen. Und gerade wenn wir in der Frage glaubwürdig bleiben wollen, können wir nur so verfahren, wobei dein letzter Zusatz, Helmut, dass und sei es auch nur das Kerngesetz noch verabschiedet werden soll, der Sache auch jenes Stück Glaubwürdigkeit gibt, das sie braucht.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Eingebracht – Entschuldigung, habe ich auch gemeint –, eingebracht werden soll. Womit dann einfach deutlich ist, hier liegt etwas vor. Das ist das Stück Glaubwürdigkeit, das wir brauchen. Mehr, glaube ich, sollten wir bei allem Verständnis für Philip <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthals</name> Engagement und meins auch, mehr sollten wir aber nicht tun, weil uns das doch niemand mehr abnehmen würde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, Genossen, ich bitte doch darum, dass wir jetzt Helmut entlassen zum Bundespräsidenten. Wir werden über die Sache reden im Arbeitskreis. Wir werden über die Argumentation reden müssen, und ich habe auch einiges dazu zu sagen. Ich habe auf diesem Parteitag und seiner Vorbereitung den Vorsitz der Kommission geführt, die diese Vorlage gemacht hat, und ich hätte ebenso viel Positives zu sagen wie auch über den Charakter des Kompromisses, nicht, der uns bis vorgestern und gestern noch einmal in einer lange dauernden Sitzung mit der anderen Seite beschäftigt hat. Also ich wäre euch sehr dankbar, wenn wir es zunächst damit bewenden lassen. Das heißt niemandem das Wort abzuschneiden. Ich mache darauf aufmerksam, wir haben morgen nach der Regierungserklärung ja Fraktionsvorstand und haben darauf aufmerksam gemacht, dass dabei alle Arbeitskreisvorsitzenden und diejenigen, die verhindert sind aus zwingenden Gründen, ihre Stellvertreter dabei sein müssen und sollen, weil wir die Debatte vorzubereiten haben, zu der wir dann wenig Zeit haben, wenn die Woche begonnen hat. Wird noch zu Verschiedenem das Wort gewünscht? Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Ich hätte noch gerne etwas zu den Ausführungen von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> gesagt, aber das muss nun später geschehen. Ich möchte noch einen anderen Punkt ansprechen. Ich habe heute in der »<name type="Organisation" ref="#FR">Frankfurter Rundschau</name>« gelesen, dass Mitglieder der <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP-Fraktion</name> einen Gruppenantrag einbringen wollen zur Besteuerung der Diäten und zur Einführung eines Gutachtergremiums, das Empfehlungen für die Diätenerhöhungen in Zukunft geben soll. Soviel wie ich weiß, gibt es in der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> auch Überlegungen, möglicherweise daraus einen Gruppenantrag zwischen den Fraktionen oder auch einen Fraktionsantrag zu machen. Ich habe die Frage, ob bei uns im Fraktionsvorstand oder sonst in Gremien darüber gesprochen worden ist, wie die Haltung dazu ist, ob wir uns zu einer gemeinsamen Haltung dazu durchringen können. Wenn nicht, möchte ich hiermit ankündigen, dass ich den Gruppenantrag der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> unterstützen würde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>: Wir haben im Vorstand und auch hier durch Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> wiederholt über den Sachstand in der zuständigen Kommission des <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrates</name> berichten lassen. Wir haben darüber hinaus Einvernehmen in der Fraktion erzielt, dass wir mit dem Inkrafttreten der Steuerreform auch die Diätenbesteuerung vornehmen wollen. Wir haben darüber hinaus in ständigem Gespräch mit der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> sicherzustellen versucht, dass, wenn es zu einer Initiative vorher kommt, die noch einmal entschließungs- oder antragsmäßig das, was unser politisches Wollen ist, zum Ausdruck bringt, und sei es bei der Haushaltsberatung – richtiger wäre es bei der Verabschiedung der Steuerreform in der Woche nach Pfingsten –, dass dies gemeinsam geschieht. Es läuft also keinem etwas davon, und es wird dann mit hoher Wahrscheinlichkeit keinen Gruppenantrag, sondern einen interfraktionellen Antrag, einen Koalitionsantrag geben. Ob sich diesem Koalitionsantrag die Opposition anschließt, ist eine Frage, die zurzeit noch nicht beantwortet werden kann. Aber ich habe die herzliche Bitte, dass jetzt nicht an dem, was wir für uns festgelegt haben, noch zusätzliche Initiativen vorbei eingeleitet werden. Die können nur zusätzliche Verwirrung schaffen und doch das eine oder andere infrage stellen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Jedenfalls möchte ich das ergänzen mit der Bemerkung, dass sowohl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> als auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name>, und das ist auch dort erörtert worden in deren Fraktionsvorstand, diesen Text, den ursprünglich der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name> hatte und mit dem er herauskommen wollte, dass man ihn sich nicht zu eigen gemacht hat. Das heißt, die Sache liegt dort genauso, wie es eben gesagt worden ist. Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name> wollte dazu was – Nicht? Wird sonst das Wort gewünscht? Dann danke ich und schließe die Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
