<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-07_1974-05-14-t1510_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung zur Bundesversammlung(Tonbandtranskript)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 1. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VI</title><author>Sven Jüngerkes</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2020</date><idno type="DNB">https://d-nb.info/1225216788</idno></bibl></note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 7. WP, 6/TONS000026</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung vom 14.05.1974</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll der Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion vom 14. Mai 1974</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Tonbandtranskript</support>
									<extent>109 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1974-05-14"><time type="start" when="15:10:00"/><time type="end"/><time type="duration" dur="PT01H49M27S"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-08-13" who="#StalmannVolker" status="final" n="3"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-07_1974-05-14-t1510_WN_SVP-1" corresp="#spd-07_1974-05-14-t1510_WN_div_SVP-1">A. TOP 1: Einleitung und Begründung des Wahlvorschlags zum Bundespräsidenten durch den <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name>-Parteivorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>.</item>
					<item xml:id="spd-07_1974-05-14-t1510_WN_SVP-2" corresp="#spd-07_1974-05-14-t1510_WN_div_SVP-2">B. TOP 2: Politischer Bericht von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Kabinettsumbildung; Verhältnis zum <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name>; Steuerreform und Bund-Länderfinanzausgleich; Kindergeld; internationale Konjunktur und Weltwährungsfragen; Skizze der Regierungserklärung).</item>
					<item xml:id="spd-07_1974-05-14-t1510_WN_SVP-3" corresp="#spd-07_1974-05-14-t1510_WN_div_SVP-3">C. TOP 3: Fragen des Ablaufs der <name type="Organisation" ref="#BuVer">Bundesversammlung</name>. – TOP 4: Nächste Termine.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1974-05-14-t1510_WN_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> (Berlin): Genossinnen und Genossen, ich habe unter dem 24. April die sozialdemokratischen Mitglieder der <name type="Organisation" ref="#BuVer">Bundesversammlung</name> zur heutigen Fraktionssitzung eingeladen, und wir schlagen als Tagesordnung vor – ich nehme an, der Vorschlag liegt auf den Pulten –, eine Einleitung und Begründung des Wahlvorschlags zum Bundespräsidenten durch den Parteivorsitzenden, zweitens einen politischen Bericht durch Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, Fragen des Ablaufs der <name type="Organisation" ref="#BuVer">Bundesversammlung</name>, eingeleitet durch Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> und unter Punkt 4 Hinweise auf die beiden Termine des morgigen Tages. Das hängt praktisch mit Punkt 3 der Tagesordnung zusammen, ist hier nur als Punkt 4 gesondert ausgewiesen.</p>
				<p>Ich darf zunächst fragen, ob zu dieser Tagesordnung das Wort gewünscht wird? – Das ist nicht der Fall, dann ist die Tagesordnung so genehmigt. Ich darf vor allem die Mitglieder der <name type="Organisation" ref="#BuVer">Bundesversammlung</name> begrüßen, die von hier aus gesehen nach rechts hin sitzen und die nicht von Woche zu Woche hier sonst in dem Saal ihren Platz haben, das heißt die Hälfte, knappe Hälfte, die ungefähre Hälfte der <name type="Organisation" ref="#BuVer">Bundesversammlung</name>, die aus Mitgliedern und Delegierten der Landtage besteht.</p>
				<p>Die <name type="Organisation" ref="#BuVer">Bundesversammlung</name> hat alle fünf Jahre das Staatsoberhaupt, den Bundespräsidenten zu wählen. Als wir im vergangenen Jahr uns mit der Vorbereitung dieser Wahl befassten, da sind wir davon ausgegangen, dass es in mancherlei Hinsicht das Natürlichste wäre, Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> zu fragen, ob er nicht einen zweiten »term« machen wollte. Ihr kennt das Grundgesetz. Das Grundgesetz sieht die fünfjährige Amtsperiode des Bundespräsidenten vor, die Möglichkeit, den Bundespräsidenten ein zweites Mal zu bestellen, so wie es bei den beiden Vorgängern Theodor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeussTheodor_1949-09-07">Heuss</name> und Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LuebkeHeinrich_1949-09-07">Lübke</name> geschehen war. Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> hat uns, die wir mehrfach mit ihm darüber gesprochen haben, gesagt, er bitte uns – er hat es zunächst etwas verhalten, schließlich sehr deutlich gesagt –, er bitte uns, diesen Gedanken nicht weiter zu verfolgen. Ich sage das mit der Hinzufügung, dass – ich komme gleich noch zu einer weiteren Bemerkung –, mit der Hinzufügung, dass staatspolitisch, ja sogar verfassungspolitisch auch etwas Bedeutendes darin liegt, dass der jetzige Bundespräsident sagt, es muss nicht zum ungeschriebenen Verfassungsgebot werden, dass hier einer, wenn er einmal gewählt ist, dann das zweite Mal wiedergewählt wird, so dass es dann in der Folge, wenn es jetzt das dritte Mal so passiert wäre, fast zu einer Diskriminierung hätte werden können, wenn einer nicht erneut nominiert würde. Insofern begründet Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> durch seine Haltung ein Stück neuer Einstellung zu diesem Problem, aber das ist mehr eine Zwischenbemerkung.</p>
				<p>Die eigentliche Bemerkung, die ich hier machen will – und ich bin fast sicher, dass ich sie im Namen der sozialdemokratischen Mitglieder dieser <name type="Organisation" ref="#BuVer">Bundesversammlung</name> machen darf –, ist, dass wenn die Amtsperiode des gegenwärtigen Bundespräsidenten auch erst am 30. Juni endet, wir doch schon jetzt – ich denke viele von uns, nein, ich vermute alle – sehr viel Dankbarkeit empfinden für eine großartige Leistung dieses unseres Vertrauensmannes für diesen Staat und für unser Volk.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> ist auf vielfältige Weise und grade erst wieder kürzlich bei seinem Besuch in Belgien nach außen als ein Repräsentant der Aussöhnung und nach innen als ein Mann des Rechts und der Gerechtigkeit in unserem Volk in Erscheinung getreten und dies wird starke Spuren hinterlassen.<seg type="note"><note xml:id="spd-07-1972-12-12-t1515_WN_FN002" type="comment"><p>Der Bundespräsident besuchte Belgien vom 26. bis zum 29. März 1974. Vgl. <bibl type="series-item">die Artikel »Belgien – Ziel des letzten Staatsbesuchs« vom 26. März 1976, S. 10; »Ein Besuch ohne Kanonendonner« vom 27. März 1976, S. 3</bibl>; <bibl type="series-item">»Mit dem Kind an der Hand vor der Ehrenkompanie« vom 29. März 1974, S. 5; alle »<name type="Organisation" ref="#FAZ">Frankfurter Allgemeine Zeitung</name>«</bibl>.</p></note></seg> Nun, liebe Freunde, ist es vermutlich auch kein Geheimnis, dass diejenigen, die für uns für kürzere oder längere oder soll ich lieber sagen längere oder kürzere Zeit Verantwortung tragen, das Gefühl hatten, es gäbe auch Sozialdemokraten, die sehr gut mit guten Gründen für die nächste Wahlperiode in Vorschlag gebracht werden könnten. Dies haben wir erwogen. Aber es wurde sehr bald klar, dass in der Konstellation, aus der heraus der jetzige Bundespräsident gewählt worden ist und aus der heraus der nächste gewählt werden soll, sich die Auffassung durchsetzte, und die bestimmten wir dann nicht allein und das sage ich ohne jede Kritik, dass einer der beiden Parteivorsitzenden der Kandidat zu sein haben würde. Ich habe meine Gründe gehabt, darum zu bitten, mich nicht in Erwägung zu ziehen. Unsere Koalitionsfreunde haben sich auf den Standpunkt gestellt, dass in diesem Fall ihr Vorsitzender, der zugleich der Stellvertreter des Bundeskanzlers war und Bundesaußenminister, dann der Kandidat sein sollte. Wir haben dies geprüft. Wir haben – ich muss das etwas buchhalterisch machen und die Genossen werden das nicht übelnehmen, das muss alles seine Ordnung haben schon wegen des Protokolls –, wir haben im November eine Kommission eingesetzt. Was machen wir in solchen Situationen? Wir bestimmen eine Kommission. Erst das Präsidium, der Parteivorstand hat das bestätigt, und diese Kommission bestand aus dem Parteivorsitzenden, seinen beiden Stellvertretern Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name>, dem Fraktionsvorsitzenden Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, dessen Stellvertreter Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>, aus den Ministerpräsidenten Albert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OsswaldAlbert">Osswald</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07-1972-12-12-t1515_WN_FN003" type="comment"><p>Ministerpräsident von Hessen.</p></note></seg> und Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KubelAlfred">Kubel</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07-1972-12-12-t1515_WN_FN004" type="comment"><p>Ministerpräsident von Niedersachsen.</p></note></seg> sowie aus den Länderparlamenten den Fraktionsvorsitzenden Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DroescherWilhelm_1957-10-15">Dröscher</name> (Rheinland-Pfalz), Volkmar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GabertVolkmar">Gabert</name> (Bayern), Friedel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LäppleFriedel">Läpple</name> (Saarland) und Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthiesenKlaus">Matthiesen</name> (Schleswig-Holstein).</p>
				<p>Diese Kommission hat eine erste Sitzung am 22. November abgehalten und am 7. Dezember dem Parteivorstand berichtet in dem eben von mir knapp angedeuteten, skizzierten Sinn, wie das wohl ungefähr laufen würde. Am 14. Dezember erreichte uns dann – gestützt auf die Forderungen – der offizielle Vorschlag der Gremien der <name type="Organisation" ref="#FDP">Freien Demokraten</name>, da der Vorsitzende der <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name> nicht zur Verfügung stehe, schlügen sie ihren Vorsitzenden, den Bundesaußenminister, für dieses Amt vor. Am 17. Januar, nachdem wir die Weihnachts- und Neujahrspause hinter uns hatten, hat die erwähnte Kommission eine zweite Sitzung abgehalten und tags darauf, nämlich am 18. Januar, dem Parteivorstand Bericht erstattet, und der Parteivorstand hat am 18. Januar einstimmig eine Erklärung verabschiedet, in der es hieß, das ist damals veröffentlicht worden, dass der Parteivorstand beabsichtige, den sozialdemokratischen Mitgliedern der <name type="Organisation" ref="#BuVer">Bundesversammlung</name> zu empfehlen, dem jetzigen Bundesminister Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> bei der Wahl des neuen Bundespräsidenten ihre Stimme zu geben, und es wurde hinzugefügt, dass diese Stellungnahme, nein, dass dieser Entschluss dem Parteirat am 9. Februar unterbreitet werden würde, um dessen Stellungnahme herbeizuführen, weil nach den Satzungen, nach der Satzung, nach dem Organisationsstatut der Partei der Parteirat bei Dingen von solcher Bedeutung zu hören ist. Der Parteirat hat dann am 9. Februar ohne Aussprache mit großer Mehrheit sich die Empfehlung des Parteivorstandes zu eigen gemacht.</p>
				<p>Liebe Genossen, liebe Genossinnen, mein Vorschlag heute ist, dass sich diese große Fraktion, groß genug, um den Plenarsaal des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> zu füllen – was sollen wir machen, wenn wir noch mehr werden und auch noch die Ränge oben besetzen müssen? –, dass sich diese Fraktion nicht nur die Empfehlung zu eigen macht, sondern dass wir Nägel mit Köpfen machen und Nägel mit Köpfen machen heißt, dass mein Vorschlag, dass die sozialdemokratische Fraktion der <name type="Organisation" ref="#BuVer">Bundesversammlung</name> nicht nur heute beschließt, Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> zu wählen, sondern seine Kandidatur selbst mit vorzuschlagen, damit es eine gemeinsame Kandidatur derjenigen wird, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> gewählt haben, die die jetzige <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> getragen haben und die ab übermorgen die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> tragen werden. Dazu werde ich mich gleich noch äußern. Dies ist mein Vorschlag.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich sage dies auch aus meiner Kenntnis des Kandidaten. Ich habe ihn viele Jahre gekannt, auch viele Jahre bevor wir hier miteinander regiert haben, als wir beide noch eher <quote>»backbenchers«</quote>, Hinterbänkler, genannt werden konnten und mussten, und ich habe ihn kennengelernt in diesen Jahren als einen Mann, der diesen deutschen Staat Bundesrepublik Deutschland auf hervorragende Weise in der Welt vertreten hat, und zugleich als einen aufrechten Mann, der einem auch sagt, wo er Dinge anders sieht, aber auch als einen Mann, der einen modernen Liberalismus vertritt, nämlich einen solchen modernen Liberalismus, der sich an mehr als einem Punkt mit einem modernen Sozialdemokraten trifft. Ich sage weiß Gott nicht an allen Punkten, sonst brauchten wir ja auch kein Bündnis miteinander zu schließen, sondern könnten eine Partei miteinander machen. So einfach ist die Welt auch wieder nicht, und das hat auch was Gutes.</p>
				<p>Im Übrigen möchte ich gerne nach diesem ersten Punkt und dieser Empfehlung eine Bemerkung machen und einschieben dürfen zu dem, was nicht eigentlich die <name type="Organisation" ref="#BuVer">Bundesversammlung</name> betrifft und die Wahl des Bundespräsidenten, sondern das, was uns sonst in diesen Tagen beschäftigt hat, was natürlich auch einen gewissen Zusammenhang hat, nichts ist hier ganz ohne Zusammenhang, denn wenn das stimmte, was hier und da gemunkelt wird oder in den Zeitungen geschrieben wird, dann müsste der eine und andere hier sich fragen, ist denn das richtig, was der uns hier als Empfehlung gibt. Insofern gibt’s also den direkten Zusammenhang mit dem, was sonst vor sich geht in diesen Tagen. Aber auch wenn es den nicht gäbe, müsste ich darüber sprechen, weil der Parteivorsitzende gar nicht darauf verzichten kann, diese 400 – wie viel? – 50, 80, 90 Sozialdemokraten in der <name type="Organisation" ref="#BuVer">Bundesversammlung</name>, nicht über 500, aber jedenfalls fast ein halbes Tausend, diese ins Vertrauen zu ziehen und sie zu bitten, das, was ich jetzt sagen werde, nicht nur einfließen zu lassen in die eigenen Überlegungen, sondern es den Genossen zu vermitteln. Wir haben nicht jeden Tag die Möglichkeit, etwas von einer Stelle aus so rasch in die Bezirke, in die großen Unterbezirke zu transportieren, zu vermitteln.</p>
				<p>Ich habe gestern aus anderem Anlass gesagt, festgehalten, dass ich den vergangenen Tagen aus den Gliederungen der Partei und von sehr vielen Einzelnen so viele Zeichen der Verbundenheit habe entgegennehmen können, dass ich wirklich sehr, sehr herzlich dankbar bin. Ich bin verwöhnt worden im Laufe der Jahre mit solchen Zeichen der Verbundenheit. Bei dem gescheiterten Misstrauensvotum und bei dem Nobelpreis davor und bei den Wahlen im November ’72, die wir ja auch nicht grade verloren hatten. Also es gab immer wieder mal ’ne Gelegenheit, wo der eine und der andere zeigen konnte, und vielen haben es gezeigt, dass sie dabei sein wollten und ein gutes Wort sagen wollten. Ich habe in meiner ganzen politischen Laufbahn nicht so viele Zeichen des Verständnisses und der Verbundenheit gespürt wie jetzt. Ich will dafür auch hier Dank sagen, denn ich kann nicht jedem Einzelnen das schreiben, jedenfalls nicht sehr rasch. Aber ich will mindestens ebenso sehr dafür Dank sagen, dass alle Gremien, die im Laufe der vergangenen Woche getagt hatten, vom Präsidium ab am Dienstagfrüh, dem ich dies empfohlen hatte am Montag, in großer Geschlossenheit Präsidium, Fraktion, Parteivorstand, Parteirat solidarisch entschieden haben, nicht nur, dass Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> der neue Bundeskanzler sein soll, sondern dass wir ihm seine Aufgabe leicht machen wollen. Das sagt einer, der weiß, dass es manchmal auch wichtig sein kann, jemandem eine Aufgabe leicht zu machen – wenn es geht.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das heißt, dass wir ihn tatkräftig unterstützen wollen und ihm den Rücken freihalten wollen dort, wo wir es können. Und das geht – damit sind wir dann doch wieder bei der <name type="Organisation" ref="#BuVer">Bundesversammlung</name> –, das geht nur mit dem Bündnis, dem Regierungsbündnis aus Sozialdemokraten und Freien Demokraten. Mir fällt dieses ganz leicht, weil ich weiß, dass die Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>/<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> das fortsetzen wird, worum ich mich bemüht habe, und dass sie auf ihre Weise, so wie ich auf meine Weise zusammen mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> versucht habe, dem gemeinsamen Gegner Angriffsflächen nicht zu bieten. Das gelingt nicht immer. Dabei scheitert man gelegentlich auch oder erleidet Rückschläge.</p>
				<p>Ich habe in der vergangenen Woche bei ein paar Gelegenheiten gesagt, öffentlich nur einmal und dabei will ich es auch genug sein lassen, nämlich am Mittwochabend im Fernsehen in aller Kürze, gesagt, warum es mir geboten schien, vom Amt des Bundeskanzlers zurückzutreten. Ich will das noch mal deutlich machen, nachdem aller mögliche Unsinn verbreitet wird, auch der – und da kommt nun noch durch die kolorierte Presse einiges dazu, was hilft’s – als ob mich jemand herausgedrängt hätte, einer oder mehrere. Das ist Quatsch. Ist nicht, sondern ich habe, nach dem, was sich entwickelt hatte, mir meine Rechnung aufgemacht. Ich habe sie einem kleinen Kreis von Genossen am letzten Wochenende gesagt, wo wir an sich andere Geschichten auch zu besprechen hatten, aber alles muss seine Ordnung haben. Man muss die Feste feiern, wie sie fallen, wie es so schön heißt.</p>
				<p>Ich sage euch hier Folgendes: Es gibt formale Verantwortungen und es gibt solche, die jeder nur mit sich selbst ausmachen kann. Selbst der Punkt, den ich nicht im Fernsehen genannt habe am Mittwochabend, ist einer, den ich mit mir selbst ausmachen muss. Völlig zu Unrecht hat man dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> das angekreidet mit dem sogenannten Sicherheitsrisiko. Aber obwohl man es ihm zu Unrecht angekreidet habe, ich trage immer mit mir, ich werde immer das mit mir tragen, dass ich meinem Instinkt nicht gefolgt bin und dass ich mir auch die Sachen nicht selbst angesehen habe, zumal zu einem Zeitpunkt, wo dieser Schubiack<seg type="note"><note xml:id="spd-07-1972-12-12-t1515_WN_FN005" type="comment"><p>Umgangssprachlich für Schurke oder Betrüger.</p></note></seg> in meine direkte Umgebung gekommen ist. Das gilt dann aber sehr viel deutlicher für die Phase, von der man heute sagt, es sei eine der Warnung gewesen. Da kann man sagen formal natürlich, du kannst dich ja verstecken, kannst sagen, sechs, sieben, acht andere hätten ja sich was denken können. Natürlich – jeder hat sich was gedacht, nehme ich an. Letzten Endes, und das kommt ja erst noch auf mich zu und auf euch zu, wird man sagen, na irgendwie muss in dessen Kopf sich ja aber auch was bewegt haben und wenn sich in dessen Kopf auch nichts bewegt hat, dann muss er dafür die Konsequenzen tragen. Und dann ergibt sich daraus, das heißt, das ist, was eben doch durch dessen Hände gegangen ist, egal, ob er es irgendwohin gemeldet hat oder nicht.</p>
				<p>Und dann bleibt der Punkt, von dem ich gesagt habe in aller Offenheit, ich fühlte mich – und das gilt zumindest für eine bestimmte Zeit – nicht mehr unbefangen genug, in einer bestimmten Himmelsrichtung die Politik selbst zu betreiben, die ich für richtig halte. Die Bundesrepublik braucht einen Bundeskanzler, der sich unbefangen genug fühlt, die für richtig gehaltene Politik nach jeder Himmelsrichtung zu vertreten. Und dann kam der Mist hinzu, der da nun, was weiß ich, sonst noch aufgewühlt wird. – Na gut! Das wird für den einen und anderen anders aussehen in einiger Zeit als heute. Da bleibt der Teil übrig, den jemand zu tragen hat, über den man sagt, auf den Plakaten hätte gestanden, wir hätten die richtigen Männer. Jetzt hat einer gesagt, wir hätten richtige Männer. Das weiß ich nicht, ob das gemeint war, aber es ist also wahr, dass ich mich nicht dem Test der Entmannung unterzogen habe. Was da an Problemen drinsteckt, muss ich mit meiner Frau ausmachen, wie jemand richtig geschrieben hat. Das ist ein tapferes Mädchen und macht das auch mit mir zusammen aus und durch. Das ist alles nicht so furchtbar interessant, wie die Leute glauben, die das schreiben. Wenn ich das jetzt auseinandersetzte, dann würde ich mich kleiner machen, als ich bin.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Aber trotzdem, unterm Strich, alles zusammengenommen, die vier Punkte, auf die ich hingewiesen haben, war es richtig zu sagen, dass ich zurücktreten sollte. Aber ich habe hinzugefügt, nicht um das jemand anderem aufzuzwingen, sondern in der Absprache mit den Genossen, dass für einen Parteivorsitzenden auch Arbeit bleibt. So ist das ja nicht. Gibt’s auch Arbeit, die man nützlich verrichten kann in Abstimmung mit den anderen, die ihre Aufgaben wahrnehmen. Ich denke, was da alles an Geschichten vorgebracht wird, einschließlich von Dolchstoßlegenden, Landesverratslegenden, die erst noch kommen. Die unterstellen nicht, dass jemand auf einen angesetzt worden wäre, sondern dass man mit dem unter einer Decke gesteckt hat. Das kommt erst noch. Das heißt, insofern stehen noch einige Runden der Sache bevor. Ich glaube, das wird dann unterm Strich insgesamt gar nicht so schlecht ausgehen. Das wird unterm Strich gar nicht so schlecht ausgehen. Ich will hier nur noch mal sagen, glaubt vor allem nicht diesen Behauptungen, ich sei aus dem Amt gedrängt worden, denn kein Wort ist daran wahr. Dies ist wichtig für die Partei zu wissen, für ihre Beurteilung. Wahr ist, dass Kräfte am Werke sind, die mich moralisch vernichten möchten und damit die Politik und unsere Partei treffen wollen. Ich denke, das braucht nicht zu gelingen. Ich habe in Berlin gesagt, als ich zum Wochenende mit meiner Frau dort war, ich bin kein Säulenheiliger, hab’ nie behauptet, dass ich frei von menschlichen Schwächen war, aber ich denke, unsere eigenen Anhänger und andere werden auch wissen, was geht und was nicht geht.</p>
				<p>Ich habe eben schon anklingen lassen, ich will meine Arbeitskraft stärker als bisher – irgendwas muss man ja tun, damit man nicht nur faulenzt –, ich werde meine Arbeitskraft stärker als bisher dem Amt als Parteivorsitzender widmen und dabei werde ich mich stützen auf die Zehn-Punkte-Erklärung vom 2. April nach Abstimmung mit dem Parteivorstand am 1. April. Da war noch nicht jede Wendung gut genug ausgefeilt und die theoretisch besonders Anspruchsvollen werden sagen, na ja, hättet ihr euch noch mal ein bisschen mehr Mühe geben können. Geschenkt! Die Richtung ist klar und zeitweilige Schwierigkeiten unserer Partei sollten kein Anlass sein, die Köpfe hängen zu lassen. Die Partei hat schon größere Probleme gemeistert. Damit meine ich jetzt nicht die Probleme dieser Woche und der letzten, sondern dass wir seit dem Herbst letzten Jahres eben es sehr schwerhaben, wie Wahlergebnisse und anderes zeigen, und wir müssen miteinander der Parteiarbeit einen neuen Schwung geben.</p>
				<p>Dazu gehören drei Dinge, nämlich die konkrete Verbesserung unserer Organisation, zweitens das sich stärkere Einstellen darauf, dass die politische Auseinandersetzung heute weitgehend über die Medien ausgetragen wird und dass das Konsequenzen erfordert für Stil und Form der innerparteilichen Auseinandersetzung. Wenn wir das nicht lernen, nicht berücksichtigen und lernen, dann werden wir beliebig ausbeutbar für das, was unsere politischen Gegner und ihre Verbündeten in den großen Medienkonzernen sich jeweils vorgenommen haben. Und drittens müssen wir die theoretische Diskussion, die grundsätzliche Diskussion in unserer Partei so führen, dass sie nicht zum bloßen Spiel für Eingeweihte und andererseits nicht zum Ausbeutungsobjekt für Böswillige wird. Das heißt, wir müssen die grundsätzliche Diskussion so führen, dass der Bezug zur praktischen Politik stets sichtbar bleibt und dass er für den interessierten Mitbürger im Lande nachvollziehbar bleibt.</p>
				<p>Liebe Genossen, ich komme zurück auf das eigentliche Thema unserer Zusammenkunft, den eigentlichen Sinn dieses Gremiums sui generis, dieser Versammlung, die als solche nur alles halbes Jahrzehnt zusammenkommt, um wie jetzt heute für morgen sich schlüssig zu werden, wen man als Staatsoberhaupt sehen will, und da denke ich ist es gut, wenn wir miteinander uns sagen und dies auch nach außen deutlich machen, dass die Wahl des Bundespräsidenten ganz gewiss mehr ist als eine Parteiangelegenheit. Und doch sage ich, muss diese Wahl grade in dieser Situation eine eindrucksvolle Demonstration sein für die unverbrauchte Substanz und für den Zusammenhalt des sozial-liberalen Regierungsbündnisses. Natürlich gibt es formal keinen Zusammenhang zwischen Mittwoch und Donnerstag dieser Woche, aber realpolitisch gibt es ihn selbstverständlich. Wir müssen die beiden Tage im Zusammenhang sehen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wir sind uns das selber schuldig, aber auch unserem Partner, wie immer man ihn sonst im Einzelnen einschätzen mag und vor allem der Politik sind wir es schuldig, die in dieser Situation, bei den jetzt gegebenen Kräfteverhältnissen für diesen Staat erforderlich ist. Ich möchte in völliger Offenheit sagen, liebe Freunde, die Opposition wartet auf nichts anderes als auf die Chance, uns auseinanderdividieren zu können, uns als Sozialdemokraten und uns mit unserem freidemokratischen Koalitionspartner. Wer der Opposition, wer den Unionsparteien und zumal deren rechtem Flügel einen Gefallen tun will, der schlägt meine Mahnung in den Wind und der zeigte dann übrigens auch, wenn er die Mahnung in den Wind schlüge, dass er die Doppelstrategie der publizistischen Großmanager und der parteipolitischen Überpropagandisten nicht durchschaut hätte. Nun bleibt klar, ein Bundespräsident hat, ohne sich zu verleugnen, über den Parteien zu stehen. Den Präsidenten zu wählen, das ist und bleibt zum anderen ein entscheidender Akt jener Politik, die nach dem Grundgesetz durch die Parteien maßgebend zu bestimmen ist. So versteht es unser Volk draußen, das uns hier, sei es als Bundestagsabgeordnete, sei es als Landtagsabgeordnete oder durch die Landtage Delegierte, hierhergeschickt hat, so verstehen es übrigens auch die kritischen Beobachter außerhalb unserer Grenzen. Es ist gut und richtig und wichtig, wenn das sozial-liberale Regierungsbündnis gerade bei der Wahl des Bundespräsidenten bestätigt wird. Aber damit ihr nicht glaubt, ihr glaubt es ohnehin nicht, dass ich einfach ein Schwärmer bin, füge ich hinzu für diesen Teil meiner Einleitung, den ich auch freigeben werde für die Veröffentlichung, dass natürlich keine Koalition in dieser Welt problemlos funktioniert. Das war bei mir so. Das wird bei meinem Nachfolger hoffentlich schon wieder ein bisschen besser gehen, aber genau weiß das keiner. Wer nicht dies begreift, dass Koalitionen nicht problemlos sein können, der hat nicht verstanden, dass der Kompromiss das Wesen der Demokratie ist, aber mehr noch, dass jedes Zusammenleben ohne einigende Zugeständnisse zum Scheitern verurteilt wäre. Jedes Zusammenleben, zumal in einer freiheitlichen, geordnet-freiheitlichen Gesellschaft. Eine politische Koalition hat ihre Begrenzungen. Keiner der Partner kann darauf verzichten, wenn er sich nicht aufgeben will, seine eigenen Interessen zu verfolgen, seinen eigenen Zielsetzungen nachzugehen. Aber wir sind das Bündnis eingegangen, und ich bereue es keinen Augenblick, es eingegangen zu sein in einem Augenblick, in einer Nacht im Oktober 1969, als das so selbstverständlich gar nicht war und andere bemüht waren, ganz andere Geschichten, ganz andere Angeln auszuwerfen und glaubten, mit Papperlapapp über unsere Erwägungen hinweggehen zu können. Wir sind das Bündnis eingegangen, weil in ihm die eigenen Interessen in dieser Situation, bei diesen Kräfteverhältnissen am besten aufgehoben sind und weil sie dort die größten Chancen haben, wirksam zu werden. Wenn es darauf ankommt, muss bei den eben klar gemachten Unterschieden der Zielsetzungen und häufig auch der Interessen im Einzelnen aufeinander Verlass sein, denn ohne diese Sicherheit des Sich-aufeinander-verlassen-Könnens zweier Bündnispartner ist keine Zusammenarbeit über den Augenblick hinaus möglich.</p>
				<p>Nun ist in diesem Bündnis und mit ihm schon eine Menge geleistet worden. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> wird vermutlich heute – vor allem aber auch am Freitag – in seiner Fortschreibung der Regierungserklärung, nein, seiner eigenen neuen Regierungserklärung einiges zu sagen haben, auch was die Bedingungen angeht, aus denen heraus er die Regierungsverantwortung in diesem Staat übernimmt.<seg type="note"><note xml:id="spd-07-1972-12-12-t1515_WN_FN006" type="comment"><p>Zur Regierungserklärung von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> am 17. Mai 1974 vgl. <bibl type="btp"><ref type="external" target="07/100">BT Plenarprotokoll 07/100</ref>, S. 6593–6605</bibl>.</p></note></seg> Er wird ganz bestimmt deutlich machen, und dies ist erforderlich, was noch miteinander zu leisten ist. Erst mal bis ’76! Es sind in der Tat lebenswichtige Aufgaben, die das Bündnis von Sozialdemokraten und Freien Demokraten bis 1976 und – wie ich erwarte – darüber hinaus notwendig und möglich machen. Der eine und andere, liebe Genossen, mag die Koalition für sich selbst als eine Vernunftsehe betrachten. Ich würde gegen den Ausdruck nicht polemisieren, sondern in meinem Verständnis hätte das dann etwas zu tun, einiges zu tun mit dem, was ich in meiner Rede am Sonnabend vor den Berliner Parteifunktionären, die in großer Zahl zusammengekommen waren, versucht habe, als ein Programm der deutschen Vernunft zu interpretieren. Es ist ganz gewiss kein Zufall, liebe Freunde, der uns mit den Freien Demokraten zusammengeführt hat, sondern dieses Bündnis hat historische Dimensionen.</p>
				<p>Sozialdemokratie, deutscher Liberalismus und jene Strömungen, die aus der christlichen Sozialethik schöpfen, sie waren die vitalen Kräfte deutscher Demokratie. Doch seit 1848 haben sich über Kaiserreich, Weimar und das Dritte Reich hinaus Sozialdemokratie und Liberalismus meist verfehlt, oft auf tragische Weise und ’69 fanden sie endlich zusammen. Man mag sagen, was man will, der frische Bürgergeist, lasst mich es mal so nennen, der dieses Bündnis mitformte, hat demokratisches Bewusstsein weit ins Volk getragen, und nun sage ich dies aber nicht nur, um das nachträglich noch mal zu begründen und zu sagen, das muss jetzt so bleiben und darauf kommt es morgen und übermorgen an, dass es gefestigt wird, sondern um darüber hinaus zu sagen, für das, was wir im Land tun, in den Ländern, in den Städten, im Kontakt mit den gesellschaftlichen Organisationen. Ich beschwöre euch, wir müssen uns um die Mitte kümmern, verehrte Freunde, wenn wir nicht uns einengen wollen zur –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>wenn wir uns nicht einengen wollen zur Splitterpartei. Und damit meine ich die geistige Mitte und die Mitte der Stimmen. Das kann dasselbe sein. Es können aber auch zwei Komponenten sein, die erst neu zusammengefügt werden müssen. Wir haben sie in gewisser Weise ’69 und ’72 mit den Freien Demokraten gemeinsam zu besetzen gewusst. Es gibt keinen Zweifel, dass der Gegner sie, die so verstandene Mitte, von rechts her neu zurückerobern möchte, und das dürfen wir nicht zulassen. Das könnte ein lebensgefährliches Experiment für unsere Demokratie sein. In der so verstandenen Mitte, zumal geistig begriffen, darf kein Leerraum entstehen in diesem bundesdeutschen Staat und Sozialdemokraten müssen – dazu braucht man nicht Mengenlehre begriffen zu haben – wissen, wer die Mitte preisgibt, verliert die Mehrheit. Wir müssen sie, die eben doppelt definierte Mitte, mit den Freien Demokraten und auch mit ihnen offen und kameradschaftlich konkurrierend mit aller Entschlossenheit verteidigen, und wo sonst sollte das, was wir als deutsche Freiheit erstritten und auf unsere Weise gestaltet haben, kraftvoll und erfolgreich anders verteidigt werden können. Eine Volkspartei wie die moderne deutsche Sozialdemokratie braucht das, was bis in die Mitte hineinreicht, bis stark in die Mitte hineinreicht. Sie muss sich darum immer auch als Partei der Mitte begreifen. Die Fronten sind klar, sie müssen klar sein.</p>
				<p>Im Übrigen haltet mich nicht für eingebildet, wenn ich sage, ich übergebe in diesen Tagen dieses Land, wenn ich mich umschaue in Europa und in der Welt, dann übergebe ich dieses Land meinem Nachfolger nicht in Unordnung.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Dieses Land kann sich mit allem, was wir noch zu tun haben, sehen lassen. Das Ansehen dieser Bundesrepublik hat nicht erheblichen Schaden gelitten unter meiner Kanzlerschaft, sondern ich habe ein bisschen noch hinzufügen können. Ich kann mich draußen für uns alle zusammen mit auch weiterhin sehen lassen. Wahr bleibt, auch wenn andere –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>wahr bleibt, auch wenn andere es leugnen, die Bundesrepublik Deutschland ist gegenwärtig nicht nur die größte Handelsnation der Welt, was keiner von uns geglaubt hätte, als wir die Trümmer vor 29 und 30 Jahren und wie lange es her ist, gesehen haben, sondern sie ist auch bei all den Sorgen, die Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> aus dem Finanzministerium mit hinüberschleppt ins Kanzleramt, sie ist auch, diese Bundesrepublik – alles ist relativ –, sie ist gemessen an anderen einer der gesündesten Industriestaaten der Welt. Unsere Mark ist eine der härtesten Währungen der Welt. Die Preissteigerungen liegen bei uns niedriger als in den vergleichbaren Staaten. Die Sicherheit der Arbeitsplätze ist größer als in anderen Ländern bei uns. Ich sage ebenso offen, ich wäre gern auf manchen Gebieten rascher vorangekommen. Trotzdem, die Ergebnisse unserer bisherigen Regierungsarbeit können sich sehen lassen. Darum scheue ich mich nicht, es wieder und wieder zu sagen und euch zu bitten, es draußen noch deutlicher zu sagen nicht nur in Niedersachsen, und von Niedersachsen hängt so viel ab. Ich brauche ein paar Tage Luft, aber ich gebe keinen meiner niedersächsischen Termine auf und bitte auch andere, jetzt keine Termine zu streichen, sondern zusätzlich noch welche zu übernehmen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Bitte sagt es auch draußen, zieht die Köpfe nicht ein vor den Angstmachern und lasst euch diese Bundesrepublik, die nun ein Vierteljahrhundert alt wird in diesem Monat, wenn wir die Verabschiedung des Grundgesetzes als den Schnittpunkt nehmen, lasst sie, diese Bundesrepublik, euch nicht von apokalyptischen Reitern der Reaktion zuschande machen. Unser Selbstbewusstsein – damit lasst mich schließen – soll nicht in große Worte, sondern in Arbeit umgesetzt werden. Arbeit, die im Zeichen des Miteinander und nicht des Gegeneinander zu stehen hat. Morgen in der <name type="Organisation" ref="#BuVer">Bundesversammlung</name> geht es um jede einzelne Stimme, kommt es auf ein einheitliches sozial-liberales Votum an, sonst ist dem der Boden entzogen, wovon ich eben gesprochen habe. Auch Stimmenthaltungen wären Stimmen für den – muss ich wohl nicht nur der Ordnung halber sagen – ehrenwerten Gegenkandidaten und niemand wird mir hoffentlich den Tort antun, meinen Namen für ein Störvotum in Anspruch nehmen zu wollen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>So, und dann werden wir über die beiden Tage hinwegkommen und dann kann sich jeder darauf verlassen, dass ich meinen Beitrag leisten werde. Ich verspreche hier nicht Kleinmut, sondern – warum soll man nicht vom Wort dienen einmal wieder sprechen – schlichten, aber kämpferischen Dienst für diese unsere deutsche <name type="Organisation" ref="#SPD">Sozialdemokratie</name>, und ich werde nicht nur um den Ausgleich bemüht bleiben, auf den es auch vielleicht immer mal wieder ankommt, sondern wo es Not tut, auch mit Härte zu dienen bemüht sein. Wir allesamt stehen im Dienst der Partei und des Staates, jenes Staates, für den wir ein hohes Maß an Verantwortung tragen. Aus dieser Verantwortung, vor der es keine Ausrede gibt, bitte ich, morgen geschlossen für unseren Kandidaten zu stimmen: Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>. Ich danke für die Aufmerksamkeit.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>(Zwischenruf<seg type="note"><note xml:id="spd-07-1972-12-12-t1515_WN_FN007" type="comment"><p>Von einem der neben Brandt Sitzenden direkt zu ihm und nicht zur Fraktion gesprochen.</p></note></seg>: Das war ganz hervorragend.)</p>
				<p>Darf ich fragen, liebe Genossen, wollt ihr den Bericht zu 2 im Anschluss daran hören und dann meine Zusatzfrage, hören, wer zu der Aussprache das Wort wünscht oder wünscht nach diesem Punkt 1 zu diskutieren und zu entscheiden, ob meinem Vorschlag zugestimmt wird, den Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> einzubringen? Das wird empfohlen, diesen Punkt zunächst zu behandeln. Dann darf ich fragen, wer zu den Ausführungen und dem hier gemachten Vorschlag das Wort wünscht, den bitte ich um seine Wortmeldung? Keine Wortmeldungen! Der Vorschlag lautet: <quote>»Die Sozialdemokratische Fraktion der <name type="Organisation" ref="#BuVer">Bundesversammlung</name> möge beschließen, den mit der Wahrnehmung der Geschäfte des Bundeskanzlers beauftragten Bundesminister des Auswärtigen, Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>, für das Amt des Bundespräsidenten zu benennen.«</quote> Wer diesem Vorschlag zustimmt, den bitte ich um sein Handzeichen. Bitte um Gegenstimmen und bitte um Enthaltungen. Ich stelle einstimmige Annahme fest.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1974-05-14-t1510_WN_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Jetzt darf ich Helmut bitten, das Wort zu Punkt 2 der Tagesordnung zu nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg): Liebe Freunde, es hat von beiden Koalitionsfraktionen und Parteien, muss ich sagen, je eine Verhandlungsdelegation gegeben. Bei den Freien Demokraten bestand sie aus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>, bei den Sozialdemokraten bestand sie aus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>. Die beiden Verhandlungsdelegationen haben – abgesehen von einer Reihe von Einzelgesprächen – bisher insgesamt drei Koalitionsgespräche gehabt. Es bestand auf beiden Seiten von vornherein überhaupt kein Zweifel, dass diese Koalition fortgesetzt werden muss, und überhaupt kein Zweifel, dass sie fortgesetzt werden soll auf der Grundlage der im Januar vorigen Jahres von der Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>/<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> abgegebenen Regierungserklärung, die wir als das Fundament der gemeinsamen Arbeit für alle vier Jahre bis zum Herbst 1976 ansehen. Weil diese fundamentale Einmütigkeit von vornherein gegeben war, weil darüber hinaus auch von vornherein – und das ist im Wesentlichen auch noch Willy zu [ver]danken – Einigkeit gegeben war über die Personen, die an der Spitze und in einigen wichtigen Ämtern dieses umzubildenden Kabinetts tätig sein würden, deswegen haben die Koalitionsgespräche bis auf eine Ausnahme, die ein nicht unserer Partei angehörender Landespolitiker ausgelöst hat für ein paar Stunden, im Übrigen sich als kollegial und im Ton angenehm entwickelt, wie wir das voneinander hier in Bonn jedenfalls anders nicht gewohnt waren bisher. Gleichwohl hat es natürlich, wie Willy aus seiner Erfahrung sagt, wird es auch in Zukunft natürlich immer mal wieder auch Meinungsverschiedenheiten geben, um die man miteinander ringen muss, und manchmal auch welche, die ganz schwierig sind, zu einem für beide Seiten tragfähigen Kompromiss zu führen. Das war in einem Punkte auch hier der Fall.</p>
				<p>Wir sind uns sehr schnell einig geworden über die Vorstellung, dass die Struktur des Kabinetts im Prinzip beibehalten, aber um die beiden Sonderministerien verkürzt werden soll. Wir sind uns auch ganz klar gewesen von vornherein, dass nicht alles, was in der Regierungserklärung vom Januar 1973 gemeinsam verabredet und als Programm, als Fahrplan bis 1976 zu verwirklichen, dass nicht alles davon – so wie die Umstände sich verändert haben – ohne jedweden Abstrich so verwirklicht werden kann. Und die Frage um diese im Grunde ganz kleine Differenz, wo sie im Einzelnen zu suchen sei, diese Frage ist eigentlich der Gegenstand der notwendigen Verständigung untereinander.</p>
				<p>Die am Freitag abzugebende Regierungserklärung wird viele weiße Flächen lassen, weil sie am Anfang ganz selbstverständlich und ganz bewusst und für jedermann verständlich sagt, die neue Regierung baut auf dem auf, was die bisherige angefangen hat und es ist nicht notwendig, Selbstverständliches zu wiederholen. Trotzdem gibt’s den einen oder anderen Punkt, wo man auch Selbstverständliches wiederholen muss, zum Beispiel in der Außenpolitik in aller Kürze, aber ein Personenwechsel – zumal wenn er auch den Außenminister mit umfasst und andere mit umfasst – wird natürlich nicht nur in dem uns verbündeten und befreundeten Ausland, auch in anderen Staaten mit Interesse und mit großer Aufmerksamkeit verfolgt, und schon weil wir in dem ganzen Bereich der nach außen gerichteten Politik einschließlich der DDR nichts verändern wollen, ist es notwendig, dass das auch jedermann draußen hören kann. Hier wird also etwas, was für uns, unter uns selbstverständlich sein mag und eigentlich nicht wiederholt werden müsste, gleichwohl deutlich wiederholt werden, wenn auch nicht sehr ausführlich. Das ist nicht notwendig. Die Passage gegenüber der DDR bedarf besonderen Fingerspitzengefühls, denn man kann auf der anderen Seite ja nicht so tun, als ob das alles nicht gewesen wäre mit dem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name> im Nachbarzimmer von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich komme auf die Grundzüge der Regierungserklärung, wenn es so gewünscht wird, noch im Einzelnen zu sprechen. Es sieht so aus, als ob es gewünscht würde. Durch Kopfnicken haben einige das kundgetan. Ich will aber vorweg, ich will aber vorweg doch sagen, dass so wie es im Lande erwartet wird, so wie es auch wohl Willy und Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name> und Herbert und Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> und ich, wir haben ja darüber geredet in den letzten 14 Tagen, Willy hatte ja Pläne dafür, wie das Kabinett umgestaltet werden sollte am Tage nach der Wahl des Bundespräsidenten, am Tage nach dem Ausscheiden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheels</name> aus dem Kabinett und der Veränderung in seinem Amt und der daraus sich ergebenden Veränderung im <name type="Organisation" ref="#BMI">Innenministerium</name>, so wie es also einerseits von der öffentlichen Meinung her erwartet wird, so wie es im Kopf des Bundeskanzlers Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und im Gespräch mit seinen Freunden und im Gespräch mit seinen Partnern vorbereitet war, so ist nun auch tatsächlich notwendig, das Kabinett zu verändern. Eine solche Veränderung wird nie so ausgehen, dass man dabei selber das Gefühl haben kann, das war das Gerechteste, was hätte geschehen können. Kann es nicht! Es muss zwangsläufig in manchen Punkten ungerecht sein. Es kann nicht mal überall in allen Punkten das Zweckmäßigste an Besetzungen oder Umbesetzungen herbeigeführt werden, ohne dass ich das in Nebensätzen oder Fußnoten auszudeuten brauche, was ich angedeutet habe.</p>
				<p>Mit diesen deutlich ausgesprochenen Vorbehalten brauche ich euch dann anschließend nicht zu wiederholen, wer aus dem Kabinett als Bundesminister ausscheidet. Ich hoffe, es hat sich in der Zwischenzeit, wo einiges sich rumsprach, anderes 500 Prozent mehr als Dummheiten in die Welt gesetzt worden ist, das ist ein beliebtes Spiel und auch sozialdemokratische Journalisten müssen sich zwangsläufig an solchen spekulativen Kabinettslisten beteiligen. Ich hoffe, es hat niemand im Ernst geglaubt, wir wollten den Chef einer deutschen Großbank zum Finanzminister machen und ähnlich törichte Sachen. Darüber sind also die Spekulationen, wie ich annehme, heute beendet. Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> wird das Justizministerium übernehmen. Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name> wird das Verkehrsministerium übernehmen, dem auch die Post wieder unterstellt wird, die er besonders gut kennt und für die das Postverfassungsgesetz im Laufe dieses Jahres nun endlich verabschiedet werden muss, damit die Post einen ähnlichen Status bekommt, wie die Bahn ihn hat. Bei dieser Gelegenheit wird die personelle Mannschaft an der Spitze des Verkehrsministeriums ein bisschen verändert und auch ein bisschen ergänzt werden. Zu dem Parlamentarischen Staatssekretär Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name> wird unter anderem auch – ihr werdet nachher gleich verstehen weshalb – zusätzlich ein Parlamentarischer Staatssekretär aus dem Bereich der Freien Demokraten treten und auch auf der beamteten Seite ist eine Verstärkung beabsichtigt. An die Stelle von Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name> im <name type="Organisation" ref="#BMBW">Ministerium für Bildung und Wissenschaft</name> tritt der seit langer Zeit durch seine Leistung für ein Ministeramt voll ausgewiesene Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>, und ich denke, jeder wird verstehen, dass nicht nur wegen seiner politisch zupackenden und treffsicher zupackenden Art, das Wesentliche erkennenden und auf das Wesentliche losgehenden Art, sondern auch wegen des Hintergrundes, vor dem Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> steht, es wünschenswert ist, dass die Steuerzahler, die Lohnsteuerzahler sicher sein können, dass bei aller nach wie vor aufrechterhaltenen Betonung der Bildungsaufgabe andererseits dort doch nicht Geld ausgegeben wird, das nicht wirklich für die Erfüllung dieser Aufgabe tatsächlich notwendig ist. Im Bereich Forschung und Technologie wird Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>, der auf diesem Felde früher schon tätig war – genau wie Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> ’ne ganze Menge mitbringt auf dem Felde der Berufsausbildung, der Berufsbildung, bringt auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> hier ’ne ganze Menge mit – tätig sein. Auf dem Felde des Wohnungs- und Städtebaus der Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name>, der auf dem Gebiet früher schon mal tätig war und eine ganze Menge breiter Erfahrung hinzugewonnen hat im Lauf der letzten Jahre. Und an die Stelle des bisherigen Finanzministers tritt Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, dem ich zugesagt habe, ihm ganz besonders helfen zu wollen. Voraussichtlich wird er es im Lauf der nächsten zwölf Monate ganz besonders schwer haben. Darauf komme ich noch zurück. An die Spitze des Presse- und Informationsamts als Pressesprecher der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> tritt ein Sozialdemokrat, Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BöllingKlaus">Bölling</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>An die Spitze des Bundeskanzleramts tritt ein beamteter Staatssekretär, der aus der Beamtenhierarchie kommt, aber auch ein Sozialdemokrat ist, Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchülerManfred">Schüler</name>. Daneben wird – wie früher auch – der Bundeskanzler einen Parlamentarischen Staatssekretär haben in Gestalt unserer Genossin Maria <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleiMarie_1969-10-20">Schlei</name>. Im Auswärtigen Amt –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>im <name type="Organisation" ref="#AA">Auswärtigen Amt</name> wird wiederum ein Sozialdemokrat als Parlamentarischer Staatssekretär tätig sein, so wie früher Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, übrigens mit der Dienstbezeichnung Staatsminister, die Willy für wünschenswert früher schon gehalten hatte. Das Gesetz dafür ist kurz vor der Verabschiedung, das das ermöglicht, und zwar Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>. Und ebenso wird ein Parlamentarischer Staatssekretär auch unserer Partei angehören, wird auch einer von uns im Innenministerium tätig sein. Das ist insgesamt der Grund dafür, weswegen wir im Verkehrsministerium, wie jeder jetzt verstanden hat, einen Freien Demokraten akzeptieren, was bei dieser riesenhaften Personalverantwortung – beinahe eine Million Menschen Bahn und Post zusammen – auch nicht unangemessen erscheinen mag. Ich will dann noch sagen, dass es dabei bleibt, dass Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GausGünter">Gaus</name> Leiter der Vertretung bei der DDR wird im Range eines Staatssekretärs.</p>
				<p>Ehe ich zu der Regierungserklärung, die ich großen Zügen streifen will, hier zu sprechen komme, will ich von mir aus einmal sagen, wie ich meine, was ich meine, was unsere schwierigsten Aufgaben sein werden in den nächsten zwölf Monaten. Ich spreche mit Absicht von den nächsten zwölf Monaten. Ihr könnt auch sagen 13! Ich meine nämlich bis zum Sommerbeginn 1975 wird sich entscheiden und hat sich entschieden, ob wir eine Chance für ’76 haben oder nicht haben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Was bis dahin nicht klar ist im Bewusstsein der Menschen, das wird hinterher nicht mehr klarwerden. Das Umsteuern der Stimmungen, die sich zum Teil ausgebreitet haben, das geschieht nicht in den letzten acht Wochen vor einem Wahltag. Das muss jetzt in diesem Jahr geschehen, von diesem Frühjahr bis zum nächsten Sommer. Und gleichzeitig stehen wir in dieser Zeit vor mehreren überaus schwierigen Aufgaben. Ich nenne einmal die Situation des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> an erster Stelle. Die <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name>/<name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name>-geführten Länder haben dort 21 Stimmen, die <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name>/<name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name>-geführten Länder haben 20 Stimmen und die vier Stimmen Berlins zählen nicht. Und die, die die 21 Stimmen haben, haben sich in letzter Zeit in euphorische Gefühlslagen hochschwingen lassen und bilden sich ein, man könne vielleicht von da aus jedwede Gesetzgebung aushebeln. Das war nicht der Sinn, das war nicht der Geist, das war auch nicht die Ratio und nicht der Zweck derjenigen, die vor 25 Jahren ein im Übrigen hochbewährtes Grundgesetz geschaffen haben, dass dies aus dem <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> gemacht werden solle. Auf der anderen Seite gibt es eben auf vielen wichtigen Gebieten die nicht wegzudiskutierende Tatsache des Lebens, dass es sich um zustimmungsbedürftige Gesetze handelt, und selbst wo es sich nicht um Zustimmungsbedürftigkeit handelt, kann der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> Einspruch einlegen, der dann auch immer mit bestimmten Mehrheiten erst wieder überwunden werden kann nachher durch den Bundestag. Im Augenblick bilden sich einige Leute in den Landesregierungen ein, nicht in allen dieser <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name>/<name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name>-geführten Landesregierungen, dass sie dieses ausnutzen sollten, um die Gesetzgebungsmehrheit des Deutschen Bundestages zu zwingen, das zu tun, was die Leute in den Hinterzimmern der <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name>/<name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name> sich ausdenken. Ich denke, dass man darüber ganz offen wird reden müssen am Freitag in der Regierungserklärung, ohne jemanden zu provozieren, auch nicht ohne die von der Verfassung her gebotene Bereitschaft zur Zusammenarbeit zu verleugnen, aber doch so offen, dass jedermann verstehen kann, warum und an wem es gelegen hat, warum es so gekommen ist, wenn im Laufe des Sommers und des Herbstes manches verzögert, vielleicht manches verunmöglicht wird. Auf der anderen Seite, wenn man es so klar macht, setzt man auch die andere Seite, die im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> eine Mehrheit besitzt, unter öffentlichen Druck und es gibt ja auch auf deren Seiten durchaus eine ganze Menge Menschen, die ihre Verantwortung, ihre gesamtstaatliche Verantwortung für die Bundesrepublik Deutschland durchaus spüren und ihr auch gerecht werden wollen und denen sollten wir kein Unrecht antun.</p>
				<p>Dieser eigentlich zum ersten Mal in 25 Jahren so massiv in Erscheinung tretende Konflikt zwischen Bundesratsmehrheit und Bundestagsmehrheit spielt nun gleichzeitig eine große Rolle für das erste und das zweite materielle Problem, das im Laufe der allernächsten Monate gelöst werden muss. Ich rede erstens von der Steuerreform und zweitens von der im Zusammenhang mit der Steuerreform unverzichtbar notwendigen Novellierung des Finanzausgleichs zwischen Städten und Gemeinden, Ländern und Bund. Die Steuerreform einschließlich der Kindergeldreform schafft den Lohnsteuerzahlern und den unteren der mittleren Einkommensgruppierungen insgesamt 1975 zusätzliches Nettoeinkommen in der Größenordnung von zehn bis zwölf Milliarden Mark. Zusätzliches Nettoeinkommen in der Größenordnung von zehn bis zwölf Milliarden Mark! Für viele, für den Durchschnitt der Arbeitnehmer bedeutet das etwa eine Zunahme ihres Nettoreallohnes grob gesprochen um drei Prozent. Was sehr viel ist, wenn man vergleicht die enormen Nominallohnsteigerungen von elf oder zwölf Prozent dieses und des vorigen Jahres, die real – siehe Preissteigerungen, siehe Steuerprogression – doch nur unter zwei Prozent gebracht haben. Es gibt also eine größere Nettoreallohnsteigerung für die breite Masse der Lohnsteuerzahler als im Jahr ’74 und ’73 und ’72, ohne dass ich schon die Lohnbewegungen, die ja für 1975 auch anstehen, dabei einkalkuliert hätte.</p>
				<p>Aber die Sache hat zwei schwerwiegende Probleme, zwei schwere Bleigewichte, die sie mit sich herumschleppt. Das erste ist: Weil uns die Bundesratsmehrheit, die Mehrheit der Landesregierungen, und ich bin unehrlich, wenn ich sage, die Mehrheit – nein, weil uns die Länder insgesamt gezwungen haben, um die Steuer- und Kindergeldreform überhaupt zustande zu bringen, ihren Auflagen nachzukommen und das Kindergeld nun bei dieser Reform nicht, wie wir es wollten, von der Lohnsteuerschuld abzuziehen, was in einer halben Million von Fällen eben auch bedeutet hätte, wenn jemand ganz wenig Lohnsteuer zu zahlen hätte, dass er das Kindergeld positiv ausgezahlt bekommt, weil die uns das abgelehnt haben, wird das Kindergeld, wie ihr alle wisst, nun ausgezahlt werden – übrigens ohne wesentliche technische Schwierigkeiten, das war alles heiße Luft, was die da in die Welt gesetzt haben –, ab 1. Januar ’75 ausgezahlt werden durch die Arbeitsverwaltung. Dies hat viele Nachteile, unter anderem den, dass auf der Lohnabrechnung die enorme Verbesserung nicht sofort optisch in die Augen fällt, denn das Kindergeld kommt von einer anderen Stelle und nicht kommt es von der Lohnstelle des betreffenden Betriebes oder Unternehmens. Hat auch noch andere Nachteile, die ich alle nicht hier vorführen will. Einer der Punkte, wo die Bundespolitiker den Ländern haben gehorchen müssen. Die haben einfach gesagt, das andere machen wir nicht und da es zustimmungsbedürftig ist, könnt ihr euch auf den Kopf stellen, mit die Beene wackeln, wir machen es nicht. Klammer auf: Wahrscheinlich müssen wir in diesem schwierigen Monaten, zwölf Monaten, die vor uns liegen, eine sehr viel engere Zusammenarbeit zwischen sozialdemokratisch geführten Landesregierungen und sozialdemokratischer Bundestagsmehrheit herbeiführen, als wir sie zuletzt gehabt haben. Wahrscheinlich. Klammer zu.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Weil also das Kindergeld bar ausgezahlt wird, wird es aus dem Bundeshaushalt ausgezahlt. Was dazu führt, dass Steuerreform und Kindergeldreform zusammen den Bundeshaushalt 1975 mit zehn bis zwölf Milliarden zusätzlich belasten, während die Länder und Gemeinden fast ohne jedwede Belastung davonkommen. Zehn bis zwölf Milliarden im Bundeshaushalt, das ist ungefähr die ganze Zuwachsrate, die wir uns überhaupt nur hätten leisten können für 1975, einschließlich der öffentlichen Gehälter, einschließlich der Pensionen, einschließlich der Zuschüsse zur Rentenversicherung, alles was dranhängt. Oder noch anders ausgedrückt: Der Bund müsste bei den Leistungen, die er erbringt für seine Bürger 1975 in schärfster Weise reinschneiden, um überhaupt die Steuerreform, die Kindergeldreform finanziell ermöglichen zu können. Das will er nicht.</p>
				<p>Es gibt auch eine Verabredung, dass der Finanzausgleich zwischen Gemeinden, Ländern und Bund je nach Maßgabe, wie die Steuerreform und die Kindergeldreform ausfallen, neu gestaltet werden muss. Es kann aber nur neu gestaltet werden, wenn die Mehrheit des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrats</name> zustimmt, und das wird ganz besonders schwierig. Es kann aber auch erleichtert werden, je nachdem ob auch die sozialdemokratischen Länder bei dieser Gelegenheit meinen, sie könnten Reibach machen oder ob sie uns helfen, zu einer fairen Aufteilung der finanziellen Lasten zu kommen. Denn im Grunde kann auch eine Landtagsfraktion unserer Partei daran scheitern, wenn der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Bundestagsfraktion</name> und der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> verweigert würde, ihre Pflichten zu leisten gegenüber dem Bürger und umgekehrt. Wir sitzen mehr in einem Boot und das erfahren wir ja in den Landtagswahlen und Kommunalwahlen der letzten Monate. Wir sitzen viel mehr in einem Boot, als es im Überschwang der Wahlerfolge von ’72 uns hier und da im Bewusstsein geblieben war zuletzt.</p>
				<p>Das zweite Problem ist, dass wenn man den Lohnsteuerzahlern und wenn man den Eltern von Kindern über Kindergeld und Lohnsteuersenkung zehn bis zwölf Milliarden zusätzlich netto in die Hand kommen lässt – was wir wollen, es ist ja nicht nur eine Steuersenkung, ist ja gleichzeitig eine weitgehende Umstrukturierung und Planierung, nicht völlig Beseitigung, aber doch weitgehende Planierung bestehender Ungerechtigkeiten des Systems –, wenn man auf diesem Wege insgesamt zehn bis zwölf Milliarden zur Verfügung stellt für die Arbeitnehmer und Verbraucher, wie immer ihr das jetzt nennen wollt, mit denen sie Güter und Leistungen kaufen wollen im Jahr ’75, dann dürfen nicht die öffentlichen Hände so tun, als ob sie das Geld noch hätten oder es sich woanders drucken, um auch noch einmal für diesen Betrag, wenn beide dasselbe Geld ausgeben wollen und es durch entsprechende Manipulationen auch sich ermöglichen, dass die öffentlichen Hände noch mal das Geld ausgeben, dann kann es nur dazu führen, da doch die Produktivität nicht um einen Quantensprung von zehn bis zwölf Milliarden steigt, kann es nur dazu führen, dass die Preise steigen, und zwar um mehr als ein, vielleicht um zwei ganze Prozent. Da gibt es Leute, kluge Leute bei der <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name>, die sagen, das kann man natürlich nicht wollen und infolgedessen darf man nicht, das sagen die ganz leise, laut machen sie Steuersenkungsanträge über acht bis zwölf Milliarden, aber leise sagen sie, das darf man doch gar nicht so ohne weiteres machen, natürlich muss man dann auf der anderen Seite die Mehrwertsteuer erhöhen. Dies wäre wohl der schlimmste Unfug, den wir politisch psychologisch machen könnten, nicht wahr.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Man kann doch nicht dem Lohnsteuerzahler und den Eltern qua Lohnsteuersenkung, qua Kindergeld auf der einen Seite etwas geben und auf der anderen qua Mehrwertsteuererhöhung es aus der anderen Tasche wieder herausziehen. Völlig unmöglich! Braucht man hier nicht zu begründen. Wenn es aber vermieden werden soll, und ich denke, es muss vermieden werden, auch wenn sich – auf meinen Rat hin, wie ich zugebe – die vormalige <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> das offengehalten hat bisher, ob sie die Mehrwertsteuer erhöhen wolle, wenn man es aber doch nicht können wollen darf, wollen können darf – ich hab’s auch gemerkt, Hedwig [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name>] – dann bedarf es bei allen drei öffentlichen Händen einer sehr viel größeren Disziplin in den öffentlichen Ausgaben. Auf Deutsch gesagt: einer größeren Disziplin der öffentlichen Hände gegenüber dem Steuerzahler, der hätte nämlich sonst bei der Preissteigerung überhaupt nichts von seiner Steuersenkung und von seiner Kindergelderhöhung.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Bitte um Entschuldigung für diese viele Ökonomie, aber es wird notwendig, dass eine Partei, die einstmals stolz war, auf dem Boden der ökonomischen Geschichtsauffassung zu stehen, dass sie sich selber diese ökonomischen Grundzusammenhänge ins Bewusstsein hebt und sie auch vor ihren Anhängern, vor ihren Mitgliedern, ihren Funktionären und ihren Wählern und bitte auch in den Gewerkschaften ausbreitet. Wir tragen nämlich die Verantwortung für diese ökonomischen Zusammenhänge, und es gibt auch gar keine Chance, sie nach Brüssel zu verschieben. Im Gegenteil.</p>
				<p>Damit komme ich zu dem dritten großen Problem. Seit Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> die vorige <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> gebildet hat, hat sich eine enorme Beschleunigung der Weltinflation ergeben. Nicht nur bei Rohöl, auch nicht nur bei Zeitungspapier. Alle Rohstoffe sind im Schnitt der letzten zwölf Monate um zwischen 90 und 100 Prozent im Preis gestiegen. Wir führen nicht nur Rohstoffe ein, das ist wahr. Wir führen auch Halbfabrikate und wir führen auch fertige Industrieprodukte ein. Die Einfuhrpreise für alles zusammen, was wir einführen, sind von März ’73 bis heute um 35 Prozent im Preis gestiegen und ein Fünftel all dessen, was wir verbrauchen und verarbeiten, führen wir ein aus dem Ausland. Ein Fünftel! Wir sind damit noch einigermaßen fertiggeworden. Wir haben die öffentlichen Haushalte sauber gefahren. Wir haben die Kredite nicht ins Kraut schießen lassen, die Kreditbremse gefahren. Wir haben unsere Währung nach oben bewegt. Die fortwährende Aufwertung der D-Mark allein im Lauf der letzten 15 Wochen, seit 1. Januar ist die D-Mark erneut um mehr als zehn Prozent aufgewertet worden im Markt. Es hat keiner gemerkt, weil die Währungskurse frei schweben. Die fortwährende Aufwertung der Währung haben natürlich uns diese ausländischen Importpreissteigerungen zum Teil abgefangen. Andere Länder, Italien, Frankreich, England, die haben abgewertet. Infolgedessen haben diese Weltmarktpreise sich auf sie viel schlimmer, nicht nur voll, sondern übermäßig ausgewirkt auf ihr inneres Preisniveau. Deswegen hat man eben Länder, in denen die Preissteigerungen doppelt und viermal so groß sind wie in der Bundesrepublik. Und solche Länder, mindestens solche, bei denen die Preissteigerungen doppelt so groß sind, befinden sich in unserer unmittelbaren Nachbarschaft innerhalb der <name type="Organisation" ref="#EWG">Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft</name> und die können das nicht mehr bezahlen, diese Importpreise. Und nun fangen sie an, mit dieser oder jener Maßnahme die Grenzen dichtzumachen und das kann weitergehen. Ich würde das öffentlich nicht so ausmalen wollen, nur wir müssen wissen, wenn die Zollunion, wenn der offene gemeinsame Markt in Europa mehr und mehr dichtgemacht würde, dann würden eine große Zahl von Arbeitnehmern und Unternehmen in unserem Lande in große Schwulitäten kommen. Denn beinahe 70 Prozent aller unserer Exporte gehen nach Italien und Frankreich und England und Holland und Luxemburg und Belgien.</p>
				<p>Wir sind also gefahren und das sieht man ja, diese Krise der <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name> nach vielen anderen, die wir schon gehabt haben, ist eine sehr tiefgreifende. Nicht weil sich Außenminister dort im Ministerrat nicht einigen konnten bisher über Konsultationsverfahren mit den USA. Darüber streiten die auch, das ist auch schlimm genug. Am schlimmsten ist die Besorgnis, dass der gemeinsame offene Markt teilweise zu einem Aufteilen in abgeschottete nationale Märkte zurückfallen kann, was auf unsere eigene wirtschaftliche Situation Rückwirkungen haben muss. Infolgedessen steht die Bundesrepublik Deutschland, die von den anderen mit Recht als die gesündeste angesehen wird wirtschaftlich, wenngleich sie uns alle für sehr viel reicher halten, als wir sind, die Bundesrepublik Deutschland steht vor der Notwendigkeit, wenn es irgend geht, mit Frankreich gemeinsam, das der nächststabile Partner ist wirtschaftlich gesehen, vor der Notwendigkeit, wenn es irgend geht mit Frankreich und den Benelux-Staaten gemeinsam, eine Bewegung zur ökonomischen Vernunft in der <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name> her ins Leben zu rufen. Und macht euch nichts darüber vor, wenn die Bundesrepublik – was wir bereit sein müssen zu tun – Finanzzahlungen oder Währungskredite an die übrigen Länder der <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name> zur Verfügung stellt, dann bedeutet das, dass wir im Effekt reale Güter und Dienstleistungen zur Verfügung stellen, die dann nicht von unseren Arbeitnehmern und Verbrauchern verbraucht werden können, und wir müssen bereit sein zu helfen. Allerdings denke ich, und das wird auch zu sagen sein in der Regierungserklärung, dass wir unsere Pflicht sehen, die <name type="Organisation" ref="#EWG">Europäische Wirtschaftsgemeinschaft</name> aus dieser Krise herausführen zu helfen. Nicht aus Idealismus allein, sondern weil aus Gründen des politischen Gleichgewichts vis-à-vis Ost wie vis-à-vis West dieses Europa eine Notwendigkeit bleibt und weil unser eigener Lebensstandard ja doch daran hängt, dass dieses Europa weiterhin funktioniert.</p>
				<p>Wir werden da also auch helfen müssen, aber wir werden ebenso deutlich sagen müssen, dass es keinen Sinn hat, Blut zu spenden, wenn der Patient im Übrigen die Medizin nicht auch schlucken will, die dazugehört, um ihn wieder gesund zu machen. Machen wir uns keine Täuschung. Es gibt sicherlich kluge Leute in Italien, in England und anderswo, die genau wissen, was eigentlich geschehen müsste, aber die das, was eigentlich geschehen müsste, in ihrem Parlament nicht durchsetzen können. Entweder nicht gegenüber den jeweiligen eigenen Parteien oder nicht gegenüber den Koalitionspartnern. Es gibt ja Länder dabei, wo die Regierungen relativ häufig wechseln. Diese weitgehende Veränderung, von der Weltwirtschaft herkommend, der europäischen wirtschaftlichen Lage, von der bisher die Bunderepublik in keiner Weise ergriffen ist. Willy hat völlig Recht, wenn er sagt, wir stehen eigentlich sehr gut da. Er hat sich nur gescheut, nicht als Angeber zu erscheinen. Er hätte sagen können: in puncto Beschäftigung, in puncto Preisdämpfung, in puncto soziale Gerechtigkeit, in puncto soziale Sicherheit stehen wir, wenn man alles zusammennimmt, sehr viel besser da als irgendeiner der uns vergleichbaren Industriestaaten. Hätte er sagen können!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Hätte er sagen können! Und, nota bene, es wäre ganz gut, wir würden das draußen im Lande überall sagen, statt den Menschen Probleme vorzuführen –,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>statt den Menschen Probleme vorzuführen, von denen Angst haben, die über uns dräuend auf uns zukommen. Der Problemdruck wächst, hört man doch landauf, landab, und anschließend zu erklären, wir können sie auch nicht lösen und dann drittens, deshalb müsst ihr <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name> wählen. Also das ist überhaupt nicht überzeugend. Ja, aber so was gibt’s doch. Das gibt’s aber doch landauf, landab!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wir sollen nicht anmaßend erscheinen, also ob wir mit allen Problemen der Welt fertigwerden könnten. Können wir nicht. Es gibt viele Probleme, die sind von uns aus – nur mit einem kleinen Beitrag können wir da an der Lösung mitwirken. Wir können sie nicht von uns aus lösen. Auf der anderen Seite müssen wir in uns selber den Überdruss überwinden, den wir daran empfinden, am laufenden Band die Leistungen der eigenen Partei, der eigenen Regierung, der eigenen Gesetzgebung, der eigenen Koalition immer wieder deutlich zu machen und ins Bewusstsein zu heben. Die Leute, die werden uns dann auch glauben, dass wir die zukünftigen Probleme lösen können, meistern können, wenn wir ihnen zeigen, dass das, was versprochen worden ist, auch von uns gemacht worden ist. Und da kommen Probleme. Die wirtschaftlichen Probleme der Weltwirtschaft und der <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>, die werden anders sein, als wir das vor zwölf und vor 24 Monaten kommen gesehen haben. Da kommen Probleme.</p>
				<p>Und nun zur Regierungserklärung. Wir werden klarmachen erstens, dass die politische Grundlinie die gleiche bleibt, dass das Regierungsprogramm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>/<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> die Grundlage ist, auf der diese Regierung arbeitet. Wir werden zweitens den Dank aussprechen für die Leistungen Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name>. Den Dank auch aussprechen für die Leistungen Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheels</name> und der übrigen, die ausscheiden. Wir werden drittens sehr breit und sehr grifflich – wie ich hoffe – greifbar – wie ich hoffe – und ohne Rücksicht auf das Gemurre der Opposition, das ich schon hören kann im Vorwege, breit darstellen eine Zwischenbilanz aus Anlass dieses Wechsels mit all den Erfolgen, mit all den Reformen, die seit dem Jahre ’72 ins Werk gesetzt worden sind.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und mit all denen, die auf gutem Wege sind und die fertig werden bis 1976. All dem, wo wir aufbauen können, wenn wir jetzt mit etwas veränderter Mannschaft weitermachen. Und dann kommt der Abschnitt, ich sagte es schon, über die Außen- und Sicherheitspolitik, wo wir unverändert Kurs halten. Das muss nach draußen gesagt werden, unter uns wäre das nicht nötig. Und dann kommt fünftens die Beschreibung der Lage der Weltwirtschaft und der <name type="Organisation" ref="#EWG">Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft</name>, die ich eben geschildert habe. Ohne dass man dabei Angst erzeugen darf, muss man doch realistisch schildern, wie es da draußen aussieht, auch um den Kontrast deutlich werden zu lassen, wie es bei uns hier drinnen aussieht. Draußen steigen die Preise, die Importpreise, um 35 Prozent und unsere Binnenmarktpreise nur um sieben Komma etwas. Und dann kommt eben diese Darstellung, sechstens die wirtschaftliche, die soziale Lage unseres Staats. Die ist nicht schlecht. Willy hat völlig Recht, wenn er sagt, er hat eine intakte Firma hinterlassen und die Zwischenbilanz weist das aus, dass die Firma intakt ist. Und dann kommt siebtens, nachdem wir diese wirtschaftlichen Darlegungen alle gehört haben, kommt siebtens ein Kapitel unter der Überschrift <quote>»Wo wir uns besinnen müssen«</quote>, wo wir prüfen müssen, prüfen müssen, ob zu sparen ist, wo zu sparen ist, wie Konzentrierung gemacht werden kann, Konzentration auf das Wesentliche. Die finanzwirtschaftliche Vernunft, die zur Beschränkung zwingt, muss hier zum Ausdruck kommen. Und dann achtens, da werden wir das sagen, was zusätzlich stärker als es im Regierungsprogramm vor einem Jahr hat ausgedrückt werden können, was zusätzlich jetzt stärker ins Bewusstsein nicht nur gehoben werden muss, sondern tatsächlich auch stärker betrieben werden muss nicht nur von der Regierung, nicht nur vom Bundestag, auch von der Gesamtgesellschaft, von der Wirtschaft, auch von den Gewerkschaften, das ist dieser enorme Sektor der Energiewirtschaft. Es kann bei der Steinkohle nicht bei den alten Planziffern bleiben. Es muss bei der Braunkohle etwas geschehen. Es muss langfristig möglich gemacht werden, den Anteil des Mineralöls am Energieverbrauch wieder zu senken. Wir müssen uns einen eigenen, in deutscher Hand befindlichen Mineralölkonzern, ein deutsches Mineralölunternehmen schaffen. Wir haben dafür angefangen. Wir werden das auch fortsetzen, durchsetzen gegen erbitterten Widerstand aus der Ruhrindustrie übrigens, nicht aus der Mineralölwirtschaft, sollte man vielleicht zur Kenntnis nehmen. Dazu gehört die Atomenergie und die Energieforschung, das wird sehr breit vorgetragen werden, weil das eine der wesentlichen Voraussetzungen für die siebziger und achtziger Jahre ist, dass wir auf diesem Feld nichts versäumen. Und dann kommt neuntens, wofür wir einstehen, das Grundgesetz und der soziale Rechtsstaat und die Erinnerung an die gesamtstaatliche Verantwortung der Länder auch bei der Gesetzgebung. Die Rolle der Kirchen. Alles Dinge, die man nur deswegen noch einmal sagt, damit niemand den Vorwurf erhebt, sie seien nun aber weggelassen worden. Und zum Schluss ein kurzer Abschnitt darüber, dass dieser Staat in Ordnung ist. Das ungefähr die Grundlinien.</p>
				<p>Inzwischen liegt ja schon ein dritter Vorentwurf vor. Es wird auch gesagt werden, dass eine der entscheidenden Nutzanwendungen aus diesen Grundlinien im Haushaltsgesetzentwurf 1975 gezogen werden müssen, nicht nur des Bundes, sondern auch der elf Länder und der 15 000 Gemeinden und Städte. Das wird überall etwas knapper werden, als sich die einzelnen Gemeinde- und Länderparlamente und das Bundesparlament in seinen einzelnen Arbeitsgemeinschaften, Ausschüssen, Fraktionen sich gedacht haben, und die Regierungserklärung wird das vorbereiten. Mir kommt’s darauf an zu sagen, dass wir nirgendwo ungeprüft und ohne durchkalkuliert zu haben etwas versprechen dürfen, von dem wir heute wissen oder wissen müssen, wenn wir kalkulieren, dass wir es bis ’76 nicht halten können.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Nirgendwo! Mir kommt’s darauf an zu sagen, dass es niemandem nutzt, wenn wir öffentlich unnötig Probleme aufreißen oder aufpusten, wenn nicht gleichzeitig gesagt wird, dass und wie und bis wann wir sie lösen werden. Mir kommt’s darauf an zu sagen, dass wir nicht ohne Not Flanken öffnen dürfen, wenn wir sie nicht schließen können, sondern dass wir die Leistungen der sozial-liberalen Koalition durch ihre Gesetzgebungstätigkeit, insbesondere für die sozialen Gruppen, die uns hier in die Parlamente geschickt haben, dass wir das dartun anstelle all dieser vielen Zweifel und Probleme, dass wir bewusst machen, einprägen, sogar einhämmern, was unter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> Führung zustande gebracht worden ist in diesem Lande.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Manchmal kann man das Fernsehen aufdrehen, da spricht ein Sozialdemokrat, da wundert man sich, über welches Land er eigentlich redet, nicht. Jedenfalls kommen die Leistungen dieser Bundestagsmehrheit, dieser Koalition und des Bundeskanzlers Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, der es noch war bis vor wenigen Tagen, das alles spielt da keine große Rolle, aber ganz andere gewaltige Probleme, wo man es mit der Angst kriegt, dass sie so unlösbar sind. Das ist nicht die Art und Weise, die Menschen in der Mitte wieder anzusprechen, von der Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> mit Recht redet. Das ist sie nicht! Das ist sie nicht!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und bitte untereinander keinen Zweifel lassen daran, dass die Bekenntnisse zum Zusammenstehen, wie sie in den letzten zehn Tagen überall abgelegt worden sind, und das kann man ja nur mit Dank quittieren, weil es der Partei nützt, dass sie abgelegt werden, keinen Zweifel daran lassen, dass die nicht nur gesprochen sind, sondern dass sie auch so gemeint sind und dass sie auch so befolgt werden. Den Menschen keine Angst machen, sondern ihnen das Bewusstsein stärken und das Bewusstsein verbreiten, dass diese Arbeitnehmerpartei, dass genau wie die Gewerkschaften auch die <name type="Organisation" ref="#SPD">Sozialdemokratische Partei </name>weiß, wo es hingeht, dass sie weiß, wie das gemacht wird und auch zeigen kann, dass sie es vorher gemacht hat. Und wenn von den Arbeitnehmern die Rede ist, nicht die anderen vergessen, an die auch noch zu denken es gilt – die Einzelhändler, die Gewerbetreibenden, das Handwerk. Wir haben da manches wiedergutzumachen, was in den letzten Monaten geschehen ist.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das alles ist kein Grund zur Euphorie oder zum Überschwang, aber es ist auch überhaupt kein Grund da zu Düsterkeit und Resignation. Man soll das unpathetisch anfangen und in Wirklichkeit ist es doch so, das wissen wir doch alle, auch wenn die Meinungsumfragen in den letzten Wochen und Tagen, auch wenn die Wahlergebnisse der letzten zwei Monate uns deprimiert haben, wir wissen doch alle, dass nach wie vor eine latente Vertrauensbereitschaft, eine unterschwellige Vertrauensbereitschaft derjenigen noch nachgeblieben ist, die davor uns gewählt hatten, nur diesmal und im Augenblick sich abgewandt hatten. Die sind ja nicht endgültig verloren. Da ist ja was wiederzuholen. Diese latente Vertrauensbereitschaft muss von uns umgewandt werden in vitales, revitalisiertes, wiederbelebtes Vertrauen. Das ist möglich und das ist die eigentliche Aufgabe dieser zwölf Monate bis zum Sommer 1975.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich bitte um Nachsicht für die lange Rede.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> (Berlin): Schönen Dank für den Bericht. Darf ich fragen, ob dazu das Wort gewünscht wird? – Ist die Fraktion geneigt, den Bericht zur Kenntnis zu nehmen und Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> zu bitten, zu Punkt 3 über den Ablauf der <name type="Organisation" ref="#BuVer">Bundesversammlung</name> sich zu äußern? Bitte sehr.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1974-05-14-t1510_WN_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossinnen und Genossen, in dem Saal, in dem wir jetzt versammelt sind, versammeln wir uns 8.30 Uhr morgen früh. Ich bitte sehr, die Zeit einzuhalten und sich dabei einzutragen, denn es geht hier nicht um eine Überflüssigkeit, sondern hier geht es tatsächlich um das, was man manchmal andernorts Zählappell nennt, und es kann ja durchaus sein, dass in der Nacht jemand erkrankt ist oder verlorengegangen ist oder dass ihm sonst etwas zugestoßen ist, und da haben wir in unserer Mitte 29 Ersatzleute. Aber glaubt nicht, dass seien viel, denn die sind aufzugliedern und die sind zwei bis allerhöchsten sechs pro Land. Das ist also ein Klacks! Wenn mehreren aus einem Land was passiert, dann soll es wenigstens nur einer sein</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>und da müssen die anderen sehen, dass der Ersatzmann oder die zwei, die bei den meisten die Ersatzleute sind, noch ausreichen. Ist doch schon manches passiert bei früheren Wahlen. Wir haben um zehn die Eröffnung in der Beethovenhalle. Dorthin fahren wir mit Bussen. Und damit niemand denkt, das wäre eine besondere Schikane, die <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name> macht es genauso, nur sind sie nicht in dem Plenarsaal, sie sitzt in dem sogenannten Konrad-Adenauer-Haus und fährt von dort aus hin. Ich warne, Genossen, zu glauben, ja, ich muss ja da nicht hin. Ich gehe auch hin, nicht, und wer nicht hingeht, verursacht eine ganze Menge von Suchereien. Wer das allerdings meint, das können die, die dafür hier tätig sind, ja machen, den bitte ich darum, wenn sehr viele so sind, dann wird es ganz schwer, alles zusammenzufinden. Ich weiß noch, wie das bei jeder <name type="Organisation" ref="#BuVer">Bundesversammlung</name> seit dem Jahre 1949 gewesen ist. Kein Ruhm, dass man bei jeder dabei war, aber man hat einige Erfahrungen auch auf diesem Gebiet. Deswegen darf ich ja heute auch darüber sprechen.</p>
				<p>Es werden morgen bei diesem Zählappell einige Mitarbeiter vorgestellt, die behilflich sein sollen, Genossen, damit man sich nicht an irgendjemand wendet, weil man meint, das sei einer. Die werden morgen vorgestellt. Das sind keine – ja, nun, natürlich passiert das doch! Keiner kennt doch alle, die richtig sind, und nicht jeder, den man kennt, ist richtig.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das war das. Die Zahlenverhältnisse sind nämlich nicht so, dass wir uns viel leisten können. Diese <name type="Organisation" ref="#BuVer">Bundesversammlung</name> zählt 1036. Die Sozialdemokraten machen davon aus 470, bleiben wir also auf dem Boden. 470 von 1036! Die Freien Demokraten zählen 65. Wenn wir die mit den unseren zusammenrechnen, man kann höflich auch sagen, wenn wir unsere mit denen zusammenrechnen, dann sind das 535. Wir brauchen 519 Stimmen. Bildet euch also nicht ein, dass es eine große Differenz zu der Stimmenzahl der Partei mit dem C ist. Das ist eine Differenz, die haben 501 und wir haben, das habe ich gesagt, 535. Wir brauchen 519! Von der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Bundestagsfraktion</name> ist einer krank, so schwer, dass die Ärzte es nicht zulassen können und das ist klar, dass man das nicht erzwingen kann. Der ist unersetzlich. Der fehlt uns in jedem Fall. Andere, delegiert aus den Ländern, sind – soweit die Ersatzleute reichen – ersetzbar, aber nur soweit die Ersatzleute reichen und die Zahlen sind sehr gering. Ich habe es schon angedeutet, liegen zwischen zwei und allerhöchstens sechs, nämlich sechs für ganz <name type="Organisation" ref="#NRW">Nordrhein-Westfalen</name> und da die hier beheimatet sind in <name type="Organisation" ref="#NRW">Nordrhein-Westfalen</name>, ich meine einmal, nehmt’s mir nicht übel, Bonn ist zwar nicht <name type="Organisation" ref="#NRW">Nordrhein-Westfalen</name>, aber gehört zu <name type="Organisation" ref="#NRW">Nordrhein-Westfalen</name>, könnte es sein, dass sie denken, sie sind ja sowieso zuhause. Das sind nur sechs Ersatzleute.</p>
				<p>Das ist also eine Sache, die es wohl richtig erscheinen lässt zu sagen, was jede fehlende, jede ungültige und jede ablehnende Stimme aus unseren Reihen bedeuten würde. Es brauchen nur 17 entweder zu fehlen oder ungültig zu sein oder ablehnend zu sein. Da sind zwar nicht im Eimer, dann müssen wir zunächst einen zweiten Durchgang machen und das verbessert die Lage nicht. Wir haben das erlebt in Berlin in einer anderen Situation, wo mit 22 Stimmen der <name type="Organisation" ref="#NPD">NPD</name> ein <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name>-Präsident gewählt werden sollte und es war nicht weit davon, dass er gewählt worden wäre. 22 Stimmen der NPD!<seg type="note"><note xml:id="spd-07-1972-12-12-t1515_WN_FN008" type="comment"><p>Bei der Bundespräsidentenwahl 1969 wurde Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> im dritten Wahlgang mit sechs Stimmen Vorsprung vor dem Kandidaten der <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name>/<name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name>, Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, gewählt. Die 22 Vertreter der <name type="Organisation" ref="#NPD">NPD</name> in der <name type="Organisation" ref="#BuVer">Bundesversammlung</name> stimmten für den <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name>/<name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name>-Kandidaten.</p></note></seg> Diesmal kommt es auf die Stimmen der <name type="Organisation" ref="#">SPD</name> an. Wir haben hier nicht zu stehen für die <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name>. Nehme an, dass die ihre Rolle und ihre Aufgabe sehen. Aus unseren Reihen dürfte es, abgesehen von dem einen kranken Genossen, dem wir alle Genesung wünschen, aber so schnell geht das nicht, abgesehen von dem einen kranken Genossen keine Stimme fehlen, keine Stimme ungültig sein, keine Stimme ablehnen. Dieser Wahlakt ist von einer einmaligen Bedeutung, er kann nämlich nicht wiederholt werden, was auch immer der andere sich dann an welchem Körperteil ausreißen will. Er ist von einmaliger Bedeutung und jede Teilnehmerin und jeder Teilnehmer darf stolz sein, aktiv dabei zu sein und dazu gehört technisch einiges, Genossen. Ich habe ja hier über technische Dinge zu reden.</p>
				<p>Erstens, ich wiederhole: Alle Mitglieder der <name type="Organisation" ref="#BuVer">Bundesversammlung</name> müssen um Eintragung in die Anwesenheitslisten, die vor dem Sitzungssaal ausliegen, bemüht sein. Das ist keine lästige Sache. Ja, wenn sie lästig ist, aber keine überflüssige, und das gilt sowohl für die heutige Sitzung, damit wir nachlesen können, nicht weil wir Spuren verfolgen wollen, meine Fresse, das tun wir auf anderen Gebieten zurzeit zur Genüge, sondern weil wir wissen wollen, um wen wir uns kümmern müssen, wo man nachfragen muss, ob ihm vielleicht was zugestoßen ist oder wer weiß, wo er sein kann und abgeblieben sein kann. Ich sage noch einmal, dass zweitens alle Ersatzmitglieder um Eintragung in die Anwesenheitslisten gebeten werden. Es ist ja so, dass für die Ersatzmitglieder Besucherkarten für die <name type="Organisation" ref="#BuVer">Bundesversammlung</name> ausgehändigt werden. Das war komischerweise von vornherein nicht selbstverständlich. Das konnten wir erst in dieser Woche durch eine Korrektur, bei der wir dann noch einige Karten an unseren Koalitionspartner geben konnten, weil es dort Fälle gab, in denen Ersatzleute zwar als Ersatzleute benannt und gewählt waren, aber nicht einmal Besucherkarten bekamen und ergo auch nicht zu den Fraktionssitzungen kommen konnten. Das haben wir bei uns so nicht. Wir haben es bei denen ändern helfen. Viertens: Alle Mitglieder der <name type="Organisation" ref="#BuVer">Bundesversammlung</name> müssten sich heute und sollen noch ihre Unterlagen abholen in der Gegend, die man die Lobby nennt. Deswegen ist man kein Lobbyist. Das hat einen anderen Grund. Das sind die Unterlagen für die morgige Wahl. Ich habe sie mir, weil ich sehr weit hätte zu laufen haben, bringen lassen. Bei anderen können das, da das hier enger ist, nicht immer genauso gemacht werden. Bitte holt sie. Da ist auch ein Sitzplan des Plenarsaals mit den Angaben der Platznummern. Nicht dieses Plenarsaals, sondern der Beethovenhalle und da ist der Wahlausweis, der bei der Wahl mit der Stimmkarte abgegeben wird. Sonst hilft die Stimmkarte nichts. Und da ist die Liste drin der Mitglieder der <name type="Organisation" ref="#BuVer">Bundesversammlung</name>. Es wird ja nach Namensaufruf gewählt, ein[e] etwas längliche Angelegenheit, die einige Stunden in Anspruch nimmt, aber so ist das mal und deswegen ist es gut, man hat das kleine Heft, da kann man gucken, wann man selber aufgerufen wird. Sonst passiert es, dass man grade an einem anderen Ort ist und ist genau dann noch dort, während man aufgerufen wird. Das ist immer sehr peinlich.</p>
				<p>Für den Fall, dass die <name type="Organisation" ref="#BuVer">Bundesversammlung</name> unterbrochen wird, was sein kann, dann sein kann, wenn nicht im ersten Wahlgang 519 Stimmen abgegeben werden, dann stehen an der Beethovenhalle wieder Busse bereit, damit eventuell eine Fraktionssitzung stattfinden kann und dafür steht dann hier wieder der Plenarsaal bereit. Aber wiederholt sieht man ihn ja heute und auch morgen, sehen wir zu, dass wir ihn nicht zu einer weiteren Fraktionssitzung brauchen während der Unterbrechungen und dass es möglichst keine gibt. Das zu diesen sogenannten technischen Fragen.</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, wenn es technisch so aussieht, dann darf ich mir vielleicht doch auch noch mal erlauben zu sagen, dass die Wahl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheels</name> zum Bundespräsidenten Ehrensache für uns ist, und weil sie von größter Bedeutung für die politische Entwicklung und unser Interesse an dieser Entwicklung ist, das ist das eine. Ich denke, dass dem Auftrag der Wählerinnen und Wähler vom 19. November 1972 es entspricht, wenn wir alle diese Wahl als entscheidenden Schritt voran nach vorn verstehen und dass wir diesen Schritt nicht nur verstehen, sondern zustande bringen. Das ist unser Vorzug vor anderen, die ihn so verstehen, aber nicht unmittelbar an diesem Tag mit zustande bringen können, weil sie nicht zu dieser Wahlfrauen- und Wahlmännerversammlung gehören. Das war’s! Wenn Fragen sind, werden wir sie noch beantworten. Ich danke für die große Geduld.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> (Berlin): Danke für den Bericht. Wird das Wort gewünscht? Ist nicht der Fall, dann darf ich nochmal darauf aufmerksam machen, morgen 8.30 Uhr hier Fraktionssitzung<seg type="note"><note xml:id="spd-07-1972-12-12-t1515_WN_FN009" type="comment"><p>Vgl. <ref type="internal" target="#spd-07_1974-05-15-t0830_WN">die SPD-Fraktionssitzung am 15. Mai 1974, online</ref>.</p></note></seg>, von hier – wie unter Punkt 4 vermerkt ist – Abfahrt mit Bussen vom Eingang 5 und 7, Rheinseite, zur <name type="Organisation" ref="#BuVer">Bundesversammlung</name> in der Beethovenhalle, 10 Uhr. Ich danke euch. Die Fraktionssitzung ist geschlossen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
