<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-07_1973-11-27-t1515_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskript)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					
					
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 21. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VI</title><author>Sven Jüngerkes</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2020</date><idno type="DNB">https://d-nb.info/1225216788</idno></bibl></note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#spd-07_1973-11-06-t1710_WN"/>
						<relation name="#Erwaehnung" ref="#spd-07_1973-10-16-t1510_WN"/>
						<relation name="#Erwaehnung" ref="#spd-07_1973-12-03-t1020_EP"/>
						<relation name="#Erwaehnung" ref="#spd-07_1973-09-18-t1500_WN"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000023</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung am 27. 11. 1973</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 27.11.1973</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Tonband</support>
									<extent>265 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« vwerden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1973-11-27"><time type="start" when="15:15:00"/><time type="end"/><time type="duration" dur="PT04H24M44S"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-12-15" who="#HindenburgBarbara" status="draft" n="3">Namen erl.; SVP, Notes erl.</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-07_1973-11-27-t1515_WN_SVP-1" corresp="#spd-07_1973-11-27-t1515_WN_div_SVP-1">A. TOP 1: Politischer Bericht von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> (Deutsch-französische Konsultationen; europäische Antworten auf die Energiekrise; Kabinettsbeschlüsse zur Energiekrise; Energiesicherungsgesetz; Entwicklung der Inflation; mittelfristiger Ausblick auf die Energiesituation; parteipolitischer Umgang mit der Energiekrise).</item>
					<item xml:id="spd-07_1973-11-27-t1515_WN_SVP-2" corresp="#spd-07_1973-11-27-t1515_WN_div_SVP-2">B. Stellungnahme des Arbeitskreises Wirtschaft der Fraktion zur Energiekrise. Diskussion der Fraktion über die Energiekrise sowie zu TOP 9: Regierungserklärung zur Plenarsitzung. – Stellungnahme von Finanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> zur Energiekrise – Fortsetzung der Diskussion der Fraktion über die Energiekrise und die Vorbereitung der Energiedebatte im Bundestag.</item>
					<item xml:id="spd-07_1973-11-27-t1515_WN_SVP-3" corresp="#spd-07_1973-11-27-t1515_WN_div_SVP-3">C. TOP 2: Aktuelle Fragen der Europäischen Gemeinschaft (Bewältigung der Energiekrise). – Fortsetzung der Diskussion der Fraktion über die Energiekrise. – Abschließende Bemerkungen des Bundeskanzlers.</item>
					<item xml:id="spd-07_1973-11-27-t1515_WN_SVP-4" corresp="#spd-07_1973-11-27-t1515_WN_div_SVP-4">D. TOP 4: Postgebühren. – TOP 5: Postverfassungsgesetz. – TOP 3: Bericht aus dem Fraktionsvorstand.</item>
					<item xml:id="spd-07_1973-11-27-t1515_WN_SVP-5" corresp="#spd-07_1973-11-27-t1515_WN_div_SVP-5">E. TOP 6: Informationen (Hilfe für politisch Verfolgte in Chile; Militärmanöver während der Energiekrise). – TOP 7: Aktuelles aus den Arbeitskreisen.</item>
					<item xml:id="spd-07_1973-11-27-t1515_WN_SVP-6" corresp="#spd-07_1973-11-27-t1515_WN_div_SVP-6">F. Vorbereitung der Plenarsitzungen: TOP 8: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 10: Regierungserklärung zur Wehrstruktur, Ausschussbericht zum Jahresbericht 1972 des Wehrbeauftragten. – TOP 11: 2. und 3. Beratung Änderung Bundeskindergeldgesetz. – TOP 12: 1. Beratung CDU/CSU-Entwurf Änderung Zonenrandförderungsgesetz. – TOP 13: 1. Beratung Bundesmeldegesetz und 1. Beratung Bundesdatenschutzgesetz. – TOP 14: Ausschussbericht betr. einheitliches Notrufnummernsystem. – TOP 15: 2. und 3. Beratung Änderung Erbbaurecht. – Sonstiges: TOP 16: Vorschlag des Fraktionsvorstandes für die Wahl des Fraktionsvorsitzenden, der stellv. Vorsitzenden und der weiteren Vorstandsmitglieder. – TOP 17: Vorschlag der Arbeitsgruppe »Auswertung der Klausurtagung«: Zusammenarbeit Partei – Fraktion. – TOP 19: Nächste Termine. – Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1973-11-27-t1515_WN_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Sitzung ist eröffnet. <seg type="note"><gap/><note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN001" type="critical"><p>Aufnahme unterbrochen. Laut Kurzprotokoll begrüßte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> die nach langer Krankheit zurückgekehrte Elisabeth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrthElisabeth_1969-10-20">Orth</name>. Vgl. dazu das kurze <bibl type="item-in-archive">Verlaufsprotokoll der Fraktionssitzung; AdsD, 2/BTFG000043</bibl>.</p></note></seg></p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> hat nach Überstehen zweier Operationen Aussicht, dass er im Lauf <gap/> und das ist Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name>, falls er schon da ist. Wenn nicht, dann heben wir die Blumen auf.</p>
				<p>Ja, Genossen, wir haben eine sehr anstrengende Tagesordnung und sollten uns in einem Punkt jedenfalls gemeinsam bemühen, mit ihr fertig zu werden. Der <seg type="note">Punkt 18 ist dank der Nachsicht der beiden Genossen Hedwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name>, die krank ist, und Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwedlerRolf_1972-12-13">Schwedler</name>, zurückgezogen,<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN002" type="comment"><p>Ursprünglich sollte als TOP 18 der Bericht über den Kongress über Städtebau und Wohnungswesen in Hamburg erfolgen.</p></note></seg> das heißt, wir müssen nächste Gelegenheit finden, darüber zu berichten. An sich ist das eine für die Fraktion nicht unbedeutende Tagung gewesen. Ja, dann kommen wir zum ersten Punkt. Das Wort hat der Bundeskanzler.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> (Berlin): Liebe Genossen, es gäbe auch, wenn nicht über Energiepolitik heute zu sprechen wäre, eine Menge zu berichten, auf das ich nun aber verzichte. Seit die Fraktion das letzte Mal beisammen war, <seg type="note">haben wir im Kabinett einen ganzen Tag über die Europapolitik beraten, auch über die Bündnispolitik.<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN003" type="comment"><p>Vgl. die Sondersitzung des Kabinetts am 15. November 1973; <bibl type="kbp">Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1973, online</bibl>.</p></note></seg> Am Rande ist das eine und andere passiert, der <seg type="note">Fluglotsenstreik ist abhanden gekommen für eine Weile.<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN004" type="comment"><p>Nach knapp sechs Monaten Bummelstreik hatte der Verband Deutscher Flugleiter seine Mitglieder am Wochenende aufgerufen, die Aktionen zu beendigen. Nur wenige Stunden zuvor hatte Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> an die Fluglotsen appelliert, den Streik angesichts der Energiekrise einzustellen. Vgl. den <bibl type="series-item">Artikel »Fluglotsenverband ruft zum Ende des Bummelstreiks auf«; »Süddeutsche Zeitung« vom 24./25. November 1973, S. 1.</bibl></p></note></seg> Ich will darauf jetzt nicht weiter eingehen, sondern ich will mich gleich konzentrieren auf das, was die Fraktion interessiert. Sie nicht nur interessiert, sondern was den einzelnen Genossen draußen, wie ich wohl weiß, zunehmend in den letzten Tagen schwere Sorgen bereitet hat. Ich kann auch nicht versprechen, heute und auf kurze Sicht diese Sorgen ausräumen zu können. Ich kann nur versprechen, dass hier nichts unter den Teppich gekehrt wird, sondern dass hier in der Folge über die Schwierigkeiten, die wir gemeinsam zu meistern haben, sehr offen miteinander gesprochen werden soll.</p>
				<p>Nun – wir haben vielleicht auszugehen, oder ich sollte vielleicht ausgehen in diesem Augenblick <seg type="note">von den Gesprächen, die gestern und heute in Paris stattgefunden haben.<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN005" type="comment"><p>Zum Besuch von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> und Finanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> vom 26. und 27. November 1973 in Paris, der im Rahmen der regelmäßigen deutsch-französischen Regierungskonsultationen stattfand, vgl. <bibl type="series-item">Europa-Archiv 1973, Z 258 f.</bibl></p></note></seg> Das sind ja an sich die normalen Konsultationen nach dem deutsch-französischen Vertrag. Diesmal hatten sie eine zusätzliche Bedeutung insofern, als sie ein Treffen der Staats- und Regierungschefs der neun Staaten der Gemeinschaft Mitte Dezember in Kopenhagen vorbereiten sollten. <seg type="note">Ich habe das Wort des französischen Präsidenten von der und über die »base essentielle«, die essentielle Grundlage, die dieses deutsch-französische Verhältnis grade in der gegenwärtigen Situation für die europäische Politik darstelle und auch das einander gegebene Wort, dass eine sich daraus ableitende Solidarität auch auf dem Energiegebiet für unsere beiden Staaten gilt.<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN006" type="comment"><p>Für den übersetzten Wortlaut der Tischrede von Staatspräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PompidouGeorges">Pompidou</name> während des gemeinsamen Abendessens im Elysée-Palast am 26. November 1973 vgl. <bibl type="series-item">Bulletin 1973, Nr. 152 vom 28. November 1973, S. 1509 f.</bibl></p></note></seg> Ich sage dies und füge gleich ganz offen hinzu, offener als ich es in der Öffentlichkeit sagen darf, dass ich dieses Wort, Solidarität auf die Gemeinschaft bezogen, nicht in gleichem Maße für meinen Gesprächspartner mit erwähnen darf. Hat ja keinen Sinn, dass wir uns hier etwas vormachen. Da wirkt manches nach, auch im Verhältnis zu Holland und den dort ansässigen großen Gesellschaften, was ich jetzt nicht weiter ausmalen will. Wir haben sehr ergiebige Gespräche gehabt, die vielleicht, was die mittel- und längerfristigen energiepolitischen Aufgaben angeht, noch ergiebiger waren als die ganz kurzfristigen. Aber auch die mittel- und längerfristigen – und ich komme darauf zurück – haben ja großes Gewicht und betreffen natürlich in weitem Maße das, was man mit einem ja auch in anderem Zusammenhang übernommenen Fremdwort Diversifikation nennt – ein Begriff, der in diesem Zusammenhang sowohl geographisch wie auch technologisch zu begreifen ist.</p>
				<p><seg type="note">Ich habe selbst mit Nachdruck darauf bestanden, und zwar so deutlich, dass es heute früh auch in den französischen Morgenzeitungen nachzulesen ist, nicht auf den hinteren Seiten, dass wir auch kurzfristig als Europäische Gemeinschaft Solidarität praktizieren müssen und dass dies auch gilt für die ökonomischen Auswirkungen, die schon jetzt abzusehenden, nicht notwendigerweise katastrophalen, aber ernsten, ins Gewicht fallenden, schon jetzt abzusehenden allgemein ökonomischen Auswirkungen der geringeren Belieferung mit Energie, zumal der geringeren Belieferung mit Erdöl.<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN007" type="comment"><p>Für den Wortlaut der Erwiderung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> auf die Rede von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PompidouGeorges">Pompidou</name> vgl. <bibl type="series-item">Bulletin 1973, Nr. 152 vom 28. November 1973, S. 1510 f.</bibl></p></note></seg> Und ich glaube, es ist nicht notwendig, dass die langsam – Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaferkampWilhelm">Haferkamp</name> ist glücklicherweise dabei, wir haben auch übers Wochenende über die Dinge miteinander reden können. Er wird aus seiner Sicht uns nachher gewiss noch etwas zu sagen haben. – Es kommt nicht darauf an, dass die eben erwähnte europäische Solidarität spektakulär, demonstrativ oder gar herausfordernd gegenüber Leuten in anderen Ländern betont wird, aber es gibt überhaupt nichts davon abzustreichen, dies ist meine feste Überzeugung, dass Ansehen und Bestand der Europäischen Gemeinschaft davon abhängt, ob sie sich in einer Krise dieser Art bewährt.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Was soll unsere Bevölkerung, was sollen die Menschen in anderen Teilen Westeuropas von einer Gemeinschaft halten, in der zwar schöne Reden gehalten werden, die aber nicht in der Lage ist, sich zu bewähren in einer Krise dieser Art? Und deshalb haben wir sehr darum gebeten und sind auch nicht auf Widerspruch gestoßen – ich sage es aber bewusst so –, sind dabei nicht auf erkennbaren Widerspruch gestoßen, dass nachdem der Energierat der Gemeinschaft sinnigerweise abgesetzt worden war und erst im neuen Jahr stattfinden sollte, dass der Ministerrat am 3. und 4. Dezember in Brüssel sich auf jeden Fall mit der Energiepolitik zu befassen haben wird, sei es durch Ergänzung der Tagesordnung, sei es am Rande des Ministerrats, wofür noch mehr sprechen mag durch einen »restraint«, eine Sitzung im engeren Kreis der zuständigen Minister, so dass für das Treffen der Staats- und Regierungschefs am 14./15. Dezember in Kopenhagen bestimmte Richtlinien – nein –, dass bestimmte Maßnahmen schon eingeleitet sind und die andere Versammlung, von der ich spreche, weitere Orientierungen geben kann, die dann von den Organen der Gemeinschaft im neuen Jahr zu beherzigen sein würden.</p>
				<p>Ich will zu diesem Thema jetzt, zu diesem Teilaspekt, nur noch zwei Erwägungen hinzufügen. Es ist mir selbst in den letzten Tagen klarer geworden, als es manchem bei uns ist, der darüber schreibt, dass die <seg type="note">Ölkrise natürlich durchaus nicht so,<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN008" type="comment"><p>Zur Ölkrise vgl. auch die <ref type="internal" target="#spd-07_1973-11-06-t1710_WN_SVP-1">SPD-Fraktionssitzung am 6. November 1973, SVP A, online</ref>.</p></note></seg> wie es bei uns die Blätter beherrscht, gleichbedeutend ist mit der Nahost-Krise. Die Ölkrise hat – mehr als es lange bei uns bewusst war, über Monate hinweg bei uns bewusst war – begonnen, bevor die <seg type="note">Nahost-Krise ihre neue Zuspitzung durch den militärischen Konflikt im Oktober<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN009" type="comment"><p>Gemeint ist der Jom-Kippur-Krieg; vgl. die Ausführungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> in der <ref type="internal" target="#spd-07_1973-10-16-t1510_WN_SVP-1">SPD-Fraktionssitzung am 16. Oktober 1973, SVP A, online</ref>.</p></note></seg> erfuhr und es gibt überhaupt keine Gewähr dafür, dass die Ölkrise mit einer friedlichen Regelung des Nahost-Krieges zu Ende gehen wird. Erstens kann diese Friedensregelung lange auf sich warten lassen. Zweitens spricht die Wahrscheinlichkeit eher dafür, dass bestimmte Elemente, wenn auch nicht in dem sonst zu befürchtenden Maße, der Ölkrise länger andauern werden, als die Auseinandersetzung um eine friedliche Beilegung des Nahost-Konflikts. Es ist ja auch kein Zufall, dass die Energiekrise die Vereinigten Staaten von Amerika seit geraumer Zeit befasst, die ihr erstes zugespitztes Energiekrisenprogramm im Frühjahr entwickelt haben und nicht erst Einschränkungen vorgestern Abend durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NixonRichard">Nixon</name> neu bekanntgegeben haben oder gestern Abend und dies in einem Land, das in sehr viel geringem Maße als wir, in sehr viel geringerem Maße prozentual von Öl aus dem Nahen Osten, aus den arabischen Ländern und den Anrainern des Persischen Golfs abhängig ist.</p>
				<p>Das Zweite ist, es ist zuzugeben, ohne französischen Diplomaten nach dem Munde zu reden, dass niemandem ein Vorteil daraus erwächst, gerade in diesen Tagen allen Arabern auf einmal mit dem nackten Hintern ins Gesicht zu springen, sondern da ist eine <seg type="note">Konferenz in Algerien,<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN010" type="comment"><p>Am 24. und 25. November 1973 trafen sich die Außenminister der Arabischen Liga in Algier. Vom 26. bis zum 28. November 1973 fand dann eine Konferenz der Staatschefs und Könige der arabischen Liga in der algerischen Hauptstadt Algier statt. Vgl. <bibl type="series-item">Europa-Archiv 1973, Z 266 f.</bibl></p></note></seg> und wenn ich auch nicht denen mehr glaube, was ihren Rat angeht, die sagen, das wird sich alles wieder in Wohlgefallen auflösen, so ist das nicht. Die Araber haben gezeigt, dass sie einen Krieg führen können – das haben manche auch nicht für möglich gehalten – und sie haben gezeigt, dass sie ein gewisses Maß an gemeinsamem Auftreten in der Ölfrage zustande bringen. Das haben sie früher auch nicht zustande gebracht. Das wird auch so rasch nicht wieder aufhören. Ich sage, hier ist eine gewisse Behutsamkeit am Platze, ohne dass man sich in der Sache was vergibt. Nur damit die Genossen wissen, es ist nicht Feigheit in Bezug auf Positionen im Nahost-Konflikt, wenn ich zum Beispiel mit Sorge sehen muss, dass jener Staatschef aus der Region, der im Moment in Sachen Öl am meisten zu sagen hat, das ist der bekannte Sozialrevolutionär <seg type="note"><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FaisalibnAbdul-AzizalSaud_1906-04">Faisal</name> aus Saudi-Arabien,<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN011" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FaisalibnAbdul-AzizalSaud_1906-04">Faisal ibn Abd al-Aziz</name>, König von Saudi-Arabien.</p></note></seg> dass der sagt, er besuche diejenigen, die für die Europäische Gemeinschaft sprächen und die säßen in Paris und in London. Das heißt, eine gemäßigte Haltung der Bundesrepublik, gemäßigter und verständnisvoller der israelischen Sache gegenüber als die Haltung anderer, reicht aus, um uns auszuklammern aus Operationen, der hier erwähnten. Ich nehme das in Kauf. Ich bitte nur die Genossen, die zugespitzte politische Ratschläge geben, auch immer die Zusammenhänge mit zu bedenken, die sich an den Randgebieten hier zwischen Politik und Ökonomie – wir kommen auch noch auf andere zwischen Ökonomie und Psychologie gleich – ergeben.</p>
				<p>Nun, liebe Genossen, ist es so: Wir werden morgen und von jetzt ab in jeder Woche, solange es die Situation erfordert, jede Kabinettssitzung mit einer Behandlung der Energiesituation beginnen. Dem wird jeweils das Wirtschaftskabinett, das sich als Energiekabinett konstituiert, vorgeschaltet. Dieses wird auch zwischendurch tagen und entspricht dem – ich weiß, das bringt kein Öl, es scheinen einige Genossen zu meinen, ich wollte damit sagen, dass wir dadurch Öl kriegen, davon kann keine Rede sein –, aber es ist ja mit Recht von so etwas wie einem Krisenstab gesprochen worden. Der ist durch diese organisatorischen Maßnahmen des sich als Energiekabinett konstituierenden Wirtschaftskabinetts gegeben, das auf den jeweils dafür erforderlichen Arbeits- oder Kabinettsebenen zusammentritt.</p>
				<p>Wir haben in der vergangenen Woche den verschiedenen Ressortkollegen Aufträge erteilt. Ich hab’ ein paar davon nennen lassen im Anschluss an die Kabinettssitzung am Donnerstag und ein paar am Sonnabendabend auch für die breitere Öffentlichkeit genannt. Ich komme gleich schon mal zum ersten Punkt auf die Konkretisierung zurück, da geht es um die wichtige Frage der Substitution dort, wo sie möglich ist, und um neue Energiequellen dort, wo sie erschlossen werden können. Es geht um die Straße-Schiene-Problematik, um soziale Folgen dort, wo sie bei Anlegen eines rechten Maßes aufgefangen werden müssen und können, und um das Stichwort gleich mit zu nennen, es geht natürlich um die Energiepreise.</p>
				<p>Liebe Genossen, einige, die sich dazu geäußert haben in diesen Tagen, glaube ich, sind sich nicht genügend klar über Folgendes gewesen: Wenn wir den Preispassus, den Höchstpreispassus jenes Energiesicherungsgesetzes anwenden, den wir ja haben seit dem <seg type="note">Energiesicherungsgesetz von vor drei Wochen,<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN012" type="comment"><p>Vgl. die <ref type="internal" target="#spd-07_1973-11-06-t1710_WN_SVP-1">SPD-Fraktionssitzung am 6. November 1973, SVP A, online</ref>. Zum Entwurf der SPD- und FDP-Fraktion vom 7. November 1973 eines Gesetzes zur Sicherung der Energieversorgung bei Gefährdung oder Störung der Einfuhren von Mineralöl oder Erdgas (Energiesicherungsgesetz) vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/1198">07/1198</ref></bibl>. Zum Bericht des Haushaltsausschusses nach Paragraph 96 Geschäftsordnung des Bundestags vom 8. November 1973 vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/1222">07/1222</ref></bibl>. Zum Bericht und Antrag des Ausschusses für Wirtschaft vom 8. November 1973 vgl. BT Drs. <ref type="external" target="07/1221">07/1221</ref>. Zur zweiten und dritten Beratung am 9. November 1973 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="07/65">07/65</ref>, S. 3833–3852</bibl>.</p></note></seg> dann würde dies im Augenblick aus Gründen, die ich gerne im Einzelnen darlegen werde im Laufe der Sitzung, wenn das gewünscht wird, oder andere, die da sind, würden es darlegen, würde es im Augenblick die Preise nicht stabilisieren oder gar nach unten drücken, sondern im Augenblick die Preise nach oben drücken, weil es im Augenblick so aussieht, dass ein Mittelpreis, der sich aus dem Rotterdam-Abgabepreis in diesem Augenblick errechnet und aus dem sonst noch zu verzeichnenden jeweils niedrigsten Preis auf dem eigenen Markt, dazu führen wird, dass ein so zu bestimmender mittlerer Höchstpreis höher liegt als die überwiegende Anzahl der derzeitigen Marktpreise. Das ist die Momentaufnahme.</p>
				<p>Ich hab’ hier nichts gesagt über weitere Maßnahmen. Wir werden auf einer Reihe von Gebieten, das gilt auch für Möglichkeiten der Zuteilung, sehr flexibel vorgehen müssen. Einiges, was heute keinen Sinn ergibt, kann zu Weihnachten sehr wohl einen Sinn ergeben. Einiges, was im Dezember keinen Sinn ergibt, kann notwendig werden, wenn wir im Dezember in etwa wissen, mit welchen mengenmäßigen Gesamtbeschränkungen wir im Jahr 1974 oder in den ersten sechs Monaten jenes Jahres zu leben haben werden. Wir wissen dies heute effektiv nicht. Ich werde nachher darlegen, von welchen Möglichkeiten wir ausgehen. Wir haben Alternativen errechnet, was geschieht, wenn wir um 10, was wenn wir um 15, was wenn wir um 20 oder 25 Prozent Energie einschränken müssen, aber wir tappen dabei erheblich im Dunkeln. Wichtig ist, dass für diese verschiedenen Möglichkeiten die Ausrechnungen vorliegen.</p>
				<p>Im Übrigen hat das Kabinett Donnerstag in der vergangenen Woche zur Preispolitik in der gegenwärtigen Situation beschlossen, der Bundesminister für Wirtschaft wird beauftragt, dem Kabinett regelmäßig – das gehört dann eben zu diesem jeweils ersten Punkt Energiepolitik – über die Preispolitik der in der Mineralölwirtschaft tätigen Unternehmen sowie die Entwicklung der Energiepreise zu berichten. Die Bundesregierung erwartet von diesen Unternehmen, mit denen heute dazu konkrete Gespräche im Gange sind, ein Höchstmaß an Preisdisziplin. Hier geht es in erster Linie, vielleicht kann uns <seg type="note">Detlev <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohwedderDetlevKarsten">Rohwedder</name><note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN013" type="comment"><p>Staatssekretär im Bundesministerium für Wirtschaft.</p></note></seg> dazu ein Wort sagen, um die Offenlegung der Kalkulationen dem Ministerium und dem Bundeskartellamt gegenüber, und ich füge hinzu, weil ich weiß, dass das gestern im Fraktionsvorstand, an dem ich nicht teilnehmen konnte, weil ich in Paris war, und heute früh im Arbeitskreis eine Rolle gespielt hat, das Offenlegen der Kalkulationen gegenüber dem Bundeswirtschaftsministerium und dem Bundeskartellamt beinhaltet auch die Einschaltung natürlich der zuständigen Behörden der Länder.</p>
				<p>Ich würde im Übrigen noch einmal unterstreichen wollen, und zwar in ähnlichem Sinne wie es Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>
					<seg type="note">am Wochenende in Pirmasens getan hat,<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN014" type="comment"><p>Bundesfinanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> hielt am 25. November 1973 auf dem Bezirksparteitag der pfälzischen SPD in Pirmasens eine Rede, in der er erklärte, nur mit viel »Schweiß, Sparsamkeit und Solidarität« sei die Ölkrise zu überwinden. Zudem kündigte er mögliche Eingriffe des Staates an und warnte vor den ökonomischen Folgen der Ölkrise, beispielsweise auf dem Beschäftigungssektor. Vgl. den <bibl type="series-item">Artikel »Schmidt kündigt noch stärkere staatliche Eingriffe an« in der Zeitung »Die Welt« vom 26. November 1973; BT Pressedokumentation, Personenordner Willy Brandt</bibl>.</p></note></seg> Forderungen nach Preisstopp – knüpft an das an, wovon ich eben sprach – sind verständlich. Sie dürften vielfach auch populär sein. Sie bieten keine Gewähr dafür, einen Tropfen zusätzliches Öl hereinzubekommen. Und ich bitte auch, sehr vorsichtig zu sein mit übereilt vorgebrachten Forderungen nach der Verstaatlichung von Unternehmen, die dann nicht mehr da sind. Das schließt nicht aus, dass ich sage, und ich denke, die meisten von uns empfinden es so, es sind schwere und schwerste Versäumnisse in den fünfziger und sechziger Jahren begangen worden, keine eigene nennenswerte deutsche Ölunternehmung auf die Beine zu bringen, und ich sag’ das nicht nur an die Adresse der Regierungen, in denen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmueckerKurt_1949-09-07">Schmücker</name> Wirtschaftsminister waren. Dies reicht noch eine Zeit weiter! Auch unter der Regie des einen und des anderen, der von uns gestellt war und zu dem ich selbst Vertrauen hatte auf diesem Gebiet, auch da galt noch die Doktrin, was sollen wir uns groß kümmern um den Iran – ich komme darauf gleich zurück, ich war ja <seg type="note">Anfang vorigen Jahres da<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN015" type="comment"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hielt sich vom 5. bis 8. März 1972 zu einem offiziellen Besuch im Iran auf.</p></note></seg> –, wir werden auch in Zukunft das Öl kaufen, wo wir es auf dem Weltmarkt am billigsten kriegen können. Diese Politik hat sich als kurzsichtig und als falsch erwiesen, aber das nützt heute nicht mehr viel. Jetzt ist das gemacht worden, was jetzt geschehen konnte, und zwar sehr rasch in der vorletzten Woche in Gymnich in jener Sitzung, in der im Übrigen eingehend über Europa gesprochen worden ist, nämlich durch das maßgebliche Einschalten des Bundes – mit erheblichen finanziellen Mitteln – in eine Gesellschaft durch die Zusammenfügung von <seg type="note">VEBA<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN016" type="comment"><p>Vereinigte Elektrizitäts- und Bergwerks AG.</p></note></seg> und <seg type="note">Gelsenberg<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN017" type="comment"><p>Gelsenkirchener Bergwerks-AG.</p></note></seg> ein Stück eigenen bundesrepublikanischen Einflusses auf diesem Gebiet zu erlangen. Spät, besser jetzt als überhaupt nicht, und ich fand, es war gut, dass das im Zusammenwirken zwischen Finanzminister und Wirtschaftsminister so reibungslos über die Bühne ging. Es hat viel zu wenig Beachtung gefunden in der Öffentlichkeit, dieser Vorgang, der ja schließlich – wie gesagt – auch mit sehr viel finanziellem Aufwand verbunden ist.</p>
				<p>Nun, Genossen, werden wir – und ich denke, dafür wird die Fraktion Verständnis haben – in unsere laufende Behandlung dieser Fragen nicht nur die jeweils dafür zuständigen und genannten Kollegen der beiden Koalitionsfraktionen einbeziehen, sondern wir werden in dem Maße, in dem sie selbst zu vertrauensvollem Mitwirken bereit sind, die Unionsparteien nicht außen vor lassen. Ich hab’ deshalb auch heute am frühen Abend die Partei- und Fraktionsvorsitzenden der im Bundestag vertretenen Parteien gebeten, um die Dinge zu erörtern, zumal wir ja <seg type="note">am Donnerstag eine Regierungserklärung abgeben und über sie beraten wollen.<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN018" type="comment"><p>Zur Erklärung der Bundesregierung zu aktuellen Fragen der Wirtschafts- und Energiepolitik sowie der Diskussion darüber am 29. November 1973 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="07/67">07/67</ref>, S. 3908–3946 und S. 3968–3976</bibl>.</p></note></seg> So wie wir auch mit den Länderchefs, mit denen wir uns ja vor wenigen Tagen über den Anteil an der Umsatzsteuer verständigt haben für die Jahre einschließlich 1976, auch einen engen Kontakt vereinbart haben. Ich bitte jetzt um Verständnis dafür, dass ich der Fraktion heute Nachmittag nicht im Einzelnen den Katalog vortrage, den die Regierungserklärung am Donnerstagvormittag enthalten wird, sondern es etwas allgemeiner halte, als es Donnerstag sein wird. Es wäre unfair, vor der Sitzung heute am frühen Abend und vor der morgigen Kabinettsitzung den Katalog selbst, so wie er sich jetzt abzuzeichnen beginnt, vorzutragen, aber einiges lässt sich sagen.</p>
				<p>Zunächst ist es – glaube ich – ganz gut, wenn die Fraktion weiß, dass in jener Woche, die mit Montag, dem 5. November begann, es ja noch nicht allgemeine Erkenntnis war in Bonn, dass wir das Energiesicherungsgesetz brauchten. Es war gut, dass es Schubladenvorarbeiten gab. Ich bin heute noch der Meinung, es war eine nützliche Leistung, ein bisschen war ich an ihr mit beteiligt. Ich hab’ an dem Abend meine engsten Mitarbeiter zusammengehabt und gesagt, nun wollen wir mal sehen, ob wir dies nicht mal schaffen in der Bundesrepublik im Laufe der nächsten drei, vier Tage. Ich bin dankbar dafür, dass dies ging, in drei Lesungen im Bundestag und durch den Bundesrat <seg type="note">das Gesetz zu bekommen.<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN019" type="comment"><p>Gemeint ist das oben erwähnte Energiesicherungsgesetz.</p></note></seg> Es war auch nicht selbstverständlich, dass wir wie unsere Nachbarländer, wenn Frankreich auch noch etwas zögert – ich kann euch in Klammern sagen, auch Frankreich wird in diesen Tagen eine Reihe von Einschränkungsmaßnahmen, wenn auch aus irgendwelchen mir nicht recht verständlichen Gründen zunächst noch nicht das Sonntagsfahrverbot, sondern andere Art von Einschränkungen bekanntgeben – es war auch nicht selbstverständlich, dass wir, beginnend mit dem hinter uns liegenden Sonntag, zu dieser Einschränkung kommen würden und zu den Geschwindigkeitsbeschränkungen, sondern der, der hier zu euch spricht, hat dies <seg type="note">beim Wirtschaftsminister in Gymnich gesagt,<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN020" type="comment"><p>In Schloss Gymnich fand am 15. November 1973 eine außen- und bildungspolitische Klausurtagung des Bundeskabinetts statt, die auch die Energiekrise zum Thema hatte. In Gymnich appellierten Vertreter des Wirtschaftsministeriums an die Verbraucher, durch erhöhte Sparsamkeit im Energieverbrauch eine weitere Zuspitzung der Versorgungskrise mit Öl zu vermeiden. Vgl. den <bibl type="series-item">Artikel »Sonntagsfahrverbot erstmals für den 25. November zu erwarten«; »Süddeutsche Zeitung« vom 16. November 1973, S. 1 und 2.</bibl></p></note></seg> dass meiner Überzeugung nach dies jetzt sein müsste. Und jetzt nehmt mir auch noch ab, wenn davon nicht in jedem Monat der hinter uns liegenden Zeit gesprochen worden ist, so ist es ja nicht, als ob nicht der eine und andere von uns seit geraumer Zeit, und zwar sehr gezielt darauf aus gewesen ist, die Diversifikation, von der ich spreche, vorzubereiten. Liebe Genossen, ich war noch Außenminister der Großen Koalition, als ich mit dem damaligen Botschafter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZarapkinSemjonKonstantinowitsch">Zarapkin</name>
					<seg type="note">im Sommer 1969 sehr konkret das Erdgasröhrengeschäft vorbesprochen und im Wesentlichen fertiggemacht habe.<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN021" type="comment"><p>Während der Hannover-Messe und im Sommer 1969 verhandelten bundesdeutsche Wirtschafts- und Regierungsvertreter mit Vertretern der Sowjetunion über die Lieferung von sowjetischem Erdgas in die Bundesrepublik. Mit dem Erdgas sollte die UdSSR die Lieferung von speziellen Stahlröhren für die sowjetischen Erdgaspipelines durch westdeutsche Unternehmen bezahlen. Vgl. dazu AAPD 1969, Dok. 213 und Dok. 246. – Die Verhandlungen auf deutscher Regierungsseite leitete der beamtete Staatsekretär Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name> aus dem Bundesministerium für Wirtschaft. Inwieweit der damalige Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> an den Verhandlungen aktiv beteiligt war, ist unklar. Vgl. dazu auch <bibl type="single-item"><hi rendition="#smcap">Rudolph,</hi> Karsten: Wirtschaftsdiplomatie im Kalten Krieg. Die Ostpolitik der westdeutschen Großindustrie 1945–1991, Frankfurt/New York 2004, S. 294 f.</bibl></p></note></seg> Ich hoffe, wir können jetzt ihm etwas hinzufügen – ganz leicht ist es nicht. <seg type="note">Ich bin im vergangenen Jahr gegen die Kritik einiger unserer jungen Freunde nach Persien gefahren.<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN022" type="comment"><p>Gemeint ist der oben erwähnte Iranbesuch im März 1972.</p></note></seg> Das war nicht falsch, sondern das war richtig.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wenn jetzt nicht alles täuscht, dann werden wir die größte Erdölraffinerie, die es im Augenblick gibt, im Februar anfangen können zu bauen, nachdem der Wirtschaftsminister das inzwischen konkretisiert hat, was Anfang vorigen Jahres dazu besprochen wurde – Änderungen im Programm immer vorbehalten. Denn die Japaner sind flink wie die Wiesel auf diesem Gebiet wie anderswo, und die Amerikaner haben Ellbogen, die noch stärker sind als die anderer, und das waren wir an den wenigen Punkten. Es gibt noch einen anderen, nämlich Nigeria und die westafrikanische Küste, die interessant werden, so wie der nördlichste Teil der Nordsee in den nächsten Jahren noch viel interessanter wird, als man bisher geglaubt hat. Keine Kleinigkeiten, wenn man sich einmal klarmacht, Nigeria wird in den nächsten Jahren auf eine Förderung kommen, die bei 200 Millionen Tonnen so hoch liegt, wie Persien jetzt liegt. Das sind keine kleinen Faktoren, die hier und da Ausgleichsmöglichkeiten, wenn auch nur begrenzte, bieten. Wir haben unsere Verbindungen zu den Norwegern eingesetzt, kriegen ein bisschen von dort und werden mehr bekommen. Ich will jetzt einige andere geographische Bestimmungen in diesem Augenblick weglassen, euch nur sagen, ohne es an die große Glocke zu hängen, hat es im letzten Monat seit dem bewaffneten Konflikt im Nahen Osten einen Meinungsaustausch mit mehr als einem Regierungschef nicht nur in der dortigen Region, sondern auch in anderen Himmelsrichtungen gegeben. Bisher nur mit begrenzten, aber nicht völlig ohne Erfolge.</p>
				<p>Nun möchte ich einblenden einige Bemerkungen zum Bild der Wirtschaftslage. Man wird immer noch sagen können, dass wir es bei Verlangsamung des Anstiegs und bei Erschütterungen in einigen Bereichen auf die Wirtschaft insgesamt noch mit einem hohen Niveau ökonomischer Tätigkeit in der Bundesrepublik Deutschland zu tun haben. Aber die Differenzierung des Wachstumsverlaufs nimmt zu mit deutlichen Schwierigkeiten nicht nur im Bau, sondern noch mehr – wie wir alle wissen – bei Textil, Leder, zunehmend auch in der Pkw-Industrie. Wir haben keine nennenswerte Tendenzwende bei den Preisen festzustellen, obwohl uns in Paris wieder höchstes Lob zuteil geworden ist. Alles ist relativ auf dieser Welt. Verglichen mit den französischen Steigerungsraten nehmen sich unsere noch bescheidener aus. Wir wären heute tatsächlich knapp unter sechs Prozent, so wie wir neulich stolz waren, wieder unter sieben gekommen zu sein, wir wären heute bei 5,9, wenn nicht die jetzt so rasch steigenden Mineralöl- und Energiepreise uns auf 6,6 gebracht hätten, was eben weniger ist als die französischen acht. Der erste Blick auf 1974, der bestimmte Hypothesen für Erdöl mit einbezieht, die ich gleich begründe oder jedenfalls nenne, dieser erste Blick auf 1974 lässt uns rechnen mit einem deutlichen Rückgang des Wachstums, wobei ein Nullwachstum nicht unwahrscheinlich ist statt des bisher vermuteten realen Wachstums von drei Prozent. Sollte der Einbruch bei der Energie wesentlich stärker werden, als ich gleich nenne, dann müssen wir mit Negativziffern statt mit Nullwachstum insgesamt auf die Volkswirtschaft bezogen rechnen. Wir können die Gefährdung von Arbeitsplätzen auch [auf] für unsere Verhältnisse relativ breiter Front nicht mehr völlig ausschließen und es mag eine Situation im Jahr ’74 geben, in der sich auf diesem Gebiet mehr kumuliert, als irgendeinem lieb sein kann. Ich rechne bisher weiterhin nicht mit der Gefahr einer eigentlichen Massenarbeitslosigkeit, aber ich habe Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> sofort zugestimmt, als er als eine der Vorwegmaßnahmen in der hinter uns liegenden Woche gesagt hat, erst mal beim Zustrom von ausländischen Arbeitskräften außerhalb der Gemeinschaft stoppen</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>und die Dinge nicht weiterlaufen lassen, als ob nichts passiert wäre oder keine Gefahren drohten.</p>
				<p>Wir haben in zwei Bereichen tendenziell größere Gefahren zu befürchten als in anderen, einmal in der chemischen Industrie wegen deren Naphtha-Versorgung – Naphtha als Grundstoff für vieles von dem, was die machen – und zweitens in dem, was man das Freizeitgewerbe nennt, was ja eine immer größere Rolle spielt in der Art von Gesellschaft, in die wir hineingewachsen sind, jenes Freizeitgewerbe, das durch die Einschränkungen, die ja noch zunehmen können, für Autofahrer besonders beeinträchtigt werden wird. Und wir müssen nüchtern davon ausgehen, so wenig sympathisch uns dies ist, dass ein höherer Grad an Preisstabilität als gegenwärtig sich abzeichnend unter solchen Bedingungen kaum erreichbar sein wird. Wenn ich es so formuliere, formuliere ich sogar noch vorsichtig.</p>
				<p>Trotzdem: Ich bin fest davon überzeugt, dass die schwierigen Probleme, die hier auf uns zukommen, zu meistern sind. Das setzt voraus die größtmögliche Geschlossenheit der politischen Führung dieses Staates – und zu der gehören wir alle hier miteinander in dieser Fraktion und in der Regierung, die von ihr getragen wird unter Einschluss der Verantwortung, die wir in den Ländern tragen. Und deshalb würde ich es auch für nützlich halten, ohne dass das bös’ gemeint ist, wenn Publizitätsneigungen im Zügel gehalten würden in dieser Situation.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Dieses erfordert auf der anderen Seite, und darauf haben die Genossen einen Anspruch, Handlungsbereitschaft der Regierung, und darum wollen wir uns bemühen. Es bedeutet die Kooperation mit den gesellschaftlichen Gruppen. Das bisherige Verhalten war recht ordentlich. Wir sind mit einer Reihe der führenden Freunde aus den Gewerkschaften morgen beisammen. Ich spreche natürlich auch mit den führenden Leuten aus den Unternehmensbereichen. Dies ist unabhängig von der Konzertierten Aktion, die auch vorbereitet wird. Und ich greife das Wort auf, das Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> und andere gesprochen haben: Wir müssen uns um eine Politik der gläsernen Taschen gegenüber der Bevölkerung bemühen. Das heißt auch gerade dort, wo unser Einfluss aufgrund der Struktur der Unternehmungen, die wir jetzt nicht ändern können, zum Teil auch nicht wollen, müssen wir klarmachen, wie die Zusammenhänge liegen, wie Preise zustande kommen, wie andere Dispositionen getroffen werden und dies wird in der Regierungserklärung am Donnerstag einen gewichtigen Raum einnehmen. Was ist zu tun? Für gefährdete Sektoren ist meiner Überzeugung nach die Zeit zum Eingreifen gekommen. Dies wird in der Regierungserklärung auch für den Bausektor kenntlich zu machen sein.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Dies wird in Bezug auf die Textilwirtschaft kenntlich zu machen sein in Bezug auf bestimmte Korrekturen der Handelspolitik und auf gezielte Liquiditätshilfen. Dies wird insbesondere auch bei der Energiewirtschaft selbst deutlich zu machen sein. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, <seg type="note">Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name><note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN023" type="comment"><p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>, FDP, Bundesminister für Wirtschaft.</p></note></seg> und ich sind uns darin einig, dass wir die Investitionssteuer für Energieinvestitionen einschließlich der Vorstufen und der Zulieferung aufheben müssen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Nur, liebe Genossen, da stößt man dann sehr rasch auf folgende Anomalie. Wir können nach der Konstruktion des Gesetzes die Investitionssteuer insgesamt durch Rechtsverordnung mit Zustimmung des Bundesrats aufheben. Wir können sie unsinnigerweise nicht partiell aufheben, sondern brauchen dazu ein neues Gesetz.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Na gut, ich sag’ ja nur, wie es ist und würde unter Umständen noch mal nicht nur hier, sondern auch die Opposition bitten, unter Umständen ebenso kooperativ zu sein, zumal einige es ja noch mit dem guten Gefühl des Recht-Bekommens verbinden können, nochmal so kooperativ zu sein, wie man es beim Energiesicherungsgesetz gewesen ist, und bei Chemie und Pkw, da befinden wir uns noch im Zustand der Diskussion. Zusätzliche Maßnahmen der spezifischen Lockerung werden in diesen Wochen eingehend zu prüfen sein. Das gilt für die <seg type="note">ERP-Mittel.<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN024" type="comment"><p>Gemeint ist das von der Bundesregierung verwaltete Sondervermögen aus Mitteln des European Recovery Program (ERP).</p></note></seg> Das wird für die Überprüfung der Problematik Gemeinschaftsaufgaben, jedenfalls sektoral, gelten müssen. Das wird für Mittel für Forschung und Entwicklung im Energiebereich gelten müssen, jedenfalls in Form von Umschichtungen und dies wird zumal natürlich gelten müssen für das Energiekonzept in seiner Gesamtheit. Es war ja so schlecht nicht, dass wir im Frühsommer überhaupt eins mal auf den Tisch gelegt haben, so wie wir es im Januar angekündigt haben, aber es ist natürlich für die heutigen Bedürfnisse ein bisschen ein jugendfreies Programm, ein bisschen zu niedliches Programm. Es bedarf der Vertiefung, der Ergänzung, der Konkretisierung.</p>
				<p>Und nun Genossen, nun Genossen, muss ich hier meine Bemerkung einfügen über die wahrscheinliche Entwicklung der nächsten sechs Monate. Man muss von einer Wahrscheinlichkeitseinschätzung ausgehen, aber wenn man es tut, dann tut man es mit den Vorbehalten, auf die ich aufmerksam gemacht habe. Ich gehe einmal aus, und halte dies im Moment für realistisch, von einer etwa zwanzigprozentigen Kürzung der Belieferungen in der ersten Hälfte des kommenden Jahres, jeweils bezogen auf die Belieferungen des entsprechenden Monats im Vorjahr, also in diesem Jahr. Und dann müsst ihr euch, ohne dass ihr jetzt jede Ziffer prüft daraufhin, ob sie auch hinter dem Komma stimmt, ungefähr folgende Größenordnungen bewusst machen. Bei dem schon erwähnten Naphtha, also dem für die chemische Industrie grundwichtigen Rohbenzin, würden wir bei einem Bedarf – jetzt der Bedarf aufs Jahr bezogen – von zehn Millionen Tonnen mit zwei Millionen Tonnen weniger auskommen müssen, und man hat nun angefangen, einmal zu überlegen, was bedeutet dies heruntergerechnet. Beim Motorenbenzin wäre der Bedarf circa 20 Millionen Tonnen. Bei praktisch voller Bedienung des nichtprivaten Bereichs werden die bereits getroffenen Maßnahmen der ersten Verordnung, gestützt auf das Energiesicherungsgesetz, sicherlich nicht ausreichen. Das muss die Fraktion wissen. Eine Ausdehnung des Fahrverbots ist nicht unbedenklich. Ich selbst mache kein Hehl daraus, dass ich eine – jetzt aber mit dem deutlichen Wort – differenzierte Rationierung einer Ausdehnung des Fahrverbots den Vorzug geben würde.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Aber ich weiß, dass dies sehr sorgfältig geprüft werden muss, denn es darf ja nicht so kommen, dass man, wie meine Frau, die mich anrief und sagt, warum rationiert ihr nicht, erstaunt war, als ich ihr sagte, wir rationieren unter anderem nicht, weil du keinen Bezugsschein bekommen sollst. Denn die, bei denen es zwei Wagen zu Hause gibt, die sollen nicht für zwei Wagen den Bezugsschein bekommen auf Sprit und wir wollen auch nicht, dass Leute plötzlich noch hinlaufen, für 500 Mark einen alten Wagen kaufen und behaupten, gestützt darauf sollten sie nun eine Zuteilung kriegen. Da gibt’s also eine Menge zu bedenken.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Beim Dieselkraftstoff: Bedarf circa elf Millionen Tonnen, praktisch nicht zu substituieren, Kürzungen allenfalls um ein halbes Prozent möglich, Ausweg: wahrscheinlich prioritäre Bedienung. Jeder weiß, was das bedeutet. Schweres Heizöl: Bedarf circa 34 Millionen Tonnen, davon können durch die Kohle bis zu 14 Millionen Tonnen substituiert werden. Dies bedeutet, dass es auf diesem Gebiet keine eigentlichen Schwierigkeiten zu geben braucht, wenn die Verteilungsfrage rationell gelöst wird, und ich bin froh darüber, dass der Substitutionsprozess bereits in diesen Tagen und praktisch auch in den Stunden, in denen wir hier miteinander beisammen sind, in Gang gekommen ist. Bleibt das leichte Heizöl. Bedarf circa 52 Millionen Tonnen, davon können circa sieben Millionen Tonnen durch Kohle substituiert werden, circa fünf Millionen müssten – wenn immer meine Annahme zutrifft – eingespart werden. Dies bedeutet für den Privatsektor eine Kürzung um circa zwölfeinhalb Prozent. Das heißt, man wird sich, wenn man von der Annahme einer etwa zwanzigprozentigen Minderbelieferung ausgeht, vernünftigerweise auf zwei Stufen einzustellen haben, wobei die erste Stufe sich einzustellen hat auf die Nutzung der kommerziellen und eines kleinen Teils der Pflichtvorräte, dazu die bereits in die Wege geleiteten Maßnahmen, und wenn man damit nicht bis ans Ende der Heizperiode gelangt, dann wird auf dem zuletzt erwähnten Gebiet des Heizöls, des leichten Heizöls, in der Stufe zwei eine gewisse Form der Rationierung nicht auszuschließen sein.</p>
				<p>Und dann noch einmal zu dem bereits eingangs miterwähnten Thema: Ich bin der Meinung, wir sollten bei den Preisen zunächst dem vom Wirtschaftsminister gewählten Verfahren eine Chance geben, uns die Prüfung der Situation aber noch vor Weihnachten vorbehalten. Ich sag’ dies an die Adresse der Genossen, die meinen, dass es hier irgendwo dogmatische Festlegungen gebe. Davon kann überhaupt nicht die Rede sein, sondern wir werden auf allen erwähnten Gebieten von Woche zu Woche und vorurteilsfrei die Situation und die möglichen Maßnahmen überprüfen. Auf diesem Hintergrund wird mit der Bundesbank das eine und das andere, was die Fortführung des Stabilitätskurses betrifft, neu zu erörtern sein. Es wird bei den öffentlichen Haushalten die Konzentration auf investive Aufgaben noch wichtiger werden. Bei der Besoldung können und dürfen wir nicht geben, was zu geben genau jetzt das Falsche wäre. Wir müssen das sehr in vernünftigen Grenzen halten und dürfen dabei auch eine ernste Auseinandersetzung mit guten Freunden – ich denke jetzt dort, wo wir selbst Arbeitgeber sind, davon spreche ich in diesem Augenblick –, ernste Auseinandersetzung auch mit guten Freunden nicht scheuen. Es ist so, liebe Genossen, dass jeder sich aufgrund des Gesagten und dessen, was er ohnehin weiß, ausmalen kann, dass einerseits die Energieknappheit das Produktionswachstum nicht mehr nur verringern könnte, sondern auch, wenn alles im Laufe des Jahres wieder besser wird, verringern wird. Deshalb ist eine globale Konjunkturlockerung schwer möglich. Die Ansprüche würden auf ein weniger wachsendes Angebot treffen. Andererseits dürfen wir uns, das hab’ ich ja auch öffentlich deutlich genug gemacht glaube ich, wir dürfen uns, wenn es irgend möglich ist, größere Beschäftigungseinbrüche nicht leisten</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>und deshalb kommt es darauf an, dass wir einerseits den Ernst der Lage nicht verkennen, aber den Ernst der Lage nicht so ausmalen, dass wir ein Käuferverhalten bewirken, welches zusätzlich wirtschaftlich abträglich ist.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das ist ein bisschen ein Kunststück. Ich hab’ schon gesagt, der eine und andere erwartet von mir, ich solle sagen, die Lage sei ernst, sie enthalte aber keine Gefahren – nun, das ist schwer darzustellen. Aber ich will es mal so sagen: Ich würde darum bitten, und wir haben ja alle hier ein bisschen Einfluss auf unser Publikum, unsere Wähler und unsere Mitbürger anzuhalten zu einem möglichst normalen Verhalten auf Weihnachten bezogen. Wenn hier eine Stimmung hochkommt, man müsse jetzt – jetzt lasse ich mal dahingestellt sein, dass ich meine, es wird viel zu viel zu Weihnachten geschenkt, unabhängig von der gegenwärtigen Lage, das ist ein anderes Thema, steht jetzt nicht zur Debatte – aber wir können jetzt nicht gar noch über das hinaus, was sich bei den Pkws schon abzeichnet, wo man noch mal wieder versuchen wird, auf den Export auszuweichen, was uns dann in anderen Zusammenhängen wieder gar nicht so lieb ist, wir können nicht Wirkungen mitfördern wollen, die durch ein zu restriktives Käuferverhalten die wirtschaftliche Tätigkeit negativ beeinflusst. Also möglichst keine hysterischen Reaktionen, sondern nüchterne Darlegung der Faktoren und Anhalten zu wohlverstandener Normalität, aber dieses – wenn es geht – damit koppeln, liebe Genossen, dass wir uns und unserem Volk eine Anstrengung zumuten, die ich vergleichen möchte mit der einen und anderen Anstrengung in den ersten schwierigeren Jahren nach dem letzten Krieg. Ich hab’ einem Botschafter eines großen Landes vor wenigen Tagen gesagt: Bestellen Sie Ihren arabischen Freunden einen schönen Gruß und sagen ihnen Folgendes. Wir werden einen technologischen Sprung, wir und andere Westeuropäer, durchmachen, den ich vergleiche mit der Zeit – jetzt nehmt mir den Zynismus nicht übel – mit der Zeit, in der Alliierte freundlich genug waren, uns Betriebe zu demontieren und uns zwangen, hochmoderne aufzubauen. Einige der anderen sind noch in England zu besichtigen. Wie gesagt, nehmt mir den Zynismus nicht übel, aber es ist möglich, wir haben das geprüft in diesen Tagen, auf einer Reihe von Gebieten Prozesse, die sonst 15 Jahre dauern würden, in drei und vier Jahren durchzubringen. Es ist möglich, Kraftwerke, die – jetzt denke ich an solche auf Kohlebasis –, die in fünf Jahren hätten gebaut werden sollen, im nächsten Jahr zu bauen. Kann auch beschäftigungspolitisch interessant sein.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Es ist möglich, Genehmigungsverfahren unter Beachtung der Umweltgesichtspunkte bei Kernkraftwerken nicht vier Jahre und sechs Jahre liegen zu lassen, sondern sie jetzt beschleunigt durchzuführen, damit wir auch auf diesem Gebiet wesentlich rascher vorankommen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich denke, dass ich dies verbinden sollte mit der Bitte an die Fraktionskollegen, dass sie Beobachtungen, Hinweise, die ins Einzelne gehen, zumal auch aus ihren Wahlkreisen, dass sie nicht zögern – auch dann, wenn sie sich hier nicht melden in der Fraktionssitzung – mit uns in sehr engem Kontakt zu bleiben, sich bei Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] oder Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> oder bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohwedderDetlevKarsten">Rohwedder</name> zu melden oder auch bei mir oder Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name>, je nachdem wo ihr meint, dass es am besten hinpasst, damit wir es in unsere wöchentlichen und täglichen Erörterungen einbeziehen können. Ich hab’ absichtlich gesagt, am Sonnabend Abend, ohne dass ich mir jetzt hier billige moralistische Deutungen zu eigen mache. In dieser Krise, von der ich immer noch hoffe, dass sie keine ganz tiefe wird, stecken auch Chancen drin. Dass eine junge Generation – zwei sind es fast schon – zum ersten Mal auf einem Gebiet mit dem Problem eines Mangels konfrontiert wird, muss nicht das Allerschlechteste sein, was ihr passiert. Keiner weiß freilich, wie sich hier und auf anderen Gebieten das vollzieht, was mit Grenzlinien zwischen – ich erwähnte es –, zwischen Ökonomie und Psychologie zu tun hat. Ich erwarte übrigens auch, dass das Verständnis für die Rolle und die Interventionsnotwendigkeit des Staates, dass dieses Verständnis nicht abnehmen wird, sondern dass es zunehmen wird,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>und wir müssen das dann nicht überziehen, sondern müssen vernünftig davon Gebrauch machen. Also die große technologische Anstrengung und die Chance einer Entideologisierung der meist gegen uns gerichteten wirtschaftspolitischen, marktwirtschaftlich genannten wirtschaftspolitischen Dogmatik.</p>
				<p>Zum Schluss, liebe Genossen, ein Wort, was uns als Fraktion und als Partei angeht. Zunächst einmal freue ich mich, dass das Präsidium heute Vormittag einer Anregung zugestimmt hat, und ich hoffe, die Fraktion wird es auch tun, die auf Folgendes hinausläuft: Ich möchte gerne als Parteivorsitzender vor Weihnachten noch und schlage dafür Freitag, den 7. Dezember vor, am Nachmittag und am Abend, aber es muss bedeuten, dass wir uns Zeit nehmen, mit der Fraktion, mit dem Parteirat und mit dem Gewerkschaftsrat über die Situation sprechen, denn kurz danach sind wir vier, fünf Wochen nicht beieinander. Dies geht Parteirat, Fraktion, Gewerkschaftsrat gleichermaßen an. Wir werden den Parteivorstand, der an jenem Tag zusammen sein sollte, auf den Vormittag vorverlegen und am Nachmittag und Abend diese Konferenz miteinander durchführen, und glaubt mir, ich weiß, dass die Abgeordneten der Fraktion es heute schwer haben, unsere Position draußen im Lande zu vertreten. Weniger wegen der Dinge, über die ich sprach, sondern wegen sonst mancher Entwicklungen, die nicht so gelaufen sind, wie man wünschte, dass sie gelaufen wären. Das liegt an manchem, worüber im Einzelnen zu sprechen heute vermutlich gar nicht so sinnvoll ist. Es liegt auch an Schwächen bei uns selbst und gerade dann auch bei denen, die eine besondere Verantwortung tragen. Ich will mich da nicht ausnehmen, aber, liebe Genossen, es liegt auch daran, dass wir es immer wieder miteinander oder einige noch besser als andere fertig kriegen, uns schlechter und schwächer darzustellen, als wir eigentlich sind. Und dann gibt es systematische Schwächen, die wir schwer ändern können. Jede führende Regierungspartei, das zeigt die Entwicklung der Bundesrepublik, seit es sie gibt, jede führende Regierungspartei tut es sich in den ersten beiden Jahren nach einer Wahl –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>bitte? – Energie ist auch hier nicht mehr – geht das wieder? – Ich wollte sagen, jede führende Regierungspartei hat es nach allen Beobachtungen, allen Untersuchungen, die dazu angestellt worden sind, in den ersten zwei Jahren einer Legislaturperiode meistens schwerer. Auch 1970, ein Jahr nach der vorigen Wahl, stand es, wenn man es so will, nicht gut genug um uns und im letzten Sommer – nebenbei gesagt – auch nicht. Wir hätten im Juli und im August und im September auch die Wahl nicht gewonnen. Das geht ein bisschen auf und ab und die Pressesituation hat sich für uns gewandelt im Lande, dieses zum Teil aus Gründen, die wir nur – auch wenn wir uns angestrengt hätten – bedingt hätten beeinflussen können, etwas wohl auch. Etwas wohl auch! Aber nun geht es meiner Meinung nach nicht an, dass Sozialdemokraten ihren Unmut über Sozialdemokraten bei den so vom Wechsel betroffenen Blättern in besonderem Maße abladen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und es geht auch nicht an oder sollte reduziert werden, dass politisch informierte Mandatsträger und Funktionäre der Partei ihr Urteil aus diesen Blättern beziehen. Wir tun uns schwer, so möchte ich sagen, zu verhindern, dass unsere Mitglieder und Sympathisierenden sich weiter an gewohnten Blättern orientieren. Wir können ihnen dies allerdings nicht verübeln, wenn wir weiter in dem Maße, wie ich es aus Briefen und Äußerungen entnehme, anderswo gepflanzten Parolen Glauben schenken. Ich bin überzeugt, wir werden nicht nur mit den objektiven Schwierigkeiten fertig, über die ich heute hier zu reden hatte, wir werden auch, und vielleicht sogar in einem gewissen Zusammenhang damit, mit dem Stimmungstief fertig, das stärker ist, als es sich aus den wirklichen Ziffern – Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Noelle-NeumannElisabeth">Noelle-Neumann</name> ist eine Agitatorin, das kennen wir von ’65 her, das Institut, das uns zuverlässig berät, könnte auch bessere Ziffern liefern,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>aber sie sind besser als die von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Noelle-NeumannElisabeth">Noelle-Neumann</name> – und jetzt werden wir, bevor dieses Jahr zu Ende ist, im Aushandeln der notwendigen Regelungen mit dem Koalitionspartner auf den innenpolitischen Gebieten weiter sein, da sieht die Welt auch schon wieder ein bisschen anders aus und trotzdem, so sehr ich noch vor vier Wochen diese vier innenpolitischen Gebiete immer wieder durchbuchstabiert hätte, angefangen mit der Mitbestimmung, das bleibt wichtig, nichts wird in den nächsten Monaten auch nur vergleichbar zu messen sein daran, wie wir mit der energie- und wirtschaftspolitischen Situation fertigwerden. Dieses hat eindeutigen Vorrang, und ich möchte sagen, dass wir das Zwischentief jetzt als abgeschlossen betrachten sollten. Das kann man nicht dekretieren, das weiß ich sehr wohl, aber man wird vielleicht in der Auseinandersetzung mit praktischen Aufgaben leichter fertig, als wenn man sich im Wege steht. Hier braucht sich keiner im Wege zu stehen. Hier gibt’s jetzt eine Vielzahl wichtiger, zum Teil schwieriger, zum Teil für uns völlig neuer Aufgaben und ich bitte, dass wir uns ihrer gemeinsam annehmen. Es ist ein bisschen länger geworden, tut mir leid. Ich glaube, die Sache machte es notwendig.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1973-11-27-t1515_WN_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>. Genossen, es ist hoffentlich auch in eurem Sinne, wenn jetzt unmittelbar daran – womit wir auch den Punkt 9 konsumieren würden – Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> einiges von den heute Vormittag gepflogenen Erörterungen im Arbeitskreis zu diesen Fragen, Energiekrise und was dazugehört, sagt. Einverständnis. Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>: Genossinnen und Genossen, der Arbeitskreis Wirtschaft hat sich heute Morgen in einer mehrstündigen Debatte mit der Energiekrise befasst. Ich darf zum Verfahren eins bemerken: Wir konnten nicht abschließend behandeln, da wir erst <seg type="note">die Regierungserklärung abwarten müssen.<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN025" type="comment"><p>Gemeint ist die für den 29. November 1973 angesetzte Regierungserklärung zur Energiepolitik.</p></note></seg> Wir haben deshalb verabredet, dass der Arbeitskreis Wirtschaft, und hier bitte ich auch alle diejenigen, die nicht dazu unmittelbar gehören, morgen um 17 Uhr noch einmal über das Thema spricht. Anschließend werden wir mit dem Koalitionspartner noch über unsere Ergebnisse zu beraten haben. Der Arbeitskreis Wirtschaft hat unter drei Aspekten die Fragen, die auch Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hier angeschnitten hat, insoweit ist vieles eine Ergänzung, was ich zu sagen habe, nämlich erstens unter dem kurzfristigen Aspekt der Sicherstellung der Versorgung jetzt in den nächsten Monaten, zweitens unter dem mittelfristigen Aspekt, das heißt also im Klartext Fortschreibung des Energieprogramms, beziehungsweise Neuformulierung einiger dort angegebener Daten, insbesondere in Bezug auf Kohle – ich komme da auch noch drauf zurück – und drittens der Aspekt, der uns ja vor allen Dingen am Herzen liegt, die Auswirkungen auf die Konjunktur- und die Stabilitätspolitik.</p>
				<p>Zu 1: Ich möchte bemerken, dass im Arbeitskreis keine Forderung zur Verstaatlichung der Mineralindustrie, in Deutschland der Raffinerien hier erhoben worden ist. Man war auch der Meinung, dass das wenig nützt, denn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GaddafiMuammaral-">Gaddafi</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FaisalibnAbdul-AzizalSaud_1906-04">Faisal</name> haben verstaatlicht, nur nicht auf Rechnung der Bundesrepublik Deutschland. Das wäre anders zu machen. Zum Zweiten waren wir uns darüber einig, dass es hier mit marktwirtschaftlichen Mitteln wahrscheinlich nicht ausreichen wird. Das heißt, dass ein Interventionsmechanismus immer welcher Art Platz greifen muss, und zwar auch deshalb, weil wir wegen der mangelnden Angebots- und Nachfrageelastizität der Ansicht sind, dass – wenn hier Marktwirtschaft nicht mehr funktioniert – damit alle anderen Bereiche diskreditiert werden. Ich bitte, das also auch mal so zu verstehen, wie ich es gesagt habe. Wir haben auch nicht gesagt, dass wir bei dem Interventionsmechanismus, den wir anstreben, den wir alle anstreben, uns festgelegt haben auf diese oder andere Art, die noch im Meinungsbildungsprozess auch der Bundesregierung liegt. Klar war aber allen miteinander im Arbeitskreis, dass dieser Interventionsmechanismus – wie immer er aussehen mag – klare Prioritäten setzen muss, nämlich die Versorgung insbesondere zur Sicherung der Arbeitsplätze in der Chemie beispielsweise, zur Sicherung im Nahverkehr der Versorgung, zur Sicherung der Versorgung der Seeschifffahrt, der Fischerei und auch anderer Versorgungsgebiete, die in der Debatte angesprochen worden sind. Wir sind auch davon ausgegangen, wie der Bundeskanzler bestätigt hat, dass es sich hier nicht um eine Gleichsetzung handelt Nahost-Krise und Ölkrise. Das heißt also, dass mit Beilegung oder einer möglichen Beilegung der Nahost-Krise das Öl nach wie vor sprudelt. Davon sind wir nicht ausgegangen. Wir rechnen kurz- und mittelfristig nach wie vor mit einer Kürzung von 15 bis 20 Prozent der Öllieferungen.</p>
				<p>Wir haben dabei debattiert einmal die Möglichkeit der freiwilligen Übereinkunft der großen Konzerne bis hin zum Handel, Stichworte, die angesprochen wurden: Markttransparenz, Einschaltung Bundeskartellamt, Einschaltung auf der Handelsstufe bei den Ländern der Landeskartellämter. Umgekehrt – die Meinungsbildung ist nicht abgeschlossen – war man doch der Auffassung, dass hier auch Rationierung mit Höchstpreisen das sichern sollte, worüber wir uns einig waren, dass nämlich nicht die sozial Schwächeren mit ihren kleinen Heizöltanks hier die Zeche bezahlen müssen. Darüber war Einigkeit, aber es war nicht Einigkeit über die Mittel zu diesem Wege. Ich möchte auch hier noch anmerken, dass auch Einigkeit darüber bestand, dass die Substitutionsmöglichkeiten kurzfristig – kurzfristig! – durch Kohle und andere Möglichkeiten nicht ausreichen würden. Nicht ausreichen würden in der Menge, um hier die Mangellage zu beheben, um alle ausreichend versorgen zu können. Aber in diesem Zusammenhang ist auch Kritik laut geworden, Herr Bundeskanzler, nämlich an der mangelnden Information in 14 Tagen sitzungsfreier Wochen, wo wir vom Bundeswirtschaftsministerium nichts erfahren haben, nur auf die Presse angewiesen sind.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wir müssen darüber nachdenken, dass in solchen sitzungsfreien Wochen auch wir als Abgeordnete in den Wahlkreisen etwas mehr wissen als der sehr – ich will es mal vorsichtig ausdrücken – sehr chaotische Zustand, wie uns die Presse ihn geboten hat. Etwas mehr Information, und zwar gesicherte Information, wäre hier sinnvoller gewesen.</p>
				<p>Es ist in diesem Zusammenhang, ich will das anmerken, das ist nicht ausdiskutiert worden, weil ein Vertreter des Bundesfinanzministeriums nicht anwesend war, auch der Vorschlag gemacht worden, ich stelle ihn nur in den Raum, Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HenkeErich_1969-10-20">Henke</name>, der Vorschlag, nämlich die Mehrwertsteuer beim leichten Heizöl von elf auf 5,5 Prozent zu senken. Die Mehrwertsteuer, nicht die Mineralölsteuer, weil gesagt wird, der Staat verdient ja nicht nur an 30 Pfennig, früher 15 Pfennig elf Prozent, jetzt verdient er an 30 Pfennig elf Prozent. Dieses ist nicht, Genossinnen und Genossen, dieses ist nicht ausdiskutiert worden. Wir haben gesagt, es war kein Vertreter des Finanzministeriums da. Wir müssen dieses hier in der Fraktion vorbringen. Es ist auch darüber debattiert worden, wie man mit einer Höchstpreisverordnung einschließlich Rationierung doch fahren könnte, wenn man beispielsweise einen gespaltenen Markt macht. Das heißt also, Grundmengen rationiert zu Höchstpreisen, die auch für den sozial Schwachen dann erschwinglich sind, und dann Zusatzmengen, um diese Mengen aus Rotterdam nicht abzuschrecken, irgendwie auf dem freien Markt sich entwickeln zu lassen. Denn das war die Schwierigkeit und sie bleibt bestehen. Der Bundeskanzler hat darauf hingewiesen. Es gibt zwei Stränge. Der eine Strang ist das sogenannte Konzernöl oder Konzernbenzin, wie man es bezeichnen muss. Das sind rund 74 Prozent. Rund 26 Prozent an leichtem Heizöl, Benzin und so weiter Produkten werden als Fertigwaren vor allen Dingen über den Platz Rotterdam eingeführt und dort bilden sich, so wie auf dem Auktionsmarkt, Preise nach dem Zuschlag des Höchstbietenden. Und da ist dann die Frage wirklich zu erörtern, ob man mit einer Höchstpreisverordnung über alles gesehen dann nicht die Mengen wirklich einschränkt, denn es kommt ja auch drauf an, diese Mengen, die jetzt noch kommen, auch weiterhin in die Bundesrepublik fließen zu lassen. Dieses also zu Punkt 1, den kurzfristigen Maßnahmen. Nochmals: Wir möchten sicherstellen, dass die sozial Schwächeren nicht die Zeche zu bezahlen haben, wie immer man das gestalten mag, freiwillig oder durch Rationierung. Zum anderen aber möchten wir auch, um Arbeitsplätze nicht zu gefährden, [dass] aus dieser Ecke heraus Prioritäten bei dem Interventionsmechanismus, wie immer er auch gestaltet sein mag, gesetzt werden.</p>
				<p>Zu Punkt 2: Die mittelfristige Behandlung dieses Themas, da handelt es sich also um die Fortschreibung. Klar war, dass in diesem Zusammenhang hierfür im Wesentlichen die Kohle infrage kommt, wobei wir nicht verkannt haben, dass die Forschungsmittel und dass auch Braunkohle-, Forschungsmittel für Kernkraftwerke und so weiter verstärkt werden müssen, aber es wurden da einige pessimistische Äußerungen daran getan. Wir sind der Auffassung, dass auch hierbei die Fernwärme mit einbezogen werden muss bei den Kraftwerken. Zunächst einmal für die Kohle selber schien es uns erforderlich, dass für die Kohle über das, was bisher hinaus getan worden ist, ein Investitionsprogramm mittelfristig in Gang gesetzt wird. Für die Kohle! Ich denke hier in diesem Zusammenhang auch an die Bemerkung oder die Lizenz über Zechenstilllegungen. Es war auch die Meinung, dass ein Druck, wie immer er geartet, aber er muss effektiv sein, es hat keinen Sinn, da lahm auf die Raffinerien einzureden, dass beispielsweise auch die Raffinerien investieren müssen, und zwar in folgender Beziehung. Bisher ist es nur möglich, etwa 80 Prozent voll zu raffinieren in Richtung Heizöl und Benzin. Unsere Raffinerien sind so gestaltet, dass 20 Prozent schweres Heizöl auf jeden Fall anfällt. Hier sind auch Investitionsprogramme notwendig, dass diese weiteren 20 Prozent auch in leichtes Heizöl – nicht alles ist möglich – und Benzin umgewandelt werden können. Wir haben dann auch noch die Frage erörtert im Nahverkehr, dass im Nahverkehr sicherlich und im Schienenverkehr überhaupt einiges getan werden muss, beispielsweise dass der Massengutverkehr nun endgültig von der Straße verschwindet, auf die Schiene zu gehen hat.</p>
				<p>Die anderen Dinge, Kohlehydrierung, Kohlevergasung sind angesprochen worden. Auch ist die Frage angesprochen worden, inwieweit – das ist zu prüfen – durch Kohleimporte zum Beispiel eine Verdrängung des Öls, nicht der deutschen Kohle, eine Verdrängung des Öls in den Küstenländern möglich ist. Da gibt es also sicherlich, wir sind der Auffassung, dass also eine Importkohle in Flensburg keineswegs die Ruhrkohle verdrängt, sondern das deutsche Öl. Es ist uns dann auch gesagt worden, dass gestern eine Übereinkunft erzielt worden ist, dass die nächsten zehn Kraftwerke auf Kohlebasis bivalent gebaut werden mit jeweils 600 MW, so dass damit in der Kohleverstromung zumindest der Anschluss geschafft worden ist. Wir waren uns auch darüber im Klaren, beziffern können wir das noch nicht, dass die mal genannten 83 Millionen Förderung in späteren Jahren für die Ruhrkohle AG natürlich jetzt nach oben revidiert werden müssen, denn sonst brauchten wir kein zusätzliches Investitionsprogramm.</p>
				<p>Ich möchte nun zum Punkt 3 einige Anmerkungen machen. Hier ist im Prinzip darauf hingewiesen worden, dass ja die Beschäftigungsschwierigkeiten jetzt nicht nur in den bekannten Bereichen Bau, Textil- und Schuhindustrie, sondern dass sie überzugreifen drohen – und zwar nicht nur drohen, sondern wir wissen schon, dass einige Kurzarbeit angemeldet haben – auch Chemie-, auch Automobilindustrie, insbesondere ich will hier, da ist die Lage natürlich differenziert einerseits auch wegen verfehlter Modellpolitik – Ford, in Klammern dazugesetzt – aber es ist klar, dass Opel und Ford bereits Kurzarbeit angemeldet haben, wie mir nachträglich gesagt worden ist, auch bei Daimler-Benz und bei VW sähe es auch anders aus. Zur Lage wird auch mit dazu zur Betrachtung, man kann über den Betrag streiten, dass klar sein wird, dass durch die Energiepreiserhöhung circa acht Milliarden D-Mark, acht Milliarden D-Mark aus dem Konsum gezogen werden, die nicht wieder über Investitionen oder sonstiges in den Konsum einfließen werden. Acht Milliarden ist sehr viel mehr als der damalige Stabilitätszuschlag.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wir haben, der Dissens zu einigen Teilen der Bundesregierung – ich will den Dissens nicht so ausweiten – aber auch zum Koalitionspartner scheint meines Erachtens darin zu bestehen, dass wir in der Konjunkturpolitik der Auffassung sind, dass es jetzt an der Zeit wäre, dass die Bundesregierung auch durch ihre Maßnahmen erkennen lässt, dass rezessiven Tendenzen bei der Beschäftigung zu begegnet sei und dass nach unserer Auffassung ein solches Erkennen der Bundesregierung auch den Tarifvertragsparteien Gelegenheit gäbe, über ihren Verhandlungsspielraum nachzudenken. Die andere Meinung ist diese, dass man den Tarifvertragsparteien nicht grünes Licht geben dürfe durch Lockerung der Stabilitätspolitik. Bei uns im Arbeitskreis war man der ersten Meinung. Wir waren der Auffassung, dass besonders auf dem Gebiet der Investitionen, nun ist die Frage, ob man das über ein neues Gesetz – wie ja schon angesprochen worden ist – über ein neues Gesetz sektoral und regional machen kann, aber der Kraftwerksbereich gehört auf jeden Fall dazu.</p>
				<p>Aber zum Kraftwerksbereich auch noch eine Anmerkung: Wir machen jetzt ein Bundesimmissionsschutzgesetz und es gibt auch andere. Wir meinen, dass, wenn man Strom haben will, man dazu auch Kraftwerke braucht. Es geht nicht an, einfach zu sagen, wir wollen Elektrizität haben, aber keine Kraftwerke. So kann man nicht argumentieren, und wir brauchen dazu auch mehr Einsicht in die Fragen des Umweltschutzes, die Neugenehmigung, dass der Genehmigungsgang für neue Kraftwerke nicht unendlich lang ist, wie er bisher gewesen ist. Ich will hier mich einiger Äußerungen zu uns nahestehenden oder uns zugehörigen Landesministern in dieser Frage enthalten.</p>
				<p>Wir waren der Auffassung, dass zumindest auf dem Gebiet der Investitionssteuer schrittweise etwas passieren müsse. Eine andere Auffassung im Arbeitskreis war, die Investitionssteuer insgesamt abzuschaffen. Über Stabilitätsabgabe hat – nebenbei – hier keiner gesprochen. Es war auch strittig, nicht im Arbeitskreis, sondern mehr strittig mit den Regierungsvertretern, wie man es mit dem 7 b halte. Auch der 7 b, so unschön er sein mag, er steht als Neuformulierung in der Steuerreform, aber in diesem Augenblick meinten einige, dass auch der 7 b hier helfen würde, wenn er ab 1. Februar und so weiter, um auf dem Baumarkt Erleichterung zu schaffen. Wir waren uns einig, dass die Streckung der regionalen Förderungsmittel, sowohl was in der Gemeinschaftsaufgabe steht, aber auch was in der zehnprozentigen Kürzung im ERP-Programm steht, dieses möglichst bald aufgehoben wird. Das war die Mindestforderung. Die Forderungen gingen so weiter, dass wir uns vorbereiten müssen, über eine verstärkte Inanspruchnahme des ERP-Vermögens, nicht des ERP-Wirtschaftsplans, sondern des ERP-Vermögens, um für Infrastrukturmaßnahmen der Gemeinden und so weiter auf dem Baumarkt zusätzliche Erleichterungen zu schaffen. Gar nicht für erforderlich hielten wir allerdings die Absicht, nun noch in diesen Tagen eine neue Schuldendeckelverordnung für die Gemeinden zu machen, wie das beabsichtigt worden ist.</p>
				<p>Zu dem Kernpunkt: Ich darf noch mal sagen, wir wollen die konjunkturpolitischen Erleichterungen nutzen auch zu strukturellen Möglichkeiten, indem wir die Strukturmittel a) freigeben, zum anderen auch versuchen, sektoral und regional die Strukturmittel über das ERP-Wirtschaftsvermögen zu verbessern. Einig waren wir uns allerdings im Arbeitskreis nicht ganz mit den Vertretern der Bundesregierung, dass – und das ist der Hauptpunkt – all das nichts nützt, dass die Hochzinspolitik der Bundesbank dringend revisionsbedürftig ist, denn wir waren der Meinung, dass diese Hochzinspolitik nicht stabilitätskonform ist, sondern a) die Arbeitsplätze gefährdet und b) noch preissteigernd wirkt.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wir sind der Meinung, dass dieses erörtert werden muss auch im Zusammenhang mit der Offenmarktpolitik bei der Bundesbank. Hochzinspolitik passt nach unserer Auffassung nicht mehr in die Landschaft.</p>
				<p>Liebe Genossinnen und Genossen, ich habe hier einen sehr gerafften Bericht [gegeben] über das, was im Arbeitskreis besprochen worden ist. Ich will hier auf Detailfragen, die im Einzelnen erörtert worden sind, wie viel Mengen man ersetzen kann, vor der Fraktion nicht eingehen, bin aber gern bereit oder andere sind gern bereit, das nachher in der Debatte mit zu erörtern. Aber ich darf nochmals abschließend sagen, wir befinden uns sowohl mit der Bundesregierung als auch noch mit dem Koalitionspartner im Stadium der Meinungsbildung. Wir werden morgen noch mal zusammenkommen, um dann endgültig unsere Stellungnahmen für die energiepolitische Debatte vorzubereiten. Es sind dann vorgeschlagen, das darf ich hier vorab schon sagen: Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhrensKarl_1969-10-20">Ahrens</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> und Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name> und ich eventuell zu sprechen. Ich möchte mir das auch vorbehalten, in dieser wichtigen Debatte selber auch einige Bemerkungen zu machen. Danke für eure Aufmerksamkeit.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: In der Diskussion verbinden wir das, Genossen. Es hat sich zu Wort gemeldet Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte auf eine Detailfrage hier eingehen, und zwar auf den derzeit gespaltenen Markt auf dem Heizölsektor. Es ist zurzeit so, dass die Vertragshändler der Mineralölgesellschaften beliefert werden sollen zu 60 Prozent und ihren anderen Bedarf durch Zukäufe decken müssen auf dem freien Markt in Rotterdam. Die freien Händler aber können nur ihren Bedarf decken auf dem freien Markt, sind also angewiesen auf die Höchstpreise und können nicht zu solchen Mischpreisen kommen wie die Vertragshändler. Jetzt haben wir in der Bundesrepublik Bereiche, die durch freie Händler zu mehr als 50 Prozent beliefert werden. Hier ist einfach die Situation gegeben, dass in diesen Bereichen nur Öl gekauft werden kann, das über 50 Pfennig kommt, weil diese Mischpreise nicht möglich sind. Dazu: Wenn heute ein Kunde von einem freien Händler wechseln will zu einem Vertragshändler, wird das einfach nicht möglich sein, weil er seinen Zollschein dort gar nicht los wird, der Vertragshändler wird ihn gar nicht annehmen. Das heißt also, dass wir hier, eine Familie wegen mir in zwei benachbarten Häusern, vor der Situation stehen, der eine kann zum Mischpreis einkaufen, der andere muss zu dem hohen freien Preis einkaufen. Den Leuten deutlich zu machen, warum das so ist, ich glaube, das wird also niemandem gelingen, weil hier ja nicht gesprochen werden – ja, mit Marktmechanismus hat das sicherlich nichts zu tun, weil der Markt ja zurzeit nicht funktioniert. Die Frage ist an die Bundesregierung: Sieht die Bundesregierung die Möglichkeit auch aufgrund des Energiesicherungsgesetzes hier einzuschreiten und sicherzustellen, dass auch die freien Händler in dieser Situation mit beliefert werden von den Mineralölgesellschaften, dass die zu gleichen Kalkulationsmöglichkeiten kommen und dass wir von daher zu einer einheitlichen Preissituation kommen werden?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, wenn man den Bericht des Bundeskanzlers und den Bericht von Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> über die Beratungen im Arbeitskreis Wirtschaftspolitik nebeneinanderstellt, so meine ich, konzentriert sich das, was wir überlegen müssen, vor allen Dingen auf zwei Punkte. Der erste ist der, ob es richtig ist, was ja sehr vernünftig klingt, wie der Bundeskanzler es gesagt hat, dass man hier gewissermaßen ein Zweistufenprogramm hat. Das erste grob zu bezeichnen als sparsame Nutzung und Nutzung der vorhandenen Vorräte und die zweite Stufe dann eine gewisse Form der Rationierung. Wenn wir mit großer Wahrscheinlichkeit von einer langsamen Verschärfung und dann wieder Entschärfung ausgehen könnten, wäre das sicher richtig so. Es ist nur die Frage, wenn die Verschärfung zunimmt, ob wir bei uns diesem Zweistufensystem nicht dahin bewegen, dass die zweite Stufe dann sehr viel härter ausfallen muss mangels Masse, als wenn wir sehr viel früher anfangen, doch eine gewisse Grundrationierung vorzunehmen. Wobei ja gar keinen Zweifel daran bestehen kann, dass eine globale Höchstpreisfestsetzung mit Sicherheit einen Teil der freien Ölmengen vom Markt drängen würde, womit niemand gedient wäre. Daher der in der Arbeitsgruppe und im Arbeitskreis so breit diskutierte Vorschlag, ob man hier nicht zu einem gespaltenen Markt der Sicherung eines Mindestbedarfs mit festgelegten Preisen und einer freien Spitze darüber kommt, die es sicherstellt, dass auch teurer angebotene Ölmengen nicht vom Markt gedrängt werden. Ich glaube, das muss sehr gründlich überlegt werden.</p>
				<p>Ich würde das noch ergänzen wollen durch einen bei der FDP wohl zurzeit diskutierten Vorschlag dort, die von einem gespaltenen Markt nichts wissen wollen, wo aber sehr deutlich gesehen wird, dass vor allen Dingen auf dem Bereich leichtes Heizöl es zurzeit dermaßen harte soziale Auswirkungen gibt, dass – wenn man nicht zu einer partiellen Preisbeschränkung kommt – man hier sehr massiv etwa nach dem Wohngeldschema, ohne dass das in der Form anwendbar wäre, aber in den Größenordnungen, hier eine gezielte Heizhilfe geben muss, sonst ist der Zustand sicher nicht durchzuhalten. Die FDP scheint, das ist ein sehr vorläufiges Ergebnis, diese Art der Hilfe einer Grundrationierung vorzuziehen. Aber ich glaube, hier wird sich bei uns die Diskussion darauf konzentrieren müssen.</p>
				<p>Der zweite Punkt ist der, ob wir bei dem möglicherweise zu erwartenden Nullwachstum oder sogar darunter nicht eben doch schon jetzt sehr deutlich anfangen müssen gegenzuhalten, auch wenn der Preisindex das natürlich noch nicht zulässt. Und die große Gefahr, die wir sehen müssen und die meiner Meinung nach sehr schnell vor allen Dingen mit der Bundesbank diskutiert werden muss, ist, dass nicht passieren darf, dass die jetzt auf den Preisindex durchschlagende Erdölverteuerung von der Bundesbank nicht als ein Indikator genommen wird, dass die Stabilitätspolitik in aller Härte fortgesetzt werden muss, weil der Preisindex ja wieder nach oben geht. Das wird nun sehr deutlich zu trennen sein müssen, und wir werden die Gefahren, die für die Beschäftigungslage erkennbar sind, wenn auch noch nicht quantifizierbar, sondern nur mit sehr groben Annahmen, wir werden diesen Gefahren umso leichter begegnen, je schneller, wenn auch differenziert und nicht mit einem Schlag, wir in der Konjunkturpolitik umschalten, und da scheint die Investitionssteuer nun in der Tat das erste Instrument zu sein, das man anfassen muss. In einer gewissen Stufenfolge müssten dann weitere Überlegungen – Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> hat im Einzelnen das diskutierte Instrumentarium genannt – folgen. Aber diese Grundentscheidung, dass wir aus der Energiekrise versuchen, möglichst viele strukturpolitisch gewünschte Maßnahmen jetzt auch durchzuführen vor dem Hintergrund dieser Energiekrise, die muss sehr schnell fallen und die darf bei den notwendigen Forschungsvorhaben wie bei den dafür notwendigen Investitionen nicht an den ohne Energiekrise schon vorgefassten Haushaltstiteln scheitern, sondern da muss sehr schnell eine Neuorientierung und eine Aufstockung der Finanzierungsmöglichkeiten erfolgen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name> (Göppingen): Genossinnen und Genossen, ich möchte zunächst meiner Genugtuung darüber Ausdruck geben, dass wir der Rede des Bundeskanzlers zufolge nun offenbar doch mit einiger Konsequenz dabei sind, von der Globalsteuerung runterzukommen und uns einer struktursteuernden Konjunkturpolitik zuzuwenden. Es wird jetzt darauf ankommen, der Partei zu vermitteln, dass wir uns damit auf den Weg der Investitionslenkung gemacht haben, und zwar konkret und nicht nur abstrakt und in leeren Formulierungen, und dies zu wissen, wird der Partei guttun. Wir sollten hier, glaube ich, deutlich die Dinge ansprechen. Nun hat sich Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> auch dem ökonomisch-psychologischen Grenzbereich zugewandt, und da möchte ich zum Zweiten auch noch etwas dazu sagen. Ich verfolge mit einiger Sorge, was sich diesbezüglich draußen so tut. Ich habe nichts dagegen, wenn von der großen gemeinsamen Kraftanstrengung aller zur Meisterung der Krise gesprochen wird. Aber, Genossinnen und Genossen, da müssen wir aufpassen. Da gibt es Grenzen, die wir nicht überschreiten dürfen. Wir müssen aufpassen, dass es uns nicht zu Fluchtbewegungen kommt raus aus der Politik und rein in die Schicksalsgemeinschaft mit der Konsequenz, dass alsbald die neuen Juden und die neuen Freimaurer gesucht werden. Dies ist so ein bisschen drin, wenn man draußen die Versammlungen macht, nicht wahr, so ein irrationales Zusammenrückelement, weder Bunkerromantik noch Kohlrabi-Apostolat hilft uns da weiter. Worauf es ankommt ist, dass wir die Energiekrise,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>dass wir die Energiekrise und die durch sie geschaffenen Fakten nutzen, Prozesse demokratischer Planung und staatsbürgerlich solidarischen Vollzugs durchzusetzen. Wenn wir mit unserer Langzeitarbeit ein Stück weiter wären, wäre das sicher sehr nützlich.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappeHermann_1972-12-13">Rappe</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappeHermann_1972-12-13">Rappe</name> (Hildesheim): Liebe Genossinnen und Genossen, ich glaube, es geht zunächst einmal darum, dass die Fraktion noch einmal unterstreichen sollte, dass wir von den Mitgliedern der Regierung, also auch vom Wirtschaftsminister, also von allen zusammen möglichst glaubwürdige und auch möglichst gleichlautende Erklärungen zu der Beurteilung der Sache hören müssten, denn mit unterschiedlichen Beurteilungen – wie sie so etwa am Wochenende zu verkraften waren dann in Versammlungen – kommen wir natürlich schwerlich zurecht, zumal dann, wenn eine Reihe von Informationen spärlich fließen. Ich glaube, die Situation ist doch wohl für alle, die wir in Versammlungen waren, so zu beurteilen, dass unsere Genossen, aber auch diejenigen, die sonst in Versammlungen sind, die Fragen von Sonntagsfahrverbot und ähnlichen Punkten nicht diskutieren. Das ist nicht der springende Punkt. Der springende Punkt liegt auf dem Sektor der Preispolitik, die hier nun einfach so gesehen wird, dass Erdölkonzerne und noch viel mehr der Handel das Geschäft ins Trockene bringt, und wenn das Geschäft ins Trockene gebracht worden ist, dann erst wären wir in der Lage, mit einer Reihe von Maßnahmen über Kartellamt oder sonstigen wirtschaftspolitischen Maßnahmen der Bundesregierung zu reagieren, das heißt sozusagen dann, wenn also die Messe gelesen ist. Das ist der kritische Punkt, der jedenfalls draußen diskutiert wird, und ich muss sagen, da fehlt auch nach der bisherigen Diskussion noch der Griff an der Sache, wie wir da herauskommen wollen und diese Schwierigkeit also nun hier darlegen wollen. Da gibt’s keine Erklärung bis jetzt. Alles, was da kommt, scheint zu spät zu sein. Vor allem dann, wenn das stimmt, was aus den Belegschaftsvertretungen – also von den Betriebsräten – auch großer Erdölkonzerne berichtet wird, dass eben noch Tanker auf der Nordsee umherschwimmen und warten, dann erst zu entladen, wenn die Preise etwas höher sind. Hier wird ja doch offenbar von Konzernen und vor allen Dingen vom Handel kräftig manipuliert.</p>
				<p>Und der zweite Gesichtspunkt, der diskutiert wird und hier auch angeklungen ist, da wollte ich anknüpfen an das, was Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> gesagt hat. Der Dreh- und Angelpunkt ist das Stabilitätsprogramm und die sektorale oder regionale Auflösung und hier möchte ich noch mal <seg type="note">auf eine Antwort zu sprechen kommen, die Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> in einem Interview, was er uns auf den Tisch gelegt hat,<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN026" type="comment"><p>Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> erklärte in verschiedenen Fernsehinterviews, dass die Energieknappheit aufgrund des OPEC-Entscheidung, die Fördermengen zu drosseln, in den nächsten Monaten auch beschäftigungspolitische Folgen haben würde. Vgl. die <bibl type="item-in-archive">Interview-Mitschnitte und -Abschriften des Bundespressamtes vom 20. bis zum 24. November 1973; BT Pressedokumentation, Personenordner Helmut Schmidt</bibl>.</p></note></seg> geantwortet hat. Er sagt hier in einer Antwort: Kein Sozialdemokrat kann unter irgendwelchen Umständen eine Massenarbeitslosigkeit hinnehmen. Nun, liebe Genossinnen und Genossen, das halte ich allerdings für eine Selbstverständlichkeit, dass wir mit dieser Bundesregierung keine Massenarbeitslosigkeit produzieren in irgendeiner Form. Der Diskussionspunkt in Versammlungen auch gerade unter Gewerkschaftlern, den man auch sehr schwer wegmassiert und wegmassieren kann augenblicklich, ist die böse Unterstellung, dass wir noch im Weiteren festhalten am Stabilitätsprogramm, sozusagen von hinten durch die kalte Küche Druck auf die Tarifvertragspartei Gewerkschaft ausüben wollen. Das ist eine Sache, mit der wir uns auseinanderzusetzen haben in den Versammlungen, und ich meine, das ist auch eine böse Ecke, wenn wir uns da reindrängen lassen, nicht nur aus der Sicht des Arbeitgebers Staat in Bezug auf Besoldungsfragen, wie Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> das gesagt hat, sondern eben auch für alle Tarifvertragsgespräche, die es ab Herbst dieses Jahres gibt, im Verlaufe des Winterhalbjahres. Ich würde also meinen, dass über Fragen von Auflösung des Stabilitätsprogramms hier etwas konkreter gesagt werden müsste, denn da brauchten wir konkretere Antworten auch in Bezug auf die Hochzinspolitik der Bundesrepublik. Die Fraktion sollte so nicht auseinandergehen müssen und dann wieder versuchen, Spucke und Antwort zu finden auf diese Fragen, die uns in den Versammlungen gestellt werden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg): Genossinnen und Genossen, ich möchte vorweg sagen, dass ich in diesen Tagen euch in die Fächer legen lasse <seg type="note">eine sehr ausführliche Rede, die sich mit der voraussichtlichen Situation der Energieversorgung der Welt und insbesondere der Bundesrepublik Deutschland befasst hat, die im Juno diesen Sommers öffentlich gehalten wurde.<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN027" type="comment"><p>Gemeint ist die Rede, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> Anfang Juni 1973 vor dem Schweizerischen Institut für Auslandsforschung in Zürich hielt. Vgl. den <bibl type="item-in-archive">Artikel »Währungskrisen dank glücklichem Zufall gebannt‹« in der »National Zeitung« vom 1. Juni 1973; BT Pressedokumentation, Personenordner Helmut Schmidt</bibl>.</p></note></seg> Nicht deswegen, weil ich zeigen möchte, dass ich Recht bekommen habe, sondern weil man aus den Darlegungen jener Rede entnehmen wird, die gehalten worden ist ohne jede Vorhersicht der Nahost-Krise und der daraufhin eintretenden Verknappungen und Verteuerungen auf den Ölmärkten, weil man aus jener Rede sehen wird, dass überhaupt kein Zweifel daran bestehen kann, dass – selbst wenn ein Kunststück die politischen Verwicklungen im Nahen Osten beseitigen würde – wir es gleichwohl auf eine Frist von vielen Jahren zu tun haben mit einer sehr ernstzunehmenden Gesamtsituation, die nun eher und plötzlicher eingetreten ist, als damals vorhergesehen, die aber gleichwohl, selbst wenn die politischen Verwicklungen beseitigt würden, andauern wird. Es handelt sich nicht um einen durch Zufall eingetretenen Betriebsunfall, sondern es handelt sich darum, dass ein Zufall eine ohnehin voraussehbare Entwicklung beschleunigt und plötzlich hat eintreten lassen. Das heißt, bei allem Eintreten dafür, und ich hab’ mich ja in der letzten Woche darum öffentlich sehr bemüht, dass man einerseits zwar nicht schwarz malen darf, andererseits aber die richtige realistische Einstellung zu dem Problem finden darf, bei allem Eintreten für Realismus in der Sache warne ich davor, in einer Art von Kurzschlussreaktion jetzt bis Weihnachten alles Mögliche in Gang zu setzen und zu glauben, damit käme man über einen Berg, der im Lauf des Jahres ’74 überwunden wäre. Es wird ein etwas längerer Atem gebraucht und es ist nicht davon auszugehen, dass – selbst wenn die politischen Verwicklungen überwunden würden – die industriepolitischen und beschäftigungspolitischen Sorgen, die wir uns jetzt machen müssen, dass die dann etwa verschwinden.</p>
				<p>Ich will mal ein paar Bemerkungen hier, ein paar Ergebnisse vortragen aus einem Meinungsaustausch, den ich vor zwei Tagen mit hervorragenden Vertretern anderer Industriestaaten gehabt habe. Für die Vereinigten Staaten von Amerika sieht es so aus, dass sie im Augenblick damit rechnen, dauerhaft auf 15 Prozent ihrer Gesamtenergieversorgung verzichten zu müssen mit entsprechenden Konsequenzen, Wachstumsrezession einerseits, gleichzeitig sicherlich in einer ganz großen Anstrengung ihre eigenen nationalen Energiereserven auszuweiten, die Erdölschiefer, die Erdölsände sind bei den heutigen Preisen bereits wettbewerbsfähig mit dem Öl aus dem Nahen Osten, es werden dort auch auf dem Felde der Atomenergie enorme Anstrengungen gemacht werden. Amerika hat immer gezeigt, dass es sich zwar langsam nur entschließt, aber wenn sie mal so ein Programm angeleiert haben, werden die in die Vollen gehen. Die Industriegesellschaft der Vereinigten Staaten von Amerika ist wahrscheinlich von allen betroffenen Staaten am wenigsten betroffen und kann mit diesen relativ geringen Beeinträchtigungen wahrscheinlich am besten fertigwerden. Was England angeht, so muss man wissen, dass England quantitativ in derselben Lage ist wie die Bundesrepublik, dass nämlich rund 50 Prozent der gesamten Primärenergie in England auf Mineralöl entfällt und zur Gänze importiert werden muss. Frankreich liegt vielleicht ähnlich. In England und in Frankreich scheint man gegenwärtig zu meinen, dadurch, dass man sich ein bisschen araberfreundlicher verhalten hat, würde man jedenfalls zunächst einmal mit einem etwas blaueren Auge davonkommen als andere. Ich bezweifle sehr, dass sich das so realisieren wird. Die Franzosen, die Engländer, wir alle sind in einer so arbeitsteiligen Verbundwirtschaft, verbundenen Weltwirtschaft engagiert, dass zum Beispiel schon Einbrüche etwa in der deutschen Petrochemie unmittelbar und innerhalb von Tagen Rückwirkungen haben werden auf die chemische Industrie Frankreichs, um nur ein Beispiel zu sagen. Der Gesamtzusammenhang der Märkte wird uns alle außerordentlich betreffen.</p>
				<p>Ich möchte insbesondere das japanische Beispiel, das im Extrem zeigt, vor welchen Entwicklungen wir stehen, hier nicht verheimlichen. Japan hängt in seiner Energie fast zu 100 Prozent von ausländischen Mineralölimporten ab, in seiner Gesamtenergieversorgung. Private Haushalte spielen dort keine sehr große Rolle. Die verbrauchen nicht sehr viel für Heizung. Es handelt sich fast ausschließlich um die Industrie und den Verkehr und alles, was dranhängt. Die Japaner haben noch bis vor vier Wochen damit gerechnet, dass sie im Jahre 1974 erneut bei einer sehr hohen Inflationsrate Konsumentenpreise von plus über 12 Prozent, damit gerechnet, dass sie auch für ’74 ein reales Wachstum von zehn Prozent erzielen würden. Die jetzigen Vorhersagen der japanischen Regierung, – die ich nicht bitte zu publizieren, ich hätte kein Recht, das hier auszuplaudern –, die jetzigen Vorhersagen gehen darauf, dass sie rechnen bei einer Verringerung ihrer Ölimporte um nur zehn Prozent mit einem Einbruch in das Bruttosozialprodukt von bisher angenommenem Wachstum plus zehn, nunmehr vorausgeschätzt Verringerung des realen Bruttosozialprodukts in 1974 um minus fünf, bei einer Verringerung der Ölimporte statt nur um zehn um 20 Prozent sogar eine reale Verringerung des Sozialprodukts um mindestens zehn Prozent. Dies ist sicherlich das extremste Beispiel einer Industriegesellschaft, weil keine andere Industriegesellschaft so ausschließlich in ihrer Energieversorgung auf Erdölimporte angewiesen ist wie Japan. Aber es macht für uns glaube ich blitzlichtartig deutlich, dass in der Tendenz, wenn auch keineswegs in dieser Eindringtiefe, Ähnliches für andere Industriegesellschaften und für uns mit besorgt werden muss, wobei eine erhebliche Erschwerung der wirtschaftspolitischen, finanzwirtschaftlichen, der politischen Steuerung unserer Wirtschaft und unserer Gesellschaft darin besteht, dass im Augenblick niemand wirklich weiß, ob und zu welchen Beschlüssen die arabischen erdölfördernden Länder weiterhin schreiten werden, ob zu gemeinsamen und wie weit und wie weit das gehen wird. Das kann man nicht vorhersagen. Sicherlich ist es so, dass die arabischen Staaten bei dieser Gelegenheit begriffen haben, dass man mit Lieferung von sehr viel weniger Öl zu sehr viel höheren Preisen im eigenen ökonomischen Interesse sehr viel besser fährt als früher. Diese Erkenntnis kann überhaupt nicht mehr beseitigt werden. Kann überhaupt nicht mehr beseitigt werden! Natürlich haben die arabischen Länder auch zu berücksichtigen, dass sie die Sache übertreiben können. Natürlich haben sie auch einzukalkulieren die Gefahr, dass dem Kartell der Erdöl anbietenden Länder auch ein konzertiertes Verhalten der Erdöl verbrauchenden Industriegesellschaften folgen könnte. Nur muss ich in Klammern sagen, dass wir davon bisher überhaupt nichts erkennen konnten, weder in den vergangenen Jahren, noch dass in diesen Tagen davon sehr viel zu erkennen wäre.</p>
				<p>Ich schicke das alles gern voraus, weil ich nun auf einige Diskussionsbeiträge zu sprechen kommen möchte, die hier im Laufe der letzten Dreiviertelstunde gemacht worden sind. Insbesondere warne ich vor dem Missverständnis, als ob wir jetzt drauf und dran seien oder die Pflicht hätten, die sogenannte und verhasste Globalsteuerung wegzuwerfen und uns stattdessen auf völlig andere Instrumente zu besinnen. Sicherlich muss hinsichtlich der Globalsteuerung einiges geändert werden. Wenn wir sie nicht, wie es richtig wäre, durch strukturpolitische Steuerungsinstrumente ergänzten, sondern wenn wir sie etwa zur Gänze ersetzen wollten, hätten wir nicht auf der einen Seite schon eine rezessive Entwicklung zu erwarten, sondern auf der anderen Seite oben drauf auf eine solche rezessive Entwicklung auch noch eine drastische inflatorische Entwicklung. Der Ausdruck Stagnation wäre dann ein sehr freundlicher Ausdruck für das, was wir kriegen können. Noch anders ausgedrückt: Jeder muss wissen, dass auf absehbare Zeit für jedermann in diesem Lande irgendwelche zu Buch schlagenden Steigerungen des realen Einkommens, des realen Nettoeinkommens nicht erwartet werden können. Man muss umgekehrt sich – ich will niemanden erschrecken und es ist vielleicht auch nicht gut, das öffentlich zu sagen –, aber man muss sich selber vorstellen, dass wir es zu tun haben mit einer längeren Periode der Stagnation, vielleicht auch der Verringerung des realen Lebensstandards des weit, weit überwiegenden Teils unserer Gesellschaft.</p>
				<p>Ich sage das deswegen so deutlich, weil ich aus einigen Diskussionsbeiträgen den Eindruck gewann, als ob einige Genossinnen und Genossen dächten, man könne mit allen möglichen staatlichen Finanzhilfen alle möglichen Verteuerungsprozesse auffangen und wieder verbilligen. Dieses führt nur dazu, dass da auf der einen Seite keine Produktionsausweitung stattfinden kann wegen der absoluten Limitierung von der Energieseite, dass auf der anderen Seite zwar die verfügbaren Einkommen vielleicht steigen durch Subventionierung und all dergleichen, auf der anderen Seite aber das Güterangebot nicht vermehrt werden kann und infolgedessen muss diese Vermehrung der Einkommen in die Preissteigerung gehen. Da können wir uns auf den Kopf stellen, können wir uns auf den Kopf stellen. Dies, bitte ich, ganz deutlich zu sehen. Es ist sicherlich im Augenblick etwas früh, zu beurteilen diese gesamte Mixtur von Umsteuerungen, die auf dem Felde der Steuerpolitik, auf dem Felde der Kreditpolitik, ich habe auch Besorgnisse in Bezug auf ein zu drastisches, und will im Augenblick pejorative Adjektive vermeiden, aber auf eine zu eigenwillige Politik der Bundesbank hier auszu<gap/>, auch diese Sorgen kann ich durchaus teilen. Aber ich bin keineswegs der Meinung, wir könnten das alles nun aufheben und ins Gegenteil verkehren. Wir haben in diesem Jahr, jedenfalls was den Bund und seine Steuereinnahmen einerseits und seine Ausgaben andererseits angeht, Stabilitätsanleihe und alles das zusammen, wir haben außerhalb des Haushalts plus Bundeshaushalt zusammen einen hohen Überschusshaushalt gefahren mit dem Ergebnis, dass in anderen Ländern die dortigen Regierungen beschimpft werden, dass sie nicht dieselbe Preissenkung zustande gebracht haben wie die Bundesrepublik. Wir haben das sehr deutlich in den letzten Tagen in Paris wieder gehört, wo man im Augenblick einer Preissteigerungsrate von zehn entgegengeht. Wir sind hier im Augenblick noch bei sechseinhalb, aber es bleibt dort nicht, liebe Freunde. Die Mineralölpreissteigerungen haben bereits durchgeschlagen und sie werden weiterhin stark durchschlagen. Nur wenn wir meinen, wir könnten – weil das alles so ist – nun munter drangehen, unsere Konjunkturausgleichsrücklagen unter die Gesellschaften zu streuen, außerdem Defizithaushalte zu veranstalten, einen gesamten Defizithaushalt der öffentlichen Haushalte insgesamt, dann – fürchte ich – werden wir in Preissteigerungen hineingeraten, die uns bald das Gefühl geben, sowohl an Skylla als auch an Charybdis zu scheitern.</p>
				<p>Das Problem der öffentlichen Haushalte ist nicht, Schuldendeckel und Ausgabenrestriktionen generell zu beseitigen, wie es hier bei einigen geklungen hat. Das Problem ist, die verbrauchs- und einkommensorientierten öffentlichen Ausgaben so knapp zu halten, wie sie bisher waren, und dafür Bewegungsspielraum zu kriegen für öffentliche Investitionen. Einmal aus dem Grunde, dass sie wegen Erhaltung eines hohen Beschäftigungsniveaus notwendig sein werden, und es wird sehr schwierig sein, den Gemeinden klarzumachen, dass sie bei vorhersehbar sinkenden Steuereinnahmen des kommenden Jahres – auch unsere Steuereinnahmen werden ganz drastisch sinken –, es wird sehr schwer sein, dem Bund braucht man das nicht klarzumachen, der hat das gelernt im Lauf der letzten Jahre, aber den Gemeinden klarzumachen, dass sie trotz absolut hinter den Einnahmeansätzen ihrer Haushaltspläne zurückbleibenden Steuereinnahmen gleichwohl investieren müssen, damit Beschäftigung aufrechterhalten wird und dass sie dabei begreifen – und das gilt dann auch für die übrigen öffentlichen Haushalte, das gilt dann auch für die Eisenbahn und für die Post und für uns alle –, dabei begreifen, dass es überhaupt nicht in Betracht kommen kann, durch allgemeine Subventionen Geld und damit Einkommen und damit monetäre Nachfrage in die Wirtschaft zu streuen, weil das alles nur zu Preiserhöhungen führt, sondern dass wir uns konzentrieren müssen auf beschäftigungserhaltende, beschäftigungsstabilisierende und möglicherweise zusätzlich beschäftigungsschaffende Investitionen. Wobei dies mit Sicherheit – glücklicherweise – parallel läuft mit unserem Interesse, eine Reihe von Investitionen zur Umstellung oder zur besseren Ausschöpfung anderer Primärenergien zu fördern und auch solche Investitionen zu fördern, die notwendig sind, um Substituierungen von Öl auf Steinkohle oder von Öl auf Braunkohle überhaupt erst möglich zu machen in den betreffenden Betrieben. Deswegen wird sicherlich für einen solchen Sektor zum Beispiel die I[nvestitions]-Steuer in Bälde aufgehoben werden müssen. Ich warne aber vor der pauschalen Vorstellung, wir würden alle übrigen Steuerbeschränkungen aufheben. Darüber muss lange nachgedacht werden. Wenn wir alle jetzigen Steuerschrauben losmachen, ist die einzige Konsequenz nicht, dass hinterher mehr produziert wird, sondern nur, dass alle Preise steigen müssen.</p>
				<p>In dem Zusammenhang eine Bemerkung über die preispolitischen Beschwerden, die wir alle haben und die insbesondere unsere Kollegen in den Gewerkschaften, in den Betrieben und unsere Genossinnen und Genossen in der Partei hatten. Ich bin kein großer Fachmann in Bezug auf die in den allerletzten Tagen sich entwickelt habende Preissituation beim Rohöl auf der Welt und bei den Preisen für Mineralölfertigprodukte. Mir scheint nur, dass wir ganz deutlich sehen müssen und auch entsprechend berücksichtigen müssen bei unseren öffentlichen Äußerungen, dass zwar durchaus später denkbar und vielleicht sogar notwendig wird, im Rahmen des Rohöls, das die Bundesrepublik Deutschland erreicht, dafür zu sorgen, dass anschließend keine überproportionalen unangemessenen Profite gemacht werden. Aber ich warne sehr davor sich vorzustellen, dass wir Preisvorschriften mit Erfolg androhen oder gar durchsetzen könnten in Bezug auf alles, was wir an Produkten oder an Rohöl vom Auslande bekommen. Genauso naiv ist die Vorstellung, wenn wir die deutsche Shell und die deutsche Esso verstaatlichen würden, dann würden diese verstaatlichten ehemaligen Töchter multinationaler Konzerne von jenen in Zukunft noch genauso viel Rohöl zugewiesen bekommen, wie gegenwärtig zu hoffen ist. Dieses muss man ganz brutal als eine Machtsituation begreifen, die nicht durch Mehrheitsbeschluss des Deutschen Bundestages geändert werden kann. Es ist leider so, dass die Rohölversorgung der Bundesrepublik Deutschland seit Jahr und Tag, Willy [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>] hat da etwas vornehm darauf hingewiesen, auch durch Verschulden der Regierenden und des Deutschen Bundestages ausschließlich in den Händen einiger weniger großer multinationaler Konzerne ist, die allesamt nicht in Deutschland zuhause sind, und ich warne davor zu meinen, in der gegenwärtigen Situation sei es das Wichtigste, sich mit den internationalen, mit den multinationalen Rohölkonzernen anzulegen. Dieses kann nur ins Auge gehen, denn natürlich haben die bei einer allgemeinen Knappheit des Rohöls auf der Welt erhebliche Möglichkeiten, die Dispositionen über Rohöl so zu beeinflussen, dass sie dabei finanziell ertragsmäßig am besten fahren. Es gibt keine internationalen Verträge, weder völkerrechtliche noch privatrechtliche auf längere Zeit, die uns sichern würden, darin einen bestimmten Anteil der Rohölförderung der Gesellschaft X oder Y oder Z, die in England oder in Amerika zuhause sind, uns zu sichern. Solche Verträge gibt es nicht und nun mag man darüber weinen, aber ich bitte herzlich darum, dass man begreift, dass hier eine Machtmechanik zugrunde liegt, die weder durch Parlamentsbeschluss noch durch einen Beschluss der Arbeitsgemeinschaft der Jungsozialisten änderbar ist. Und die öffentlichen Äußerungen, die öffentlichen Äußerungen, die wir auf diesem Felde tun, können schon Gefährdungen an anderem Ort außerhalb unserer Grenzen auslösen. Ich bin weiß Gott niemand, der damit sich abfinden würde, wenn unsere politische Führung oder die anderer europäischer Partnerstaaten auf Nötigungen zum Beispiel durch Erdölproduzentenländer einginge, Nötigungen, <seg type="note">wie wir sie zum Beispiel vor einer Woche im »Spiegel« gelesen haben.<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN028" type="comment"><p>Gemeint ist vermutlich das Interview mit Yousuf Ahmed <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ShirawiYousufAhmedal-">Al Shirawi</name>, dem Öl-Minister von Bahrein: <bibl type="series-item">»Bauen Sie mal ein Auto mit Atomantrieb«; »Der Spiegel«, Nr. 47 vom 19. November 1973, S. 116 f.</bibl></p></note></seg> Auf der anderen Seite haben wir allen Grund, nicht zusätzliche Feindschaften von uns aus zu provozieren.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenrufe und Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich glaube das nicht. Selbst ich hab’ ja nicht mal Angst davor und bin lange nicht so mächtig wie ein internationaler Ölkonzern. Ich meine nur, darauf hinweisen zu sollen, dass vielerlei Äußerungen, die heute von uns in die Zeitungen geraten, vielerlei Wirkungen erzeugen können, bei denen sich die Urheber möglicherweise nicht alle drüber klar sind, ob sie im Ausland richtig eingeschätzt sind.</p>
				<p>Auf dem Felde der Steuerpolitik sind hier zwei Anregungen oder eine Anregung in der Fraktion geschehen, eine andere ist auf anderem Wege an mich gelangt, die wir beide prüfen wollen. Das eine hier, was in der Fraktion gesagt wurde, bezieht sich auf die Mehrwertsteuer bei Heizöl. Auf den ersten Blick mag das was für sich haben. Es hat auch sofort auf den ersten Blick was gegen sich, muss sorgfältig gegeneinander abgewogen werden. Eine andere Anregung aus der Fraktion war zu prüfen, ob bei der Kilometerpauschale nicht dafür gesorgt werden soll, dass der Quasi-Zwang wegfällt, der heute da besteht, dass man sein Auto auch benutzt, um Anrecht zu haben auf die Kilometerpauschale. Das werden wir wahrscheinlich schnell ändern müssen.</p>
				<p>Ich will noch einmal am Schluss auf das Nebeneinander, auf die Kombination von sogenannter Globalsteuerung, die sich hier keines großen Ansehens erfreut, wie ich vorhin das Gefühl hatte, und struktureller Steuerung zurückkommen. Wir werden es zu tun haben mit der Notwendigkeit, einerseits wo vermeidbar keine konsumorientierten, keine einkommens-, sprich konsumorientierten Ausgaben zusätzlich zu leisten und mit der Notwendigkeit, wie ich sagte, andererseits Investitionen und Beschäftigung zu fördern. Wir werden in dem Zusammenhang auch mit der Bundesbank uns einigen müssen und ich glaube, dass das möglich ist angesichts der freundschaftlichen und kollegialen Haltung einiger wichtiger Personen dort. Ich will aber auch nicht verschweigen, dass der gegenwärtige schnelle Anstieg der Dollar-Kurse auf der Welt natürlich dazu einlädt, dass die Bundesbank einen großen Teil ihrer Dollar-Reserven verkauft. Dagegen ist nichts zu sagen, nur bedeutet das gleichzeitig Kontraktion, Verengung des D-Mark-Kreditvolumens. Dagegen ist etwas zu sagen. Man darf das nicht noch schärfer anspannen. Es ist im Augenblick schon mehr angespannt, als selbst mir geraten erscheint. Die Zahl der Zusammenbrüche und auch die Zahl von Schwierigkeiten bei angesehenen Bankinstituten gibt hier zu denken. Nur muss jeder wissen, wir können das nicht grundsätzlich umsteuern. Niemand von uns kann mangelnde Energie durch mehr Geld ersetzen. Weder fährt ein Volkswagen statt mit Benzin in Zukunft mit Geldscheinen, noch kann man eine Fabrik auf höhere Produktionstouren bringen, indem man ihr Geld gibt, mehr als sie bisher hatte, wenn man ihr nicht gleichzeitig mehr Energie geben kann. Ich bitte, das ganz deutlich zu erkennen.</p>
				<p>Letzte Bemerkung: Ich denke, dass alle die Erwägungen, die man hier gehört hat, die zum Teil der Bundeskanzler selber als Tendenzen vorgetragen hat, Fragen und kritische Fragen, die man heute Nachmittag hier gehört hat, und andere, die noch nicht gestellt und auch noch nicht beantwortet worden sind, werden insgesamt wohl dazu führen müssen, dass die politische Führung dieses Landes – die Willy [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>] vorhin in ihrer Umfassenheit gekennzeichnet hat – in der Zeit bis zum Beginn der Weihnachtsferien eine erhebliche Umorientierung ihrer gesamten umfassenden ökonomischen Konzeption sich erarbeiten muss. Das Gutachten, das uns die Sachverständigen geliefert haben vorige Woche, hilft uns hierbei nur sehr wenig. Es sagt uns, wie es hätte kommen können, wenn etwas nicht eingetreten wäre, was aber inzwischen eingetreten ist und was auch nicht so leicht wieder weggehen wird. Wir werden das im Lauf der nächsten Wochen – und ich nehme an unter Beteiligung der Fachleute aus den beiden Regierungsfraktionen –, im Lauf der nächsten Wochen erarbeiten müssen, aber ich würde auch darum bitten, dass nicht Einzelne von uns eigene einzelne Ideen jetzt im Augenblick herausposaunen, ehe sie miteinander abgeklärt und hin und her gewendet worden sind. Genauso wie ich darauf aufmerksam machen muss, dass die möglicherweise eintretende Notwendigkeit, 1974 keinen Überschuss-, sondern einen Defizithaushalt de facto zu fahren, genauso wenig wie das dazu führen kann, dass alle möglichen lang aufgehobenen Lieblingswünsche und aufgeschobenen Lieblingswünsche bei dieser Gelegenheit realisiert werden können. Auch wenn es uns gelingt, wie Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> mit Recht sagt, auch wenn es uns gelingt, ein hohes Niveau der Beschäftigung aufrechtzuerhalten und auch wenn es so sein mag, dass das beschäftigungspolitische Interesse der Arbeitnehmer in Deutschland demnächst stärker im Vordergrund stehen wird als im letzten Jahr, wo das preispolitische Interesse im Vordergrund stand, auch dann haben wir ein großes wirtschaftliches und ich sage auch innenpolitisches Interesse daran, nicht mehr als unbedingt vermeidbar an Preissteigerungen, sprich Reallohnkürzungen, für unsere Arbeitnehmerschaft in Kauf zu nehmen. Im Gegenteil, soweit als irgend vermeidbar müssen wir auch im Jahr ’74 Preissteigerungen nicht zulassen. Herzlichen Dank.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossinnen und Genossen, bitte mich nicht falsch zu verstehen, wenn ich die vor mir liegenden Meldungen zur Diskussion ansehe, muss ich darum bitten, dass wir freiwillig, wie das heute ist, unsere Redezeit ein wenig rationieren. Ich möchte versuchen, mit der Gesamtzeit auszukommen. Vor uns haben wir noch einen Bericht, den wir gerne dort auch haben und diskutieren wollen, von Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaferkampWilhelm">Haferkamp</name> und außerdem den Bericht jener Arbeitsgruppe Postgebühren, der vielleicht eine erste Lesung dieses Berichts ergeben wird, aber der auch erstattet werden muss und einige von denen müssen dann zu einer Besprechung, von der der Bundeskanzler gesagt hat, heute am frühen Abend oder späten Nachmittag finde sie statt. Ich möchte jedenfalls dann mit dem Rest der Fraktion nicht hochstapeln müssen, um das, was übrig bleibt, zu erledigen bei einer ermüdeten Gesamtfraktion machen müssen. Also freiwillig rationieren. Als Nächster <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich hab’ das Wort schon erteilt, nach <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name> kriegst du das.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>: Genossinnen und Genossen, Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und andere haben darauf hingewiesen, dass die Ölkrise schon viel früher begonnen hat, und sie haben auch auf Versäumnisse in der Vergangenheit hingewiesen und auch ein bisschen auf die fehlende Planung, langfristige Planung jedenfalls in der Vergangenheit. Nun meine ich, dass man in dem Zusammenhang dann aber doch die Frage nach der Motivation für das Fehlen einer solchen Planung ebenfalls stellen muss und danach, ob es nicht vielleicht eben jene Vorstellung war, dass bei uns die Marktwirtschaft letztlich alles alleine regeln würde. Das heißt, man hat die Entwicklung doch weitgehend einem Fetisch überlassen, der zunehmend bei uns zu einer heiligen Kuh geworden ist, und ich kann mich noch an den Frankfurter Genossen Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OpelFritz">Opel</name> erinnern, der auf dem Wahlparteitag in Dortmund mal gesagt hat, wir werden diesen Fetisch vielleicht früher, diese heiligen Kühe früher schlachten müssen, als es die Inder mit ihren heiligen Kühen tun. Nun – in der Situation wie wir jetzt sind, hat es sicherlich wenig Sinn, über die Vergangenheit nachzudenken. Ich meine aber, dass dieser Fetisch ja auch in der Gegenwart noch eine gewisse Rolle zu spielen scheint, und da habe ich mir mal erlaubt, <seg type="note">einen Blick in unser Grundsatzprogramm reinzuwerfen, das ich mitunter bei mir führe. Und da heißt es: »<quote>Wo mit anderen Mitteln eine gesunde Ordnung der wirtschaftlichen Machtverhältnisse nicht gewährleistet werden kann, ist Gemeineigentum zweckmäßig und notwendig</quote>«.<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN029" type="comment"><p>Zum Godesberger Programm vgl. <bibl type="single-item">Grundsatzprogramm der Sozialdemokratischen Partei Deutschlands, beschlossen vom außerordentlichen Parteitag der Sozialdemokratischen Partei Deutschlands in Bad Godesberg vom 13. bis 15. November 1959, hrsg. vom Vorstand der Sozialdemokratischen Partei Deutschlands, Bonn 1959</bibl>.</p></note></seg> Nun wird niemand sagen wollen, dass das, was wir heute in diesem Energiesektor haben, eine gesunde Ordnung ist, wenn in einer bestimmten Mangellage einige wenige Konzerne Riesenprofite schlagen, währenddessen auf der anderen Seite Arbeitsplatzgefährdung und anderes ansteht. Nun – ich meine, wenn wir uns darüber einig sind, dass eine gesunde Ordnung in diesem Bereich nicht besteht und im Grunde genommen auch gar kein Markt in diesem Bereich besteht, weil er von einigen wenigen total beherrscht wird, so muss man sich doch überlegen, wie dieser Situation begegnet werden kann. Und bisher hab’ ich jedenfalls keinerlei marktwirtschaftliche Mittel, aber auch keine sonstigen Mittel hier vorgetragen bekommen, die in der Lage wären, auch langfristig – auch langfristig – dieses Problem zu lösen. Und wenn ich hier insbesondere höre solche Stellungnahmen, dass man keine Preisbeschränkungen etwa machen könnte, weil dann keine Lieferungen in hinreichendem Umfang mehr nach Deutschland kämen, so sieht man doch deutlich, dass hier eine gewisse Willkür von einigen Wenigen besteht und offensichtlich auch aufgrund der Machtsituation man sich dieser Willkür offenbar beugen muss. Und da meine ich, die Energieversorgung der Bevölkerung ist so lebensnotwendig, dass sie nicht der Willkür, langfristig jedenfalls nicht der Willkür der Mineralölkonzerne überlassen bleiben darf und deswegen möchte ich für meine Person jedenfalls durchaus die in der Öffentlichkeit erhobene Forderung nach Verstaatlichung auch hier in die Diskussion mit einbringen. Sicherlich nicht als Patentrezept für eine kurzfristige Lösung, wohl aber als eine Perspektive, die man in die Zukunft in dem Bereich der Energiewirtschaft sehen kann, und ich meine, dass diese Tendenz auch von dieser Bundestagsfraktion unterstützt werden sollte.</p>
				<p>Natürlich wirft so etwas Probleme auf, aber ich meine, dass das, was Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> dazu gesagt hat, auch etwas zu einfach ist, wenn man das so abtut, die multinationalen Konzerne würden dann nicht mehr liefern nach Deutschland. Denn es ist ja immerhin so, dass diese multinationalen Konzerne hier in Deutschland vollständige Zulieferungs-, Verarbeitungs- und Vertriebssysteme haben, und wir haben auf der anderen Seite bei den erdölfördernden Ländern verstaatlichte Anlagen, mit denen durchaus ein unmittelbares Vertragsverhältnis geschaffen werden könnte in einer langfristigen Entwicklung. Natürlich ergeben sich dabei Probleme, etwa wie das Transportproblem und einiges mehr, aber es ist nicht so, dass man sagen kann, sie liefern dann hier einfach nichts mehr und deswegen kann überhaupt nichts gemacht werden. Ich weiß nicht, wann und wie Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> sich mit den multinationalen Konzernen auseinandersetzen will. Ich gehe ja immerhin davon aus, dass du auch nicht der Meinung bist, dass für die nächsten Jahrzehnte hinweg diesen Konzernen eine unumschränkte, ständig wachsende Macht zugebilligt werden kann. Das würde eine Kapitulation der politisch verantwortlichen Gremien bedeuten, und ich meine, da muss man sich eine Strategie ja auch mal überlegen und auch überlegen, ob und wann und an welcher Stelle Konflikte möglich sind.</p>
				<p>Ich jedenfalls möchte beantragen, dass diese Fraktion eine Arbeitsgruppe einsetzt, die die Möglichkeiten einer Verstaatlichung untersucht und entsprechende Vorschläge vorlegt, gegebenenfalls in Zusammenarbeit mit dem wirtschaftspolitischen Ausschuss beim Parteivorstand. Ich bin überzeugt, dass diese Forderung in der Öffentlichkeit voll verstanden wird. Ich jedenfalls habe auf den Veranstaltungen, auf denen ich in der letzten Woche gesprochen habe und wo ich diese Forderung aus meiner Sicht vertreten habe, eigentlich nur Zustimmung gefunden. Nur Zustimmung gefunden, unabhängig von einem einstimmigen Beschluss meines Unterbezirksparteitages.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Aber ich weiß ja inzwischen, dass das hier nicht unbedingt alles zählt. Nun – selbst der Taxifahrer, der mich zum Bahnhof gebracht hat, hat gemeint, ich muss mich damit durchsetzen. Ich hab’ ihm gesagt, wenn nicht heute, dann in zehn Jahren. Aber ich wollte trotzdem nicht versäumen, diese Forderung, weil ich meine, dass wir hier auch eine langfristige Konzeption mit in die Diskussion einbeziehen müssen, hier auch mit aufzustellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zur Geschäftsordnung Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FellermaierLudwig_1965-10-19">Fellermaier</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FellermaierLudwig_1965-10-19">Fellermaier</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich glaube, es wäre nach dem Bericht des Bundeskanzlers sinnvoll, jetzt in die Diskussion den Bericht des Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaferkampWilhelm">Haferkamp</name> mit einzubeziehen, weil er ja aus europäischer Sicht das eine oder andere ergänzen wird, dann könnte das gleich mitdiskutiert werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ist ein Antrag. Spricht jemand dagegen? Nicht der Fall. Sollen wir jetzt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaferkampWilhelm">Haferkamp</name> bitten, das Wort zu nehmen? Man kann doch nun nicht jemanden hinhalten und dann das wieder wegziehen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1973-11-27-t1515_WN_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaferkampWilhelm">Haferkamp</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich – habt keine Angst, ich halte hier keinen Vortrag. Ich bitte das, was ich sage, vielleicht als eine etwas ausgeweitete Diskussionsbemerkung anzusehen. Als ich gebeten wurde, zu aktuellen Fragen der Europäischen Gemeinschaft zu sprechen, das ist einige Zeit her, habe ich ein bisschen mehr daran gedacht, das darzustellen, was vor diesem Jahresende in der Gemeinschaft noch geschehen sollte auf <seg type="note">Grundlage der Beschlüsse der Gipfelkonferenz von Paris von vor einem Jahr,<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN030" type="comment"><p>Gemeint ist die Pariser Gipfelkonferenz am 19. und 20. Oktober 1972, auf der sich erstmals die Staats- und Regierungschefs der Mitgliedsländer der erweiterten europäischen Gemeinschaften trafen. Zu den Beschlüssen vgl. <bibl type="series-item">Europa-Archiv 1972, D 501–508</bibl>.</p></note></seg> und es wird damit ähnlich sein wie mit der Tagesordnung dieser eurer Sitzung, dass zwar diese aktuell brennenden Probleme, die uns in den letzten Minuten, in den letzten zwei Stunden hier beschäftigt haben, auch für Europa in den Vordergrund treten, dass aber die anderen Punkte nicht von der Tagesordnung abgesetzt werden können. Auch diese Dinge gehen weiter.</p>
				<p>Nun einige Bemerkungen zu den Hauptthemen, die hier heute besprochen worden sind. Der Bundeskanzler hat schon auf die Notwendigkeit der europäischen Solidarität hingewiesen und dass sich in dieser Krise bewähren muss, was aus diesem Europa wird. Es liegt auf der Hand, dass, wenn diese Solidarität in dieser Frage nicht zustande kommt, sie in anderen wichtigen Bereichen auch keine Grundlage haben wird und nicht zu Fortschritten führen kann. Was heißt das konkret? Wir müssen in Europa, ähnlich wie das hier diskutiert worden ist, dazu kommen, dass die verfügbare Energie nach Prioritäten verteilt wird und Prioritäten zugeleitet wird zur Sicherung eines möglichst hohen Beschäftigungs- und Produktionsniveaus. Das gilt für alle. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> hat schon einige Beispiele genannt, dass aus dieser Situation man sich nicht einfach davonstehlen kann und isolierte Lösungen treffen kann. Ein einfaches Beispiel: Wenn diese europäische Solidarität nicht spielt und etwa die Holländer gezwungen wären, ihre Erdgaslieferungen daraufhin auch zu drosseln, würden zusätzliche Probleme nicht nur für Frankreich, sondern auch für die Bundesrepublik aufwerfen. Ich glaube, wir haben alles Interesse daran, dass wir versuchen, diese Prioritäten in Europa durchzusetzen. Es gibt Möglichkeiten dafür in der Gemeinschaft. Es gibt sogar feste Regeln für so etwas im Rahmen der OECD und es ist sicher wichtig, dass der Ministerrat am 3. und 4. des nächsten Monats – also Montag/Dienstag nächster Woche – das einmal konkret in Bewegung bringt.</p>
				<p>Es ist auf die mittel- und langfristigen Aufgaben der Energiepolitik hingewiesen worden. Ich hätte hier Lust, etwas Ähnliches zu tun wie Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> mit dem Vortrag aus Juli. Ich könnte hier Vorschläge der Europäischen Kommission der letzten Jahre ebenso verteilen lassen, aber was nützt es, über die Vergangenheit zu weinen? Wir werden neue Quellen der Energie erschließen müssen. Wir werden Forschung und Investitionen intensivieren müssen. Wir müssen rationelle Verwendung von Energie betreiben. Das ist etwas, was sicher national angepackt wird, aber es liegt auf der Hand, dass das wirkungsvoll unterstützt werden kann, wenn es im gemeinschaftlichen Rahmen geschieht. Man sollte dabei auch sehen, dass es nützlich wäre, wenn nicht neun Länder neunmal nebeneinander dasselbe tun, sondern hier eine Arbeitsteilung und eine Konzentrierung der Kräfte vornehmen. Es gibt auch die Möglichkeit, in wichtigen Bereichen – insbesondere Montanunion Kohle, EURATOM – europäische Mittel in Bewegung zu bringen. Ich denke hier nicht etwa an zusätzliche Budgetmittel, sondern an die Möglichkeiten, die nach dem <seg type="note">Montanvertrag<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN031" type="comment"><p>Zum Vertrag vom 18. April 1951 über die Gründung der Europäischen Gemeinschaft für Kohle und Stahl vgl. <bibl type="bgbl">BGBl. 1952, II, Nr. 7, S. 445–504</bibl>.</p></note></seg> und dem <seg type="note">EURATOM-Vertrag<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN032" type="comment"><p>Zum Vertrag vom 25. März 1957 zur Gründung der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft und der Europäischen Atomgemeinschaft vgl. <bibl type="bgbl">BGBl. 1957, II, Nr. 23, S. 753–1223</bibl>.</p></note></seg> gegeben sind für Anleihen und ähnliche Dinge. Es ist sicher auch nicht ohne Bedeutung, wenn wir für die Zukunft eine systematische Zusammenarbeit der Verbraucherregionen entwickeln. Auch das ist etwas, was sich sicher besser zwischen Europa und den anderen Regionen abspielt als zwischen einzelnen Staaten. Das gleiche gilt für die Zusammenarbeit unserer Verbraucherregionen mit den Produzentenregionen. Auch hier sollte man weiterdenken, nicht nur national operieren, sondern auch an etwas anknüpfen, was Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in seiner Rede vor dem Europäischen Parlament in Straßburg im Zusammenhang mit der europäischen Aufgabe zum Ausbau und zur Sicherung des Friedens in Nahost gesagt hat. Auch das könnte etwas sein, was auf europäischer Ebene angegangen werden kann.</p>
				<p>Es ist von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> sehr nachdrücklich auf die Gefahren hingewiesen worden, die im Zusammenhang mit gleichzeitiger Inflation und Rezession entstehen können. Es wird auch hier eine wichtige Aufgabe der europäischen Politik sein, dass wir gleichzeitig unsere Stabilitätsbemühungen voranbringen und gleichzeitig unsere Anstrengungen unternehmen, um die Beschäftigung zu sichern beziehungsweise die Einbrüche, die entstehen können, so gering wie möglich zu halten. Auch hier ist die Interdependenz unserer Volkswirtschaften so stark, dass wir alle Anstrengungen machen müssen, das gemeinschaftlich zu tun und auch das wird ein wichtiges Thema der nächsten Ministerratssitzung am Montag und Dienstag sein. Wir wollen uns doch nicht darüber täuschen, dass die Angebotsverminderung, die sinkende Produktivität, die Beschäftigungseinbrüche uns vor große Probleme bis in die Stagflation hinein stellen können und dass wir das gemeinschaftlich europäisch angehen können und müssen. Angebotsverminderung – wir hätten hier gewiss Möglichkeiten, die schon lange vorgeschlagen sind von der Kommission, wie sie von der Bundesregierung immer unterstützt worden sind, zum Beispiel Angebotsvermehrung durch Zollsenkungen im Rahmen der gemeinschaftlichen Handelspolitik durch Kontingentausweitungen in der gemeinschaftlichen Handelspolitik. Also Möglichkeiten des gemeinschaftlichen Vorgehens in Europa auch zu diesen brennenden Themen, die wir heute diskutieren, sind gegeben.</p>
				<p>Ich will einen weiteren Hinweis machen auf die Bedeutung der europäischen Wettbewerbspolitik im Zusammenhang mit dem, was hier von den Preisen gesagt worden ist. Es ist vom Bundeskanzler schon darauf hingewiesen worden, dass man das Bundeskartellamt hier einschalten will. Ich glaube, eine gleichgerichtete europäische Aktion auch unter Ausnutzung der Wettbewerbsartikel des Europäischen Vertrages wird hier uns weiterhelfen können in Richtung auf das, was Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> mit den gläsernen Taschen bezeichnet hat. Die Kommission wird für den nächsten Montag für den Ministerrat dafür Vorschläge machen. Ich möchte also sagen, dass wir hier Möglichkeiten und die Notwendigkeit europäischer Zusammenarbeit haben und dass das uns führt, zwangsläufig führen wird zu einer besseren Koordinierung auch der Wirtschaftspolitik und in diesem Zusammenhang ist ein Tagesordnungsthema des Jahresendes von Europa sehr wichtig, nämlich die Frage des Übergangs in die zweite Stufe der Wirtschaft- und Währungsunion. Ich will hier auf Details nicht eingehen. Die Vorschläge der Kommission liegen auf dem Tisch. Die Finanzminister haben am 9. November beschlossen, dass sie möglichst am 3. und 4. Dezember konkrete Entscheidungen treffen. Der Kern der Vorschläge der Kommission geht darauf hin, dass in Zukunft eine sehr viel stärkere Koordinierung der Wirtschaftspolitik in der Gemeinschaft stattfindet, als das bisher der Fall war und dass wir gleichzeitig währungspolitische Fortschritte machen.</p>
				<p>Ich will mich auf diese wenigen Bemerkungen beschränken. Ich weiß, dass in der Fraktion und auch in der Bundesregierung, und dass es ein besonderes Anliegen auch von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> ist, das Stichwort Finanzgebaren der Gemeinschaft zu behandeln, dass es ein wichtiges Anliegen ist, die Frage der Institutionen der Gemeinschaft, insbesondere auch der Rechte des Europäischen Parlamentes zu behandeln. Ich will angesichts der Zeitlage der Diskussion hier darauf nicht eingehen, möchte euch aber sagen, sollten in der Diskussion dazu Fragen gestellt werden, solltet ihr den Wunsch haben, dass ich dazu Äußerungen mache, will ich das gerne tun. Ich möchte abschließend sagen, dass es zum Schluss des Jahres in Europa um ganz wichtige Entscheidungen geht zu den Hauptpunkten, die ihr bisher hier behandelt habt heute, zu den anderen Positionen, die in Europa auf der Tagesordnung bleiben. Damit will ich nicht sagen, dass ich rechne, dass bis zum 31. Dezember alles in den Details geregelt werden kann, aber es wird grundsätzliche Festlegungen geben – ganz besonders auch durch die Gipfelkonferenz, die für Kopenhagen vorgesehen ist. Wenn das so ist, dann werden wichtige konkrete Entscheidungen aufgrund dieser politischen Festlegungen im Beginn und im Anfang des nächsten Jahres getroffen werden, das heißt unter der deutschen Präsidentschaft im Ministerrat. Ich möchte meinen, dass das eine wichtige Sache ist, die auch wegen der möglichen Erfolge auf diesen Gebieten innenpolitisch nicht ganz ohne Bedeutung sein können. Danke schön.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke , Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaferkampWilhelm">Haferkamp</name>, und ich bedauere, dass er sich hat so gedrängt hier mit den Fragen nur befassen können. Das gab mir ein Stichwort. Der Fraktionsvorstand hat gestern einen Vorschlag positiv beschlossen, eine Arbeitsgruppe zur Erörterung und zur Ausarbeitung von Vorstellungen Haushaltsbefugnisse des Europäischen Parlaments <gap/> einzusetzen und auch nominiert, obwohl wir damit, das weißt du besser als wir, nicht weiterkommen insofern wir nur noch einmal sagen können, worauf es eigentlich ankäme. Aber das steht mit zur Diskussion, was hier Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaferkampWilhelm">Haferkamp</name> gesagt hat. Als nächster hat das Wort Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhrensKarl_1969-10-20">Ahrens</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AhrensKarl_1969-10-20">Ahrens</name>: Genossinnen und Genossen, vorweg eine kurze Anmerkung zu unserer Argumentation. Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hat eben gesagt, wenn man sich das Energieprogramm ansehe, dann läse sich das so wie so ein jugendreines oder so eine Ausgabe für ein Mädchenpensionat. Nun kann man natürlich zu diesem Energieprogramm vieles sagen. Trotzdem möchte ich nicht erleben, wie mies wir daständen, wenn wir es nicht hätten. Wir haben immerhin, darin sind die Fragestellungen, die sich uns heute stellen, sind klar formuliert, dass wir darin Ende August noch keine Antworten auf die heutige Situation finden konnten, die ja praktisch einen Wirtschaftskrieg gegen uns darstellt, so muss man es doch sehen, sollten wir uns nicht als Vorwurf anrechnen lassen. Da sollten wir also auch offensiv darauf hinweisen. Dass wir das Programm fortschreiben müssen, steht übrigens schon drin. Das ist selbstverständlich.</p>
				<p>Das Zweite: Ich meine, wir sollten die verschiedenen Maßnahmen, die im Augenblick anlaufen, etwas besser koordinieren. Zwei Beispiele: Es wurde vorhin vom Bundeskanzler gesagt, dass Überlegungen im Gange sind, die Investitionsteuer für die Energiewirtschaft abzubauen. Im selben Augenblick unterhalten wir uns darüber, ob wir die Vermögensteuer für denselben Wirtschaftszweig nicht um 100 Millionen erhöhen. Das läuft unter dem Oberbegriff Abbau von Subventionen. Nun kann man schon verschiedener Ansicht darüber sein, ob es sinnvoll ist, ausgerechnet dort Subventionen zunächst abzubauen, wo es sich um größtenteils in öffentlicher Hand befindliche Unternehmen handelt, ob das das Erste sein müsste. Ich meine aber, man sollte darüber jetzt noch mal nachdenken, und ich habe von Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name> gehört, dass das heute noch geschehen soll. Ich hoffe, dass wir da zu einer anderen Lösung kommen, denn das wäre ja irgendwie auch unverständlich in dieser Situation.</p>
				<p>Ein anderes Problem, das Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> kurz angesprochen hat – die Frage des Umweltschutzes, des Immissionsschutzgesetzes. Dieses Immissionsschutzgesetz fügt beispielsweise für die Genehmigung von Kernkraftwerken den beiden Genehmigungsverfahren atomrechtlicher und wasserrechtlicher Art noch ein drittes hinzu. Das ist vielleicht unvermeidbar, nur muss es so geregelt sein, dass dann nun nicht etwa sich noch das Genehmigungsverfahren, das ja nun schon über fünf, sechs Jahre oder noch länger läuft, sich nun womöglich noch weiter verzögert, sondern es müsste – und da sind Vorschläge gemacht worden auch schon – es müsste doch möglich sein, dass man diese Genehmigungsverfahren besser ineinander verzahnt. Wir dürfen sicherlich nicht in den Fehler verfallen, dass wir all das, was wir im Augenblick über Umweltschutz jahrelang an Erkenntnissen gesammelt haben, nun wieder über Bord werfen. Nur das Verfahren könnte sicherlich sehr viel vereinfacht werden.</p>
				<p>Zu dem, was Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaferkampWilhelm">Haferkamp</name> gesagt hat: Ich glaube, wir müssten auch dort die Dinge etwas im Zusammenhang sehen. Wir unterhalten uns im Augenblick gerade auch in unserem Arbeitskreis darüber, wie wir uns zu diesem Regionalfonds halten sollen. Ich meine, ich sehe ein, wir kommen ohne diesen Regionalfonds nicht herum. Dass wir Deutschen dabei draufzahlen müssen, ist selbstverständlich. Nur – solange noch ausländische Politiker damit vor ihre eigene Bevölkerung hintreten und sagen, wir waren eben schlauer als unsere Nachbarn, wir haben von vorherein ein besseres Verhältnis gesucht, und wenn dann versucht wird, durch Überbieten an die Ölquellen heranzukommen zulasten der anderen europäischen Staaten, ich meine, so lange sollten wir uns auch in den Punkten, wo man von uns etwas fordert, ruhig etwas hartherzig zeigen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HenkeErich_1969-10-20">Henke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HenkeErich_1969-10-20">Henke</name>: Genossinnen und Genossen, ich wollte einige wenige Bemerkungen zum Problem Mehrwertsteuer auf Heizöl machen. Wir wissen, dass die Wohnkosten in den letzten Jahren in zunehmendem Maße ein politischer Preis geworden sind, so wie das früher beim Brotpreis war, geht das heute mit den Mieten. Zu den Wohnkosten gehören aber auch die Heizungskosten einer Wohnung und wenn man weiß, dass eine 50-Quadratmeter-Wohnung bei einer Erhöhung des Ölpreises von 15 auf 30 Pfennig pro Monat zwischen 30 und 40 Mark mehr Zuschlag für die Heizungskosten aufbringen muss und dass bei einer Erhöhung von 15 auf 45 Pfennige, und das ist ja wohl im Moment die aktuelle Lage, sich das sofort erhöht von 60 auf 80 Mark, dann könnt ihr euch natürlich vorstellen, wie so etwas in der Bevölkerung wirkt und wie das auch innerhalb unserer Partei in ganz kurzer Zeit auf uns zukommen wird. Und ich meine, wir sollten uns hier und heute schon darüber Gedanken machen und diese Sache vielleicht offensiv zu regeln versuchen. Nun hat der Bund, das muss man sehen, dazu nur recht wenige Möglichkeiten. Ich glaube, eine Möglichkeit, die von vornherein ausscheidet, ist das, was am vergangenen Wochenende in die Diskussion gebracht wurde, dieses Warmwohngeld habe ich irgendwo gelesen. Man will also offenbar jetzt nicht nur die nackte Miete über Wohngeld subventionieren, sondern auch das, was da an Nebenkosten dazukommt. Dies ist technisch ein nahezu unmögliches Unterfangen und schafft mit Sicherheit völlig neue Ungerechtigkeiten. Was machen wir denn bei dem alten Mütterchen, das eine ofenbeheizte Wohnung hat? Ich glaube, das sollten wir uns also von vorherein aus dem Kopf schlagen. Darüber ist das Problem nicht zu lösen.</p>
				<p>Ich glaube auch, dass es richtig ist, dass man die Dinge bundesseitig nicht dadurch begünstigen kann, dass man auf die Mineralölsteuer verzichtet. Die macht nämlich überhaupt nichts aus oder sehr wenig aus. Das sind 8 Mark pro Tonne oder umgerechnet auf den Liter Heizöl noch kein Pfennig, nämlich 0,8 Pfennige. Dies hilft uns nicht weiter. Ich glaube aber, dass es sehr positiv draußen ankommen würde und doch ein gewisses Signal geben könnte über unsere Einstellung zu all den Dingen, wenn wir uns in der Frage einmal der Mehrwertsteuer nähern würden und hier den Satz von 11 Prozent halbieren würden auf den Satz von 5,5 Prozent, den wir ja kennen auch in anderen Bereichen bei lebensnotwendigen Verbrauchsgütern. Die Mehrwertsteuer macht, wenn ich einen Preis von 45 Pfennige pro Liter Heizöl zugrunde lege, schon annähernd 5 Pfennige aus. Dies ist also eine durchaus interessante Größenordnung und sie ist auch deshalb noch interessant, weil sie ja auf jeder Heizölkostenrechnung gesondert ausgewiesen wird. Der Verbraucher, der Endverbraucher kann ja hier ablesen, präzis ablesen, wie hoch ist denn der Anteil dessen in dem Gesamtpreis, der nun also direkt an den Staat, an den Fiskus abgeführt werden kann.</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, ich glaube, wir können das machen, weil wir nämlich unterm Strich immer noch höhere Einnahmen bei der Mehrwertsteuer haben. Wir wissen, dass die wertmäßige Steigerung beim Heizöl allein über 300 Prozent beträgt, die wertmäßige Steigerung, die ihren Hintergrund in der Kostenentwicklung hat. Wenn wir also auf die Hälfte Mehrwertsteuer verzichten, haben wir immer noch 50 Prozent höhere Einnahmen als bei den Preisen, die früher zwischen zehn und 15 Pfennigen im letzten Jahr gelegen haben. Man kann also hier nicht mit dem Einwand kommen, der Fiskus würde hier nun also zur Ader gelassen und es würde ein Einnahmeverzicht entstehen. Das ist nicht der Fall, im Gegenteil: es wird noch eine Einnahmesteigerung entstehen. Ich meine, wir sollten uns nicht einer erneuten Diskussion aussetzen, dass – wie das bei der Lohn- und Einkommensteuer ja der Fall war und noch ist – der Staat Inflationsgewinner ist, dass er nämlich an den höheren Einnahmen durch höhere Steuereinnahmen profitiert. Ähnlich läuft die Diskussion schon und ich prophezeie, sie wird in den nächsten Tagen ganz verstärkt laufen, dass der Staat jetzt auch ein Gewinner aus der Ölkrise sein wird. Diesen Eindruck sollten wir dadurch abbauen und erst gar nicht entstehen lassen, dass wir von vornherein klarstellen, dass wir die erhöhten Ölpreise jetzt nicht auch noch über erhöhte Mehrwertsteuereinnahmen bundesseitig aufstocken wollen. Ich glaube, ein solches Signal würde, wenn es jetzt von uns gebracht würde, draußen sehr positiv verstanden. Wenn wir damit noch einige Wochen warten, werden wir wahrscheinlich vor dem äußeren Druck erneut in diese Diskussion kommen und dann sieht das Ganze sehr viel schlechter aus.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <seg type="note">[Horst]<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN033" type="critical"><p>Bei der Bearbeitung aus »Lothar« geändert.</p></note></seg>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseHorst_1972-12-13">Haase</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaaseHorst_1972-12-13">Haase</name> (Fürth): <gap/> dass 20 Prozent der Mineralölstoffe für die Industrie nicht zur Verfügung stehen würden, dann stellt sich natürlich die Frage nach den Prioritäten. Wenn ich an Kunststoff denke, der ja aus Erdöl gemacht wird, dann ist das für uns eine zentrale Frage und damit natürlich auch eine zentrale Frage wahrscheinlich für viele Arbeitsplätze. Das Gleiche lässt sich fortsetzen bei einigen anderen Produkten, die aus Erdöl gemacht werden und diese 20 Prozent, von denen der Bundeskanzler sprach, müssen daher meiner Meinung nach mit einer klaren Prioritätenliste zunächst einmal beantwortet werden. Das wird sich anders nicht machen lassen. Insoweit werden wir auch Einschränkungen von der Verfügungsgewalt über diesen Rohstoff hinnehmen müssen. Hinnehmen müssen sowohl bei denen, die verarbeiten, wie bei denen, die liefern. Das bezieht sich jetzt nicht auf den Preis, das bezieht sich auf die Verfügungsgewalt, wo und was produziert würde, wenn man die Arbeitsplätze dabei auch im Auge hat. Das ist der eine Punkt, den ich hier mindestens anschneiden wollte.</p>
				<p>Der zweite ist der des privaten Verbrauches. Mir scheint, dass da die Frage der Mehrwertsteuer eine Möglichkeit ist, aber auch eine andere Möglichkeit die der sozialen Ausgleichsmaßnahmen, die vielleicht viel gezielter wirken kann als eine Reduzierung der Mehrwertsteuer. Man sollte also sehr wohl überlegen, ob man analog dem Wohngeld, ich will nicht sagen zum Wohngeld zuschlagen, ich will nur sagen, analog dem Wohngeld Maßnahmen trifft, um wenigstens die ärgsten sozialen Probleme zu lösen und in gewissen Bereichen auch sogar zufriedenstellend regeln zu können.</p>
				<p>Genossen, in diesem Zusammenhang – und jetzt darf ich doch noch ein drittes Problem ganz kurz anschneiden – ein Hinweis auf die europäische Solidarität. Der Bundeskanzler kommt aus Paris. Es wäre hilfreich wahrscheinlich für die Fraktion, auch in Anwesenheit des Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaferkampWilhelm">Haferkamp</name>, wenn wir einiges hören würden über die Bereitschaft der Franzosen zur europäischen Solidarität im Bereich der Energie- und der Ölversorgung, denn man muss wohl sehen, das [sage] ich jetzt, das sagt sicher nicht der Bundeskanzler, dass europäische – na ja, ich hab’ das bewusst so jetzt gesagt – dass europäische Solidarität sicher nicht nur beim europäischen Regionalfonds möglich ist, sondern dann eben auch bei der europäischen Ölpolitik und Energiepolitik. Und ich meine, dass man darüber auch in der Fraktion Klarheit haben muss und deshalb sollte der Bundeskanzler dazu auch noch ein paar Worte sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohwedderDetlevKarsten">Rohwedder</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RohwedderDetlevKarsten">Rohwedder</name>: Ich wollte ein Wort zur Prioritätenlistung sagen. Der Bundeskanzler hat heute schon gesagt, dass heute den ganzen Tag über die Beamten des Wirtschaftsministeriums mit der Wirtschaft in Hamburg zusammensitzen, um weitere Fortschritte in diesem Versuch zu machen, Prioritäten zu setzen. Wenn ich einmal beim schweren Heizöl anfangen darf. Hier ist es so, dass es gestern Nachmittag verabredet worden ist, in einzelnen Industriebereichen Umstellungen ab heute vorzunehmen. Das gilt in Sonderheit für die deutsche Stahlindustrie, die ab heute damit beginnt, 25 Prozent ihres Rohöleinsatzes auf Koks umzustellen. Dann gibt es noch eine Grauzone in diesem Bereich, die erst in etwa 14 Tagen bewältigt werden kann. Ich rechne damit, dass wir etwa in 14 Tagen 50 Prozent in diesem Bereich ersetzt haben werden.</p>
				<p>Schwieriger ist die Situation beim leichten Heizöl. Ich glaube, dass wir hier im Januar zu einer weiteren Verbrauchsbeschränkung kommen werden. Man muss sich darüber im Klaren sein, dass, wenn wir hier die Prioritäten in dem gewerblichen Sektor sehen, der private Sektor kürzer treten muss. Wir streben an, dass die Bundesregierung in diesen Tagen, vielleicht auch schon morgen im Kabinett einen Beschluss fasst, der eine Empfehlung an die Mineralölwirtschaft enthält, die Belieferung des privaten Sektors erst dann vorzunehmen, wenn die Vorräte um zwei Drittel sich vermindert haben, also praktisch nur noch ein Restbestand von einem Drittel vorhanden ist und dann Auffüllung nur etwa mit 80 oder 75 Prozent der gewohnten Mengen. Es gibt zwei Bereiche, die schwierig werden. Einer ist bereits genannt worden, das ist Naphtha, also Rohbenzol. Ich muss gestehen, dass wir dafür im Moment noch keine Lösung haben. Die Gespräche mit der Wirtschaft laufen hier. Das andere ist schweres Heizöl, hier regional etwa im Frankfurter Bereich, hängt damit zusammen, dass wir Schwierigkeiten haben werden möglicherweise mit der in Raunheim stehenden Raffinerie.</p>
				<p>Ich wollte eins noch einmal unterstreichen. Ich glaube nicht, dass wir im gegenwärtigen Stand der Situation zu einer Rationierung kommen sollten. Es ist selbstverständlich, dass das Wirtschaftsministerium intensiv an den Modellen und an den Vorstellungen arbeitet, die wir parat haben müssen, wenn dieser Fall eintreten würde. Wir dürfen uns aber auch über eines nicht im Unklaren sein und das ist, dass die Mineralölwirtschaft in einzelnen Teilen geradezu darauf wartet, eine Rationierung vom Staat, von der Bundesregierung vorgeschrieben zu bekommen, denn das würde eine sehr viel leichtere Möglichkeit sein, aus einer Versorgungsverpflichtung herauszukommen. Dann ist es eben nicht mehr die Mineralölwirtschaft und sind es nicht die einzelnen Industriebereiche, die darüber entscheiden, welcher Industriebetrieb, welche Produktion abgekoppelt wird und wo Arbeitsplätze gefährdet werden, sondern dann wird der Ball sehr kalt und sehr unbarmherzig und wahrscheinlich auch sehr politisch auf die Bundesregierung zugeschoben. Ich wollte an diesem Punkt Schluss machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>: Der Bundeskanzler hat von der Chance gesprochen, die in der Ölkrise liegt, indem sie uns praktisch zwingt, schneller und in stärkerem Umfange, als das sonst möglich und nötig gewesen wäre, andere Energien zu erschließen. Ich möchte dieses Wort von der Chance übertragen auf den Bereich der Verkehrspolitik, der ja mittel- und langfristig grade unter der Ölverknappung sehr zu leiden haben wird. Und ich meine, so schwierig im Moment die Situation psychologisch draußen ist, liegt doch in dieser Situation auch die Chance, die neuen Akzente, die der Bundeskanzler in seiner Regierungserklärung in der Verkehrspolitik gesetzt hat, indem er vom Vorrang des öffentlichen Nahverkehrs vor dem Individualverkehr gesprochen hat, indem er der Eisenbahn für die Zukunft eine stärkere Bedeutung beigemessen hat, dass wir dieses neue Konzept zukünftig vielleicht gegen geringeren Widerstand, als es sonst der Fall gewesen wäre, in der Öffentlichkeit durchsetzen. Nur meine ich, wir sollten diese Chance nicht nur sehen, sondern wir müssten sie auch nutzen, denn in der Praxis heißt dies doch Verlagerung von Verkehren sowohl bei Personen als auch bei Gütern von der Straße auf die Schiene. Dies haben wir schon vorher gewollt und dies müssen wir nun zwangsläufig in stärkerem Umfange betreiben, weil es eben unter der gegebenen Situation auf der Straße schwierig wird. Ich meine, dass das in der Praxis heißt, und darum bitte ich die Regierung sehr herzlich, in ihre Überlegungen auch einzubeziehen, wie man denn schnellstmöglich die betroffenen Verkehrsbereiche, Bundesbahn und öffentlichen Nahverkehr, auch in die Lage versetzen kann, zusätzliche Verkehrsleistungen zu erbringen. Dass dies nicht ohne weitere Investitionen geht, liegt auf der Hand. Deswegen, meine ich, sollte auch in die kurzfristigen Überlegungen einbezogen werden, wie man dies machen kann, weil es ohnehin eine Zeit dauert, bis das wirksam werden kann. Da es sich hier um Investitionsausgaben handelt, steht es wohl auch nicht im Widerspruch zu dem, was Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> im Zusammenhang zur Finanzpolitik vorhin zum Ausdruck gebracht hat.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Geringer Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>: Genossinnen und Genossen, wenn wir von den Prioritäten sprechen, bin ich sicher, dass eine Priorität sein wird die Beschränkung des privaten Treibstoffverbrauchs, und zwar eine ziemlich weitgehende Beschränkung. Nun kann man sich natürlich überlegen, ob man das macht über zunächst einmal eine weitere Ausdehnung des allgemeinen Sonntags- oder dann Wochenendfahrverbot oder ob man die zweite Stufe vorsieht, die der Bundeskanzler angedeutet hat, dass man eben dann doch auf ein differenziertes Rationierungssystem übergeht. In dem Zusammenhang, meine ich, muss man sehen: Wenn wir da die sozial Schwächeren schützen wollen vor der möglichen Ausbeutung, dann müssten wir auch die sozial schwächeren Regionen schützen, das heißt, wir müssen die ländlichen Räume in ihrer besonderen Interessenlage berücksichtigen und dort des Mangels eines öffentlichen Personennahverkehrs. Und wenn wir deswegen in diesen Überlegungen weitergehen, meine ich, müsste die besonderen Interessenlage auch in der Hinsicht berücksichtigt werden, dass in jedem Fall ein Rationierungssystem dort sinnvoller wirken würde als eine Ausweitung auf ein Wochenendfahrverbot. Denn ein Wochenendfahrverbot für längere Zeit, nicht nur einmal, sondern etwa auf ein halbes Jahr, bedeutet dort natürlich eine ganz massive Beschränkung des gesamten öffentlichen kulturellen und sonstigen Lebens, das üblicherweise übers Wochenende stattfindet und das man nur oder weitgehend nur durch Benutzung privater Kraftfahrzeuge erreichen kann. Infolgedessen, meine ich, sollten wir, wenn die Ausweitung oder die Einschränkung des privaten Kraftstoffverbrauchs notwendig sein wird, hier ganz deutlich daran denken, dieses Rationierungssystem einzubauen in die Überlegungen, damit nicht dann, wenn es etwa soweit kommen sollte, nur deswegen das Wochenendfahrverbot kommt, weil kein System erdacht ist, das in dem Zusammenhang sinnvoll funktioniert. In dem Zusammenhang muss man auch die Andeutung sehen, die Frage der Kilometerpauschale. Das war mir vorhin nicht ganz deutlich, was da nun beabsichtigt ist, denn genau in dem Zusammenhang würde etwa ein Abbau der Kilometerpauschale nach dem Prinzip jeder Pendler zehn Pfennig, natürlich genau dieselbe Problematik aufwerfen. Deswegen, meine ich, sollten wir da keine Missverständnisse aufkommen lassen, was im Zusammenhang mit der Kilometerpauschale gemeint und gedacht ist.</p>
				<p>Und schließlich wollte ich noch etwas zur Mehrwertsteuer sagen. Vielleicht wird der Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name> das nachher noch deutlicher sagen, aber eine Verringerung des Mehrwertsteuersatzes kann doch sicher nur dann überhaupt sinnvoll sein, wenn gleichzeitig Festpreise eingeführt wären. Denn ohne das gibt’s doch überhaupt keine Garantie, dass trotz Senkung der Mehrwertsteuer nicht der Preis derselbe bleibt, und dann würde die Senkung der Mehrwertsteuer nichts anderes bedeuten als die weitere Akkumulierung privater Gewinne. Deswegen glaube ich, wenn man das sinnvollerweise macht, dann nur in dem Zusammenhang, dass dann auch das Festpreissystem oder das Höchstpreissystem eingeführt ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>: Ich möchte mich auf eine ganz kurze Frage an den Verkehrsminister beschränken. Ist daran gedacht, die Einschränkung des Stückgutverkehrs per Bahn noch einmal zu bedenken oder zurückzustellen angesichts der neuen Situation auf dem Energiemarkt? Die Diskussion ist in den letzten Tagen einfach unerträglich schwer geworden, wenn man den Leuten sagen muss, insgesamt soll nichts verschlechtert werden, nur soll eben mehr Stückgutverkehr in Zukunft auf die Straße.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Können wir das vereinfachen, dass wir immer gleich Antwort auf diese Frage <gap/>? Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name>: Genossinnen und Genossen, das, was eingeleitet ist vom Bundesbahnvorstand, hat ohnehin zum gegenwärtigen Zeitpunkt noch keine Auswirkungen. Wir prüfen im Augenblick in Gesprächen mit dem Vorstand der Bundesbahn, was getan werden kann zur Erweiterung dessen, was auch angekündigt ist durch den Bundeskanzler an Leistungen. Dabei darf ich allerdings darauf hinweisen, dass der Kleingutverkehr nicht die entscheidende Frage ist. Ich räume aber gerne ein, dass diese Frage natürlich auftauchen muss in den Wahlkreisen. Am Montag findet ein weiteres Gespräch mit dem Vorstand der Bundesbahn statt, wobei ich von der Überlegung ausgehe, Maßnahmen – die als Sofortmaßnahme gedacht worden sind – zunächst noch organisatorisch zurückzustellen. Im Übrigen, glaube ich, ist es gut, wenn die Fraktion davon Kenntnis erhält, dass die Möglichkeiten der Bundesbahn, etwa im Güterverkehr zu weiteren Leistungen zu kommen, begrenzt sind nach dem gegenwärtigen Stand der Erhebungen im Wagenpark selbst. Es werden insgesamt etwa 50 Millionen Tonnen zusätzlich an Leistungen möglich sein. Was darüber hinausgeht, etwa im Huckepackverkehr, kann wahrscheinlich auch nicht voll erfüllt werden. Ich wollte das einfach auch im Zusammenhang mit den gestellten Fragen hier schon angekündigt haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>: Ich habe nur eine Frage beziehungsweise Anregung an den technologischen Minister. – Er nimmt grade die Brille ab. – Er hat in den letzten Tagen darüber gesprochen, dass selbstverständlich auch die technologische Entwicklung weitergeführt werden müsse beziehungsweise ältere Erkenntnisse jetzt aktualisiert werden müssen. Ich entnehme daraus, dass der Bund – vielleicht im Verein mit den Ländern – vorhat, sich auch der Kohle anzunehmen und möglicher anderer Prozesse, die die Kohle dienstbar und nutzbar machen können. Meine Frage geht nur dahin: Sind wir dazu in der Lage mittels Einsatzes von Unternehmen, in denen der Bund Einfluss hat, oder müssen wir dies Unternehmen überlassen, die sich jetzt schon ziemlich lautstark darum bewerben?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Soll die Frage gleich beantwortet werden? Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>: Im Wesentlichen betrifft das natürlich die Kohlebergbaugesellschaften, mit denen wir bereits verhandelt haben. Aber es kommen zum Beispiel, wenn du an die Frage der erneuten Überprüfung der Frage der Kohlehydrierung denkst, und sei es zunächst nur an Öl und nicht Benzin, kommen andere privatwirtschaftliche Firmen dazu. Der Stand ist der, dass gestern die Ressorts sich abgestimmt haben, am Montag wird mit der Gesamtindustrie verhandelt, Bergbau und die anderen Firmen. Erst dann kann man sehen, was ist davon vernünftig, wir wollen uns ja auch nicht in dieser Situation einen Ladenhüter verkaufen lassen, und erst dann kann darüber entschieden werden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, natürlich!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name>: Genossinnen und Genossen, nur noch zwei Worte zu diesen steuerlichen Vorschlägen. Umsatzsteuer – ich kann nur unterstreichen, was Hans-Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name> gesagt hat. Ich warne davor, wenn die Preise steigen, dann mit der Umsatzsteuer runterzugehen. Wenn wir das mal anfangen, dann kommen wir auf eine schräge Ebene haushaltswirtschaftlich. Im Übrigen ist die Situation ja doch gegenwärtig die, dass die verteuerten und verknappten Erdölprodukte bei uns noch gar nicht angekommen sind, dass also die Spannen erhöht worden sind, und wenn die einzige Antwort, die wir darauf finden würden, die wäre, dann unsere Einnahmen, die Staatseinnahmen zu senken, dann wäre dies – glaube ich – eine traurige Reaktion. Im Übrigen gab es den Versuch durch Senkung der Mehrwertsteuer die Preissteigerungen zu dämpfen, auch schon in anderen Staaten, beispielsweise die Franzosen, vor kurzem haben die das versucht. Es hat sich gezeigt, es ist völlig versackt im Handel. Der Effekt war überhaupt nicht gegeben. Das geht nicht. Das wird nicht an die Preise weitergegeben. Ich wollte also diesen Vorschlag von Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HenkeErich_1969-10-20">Henke</name> hier nicht unwidersprochen stehen lassen.</p>
				<p>Dann Punkt 2, den Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> nur andeutungsweise angesprochen hatte, ist der: Man kann daran denken, die Kilometerpauschale künftig zu gewähren unabhängig davon, ob einer mit dem Fahrzeug auch tatsächlich zur Arbeit fährt. Das ist ein gewisser Anreiz dann, mit öffentlichen Verkehrsmitteln oder zu dritt oder zu viert an die Arbeitsstätte zu fahren. Und da gab’s den Vorschlag früher von Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>, dann zu senken auf zehn Pfennig die Kilometerpauschale, weil die Beibehaltung bei 36 und Gewährung an alle auch ohne Pkw-Fahrten natürlich zu erheblichen Ausfällen, ich glaube in der Größenordnung von einer Milliarde Mark, führt. Ich kann auch hier nur <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name> unterstützen. Ich halte es für ausgeschlossen, in der gegenwärtigen Phase, wo das Pkw-Fahren sehr, sehr teuer wird und wo viele angewiesen sind, insbesondere in den strukturschwachen Gebieten auf den Pkw angewiesen sind, um zu ihrer Arbeitsstätte zu kommen, da die Pkw-Kilometerpauschale auf zehn Pfennig abzusenken. Ich glaube, wir würden diese Diskussion draußen auf dem Land einfach nicht durchstehen. Ich möchte davor warnen,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>diesen Vorschlag, der früher mal im Finanzministerium gemacht wurde noch zu Zeiten Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möllers</name>, noch mal aufzugreifen. Die einzige Möglichkeit meines Erachtens wäre, bei 36 Pfennig zu bleiben, dann aber diese Pauschale allen zu gewähren – auch denjenigen, die nicht mit dem eigenen Pkw selbst zur Arbeit fahren. Wie gesagt, bringt Ausfälle, ich übersehe es nicht. Wir kommen wahrscheinlich, wie Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> vorher sagte, eh ins Defizit das nächste Jahr. Ich weiß nicht, ob diese Milliarde, die uns das dann auch noch kostet, noch zu verkraften ist. Ich glaube, darüber müssen wir dann noch mal ernsthaft diskutieren auch in unserem Arbeitskreis.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kahn-AckermannGeorg_1953-10-06">Kahn-Ackermann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kahn-AckermannGeorg_1953-10-06">Kahn-Ackermann</name>: Ich möchte noch einmal auf die Antwort zurückkommen, die Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name> eben auf die vorhergehende Frage wegen der Reduzierung der Stückgutbahnhöfe gegeben hat. Ich fand diese Antwort stark verharmlosend und ich habe inzwischen von Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name> auch ein Papier über diese Dinge bekommen. Ich muss sagen, es gibt Aufgaben in diesem Bereich, die eben nicht allein aus der Sicht der Wirtschaftlichkeit gesehen werden können. Wenn die Bundesbahn glaubt, 200 Millionen einsparen zu können in diesem Sektor, muss sie wissen, dass, wenn sie das jetzt tut, sie etwa den dreifachen Betrag denen aufbürdet, die in Zukunft auf diese Verkehrsbedienung angewiesen sind. Aus den Plänen, die durchgesickert sind, könnte ich zum Beispiel sagen, dass in einem Paradefall die Stückgutbahnhöfe so reduziert werden, dass also bei ungefähr für 300 000 Menschen noch ein Bahnhof da ist in einem Gebiet von etwa 100 km Länge und 60 km Breite. Das ist also, wenn man sich das einmal genau ansieht, wie das funktionieren soll und wenn nach eurer Vorstellung oder nach der Vorstellung der Bundesbahn dann von 400 Bahnhöfen aus im Flächenverkehr das noch besser funktionieren soll, wie das in dem Papier hier drinsteht, wie jetzt, dann muss ich sagen, dass also bereits jetzt die Verteilung, wenn man das nicht selber abholt an diesen Bahnhöfen, ja überhaupt nicht mit der Akkuratesse funktioniert bei diesen hier, wie das in Zukunft hier gesagt wird, dass es dann sein soll. Ich finde, dass also im Hinblick auf die Betroffenen man nicht bloß aus der Wirtschaftlichkeitserwägung der Bundesbahn diese Frage man noch einmal überdenken sollte, sondern wie viel positiven Ärger dies für eine große Zahl von Betroffenen in diesem Lande machen wird, um 200 Millionen bei der Bundesbahn einzusparen, die auf andere Weise dann doch irgendwie wieder aufgebracht werden müssen aus öffentlichen Mitteln.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossen, ich bin darauf aufmerksam gemacht worden und ich glaube, dass das richtig ist, dass darauf aufmerksam gemacht worden ist: Wir sollten dieses Problem besonders behandeln, und zwar gründlich. Das ist es wert und ich schlage vor, dass wir’s in der nächsten Sitzung machen. Da gibt es verschiedene mit verschiedenen Standpunkten und es muss auch der Verkehrsminister sich schlüssig dazu äußern sollen. Einverstanden? Denn sonst hatten wir jetzt plötzlich vier, fünf Meldungen dazu. Wichtig ist das, nur das verschiebt uns die ganzen heutigen – Einverstanden? Dann Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwabeWolfgang_1961-10-17">Schwabe</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwabeWolfgang_1961-10-17">Schwabe</name>: Ich möchte im Hinblick auf die uns alle bedrückende Diskussion der Mehrerträge aus höheren Heizölpreisen, mehr Steuer an den Staat, mehr Ausgaben für den einfachen Menschen und was alles damit zusammenhängt noch in die Diskussion werfen mit nachdrücklicher Entschuldigung, falls es ein anderer schon gesagt hat, ich glaube aber, ich habe es bis jetzt noch nicht gehört, dass man nämlich auch ein eingefahrenes Instrument benutzen könnte, dass man nämlich für die Winterbrandbeihilfe eine zweite Tranche gibt. Dann ist man sicher, dass man da mehr die bedürftigen und die berechtigten Leute erreicht und könnte da noch etwas variieren. Das wäre jedenfalls besser, als manch einer sagt, sofort die Steuer aufs Heizöl runter. Derjenige, der sein eigenes Schwimmbad mit Heizöl heizt, hat dann den größeren Vorteil als derjenige, der nur den kleinen Ofen, die kleine Stube zu heizen hat. Die Winterbrandbeihilfe funktioniert tadellos, ist eingespielt auf der kommunalen Ebene. Man hat für alle Unterlagen und eine zweite Tranche würde hier schon etwas uns helfen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Genossinnen und Genossen, wenn jetzt überall auf den Versammlungen die Forderung erklingt, der Staat dürfte an dieser Krise nicht noch verdienen und er müsste mit seinen Steuereinnahmen runtergehen, dann denkt natürlich mancher, der das so behauptet, an seine eigene Tasche. Aber für viele ist das nur eine Frage der sozialen Gerechtigkeit und für die Mehrzahl, das ist mein Gefühl, ist das einfach das Bedürfnis zu sehen, dass von dieser Regierung nicht nur schöne Worte kommen, sondern dass sie regiert, dass sie mit Maßnahmen, konkreten Maßnahmen reagiert, die der einzelne Bürger auch spüren kann. Ich halte das nicht für sinnvoll, nun mit der Mehrwertsteuer runterzugehen. Das wurde gesagt, das wird Null Komma nix auf die Preise raufgehauen und was sind denn schon zehn Prozent Mehrwertsteuer bei dreihundertprozentigen Preissteigerungen. Das ist doch lächerlich und das sollte man auch sagen. Aber worum es geht, ist doch auch, soziale Härten abzumildern. Zwei Beispiele gibt es dafür, das ist gesagt worden. Bei den Sozialhilfeempfängern zum Beispiel das Heizgeld oder das Kohlengeld, wie es heißt, besser zu regeln und in anderen Fällen vielleicht so etwas wie ein Heizungsgeld à la Wohngeld zu zahlen oder das als eine besondere steuerliche Belastung bei den Steuern zu berücksichtigen. Ich weiß es nicht im Einzelnen, aber wichtig ist, dass wir schnell darauf reagieren, und wir müssten dazu in der Lage sein, in der nächsten Woche nach der Arbeit des Ausschusses oder einer Kommission von Regierung und Fraktionsmitgliedern in der nächsten Woche den Bürgern zu sagen, was geschieht. Es muss etwas geschehen, was eben auch der Einzelne erfahren kann und nicht nur die Beschwörung der Machtlosigkeit gegenüber den internationalen Konzernen.</p>
				<p>Auf den Versammlungen ist mir auch die vollkommen richtige Frage gestellt worden, wie kann man von uns verlangen, dass wir die öffentlichen Nahverkehrsmittel benutzen sollen, solange wir noch die Kilometerpauschale haben? Und in der Tat, ich hab’ darauf nicht antworten können und hab’ gesagt, ich werde die Frage in der Fragestunde stellen. Das ist offenbar nicht notwendig, wenn von der Regierung eine klare Aussage zu diesem Problem kommt. Viele Bürger erwarten das, denn das ist offensichtlich zurzeit eine Widersprüchlichkeit, die aufzuheben ja auch eine Maßnahme zur Verbesserung unseres Verkehrssystems sein könnte.</p>
				<p>Ein Wort zu der Verstaatlichung – Preiskontrolle – Preisstopp. Ich finde es gut, dass von Regierungsseite verlangt wird, die Kalkulation offenzulegen. Das ist der erste Schritt zu einer Preiskontrolle, und ich akzeptiere auch das Argument, dass erst der Preisstopp zur Verknappung bei uns führen könnte. Aber wenn wir überall die internationale und die europäische Solidarität beschwören, und ich halte das für richtig und eine Politik à la Frankreich, ein Nachgeben auf Erpressung sollte für uns nicht infrage kommen, das erwartet auch niemand von uns. Die Leute sagen überall, dass müssen wir durchstehen und das können wir durchstehen. Wenn wir aber diese internationale Solidarität beschwören, dann können wir auch nicht in einem Europa, wo fast alle Preisstopp einführen, als einziges Land sagen, wir machen aber keinen Preisstopp, holen dadurch die Erdölströme in die Bundesrepublik und das wird bei uns alles über den Preis geregelt. Das geht einfach nicht. Das führt dazu, wie schon gesagt wurde, die einen werden es sich noch leisten können, ihre Schwimmbäder zu heizen, während die anderen es sich nicht mehr leisten können, das Wohnzimmer einigermaßen warm zu kriegen. Das geht nicht, und irgendwo wird sich die Frage dann des Preisstopps stellen bei einer bestimmten Grenze und damit die Frage der Rationierung. Und ich halte es für sinnvoll, dass man die Möglichkeiten jetzt schon überlegt und dass man versucht, gewisse Fehler von vornherein zu verhindern, wie es etwa sein könnte zu sagen, pro Auto ’ne bestimmte Menge Benzin oder pro Führerschein. Das würde alles ungerecht sein. Oder wenn man sagt, wir geben Marken raus, aber die sind nicht übertragbar. Was sinnvoll wäre, nach meiner Auffassung, das mag zuerst ein bisschen absurd klingen, aber das hat einen wichtigen verteilungspolitischen Aspekt, wäre zu sagen, wenn wir rationieren, wenn wir Benzin rationieren oder Heizöl rationieren, dann kann jeder volljährige deutsche Bürger ein bestimmtes Kontingent beanspruchen und dann sind die Marken frei übertragbar, dann wird damit gehandelt. Das muss dann dazu führen, dass die Mercedes-Fahrer ins Altersheim kommen, um den Omas ihre Marken abzukaufen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelte Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das ist verteilungspolitisch eine sehr schöne Sache, aber das ist vor allem doch auch deshalb sinnvoll, es ist auch deshalb sinnvoll, weil wir uns doch darüber im Klaren sein müssen, dass alle mitzahlen müssen, wenn wir die Heizölpreise subventionieren über einen Preisstopp, ist ja auch eine, über die Verknappung, zugunsten derjenigen, die Ölöfen haben, oder noch schlimmer, bei den Autofahrern müssen auch diejenigen die Verknappung und die Verteuerung mitzahlen, die kein Auto haben und kein Auto fahren. Und wenn es so etwas wie Solidarhaftung in diesem Fall gibt, dann wäre die nur auflösbar durch eine Rationierung, wie ich sie vorgeschlagen habe. Die ist unkonventionell, aber ich habe mit Volkswirtschaftsprofessoren gesprochen und von denen kommt ja, entgegen der Meinung von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, manchmal auch etwas Vernünftiges. Ich halte es für sinnvoll, darüber mal nachzudenken. Schließlich –,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>ja, natürlich.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Mit dem habe ich nicht gesprochen, aber ich kenne ihn.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit. Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das ist prima. Ich stelle immer wieder fest, ich stelle immer wieder fest, Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>], wie viel wir gemeinsam haben, auch –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>auch in der Analyse des internationalen Kapitalismus.</p>
				<p>Aber noch eine andere Bemerkung: Worum es geht, ist natürlich auch, ein Sparprogramm zu machen, das jenseits von aller Hysterie glaubwürdig ist, und, Genossinnen und Genossen, das fängt bei uns an. Ich würde es also wirklich für schlecht halten, wenn wir – wenn das so weitergeht mit den Fahrverboten – verlangen sollten, für MdBs eine Ausnahme, wir sind zwar eine »Säule der Demokratie«, aber die steht nicht auf vier Gummirädern, sondern die kann auch mal zu Fuß gehen, diese Säule, oder mit der Straßenbahn und mit der Eisenbahn fahren. Das tut mir –,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>also die »Säule der Demokratie«, das stammt doch von dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerRichard_1949-09-07">Jaeger</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich glaube, man muss doch sehen, wie die Reaktionen sind, wenn auf der einen Seite festgestellt wird, Verknappung, Einsparung, wenn auf der anderen Seite Privilegien bestehen. Worum es aber entscheidend gehen wird bei diesem Sparprogramm, denn diese Notwendigkeit zum Sparen, die kommt ja eben nicht erst von diesem Konflikt im Nahen Osten, sondern sie war voraussehbar, wie Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> gesagt hat. Das ist doch die Verknappung, mit der wir auf längere Zeit zu rechnen haben und die ja schon von der Energiewirtschaft als sogenannte Energielücke vor Monaten beschworen wurde, dazu zu nutzen, auch Strukturveränderungen durchzuführen in unserem Sinne. Noch nie war in der Bevölkerung so viel Bereitschaft dafür da, das mitzumachen. Das reicht vom Verbot der Werbung in bestimmten Bereichen bis hin zur Kontrolle der Verpackungsindustrie bis hin zu einer Verbesserung des öffentlichen Nahverkehrs und schließlich auch eine Kontrolle der Industriezweige, in denen mit hohem Energieaufwand nur wenige Arbeitskräfte beschäftigt sind. Auf diese Bereiche sollte sich die Bundesregierung konzentrieren, sollten wir uns konzentrieren und wir sollten die Fähigkeit haben, bis Weihnachten sagen zu können, wie wir es im nächsten halben Jahr und in den nächsten fünf bis zehn Jahren besser machen können, um uns nicht wieder in neue wirtschaftliche und politische Abhängigkeiten zu bringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossen, bis Weihnachten also. Es gibt hier zurzeit keine weiteren Wortmeldungen. Dessen ungeachtet – nein, nein –, dessen ungeachtet will Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name>, obwohl er einverstanden ist damit, dass wir dieses vorhin Ausgeklammerte tatsächlich in der nächsten Sitzung zusammenfassend behandeln, hier auf einen Vorwurf, der hier besteht, kurz antworten. Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name>: Genossinnen und Genossen, ich warne davor, in ähnlicher Weise zu argumentieren, wie das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kahn-AckermannGeorg_1953-10-06">Kahn-Ackermann</name> vor einer Viertelstunde hier getan hat. Am 5. September hat das Kabinett einen Beschluss gefasst, dem vorausgegangen waren eingehende langmonatige Diskussionen um die Frage einer Verbesserung der Organisationsstruktur bei der gesamten Deutschen Bundesbahn. Die Einsparungen im Stückgutverkehr, soweit man also von einer Konzentration spricht, von 1 000 auf 400 Stückgutbahnhöfe gehen auf folgende Grundüberlegung hinaus, und das will ich hier noch einmal deutlich zu machen versuchen: Erstens. Personennahverkehr ist Daseinsvorsorge, Stückgutverkehr mit 1,1 Milliarden Mark, das ist das Geschäft der schlechten Risiken, das bei der Bundesbahn durch falsche verkehrspolitischen Weichenstellung in den letzten 20 Jahren hängengeblieben ist, kann doch nicht Daseinsvorsorge unter Aspekten sozialdemokratischer Verkehrs- und Gesellschaftspolitik sein. Darum geht’s, lieber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kahn-AckermannGeorg_1953-10-06">Kahn-Ackermann</name>. Darum geht’s! Und wenn wir diese Bundesbahn gesund machen wollen, dann müssen wir in den Bereichen anfangen, wo bisher indirekt andere Kreise profitieren, aber doch nicht der kleine Mann. Das ist die Grundfrage, die dabei steht, wobei wir selbstverständlich in der jetzigen Situation darüber nachdenken müssen, wie wir durch eine bestimmte Verzögerung dieser Maßnahmen, auch wenn sie Eisenbahner trifft, zu einer Veränderung oder zu einer Verbesserung des Angebots vorläufig noch kommen durch die Schiene. So viel für heute. Ich bin sehr dankbar, dass Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hier vorgeschlagen hat, den gesamten Fragenkomplex, der euch ja alle in den Wahlkreisen berührt, mit anderen Organisationsmaßnahmen einmal in der Fraktion hier zu erörtern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, Genossinnen und Genossen, dann bitte ich Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> um seine Schlussbemerkung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> (Berlin): Liebe Genossen, es sind eine ganze Reihe von Anregungen gegeben worden. Ich bitte, damit einverstanden zu sein, dass ich auf diese nicht im Einzelnen eingehe, soweit sie aufgegriffen werden für die Überlegungen, die ja zum Teil schon Überlegungen der nächsten Stunden und der nächsten paar Tage sind – und man wird da einzelne wiederfinden. Wenn auch vielleicht nicht immer ganz genauso, wie er es sich gedacht hat, und dann können wir wieder diskutieren. Ich will nur in aller Kürze zu einigen dieser Anregungen sagen, ich muss mich denen mit Nachdruck anschließen, die allerschwersten Bedenken geltend machen zum Mehrwertsteuerthema. Das geht weit über diesen Einzelgegenstand hinaus, hat allgemeine Bedeutung. Bei der Kilometerpauschale geht es für mich zunächst einfach um folgende Frage. Wenn ich recht informiert bin, ist es nach gültiger Gesetzgebung strafbar, wenn einer, der sie bekommt, einen anderen, der sie auch bekommt, in seinem Auto mitnimmt. Unser Interesse muss aber sein, dass er ihn mitnimmt und dass nicht mehrere nebeneinander fahren. Also muss das so geändert werden, dass dies nicht strafbar mehr sein kann.</p>
				<p>Schiene – Straße, ohne auf die Sonderfrage einzugehen, von der Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name> gesagt hat: verschieben und Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> vorher gesagt hat: wird geprüft, ganz allgemein müssen die Genossen sich bitte im Klaren sein, so richtig es ist, und das war ja in den Aufträgen vorige Woche an den zuständigen Minister drin, so richtig es ist, in dieser Phase auch diesen Prozess etwas zu fördern, so sehr müssen wir uns nach dem gegenwärtigen Stand über die Begrenztheit im Klaren sein. Die Bundesbahn ist nicht in der Lage, dies in dem Maße zu übernehmen, wie es sich mancher vorstellt. Das heißt, dies muss behutsam gemacht werden, aber es kann etwas beschleunigt werden, das, was ohnehin hätte kommen müssen.</p>
				<p>Jetzt noch folgende Bemerkung: Erstens ist verständlicherweise gesagt worden, war es denn notwendig, dass aus der Regierung so unterschiedliche Beurteilungen gekommen sind. Jetzt nehme ich mal nur die Beurteilung und nicht die Rezepte. Bei den Rezepten würde ich einen noch ein bisschen genauer angeguckt haben, wenn er da wäre, aber er ist nicht da. Aber was die Beurteilung angeht, liebe Genossen, ist es ja so: Auch diejenigen von uns, die gewusst haben, nicht erst seit ein paar Wochen, dass auf dem Ölgebiet was passiert, haben nicht – ich jedenfalls habe nicht – noch vor wenigen Wochen gewusst, wie das Tempo der Entwicklung sein würde. Als ich heute vor genau zwei Wochen in Straßburg vorm Europäischen Parlament gesprochen habe, es sind ja Genossen hier, die dort dabei waren, da hat mir niemand auch nur kritisch angekreidet, dass ich auf die Energiefrage nur einen Absatz verwendet habe. Hätte ich heute dort gesprochen, wär’ dies der zentrale Punkt der Rede gewesen und hätte ich begründet, warum – wie ich es hier heute einleitend sagte – davon Ansehen und Bestand der Gemeinschaft abhängt. Da sieht man selbst an einem solchen Beispiel, wie rasch sich ein Thema zuspitzen kann – eben, nicht – und man merkt dann selbst, dass man vielleicht eigentlich es doch schon hätte klarer sehen müssen. Nun kommen diejenigen, sagen wir mal wie der Wirtschaftsminister, jetzt lasse ich mal seine von mir respektierten liberalen Neigungen beiseite, der sagt, ich habe die Aufgabe, solange ich noch nicht weiß, wie es wirklich wird, möglichst wenig Nervosität aufkommen zu lassen. Nun wird er beraten von Beamten, darunter sind ein paar sehr tüchtige, die ich auch kenne, die haben im Laufe ihres Beamtenlebens erlebt, dass die Araber immer den Mund weit aufgemacht haben und hinterher ist nichts dabei herausgekommen, jedenfalls nicht bei gemeinsamer Aktion auf diesem Gebiet. Jetzt haben sie sich geirrt. Ich hab’ das vorhin ja schon mal angedeutet. Also die Entwicklung hat sich rascher verändert.</p>
				<p>Nächste Bemerkung: Es gibt den Wunsch, das klang hier auch bei einem Genossen an, die Ausnahmen vom Fahrverbot zu überprüfen. Egal, ob es bei der jetzigen Regelung bleibt oder ob wir in Zukunft eine Sonnabend-/Sonntagregelung mit halbe-halbe bekämen, wie auch immer. Ich muss sagen, ich halte es auch für erwägenswert, die Ausnahmen zu überprüfen. Sie sind zu umfassend. Aber anstatt dies nur ins Auge zu fassen, sollten wir bitte auch mal lobend miteinander hier anerkennen, wie wenig dies in Anspruch genommen worden ist. Ich habe gute Berichte und Durchschnittsberichte aus den verschiedenen Ländern der Bundesrepublik, ein wie geringer Teil derer, die es hätten in Anspruch nehmen können, davon Gebrauch gemacht haben. Das ist keine Gewähr, dass das so bleibt, aber die Grundhaltung war eine <gap/> Grundhaltung. Und im Übrigen werden wir eine große Aufgabe miteinander darin haben, ohne zu dramatisieren, unsere Mitbürger darauf einzustellen, dass man unter Umständen noch mit einigen weiteren Schwierigkeiten fertig werden muss.</p>
				<p>Und jetzt eine herzlich Bitte für eigene Überlegungen: Es ist gute sozialdemokratische Tradition, und auf diesem Gebiet können wir manchmal noch mehr als auf anderen, frühzeitig zu fragen, wo treten soziale Härten auf und wie kann man ihnen beikommen. Aber keiner wird es falsch verstehen, wenn ich sage, dass man dabei niemals die andere Frage vergessen darf, wo wird vorher das Geld erwirtschaftet, aus dem heraus man auch soziale Leistungen erbringen kann, deshalb den Zusammenhang auch auf diesem Gebiet uns noch einmal klarzumachen. Ich muss darum bitten, so sehr ich die grundsätzlichen Erwägungen zur Not nachvollziehen kann in Bezug auf neue Strukturen, Verstaatlichung oder wie man das nennt, das kann in dieser Situation überhaupt nur Unheil stiften, es sei denn, es wird mit dem Zusatzantrag verbunden, auch die Geologie zu verändern und zu beschließen, dass wir in Zukunft aus dem Rheintal Öl fördern, dann würde ich dem eher zustimmen. Aber da dies vermutlich nicht möglich ist, muss ich bitten, den Antrag auf Einsetzung einer Arbeitsgruppe zwecks Verstaatlichung abzulehnen, weil er uns in dieser Lage nur schaden kann bei unseren Bemühungen anderswo.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Schlussbemerkung: Das mit der Solidarität auf Frankreich bezogen hatte ich wohl zu diplomatisch formuliert und deshalb hat der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseHorst_1972-12-13">Haase</name> etwas nachgebohrt. Nur sein Hinweis, wenn andere nicht solidarisch genug seien, zum Beispiel die in Paris, dann könnten wir uns ja bei der Regionalpolitik sperren. Das zieht nicht! Denn die Franzosen sind nicht diejenigen, die eine Regionalpolitik einleiten wollen. Das heißt, das geht ins Leere. Es sind andere, die eine Regionalpolitik von uns und anderen mitgetragen sehen möchten.</p>
				<p>Ich möchte nur noch eine Erwägung hinzufügen, liebe Genossen. Wenn ich sage, wir müssen zeigen, dieses Gefühl vermitteln dem eigenen Volk und das wird nach außen dann ja sichtbar, wir sind – obwohl ein bisschen behäbig geworden hier in dieser Zeit des immer weiteren Wachstums – wir sind entschlossen, auch durch eine schwierige Periode hindurchzugehen, dann hat dies auch einen unmittelbaren Einfluss auf Auslandsfaktoren, die über Öl verfügen. Wenn die Brüder merken, ich denke jetzt keineswegs nur an Araber, da sind auch andere bei, wenn man merkt, diese Westeuropäer, ich sag’ jetzt nicht nur die Bundesdeutschen, diese Westeuropäer sind willens und sind dann auch fähig, sehr viel rascher, als sie es sonst getan hätten, neue Methoden oder alte – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> hat ja nur ganz schwach darauf hingewiesen, Kohlehydrierung, vor einem Jahr uns vorgetragen, haben wir gesagt: unrentabel, Kohlevergasung mit den neuen Methoden: unrentabel, nicht mehr unrentabel gemessen an den wahnsinnig heraufgetriebenen Ölpreisen. Das heißt, es ist alte Technologie, es sind neue Methoden und wenn wir zeigen, das machen wir und wir bringen es fertig, unseren Leuten zu sagen, und wenn es drei, vier Jahre ein bisschen kälter ist auch in den Wintern, dann werden andere auch räsonabler werden und lernen, dass man mit uns nicht umgehen kann, so wie sie heute glauben, mit uns umgehen zu können.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Genossen, wir haben noch über den Antrag zu befinden. Ich hätte sonst gefragt, ob jemand dagegen sprechen will. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name> hat ihn begründet. Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hat eben dagegen gesprochen. Ich bitte also diejenigen, die für diesen Antrag sind, um das Handzeichen. – Danke. Wer gegen diesen Antrag ist, den bitte ich um das Handzeichen. – Danke. Dieses war die Mehrheit.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, das kommt noch. Ich habe hier auch dafür zu sorgen, dass eine abgeschlossene Debatte nicht fortgesetzt und wieder aufgemacht wird, weil wir hier noch zwei, drei Stunden zu tun haben, und jetzt hat der Bundeskanzler gesprochen. Er muss gleich zu jener Sitzung, bei der sie über Energiefragen zu reden haben, und nun kommt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchinzelDieter_1972-12-13">Schinzel</name> dran, der sich zur Geschäftsordnung gemeldet hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchinzelDieter_1972-12-13">Schinzel</name>: Ich hätte gern die Abstimmung eben bei diesem Antrag verhindert, weil ich auch dem gerne Rechnung tragen wollte, was zu der Problematik gesagt worden ist, und hätte deswegen einen anderen Vorschlag gehabt. Der hätte also so ausgesehen: »Die SPD-Fraktion setzt eine Projektgruppe ein mit dem Auftrag, ordnungspolitische Maßnahmen vorzuschlagen, die geeignet sind, unerwünschten Einflüssen zentralisierter Wirtschaftsmächte bei der Bewältigung der Schwierigkeiten in der Energieversorgung wirksam begegnen zu können.« –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenrufe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Damit ist ja eine ganze Palette oder kann eine ganze Palette gemeint sein von den Dingen, die –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Man kann diese ganze Fraktion damit befassen, da hast du Recht, also <gap/> der Projektgruppe, nur es wäre gut, ich hätte den Antrag, aber da wir ihn alle eben gehört haben, frage ich, ob jemand dagegen sprechen will.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Nein, nein, Genossen. Wir können überweisen, natürlich kann man ihn überweisen. Aber man kann auch über ihn abstimmen. Ist die Meinung zu überweisen?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wenn also, hier ist der Antrag, »setzt eine Projektgruppe ein« – es kann immer nur einer reden, nicht – »mit dem Auftrag, ordnungspolitische Maßnahmen vorzuschlagen, die geeignet sind, unerwünschte Einflüsse zentralisierter Wirtschaftsmächte bei der Bewältigung der Schwierigkeiten in der Energieversorgung wirksam begegnen zu können.« Das ist der Antrag. Ich frage, ob für Überweisung gestimmt wird? Klaus Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name> will gegen den Antrag –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name> (Berlin): Dafür brauchen wir keine Projektgruppe, Genossen. Dafür haben wir den Arbeitskreis Wirtschaftspolitik. Dafür haben wir die Arbeitsgruppe Wirtschaft, die Arbeitsgruppe Wohnungswirtschaft. Da haben wir viele Arbeitsgruppen, die sich damit beschäftigen, wirtschaftliche Machtzusammenballungen, die es im öffentlichen wie im privaten Bereich gibt, in Schach zu halten, und ich bitte daher, den Antrag abzulehnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Meine Frage ist, ob man sich darauf verständigen könnte, dass – ohne eine Projektgruppe einzusetzen – der sachliche Inhalt dieses Antrags dem Arbeitskreis überwiesen wird? Ist die Fraktion damit einverstanden? Bitte ums Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinung. Das ist die Mehrheit.</p>
				<p>Nun, Genossen, muss ich ein Urteil –,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>ich denke, so würde ich, gerade wenn ich also neue Generation wäre, die ich nicht bin, nicht, Anträge nicht behandeln, sondern ich würde mir vornehmen, nicht in der nächsten, aber in der übernächsten Sitzung zu fragen, ob denn nun der Arbeitskreis solch einer Sache gerecht geworden ist. Schönen Dank!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Aber wie gesagt, ich gehöre zu den Älteren.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1973-11-27-t1515_WN_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Nun, Genossen, muss ich bitten, dass wir uns verständigen über einige weitere Punkte. Jetzt hätte ich vorgeschlagen, vorzuziehen den Bericht Klaus Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name>s von dieser Arbeitsgruppe Postgebühren. Euch liegt eine schriftliche Übersicht darüber vor. Wenn ich mich nicht ganz täusche, würde die Diskussion wahrscheinlich eine geraume Zeit erfordern. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name> soll, denn ich kann nicht, in diese Sitzung gehen als stellvertretender Vorsitzender zusammen mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> als Arbeitskreisvorsitzender. Kann man sich so verständigen, dass wir in der nächsten Sitzung den Bericht von Klaus Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name>, der hier jetzt schriftlich als Grundlage vorliegt, erläutert bekommen? Der muss erläutert werden! Haben wir schon gestern festgestellt im Fraktionsvorstand, dass das nicht genügt, wir hatten eine lange Diskussion, dass das nicht genügt, so verständlich das alles ist, sondern das muss nun erläutert und mit ein paar Zahlen noch belegt werden. Mein Vorschlag wäre, wenn dem nicht unüberwindliche Hindernisse entgegenstehen, dies in der nächsten Sitzung ganz vorn zu machen, aber unter der Voraussetzung, dass diese Papiere tatsächlich zwischendurch mal angeguckt werden. Das sind ja nicht so viele Seiten. Das sind vier Seiten und ein paar Zeilen. Ist damit die Fraktion einverstanden? – Das Wort hat Klaus Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name> (Berlin): Genossinnen und Genossen, wir wollen es hier nicht verzögern, die neue Behandlung des gesamten Problems dann im Kabinettsausschuss der Bundesregierung, und ich würde auch im Namen von Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> dann herzlich bitten, dass wir es in der nächsten Sitzung dann auch abschließend behandeln von der Fraktion. Das heißt, dass sich jeder, der Änderungswünsche hat, die auch in Antragsform formuliert, dass abgestimmt werden kann und dass dem weiteren Gang der Behandlung in der Regierung dann nichts mehr im Wege liegt und nichts mehr im Wege steht. Vielen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Einverstanden? Dann stand und steht der <seg type="note">Punkt 5.<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN034" type="comment"><p>Gemeint ist der Entwurf für das Postverfassungsgesetz. Zum von SPD- und FDP-Fraktion eingebrachten Entwurf eines Gesetzes über die Unternehmensverfassung der Deutschen Bundespost (Postverfassungsgesetz) vom 25. Januar 1973 vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/81">07/81</ref></bibl>.</p></note></seg> Das ist ein Punkt, den hatten wir im Fraktionsvorstand in der Berliner Sitzung behandelt, und wir haben gestern noch einmal gesagt, da es gewünscht worden war, ihn hier kurz zu behandeln, das heißt darzulegen, worum es gegangen war. In Wirklichkeit war es gegangen darum, dass der Text, der in der letzten Periode in den Ausschussberatungen zustande gebracht worden ist, aber liegengelassen werden musste, weil damals keine Mehrheit für die Verabschiedung zustande zu bringen war, dass dieser Text in Einklang zu bringen war mit Auffassungen der Ressorts, die sich inzwischen in einigen Punkten auch durch andere Besetzungen geändert hat. Das ist geschehen. Wenn das jetzt sachlich hier noch begründet werden soll, dann würde ich Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> bitten, das zu tun.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>: Genossinnen und Genossen, ich will versuchen, es sehr kurz zu machen. Am 17. 10. hat der Bundeskanzler zu einem Koalitionsgespräch eingeladen. Das Ergebnis des Koalitionsgespräches war, jetzt für die Fachleute formuliert, dass die Bestimmungen über die Zusammensetzung und Pflichten des Aufsichtsrates – also der Paragraph 10 des Entwurfes – sowie über das Benennungsrecht für die Mitgliedschaft – Paragraph 11 – unverändert bleiben. Die FDP erklärte bei dieser Besprechung, dass sie befürchte, wenn wir dem folgen, was hier die Arbeitsgruppe erarbeitet hatte, dass dann bei ihnen die Gesamtdiskussion wieder in der Fraktion entbrennen würde, und sie bat deshalb, es bei der unveränderten Fassung des Ausschussberichtes zu lassen, der ja dann bei den Koalitionsverhandlungen von beiden Fraktionen übernommen wurde. Das Gleiche gilt zu Paragraphen 10 und 11. Hier ist zusätzlich gesagt worden, dass die Zusammensetzung des Aufsichtsrates und das Benennungsrecht für die Mitgliedschaft kein Präjudiz für die Mitbestimmungsfrage darstellt. Wir stehen in Verhandlungen mit dem Koalitionspartner. Sie werden mit Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> und Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name> geführt, und wir werden einen Entschließungsentwurf mitverabschieden mit diesem Gesetz, der dies zum Ausdruck bringt, dass das kein Präjudiz darstellt und dass eine bessere Mitbestimmungslösung selbstverständlich dann auch, sobald sie da ist, auf dieses Gesetz angewandt wird. Nur damit hier keine Missverständnisse auftauchen und der eine oder andere glaubt, hier solle durch die Hintertür die Mitbestimmungsfrage präjudiziert werden. Deshalb haben wir diese Regelung gefunden.</p>
				<p>Im Hinblick auf Paragraph 20, Wahrung der Grundsätze der Politik der Bundesregierung, Absatz 3 Ziffer 2 wird das Wort »Benehmen« ersetzt durch das Wort »Einvernehmen«. Hier hat sich eine andere Konstellation in der Bundesregierung ergeben. Als wir damals mit der Regierung als Koalitionsfraktionen aushandelten, gab es <seg type="note">in einer Person den Wirtschafts- und Finanzminister.<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN035" type="comment"><p>Gemeint ist vermutlich der ehemalige Finanz- und Wirtschaftsminister Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>.</p></note></seg> Der damalige Wirtschaftsminister hatte das Einvernehmen für sich und hielt das für den Finanzminister nicht für so wichtig. Der <seg type="note">jetzige Wirtschaftsminister<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN036" type="comment"><p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>.</p></note></seg> hielt am Einvernehmen fest. Der <seg type="note">Finanzminister<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN037" type="comment"><p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>.</p></note></seg> wollte aber auch dieses Einvernehmen hergestellt wissen, so dass also lediglich in diesem Punkte aus den von mir soeben dargelegten Gründen das Wort »Benehmen« in »Einvernehmen« umgewandelt werden soll.</p>
				<p>Als letzte Änderung: Paragraph 39 der Regierungsvorlage, besoldungsrechtliche Ausnahmeregelungen, soll nicht wieder aufgenommen werden, weil der Innenminister dem Postminister gelegentlich dieses Koalitionsgespräches verbindlich zusagte, die für Rationalisierung und andere Überlegungen durchzuführenden Maßnahmen erforderlichen beamtenrechtlichen Zustimmungen sofort noch nach dem alten Verfahren, nach dem beamtenrechtlichen Verfahren zu erteilen. Dies soll inzwischen geschehen sein oder es wird darüber verhandelt, so dass wir dieses also nicht mehr zu berücksichtigen brauchen. Im Übrigen bleibt der Gesetzesentwurf unverändert, und wir sollten jetzt sehen, dass wir ihn möglichst schnell durch die Ausschüsse bekommen, zumal hier beide Partner erneut zugestimmt haben, und mit der Besetzung in diesem Koalitionsgespräch sich dann auch praktisch das Kabinett ausdrücklich damit identifiziert hat und auch Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> und Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name> damit einverstanden waren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht das Wort? Wird zur Kenntnis genommen. Dann, Genossen, muss ich mich selber zu Wort melden mit dem Bericht aus der Fraktionsvorstandssitzung. Ich will es sehr kurz machen, weil der größte Teil dieser vielstündigen Sitzung der Energiedebattenvorbereitung gewidmet war – das waren mehrere Stunden – und weil ein auch ziemlich langer Teil dieser Sitzung mit den Fragen Postgebühren, auf die wir das nächste Mal zu sprechen kommen werden, angefüllt gewesen ist. Wir hatten es außerdem mit den Tagesordnungspunkten zu tun, die wir hier noch vor uns haben abzuhandeln: Wehrstruktur und die anderen, die ich jetzt hier nicht nennen will, um die Zeit euch nicht wegzunehmen. Es ist dann der fällige Vorgang Vorschlag für die Wahl des Fraktionsvorsitzenden, der stellvertretenden Vorsitzenden und der weiteren Vorstandsmitglieder, wie es die Geschäftsordnung verlangt, erledigt worden. Ihr habt dazu die Liste mit den Namen, die sich daraus ergibt, dass die stellvertretenden Vorsitzenden und die Mitglieder des Fraktionsvorstandes ebenso wie der Vorsitzende sich zur Wahl stellen. Auf diesem Papier steht auch unten, dass weitere Vorschläge aus der Mitte der Fraktion bis zum Donnerstag, den 29. November, 11 Uhr schriftlich bei Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name> abgegeben werden können und dass am Donnerstag, den 29. nachmittags die vollständige Liste aller Vorschläge alphabetisch geordnet vorliegen und euch zu Händen gebracht sein wird. Die Wahl selbst soll dann – so wurde vorgeschlagen – im Einklang mit den zeitlichen Bestimmungen der Geschäftsordnung am Dienstag, dem 4. Dezember, im Fraktionssaal in der Weise, dass jeder die Zeit während einiger Stunden sich dafür nehmen kann, zwischen 11 bis 13 Uhr stattfinden. Das dazu.</p>
				<p>Die Bemerkung, die ich vorhin im Zusammenhang mit Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaferkampWilhelm">Haferkamps</name> kurzem Bericht gemacht habe, will ich hier nur wiederholen. Wir haben eine Gruppe, Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtManfred_1969-10-20">Schmidt</name>, Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CorterierPeter_1969-10-20">Corterier</name>, Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name> und Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>, zur Behandlung des Problems Haushaltsbefugnisse des Europäischen Parlaments zu bilden uns vorgenommen. Wir haben außerdem einen Bericht entgegengenommen von Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name>, der teilgenommen hat an einer in Paris gewesenen Konferenz von jeweils Freundschaftsgruppen mit israelischen Parlamentariern, die also sich mit dem Nahost-Konflikt befasst haben und die deutsch-israelische Gruppe wird in der nächsten Woche sich damit befassen. Wir haben außerdem gemeint, dass es richtig wäre, dem vielfach vorgebrachten Verlangen, und manchen drängenden Verlangen, damit Rechnung zu tragen, dass die Vorsitzenden der Arbeitskreise und Obleute der Arbeitsgruppen mit Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>, der dazu Gelegenheit geben wird, über Sitzungstermine sprechen, damit – soweit wir es können – da wir die Tage nicht verlängern oder erweitern können, soweit es geht, Überschneidungen vermindern können.</p>
				<p>Und dann haben wir uns sehr eingehend befasst mit dem, was angesichts der für den 3., das heißt Montag nächster Woche, angesetzten <seg type="note">Klausurtagung der Fraktion zu dem Zwischenbericht über die Behandlung der Entwürfe zum Paragraph 218 des Strafgesetzbuches und einschlägiger Entwürfe sozialen Charakters gesagt werden musste.<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN038" type="comment"><p>Vgl. die <ref type="internal" target="#spd-07_1973-11-27-t1515_WN_div_SVP-1">SPD-Fraktionssitzung am 3. Dezember 1973, online</ref>. – Die Sitzung ist nur in Form eines kurzen Verlaufsprotokolls überliefert.</p></note></seg> Wir sind dabei davon ausgegangen, dass wir dort einleitende Berichte, die eben nicht nur der Prozedur des Ausschusses und Prozedurüberlegungen der weiteren Behandlung gewidmet sein sollen, sondern inhaltlich deutlich machen, wie steht es jetzt mit diesen vier Entwürfen 218 betreffend, auch aus dem Grunde, weil in dieser Zusammensetzung die Fraktion sich dann erstmals eingehender auch mit dem inhaltlichen Unterschieden befassen wird und kann und außerdem gleich mit einleiten die sozialen und anderen einschlägigen, sozusagen begleitenden Maßnahmen, wie sie in den Ausschüssen für Jugend, Familie und Gesundheit und Arbeit und Sozialordnung schon mit zur Erörterung stellen.</p>
				<p>Bei der Gelegenheit hatte ich die Genossen des Fraktionsvorstandes informiert von einer <seg type="note">Erklärung, die in den allernächsten Tagen vom Rat der Evangelischen Kirche in Deutschland und der Deutschen Bischofskonferenz zur Änderung des Paragraph 218 des Strafgesetzbuches an den Bundeskanzler geschickt, an die Fraktionsvorsitzenden geschickt, das heißt also auch veröffentlicht wird. Ich habe dann darauf bestanden, dass die Abgeordneten den wirklichen Text bekommen und nicht davon leben müssen, was andere in Schlagzeilen und Kommentaren daraus machen. Das ist ein sehr genau zu beachtendes Papier. Ich will euch jetzt hier nicht damit plagen. Gestern habe ich es dem Fraktionsvorstand gegenüber getan und alle waren der Meinung, ein Grund mehr sehr viel Gewicht auf die inhaltliche Darstellung dessen, was vor uns steht und wie wir diese Auseinandersetzung weiter und zu positiven Ergebnissen führen wollen, aufmerksam zu behandeln.<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN039" type="comment"><p>In ihrer ersten gemeinsamen Erklärung zur Reform des Paragraphen 218 StGB bekräftigten die Evangelische Kirche Deutschlands und die katholische Deutsche Bischofskonferenz ihre ablehnende Haltung zur Fristenmodell. Das von Teilen der sozial-liberalen Koalition angestrebte Fristenmodell sei, so die Erklärung, bringe »unübersehbare […] Gefahren nicht nur für das Leben in seinem hilflosestem Zustand«, sondern bringe »die Maßstäbe für den Schutz des Lebens überhaupt ins Wanken«. Zugleich bejahte die Erklärung die Reformbedürftigkeit des Paragraphen 218. Vgl. den <bibl type="series-item">Artikel »Kirchen für Reform des Paragraphen 218«; »Frankfurter Allgemeine Zeitung« vom 1. Dezember 1973, S. 6</bibl>.</p></note></seg> Das waren die Punkte.</p>
				<p>Wenn ich mir noch erlauben darf, die Besonderheit der Terminliste kurz anzusprechen. <gap/> die Klausurtagung sein wird, von der ich jedenfalls von mir aus jetzt sage, hoffentlich können wir bei 9.30 Uhr bleiben. Das müssen die Genossen beurteilen, weil manche wahrscheinlich aufgrund der Fahrschwierigkeiten um diese Zeit noch nicht da sein können, sondern es eine Marge ist. Vielleicht sollten wir 10 Uhr ansetzen. Dann können wir das gleich erledigen. <gap/> weit weg, müssen erst lange fahren, ehe sie zum Bahnhof kommen. Man kennt das, dann sind die Anschlüsse grade noch da. Wir wollten dann unmittelbar eine Stunde nach dieser Klausurtagung, gleichgültig wann das ist, Sitzung des Fraktionsvorstandes machen, damit wir mit den übrigen Terminen in der nächsten Woche nicht ins Gleiten kommen. Das war das, was ich – wenn auch sehr verkürzt – aus dieser Sitzung berichten wollte. Wird das Wort dazu gewünscht oder Fragen gestellt?</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1973-11-27-t1515_WN_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Nicht der Fall, dann kommen wir zu Informationen. Wer wünscht Fragen zu stellen? Bitte!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VahlbergJuergen_1972-12-13">Vahlberg</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte ein Thema anschneiden, das <seg type="note">bereits mehrfach Diskussion hier in der Fraktion war, das Thema Chile.<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN040" type="comment"><p>Vgl. bspw. die <ref type="internal" target="#spd-07_1973-09-18-t1500_WN_SVP-5">SPD-Fraktionssitzung am 18. September 1973, SVP E, online</ref>, in der die Fraktion eine Entschließung zur Situation in Chile nach dem Militärputsch verabschiedete.</p></note></seg> Die Fraktion hat sich wohl weitgehend der Auffassung der Regierung angeschlossen, wonach es nicht sinnvoll ist, die Beziehungen zur Junta, zur chilenischen Junta abzubrechen. Das war manchmal schwierig durchzuhalten in der Partei und in der Öffentlichkeit. Ich glaube, dass diese Entscheidung trotzdem gerechtfertigt war, aber solche Beziehungen zur chilenischen Junta sind nicht wertfrei, nicht wertneutral. Sie bekommen erst dann ihren Wert, wenn man diese Beziehungen nutzt, den Verfolgten drüben tatsächlich zu helfen.</p>
				<p>Konkret: Zurzeit befindet sich in Santiago eine Delegation. Dieser Delegation gehören an beispielsweise ein Mann der Bundesanstalt für Arbeit und ein Mann des Bundesverfassungsschutzes und diese Delegation hatte ursprünglich den Auftrag, 100 Personen auszuwählen. Ich bin nicht darüber informiert, ob diese Marke 100 Personen nach wie vor so gilt, aber ich halte es für fatal, dass diese Zahl 100 überhaupt in die Diskussion gekommen ist. Nun sind mir in der vergangenen Woche zwei Informationen zu Ohren gekommen. Die eine lautete, dass nach 14 Tagen Arbeit dieser Kommission es dieser Kommission bisher nicht möglich war, eine Entscheidung zu treffen, in keinem einzigen Fall also zu entscheiden, ob eine Person in die Bundesrepublik kommen darf oder nicht. Eine andere Information – die etwas gewichtiger ist, die stammte von Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name> – lautete, dass 180 Verfolgte bereits diese Kommission passiert hätten und in dieser Woche in der Bundesrepublik zu erwarten seien oder zumindest erste Kontingente dieser 180 in der Bundesrepublik zu erwarten seien. Mich interessiert, ob diese Terminierung aufrecht zu erhalten ist, das heißt also, ob in dieser Woche mit ersten Kontingenten zu rechnen ist, und mich interessiert auch die Zahl derer, mit denen zu rechnen ist.</p>
				<p>Eine andere Frage betrifft die Arbeit des Verfassungsschützers innerhalb dieser Kommission. Die Frage: Welche Kriterien werden bei der Auswahl zugrunde gelegt? Nun ist gesagt worden, dass es nicht sinnvoll sei, Tupamaros in die Bundesrepublik zu holen, und als Extremfall wurde darauf verwiesen, dass es ja nicht unser Anliegen sein könne, etwa den Mann hier in der Bundesrepublik zu haben, der oder die Leute, die den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpretiKarl_1949-09-07">Spreti</name> auf dem Gewissen haben. Das ist sicherlich richtig, nur vermute ich, dass diejenigen, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpretiKarl_1949-09-07">Spreti</name> auf dem Gewissen haben, nicht ausgerechnet die Bundesrepublik aussuchen als Asylland. Ich meine also, dass die Arbeit dieses Verfassungsschützers drüben sehr kritisch zu vermerken ist, zumal wenn man sich vorstellt, dass ja wohl der bundesrepublikanische Verfassungsschutz nicht detaillierte Unterlagen über x-beliebige chilenische Bürger hat und wahrscheinlich zurückgreifen muss auf Unterlagen des chilenischen Geheimdienstes, will er politisch Verfolgte dort drüben beurteilen. Diese Situation hat bereits dazu geführt, dass in Briefen aus Santiago, aus Chile berichtet wird, dass die Leute sich inzwischen scheuen, sich überhaupt an diese Kommission zu wenden, weil sie befürchten müssen, dass neben der Verurteilung durch die jetzigen Machthaber es zu einer quasi zweiten Verurteilung durch eine deutsche Delegationsgruppe dort drüben kommt.</p>
				<p>Einen weiteren Punkt möchte ich anführen, das ist der sogenannte Drittländerbeschluss. Die Bundesregierung hat die lateinamerikanischen Botschaften mit Ausnahme der in Santiago angewiesen, keine Hilfe zu leisten gegenüber Leuten, die aus Chile geflüchtet sind, beispielsweise nach Argentinien oder nach Mexiko. Die Begründung dafür lautet, solche Personen würden nicht mehr unmittelbar verfolgt sein und deshalb sei es nicht sinnvoll, die Hilfeleistung, mögliche Hilfeleistung der Bundesrepublik auf diesen Personenkreis auszudehnen. Nun ist die Situation die, dass es einen großen Kreis von Personen beispielsweise in Argentinien gibt, die dort mit einem Touristenstatus sich befinden, der befristet ist, der irgendwann abläuft und diese Personen laufen Gefahr, abgeschoben zu werden, erstens. Zweitens: Wenn sich nicht Länder bereiterklären, Flüchtlinge aufzunehmen, beispielsweise aus Argentinien, wird die argentinische Regierung unter Umständen die Grenzübergänge zu Chile dichtmachen und es wird dann nicht mehr möglich sein für verfolgte Chilenen, in andere Länder zu flüchten.</p>
				<p>Und ich möchte einen letzten Punkt ansprechen. In Frageform, denn ich weiß nicht, ob das, was ich gehört habe, zutrifft. Ist es richtig, dass man von denen, die in die Bundesrepublik kommen werden, verlangen wird, dass sie sich hier nicht politisch betätigen sollen? Wird es so sein, dass man von ihnen eine Unterschrift abverlangt? Ich meine, dass das schlechterdings nicht einforderbar ist, denn es handelt sich ja bei denen, die rüberkommen werden, nicht um Leute, die politisch völlig unbeleckt sind. Es sind ja Leute, die bisher politisch engagiert waren und man wird von ihnen nicht erwarten können, dass sie über Nacht zu politischen Ohnemichels werden. Ich meine, dass solche chilenischen Bürger, die aufgenommen werden von anderen Ländern, nicht nur das Recht haben, sich politisch zu betätigen, das Recht, das jeder Mensch hat, jeder Bürger, welchen Landes auch immer, sondern dass sie darüber hinaus die Pflicht haben, sich politisch zu betätigen, die Pflicht haben dahingehend, die Verhältnisse, die jetzt in Chile herrschen, wieder zu verändern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, um mit einem Missverständnis gleich anzufangen, es findet in Chile überhaupt kein Druck statt, dass irgendjemand versichert, sich bei uns nicht politisch betätigen zu wollen. Dieses gibt’s nicht. Das steht zwar schon in den Zeitungen, aber es entspricht nicht den Tatsachen. Vielleicht sollte ich den ganzen Komplex mal etwas gründlicher darstellen, so kurz wie möglich, Herbert. Nach unserer letzten Übersicht wollen fünf- bis sechstausend Chilenen, teilweise sind es auch Staatsangehörige anderer lateinamerikanischer Länder, das Land verlassen. Nach unserer Übersicht wollen davon rund 450 in die Bundesrepublik. Diese 450 können wir alle aufnehmen. Wir haben eine sehr viel höhere Zahl, nämlich zurzeit 480 Arbeitsplätze aus sechs Bundesländern. Es stimmt also nicht, dass wir zeitlich hier irgendwo oder in der Größenordnung begrenzt sind. Bis dato hat die Kommission, über die ich gleich noch zu sprechen habe, mehr als die Hälfte dieser Leute gesehen und um euch auch eine Vorstellung zu geben, woher diese Leute politisch kommen, will ich sagen, dass rund 40 Prozent der Kommunistischen Partei Chiles angehört haben – darunter zwei Abgeordnete, ein Minister, ein Senator, drei ZK-Mitglieder –, 20 Prozent der Sozialistischen Partei und nur wenige Prozente anderen Parteien und Parteilose. Wir werden diese Leute aufnehmen, weil nämlich es nur zwei Kriterien gibt, die Schwierigkeiten von unserer Seite hinsichtlich der Aufnahme dieser Leute machen könnten. Das eine Kriterium: Wir wollen keine Kriminellen. Das zweite Kriterium: Wir wollen keine politischen Gewalttäter. Nun hast du gefragt, wie kann man das feststellen? Unsere Leute drüben gehen nicht zur chilenischen Geheimpolizei, denn wir haben ja inzwischen in unseren Residenzgebäuden sehr viele Leute sitzen, und einige hundert sind draußen und wollen zu uns kommen. Bisher ist es nur in einem einzigen Fall überhaupt eingetreten, dass wir gesagt hatten, dieser Mann, der könnte unter diese beiden Kriterien fallen. Alle anderen, da gibt’s überhaupt kein Problem. Es gibt nur ein ganz massives Problem. Wir kriegen alle diese Leute aus Chile nur raus, wenn die chilenische Regierung vorher freies Geleit gewährt und darüber wird zum Beispiel sehr intensiv gesprochen werden und wird intensiv verhandelt, weil wenn wir gesagt haben, ja, okay, werden die Leute noch lange nicht das Land verlassen haben.</p>
				<p>Ich habe in der letzten Woche mit mehreren Genossen telefoniert und hab’ noch einmal <seg type="note">unseren Botschafter,<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN041" type="comment"><p>Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Luedde-NeurathKurtR">Luedde-Neurath</name>.</p></note></seg> der im Übrigen sehr aktiv ist und sein Möglichstes tut, angewiesen, mir zu sagen, wann wir mit den ersten Flüchtlingen aus Chile rechnen können. Wir haben heute ein Telegramm bekommen, in dem drinsteht, er rechne damit in den nächsten 14 Tagen bis drei Wochen. Wie gesagt, das liegt weniger an unserem Bemühen als an der Notwendigkeit, von den Chilenen Zugeständnisse zu bekommen, dass sie raus dürfen.</p>
				<p>Letzte Bemerkung: die Drittländer. Im Prinzip ist unsere Haltung vernünftig, nämlich nur Chilenen aufzunehmen in unserem Land, die akut im Lande selbst Gefahr an Leib und Leben erleiden können. Chilenen, die in anderen lateinamerikanischen Ländern sind, sollte man nicht ohne Not nach Europa holen, denn der Weg ist weit, sie kommen in eine andere Zivilisation, sie müssen unsere Sprache lernen. Es gibt viele, viele Probleme und ihre politische Betätigung für ihr Land ist in Bundesdeutschland sehr erschwert, allein wegen des geographischen Abstandes. Allerdings muss man wohl auch hier Fall für Fall prüfen. Wenn es Chilenen gibt, die in Auffanglagern in anderen lateinamerikanischen Ländern leben und in der Gefahr sind, dort abgeschoben zu werden, nämlich wieder nach Hause, muss man den Fall erneut prüfen. Es gibt auch keine Anweisung an unsere Botschaften, dass das nicht geschieht, sondern wir sind der Meinung, generell sollen sie dort bleiben, aber im Einzelfall muss man prüfen und die Humanität dann auch gewähren. Das ist also die Position, die wir eingenommen haben.</p>
				<p>Schlimm ist, dass wir in den Massenmedien in diesen Tagen so schlecht behandelt werden. Gestern »Panorama«, heute »Frankfurter Rundschau«. Liebe Genossinnen und Genossen, wir können uns dagegen nicht wehren, und zwar deswegen nicht, wenn wir alles das, was ich hier gesagt habe, offen und laut draußen sagen, wird es sehr schwierig für uns werden. Wir könnten dann also unsere Emotionen vielleicht besser befriedigen, würden aber riskieren, dass die chilenische Junta, auf die wir angewiesen sind in dieser Frage, unsere Aktionen, die im Interesse der Menschen sind, durchkreuzt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name>. – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>: Ich hab’ eine Zusatzfrage an Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, weil er darauf hingewiesen hat, dass gestern in »Panorama« die Bundesregierung beziehungsweise ihre Maßnahmen und Vorsorge schlecht behandelt worden seien. Da wurde ein Fall genannt mit Namen, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, der in Frankfurt angekommen sei und dann wieder abgewiesen worden sei, aber aus einem Drittland. Sind die Feststellungen, die dort getroffen wurden in der »Panorama«-Sendung, zutreffend oder nicht? Oder weißt du nichts darüber?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Ich hab’ also diese »Panorama«-Sendung nicht gesehen, weil wir ja in Paris waren. Ich kann dazu nur eins sagen: Es war ein Drei-Minuten-Interview mit mir, in dem ich versucht habe, so vorsichtig wie möglich das zu sagen, was ich euch hier gesagt habe. Was daraus gemacht wurde, habt ihr dann selbst erlebt. Ich habe es selber nicht erlebt, aber es muss einen sehr negativen Eindruck in jedem Falle gemacht haben. Ich kann das nur bedauern und feststellen, dass »Panorama« uns auch nicht so freundlich gesinnt ist, wie manche meinen.</p>
				<p>Was diesen speziellen Fall anbelangt, so kann ich darauf keine Antwort geben, nur Folgendes sagen, Karl Heinz: Es ist nicht angängig und darauf weist das Innenministerium – glaube ich – zurecht hin, dass Chilenen von sich aus beschließen, ob sie bei uns auf Dauer bleiben können oder nicht, sondern dieses muss in der Tat – sonst kommen wir in eine unmögliche Situation – von den am Platz befindlichen, in den jeweiligen Ländern befindlichen Botschaften vorgeprüft und von uns nachvollzogen werden können. Denn sonst werden wir überlaufen werden. Wir müssen uns also wirklich beschränken auf die Fälle, bei denen humanitär Probleme bestehen. Ansonsten wird das Ganze nicht mehr machbar. Ich brauche also nicht auf andere Maßnahmen hinzuweisen, die wir grade jetzt getroffen haben, was den Zufluss ausländischer Arbeitnehmer anbelangt. Ich bin also bereit, diesen Fall zu prüfen. Ich will das tun, will dir auch sagen, was dabei rausgekommen ist, aber im Prinzip muss es dabei bleiben: an Ort und Stelle prüfen.</p>
				<p>Letzte Bemerkung: Diese Fraktion hat ja schon einmal in meiner Gegenwart, das zweite Mal war ich nicht da, debattiert, und ich kann euch sagen, wir haben alles das, was ihr von uns damals gefordert habt und worauf wir uns verständigt haben, durchgesetzt und mehr als das.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Alwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrueckAlwin_1965-10-19">Brück</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrueckAlwin_1965-10-19">Brück</name>: Genossinnen und Genossen, ich weiß aus vielen Gesprächen mit Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, mit Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name>, aber auch mit dem Parlamentarischen Staatssekretär im Innenministerium, mit Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JungKurt_1966-05-17">Jung</name>, dass natürlich bei der politischen Spitze sehr viel Bereitschaft besteht, hier zu helfen. Aber ich kann mich jetzt auch nicht des Eindrucks erwehren, dass der Apparat bei uns nicht so schnell arbeitet, wie man das eigentlich erwarten könnte. Denn das, was bei den Schweizern und bei den Franzosen möglich war, müsste doch wohl auch bei uns möglich sein. Deshalb meine ich, dass es gut wäre, auch weil jetzt ständige Kritik in der Öffentlichkeit auftritt, dass so schnell als möglich ein Ergebnis sichtbar wird. Das scheint mir dringend erforderlich zu sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <gap/>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Hans, ist es richtig, dass wir alle 480 aufnehmen können und die Information, die da hieß, nur 100 kämen in die Bundesrepublik, ist falsch? Okay. Dann bleibt noch eine Sache, die mich wirklich sehr, sehr empört hat, wie selten eine Sache zuvor. Das ist die Nachricht, dass ein Beamter des Verfassungsschutzes in dieser Kommission ist und dort eine Überprüfung vorzunehmen hat. Mir leuchtet ein, so unschön das ist, dass du gesagt hast, wenn die Junta nur Leute ausreisen lässt mit freiem Geleit, dann brauchen wir Leute, die das aushandeln müssen. Wenn du das so sagst, muss ich das glauben und ich kann mir das vorstellen und da muss man Verständnis für haben. Aber ich hab’ einfach kein Verständnis, wenn noch ein deutscher Verfassungsschutzbeamter eine zusätzliche Auslese, etwa nach den Kriterien, ich sag’ das jetzt mal polemisch, des sogenannten Extremistenerlasses und wenn nicht die Auswahl erfolgt einfach nach dem Grad der physischen Gefährdung der Leute. Das halte ich einfach für skandalös.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Norbert, ich glaube, wir haben uns hier nicht gut verstanden oder ich hab’ mich schlecht ausgedrückt. Ich habe gesagt, 40 Prozent derer, die bisher gesagt haben, sie wollen zu uns kommen und die auch kommen werden, sind Mitglieder der Kommunistischen Partei, 60 Prozent sind Mitglieder der Sozialistischen Partei und das ist ja nicht unsere Bruderpartei, sondern die steht links von der KPC, sind Sozialisten und Kommunisten. Damit wird also schon klar, hier wird nicht politisch aussortiert, kein Extremistenerlass, sondern es gibt nur zwei Kriterien: 1. Kriminelle, 2. Politische Gewalttäter. Und bei den politischen Gewalttätern muss ich dir nun sagen, hier deckt sich meine Meinung mit der des Innenministeriums, das ist in diesen Wochen betreffend Chile nicht immer der Fall gewesen. Denn diese politischen Gewalttäter sind natürlich auch diejenigen gewesen, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AllendeSalvador">Allende</name> mit gestürzt haben durch ihre Aktionen. Das muss man sehr deutlich wissen. Die kriegen wir also a) nicht raus, darauf hast du hingewiesen, aber b) sind das auch Leute, die haben Dreck am Stecken, und bisher haben wir überhaupt nur einen Einzigen getroffen. Das scheint mir also ein Scheinproblem zu sein. Im Übrigen: Bitte lasst uns bei der bewährten Regelung bleiben, und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VahlbergJuergen_1972-12-13">Vahlberg</name> hat davon Gebrauch gemacht, mich anrufen, auf dem kurzen Dienstweg werden die Dinge erledigt. Das ist besser, als Laut zu geben, obwohl wir nicht so ganz gut in der öffentlichen Meinung aussehen, aber es geht nicht um gut Aussehen, sondern um humanitäre Hilfe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Noch mal <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VahlbergJuergen_1972-12-13">Vahlberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VahlbergJuergen_1972-12-13">Vahlberg</name>: Ja, nur eines noch. Ich meine, dass wir nicht ohne Grund schlecht aussehen in der öffentlichen Diskussion, in der öffentlichen Meinung, denn es ist schon darauf hingewiesen worden, andere Länder haben schnell und relativ unbürokratisch Hilfe geleistet und das ist durch die Bundesregierung, wer immer das nun verschuldet haben mag oder wer immer dafür verantwortlich sein mag, das ist durch die Bundesrepublik nicht geschehen. Du verweist auf die Ausreisegenehmigungen, die es schlecht gilt beizubringen. Nun habe ich heute ein Telex bekommen vom Weltkirchenrat aus Chile. Nach diesem Telex hat der Weltkirchenrat 3 800 Personen registriert. 90 Prozent davon haben eine Ausreisegenehmigung. Die könnte man jetzt also, davon wollen nicht alle in die Bundesrepublik, das ist ganz klar, nur ein geringer Prozentsatz, aber die, die in die Bundesrepublik wollen, könnte man nun also herüberholen. Nur die Schwierigkeit ist die, wenn wir so zögernd weiterfahren, dass die Fristen ablaufen, denn offensichtlich hat ja wohl die chilenische Junta gewisse Markierungen gesetzt, bis zu dem Zeitpunkt beispielsweise diese Ausreisegenehmigungen gelten. Man spricht vom 13. Dezember. Bis dahin ist es möglich, Leute herüberzuholen. Danach wird es nicht mehr möglich sein. Es gilt also jetzt, diese bürokratischen Verfahrensweisen hintanzustellen und diejenigen, die in die Bundesrepublik kommen wollen und drüben verfolgt sind, rüberzuholen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Nächste Frage Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>. – Nächste Frage Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OettingHermann_1971-10-19">Oetting</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OettingHermann_1971-10-19">Oetting</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe eine Frage im Zusammenhang noch mal mit der Energiekrise. Wir haben in Braunschweig etwas Schwierigkeiten damit, dass es Unruhe und Unverständnis gibt darüber, dass da eine größere militärische Übung nun abläuft derzeit, und ich habe mir sagen lassen, dass 20 Divisionen insgesamt im Einsatz seien dabei. 20!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Entschuldige, es handelt sich nicht nur um deutsche Divisionen, sondern um auch Divisionen von Verbündeten.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, gut. Tut mir leid, wenn diese Zahl nicht stimmt, bin ich hier falsch informiert worden. Auf jeden Fall –, </p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>auf jeden Fall ist aber richtig, Genossinnen und Genossen, dass diese Übung abläuft und in erheblichem Maße dort Truppenbewegungen in unserem Raum stattfinden. Meine Frage ist, ob dies unbedingt sein muss? Ich habe mich mit einigen mir bekannten Offizieren unterhalten höherer Ränge, die auch nicht das volle Verständnis dafür hatten, dass die Übung in diesem Umfang ablaufen muss. Ich frage also, ich habe auch Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> ein Fernschreiben geschickt, ich sehe ihn hier nicht mehr, und von mir wird erwartet, wenn ich zurückkomme, dass ich hierauf, auf diese Fragen eine Antwort geben kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ist Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BerkhanKarlWilhelm_1957-10-15">Berkhan</name> hier? Ist auch nicht hier! Das heißt, wir müssen die Fragen nachtragen. Ich bitte um Entschuldigung. Weitere Fragen sind bisher nicht angemeldet. Dann zu Punkt 7, hat jemand aus den Arbeitskreisen etwas? Wirtschaft haben wir heute hier ausführlich gehabt im Zusammenhang mit Energie. Andere melden sich nicht.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1973-11-27-t1515_WN_div_SVP-6">
				<head>F.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann kommen wir <gap/> zur <seg type="note">Tagesordnung des Plenums diese Woche.<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN042" type="comment"><p>Zur Plenarsitzung einschließlich der Fragestunde am 28. und 29. November 1973 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="07/66">07/66</ref> und <ref type="external" target="07/67">07/67</ref></bibl>.</p></note></seg> Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>: Wir haben nur am Donnerstag eine Plenarsitzung. Bestrebungen der CDU/CSU, diese Plenarsitzung in den Freitag hinüber zu nehmen, haben wir unterbunden. Wir haben es abgelehnt und haben gesagt, dass wir unter allen Umständen den Freitag für die Ausschüsse freihalten wollen. Dies kann also dazu führen, wenn nicht die nötige Disziplin aufgebracht wird, dass wir am Donnerstag über 21 Uhr hinaus tagen müssen. Wir werden in jedem Falle so lange tagen, bis die jetzt zu ergänzende und vorliegende Tagesordnung abgewickelt ist.</p>
				<p>Zuvor noch eine Information: Es liegen 32 Fragen zur Energiesituation vor. Da es am Donnerstag eine <seg type="note">Regierungserklärung zu diesem Problem gibt und Debatte,<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN043" type="comment"><p>Gemeint ist geplante Regierungserklärung zur Energiepolitik.</p></note></seg> werden die 32 Fragen nicht beantwortet. Wer aus welchen Gründen auch immer aber Wert darauf legt, dass seine Frage nicht verfällt, muss die – wie zu gewohnten Zeiten – in dieser Woche für nächste Woche wieder einbringen. Nur der Hinweis, weil immer wieder Fragen an Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name> gestellt werden im Zusammenhang mit dem Verfallen von Fragen.</p>
				<p>Fragestunde wie ausgedruckt am Mittwoch, 13.30 Uhr bis 15 Uhr und am Donnerstag 13.30 Uhr bis 15 Uhr. Dann am Donnerstagfrüh um 9 Uhr wird aufgerufen der Punkt 2, Regierungserklärung Wirtschafts- und Energiepolitik. Darüber ist hier gesprochen geworden. Es wird dazu gewiss eine längere Debatte erfolgen. Wir haben aus diesem Grunde den Punkt 3, <seg type="note">Abgabe einer Regierungserklärung zur Bundeswehrstruktur auf 15 Uhr terminiert.<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN044" type="comment"><p>Zur Erklärung der Bundesregierung zur neuen Bundeswehrstruktur und zur folgenden Debatte am 29. November 1973 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="07/67">07/67</ref>, S. 3976–3997</bibl>.</p></note></seg> Die ursprüngliche Absicht, <seg type="note">Jahresbericht des Wehrbeauftragten<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN045" type="comment"><p>Zum Jahresbericht 1972 des Wehrbeauftragten vom 15. März 1973 vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/334">07/334</ref></bibl>. Zum Bericht und Antrag des Verteidigungsausschusses vom 7. November 1973 vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/1208">07/1208</ref></bibl>.</p></note></seg> und Debatte zur Bundeswehrstruktur zusammenhängend zu führen, ist nachträglich wieder von der CDU abgelehnt worden. Sie wünscht eine getrennte Debatte. Nach den Übungen gehen wir darauf ein. Es ist nicht damit zu rechnen, dass sie zu Letzterem eine ausführliche Debatte führen. Nicht abzusehen ist im Augenblick, wie das zu der Regierungserklärung sein wird. Nachher wird Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name> noch darauf eingehen.</p>
				<p>Es folgt dann zweite und dritte Beratung des <seg type="note">Fünften Gesetzes zur Änderung Bundeskindergeldgesetz mit Debatte und der Punkt 6,<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN046" type="comment"><p>Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 22. Oktober 1973 eines Fünften Gesetzes zur Änderung des Bundeskindergeldgesetzes vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/1130">07/1130</ref></bibl>.</p></note></seg> erste Beratung Änderung des <seg type="note">Gesetzes über die Krankenversicherung ohne Debatte,<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN047" type="comment"><p>Zum Gesetzentwurf der CDU/CSU-Fraktion vom 15. Oktober 1973 zur Änderung des Gesetzes über die Krankenversicherung der Landwirte vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/1162">07/1162</ref></bibl>.</p></note></seg> Überweisung an die Ausschüsse. Punkt 7, <seg type="note">Zonenrandförderungsgesetz kurze Debatte.<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN048" type="comment"><p>Zum Entwurf der CDU/CSU-Fraktion vom 26. Oktober 1973 eines Gesetzes zur Änderung des Zonenrandförderungsgesetzes und zur Änderung des Gesetzes über die Gemeinschaftsaufgabe »Verbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur« vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/1168">07/1168</ref></bibl>.</p></note></seg> Punkt 8 a) und b), verbundene Debatte zum <seg type="note">Bundesmeldegesetz<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN049" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 4. Oktober 1973 eines Gesetzes über das Meldewesen (Bundesmeldegesetz) vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/1059">07/1059</ref></bibl>.</p></note></seg> und zum <seg type="note">Bundesdatengesetz,<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN050" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 29. September 1973 eines Gesetzes zum Schutz vor Missbrauch personenbezogener Daten bei der Datenverarbeitung (Bundes-Datenschutzgesetz) vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/1027">07/1027</ref></bibl>.</p></note></seg> erste Beratung. Dann <seg type="note">einheitliches Notrufnummernsystem im Bundesgebiet, ein Antrag der CDU/CSU,<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN051" type="comment"><p>Zum Antrag der Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederHorst_1972-12-13">Schröder</name> (Lüneburg), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HornhuesKarl-Heinz_1972-12-13">Hornhues</name>, Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumeisterHanna_1972-12-13">Neumeister</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaffenschmidtHorst_1972-12-13">Waffenschmidt</name>, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenedixBenedix-EnglerUrsula_1972-12-13">Benedix</name> und Genossen vom 17. April 1973 betr. einheitliches Notrufnummernsystem im Bundesgebiet vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/475">07/475</ref></bibl>.</p></note></seg> kurze Debatte. Punkt 10 ohne Debatte, etwas mit <seg type="note">Lebensmittelrecht.<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN052" type="comment"><p>Zur Unterrichtung der Bundesregierung vom 25. Juni 1973 über einen Vorschlag einer Richtlinie des Rates zur neunten Änderung der Richtlinie zur Angleichung der Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten für konservierende Stoffe die in Lebensmitteln verwendet werden dürfen vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/857">07/857</ref></bibl>. Zum Bericht und Antrag des Ausschusses für Jugend, Familie und Gesundheit vom 8. November 1973 vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/1228">07/1228</ref></bibl>.</p></note></seg> Dann kommen hinzu zweite und dritte Lesung Änderung des <seg type="note">Erbbaurechtes mit Erklärungen,<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN053" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 5. Februar 1973 eines Gesetzes zur Änderung der Verordnung über das Erbbaurecht vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/118">07/118</ref></bibl>.</p></note></seg> zweite und dritte Lesung Abkommen über <seg type="note">afrikanische Entwicklungsfonds ohne Debatte<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN054" type="comment"><p>Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 31. Oktober 1973 eines Gesetzes zu dem Übereinkommen vom 29. November 1972 über die Errichtung des Afrikanischen Entwicklungsfonds vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/1177">07/1177</ref></bibl>. Zum Bericht des Haushaltsausschusses gemäß Paragraph 96 der Geschäftsordnung des Bundestags vom 29. November 1973 vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/1310">07/1310</ref></bibl>. Zum Bericht und Antrag des Ausschusses für Wirtschaftliche Zusammenarbeit vom 28. November 1973 vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/1296">07/1296</ref></bibl>. Zur zweiten Beratung und Schlussabstimmung am 29. November 1973 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="07/67">07/67</ref>, S. 4034</bibl>.</p></note></seg> und zwei CDU/CSU-Anträge, der eine betreffend <seg type="note">Forschungskontrolle<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN055" type="comment"><p>Zum Antrag der CDU/CSU-Fraktion vom 26. Juni 1973 betr. Rationalisierung Kosten- und Erfolgskontrolle im Bundesministerium für Forschung und Technologie vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/875">07/875</ref></bibl>.</p></note></seg> und der andere betreffend <seg type="note">Forschungsförderung.<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN056" type="comment"><p>Zum Antrag der CDU/CSU-Fraktion vom 10. Juli 1973 betr. Förderung der »Technologischen Forschung und Entwicklung« im Bundesministerium für Forschung und Technologie vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/890">07/890</ref></bibl>.</p></note></seg> Die CDU wird begründen. Hans Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KernKarl-Hans_1967-02-27">Kern</name> sagte mir, dass zurzeit die Arbeitsgruppe tagt, um a) eine Stellungnahme zu diesen Begründungen zu erarbeiten und den Redner zu bestimmen, der dann für uns auf diese beiden Anträge morgen antworten wird.</p>
				<p>Ich wollte noch darauf aufmerksam machen, dass am Donnerstag um 9 Uhr durch den amtierenden Präsidenten des verstorbenen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MartinBerthold_1957-10-15">Martin</name> aus der CDU gedacht wird. Vielleicht können wir in der Präsenz etwas vollständiger sein als üblich, zumal ja auch unmittelbar danach der Bundeskanzler mit der Regierungserklärung beginnt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Dann ruf’ ich die Einzelpunkte auf. 9 hatten wir konsumiert. 10 – Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name>: Bei der Vorlage der Bundesregierung zu Fragen einer <seg type="note">Neuorientierung der Wehrstruktur geht es darum,<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN057" type="comment"><p>Zur Erklärung der Bundesregierung zur neuen Bundeswehrstruktur und zur folgenden Debatte am 29. November 1973 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="07/67">07/67</ref>, S. 3976–3997</bibl>.</p></note></seg> dass eine erste Vorlage, die abgestimmt ist mit den Bündnispartnern, im Bundessicherheitsrat und im Bundeskabinett verabschiedet ist, sozusagen der Öffentlichkeit unterbreitet wird. Aus dieser ersten Vorlage sind noch keine gesetzgeberischen oder erlassmäßigen Entscheidungen zu fassen. Ich war deshalb der Auffassung, Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>, dass die Opposition mit bereit wäre, sich auf eine einzige Runde zu beschränken. Es wird also morgen noch zu sprechen sein mit den Obleuten der anderen Fraktionen, ob das inzwischen anders gehandhabt werden soll. Wir sind jedenfalls davon ausgegangen, keine Sachdiskussion abzugeben, sondern eine erste Lesung, eine erste Stellungnahme der Bundestagsfraktion, die soll Alfons <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PawelczykAlfons_1969-10-20">Pawelczyk</name> abgeben, sind aber selbstverständlich auch darauf vorbereitet, dass gegebenenfalls die eine oder andere Runde noch hinzugefügt werden soll, was allerdings der Sache nicht dienlich ist. Wir haben jetzt auch erst erfahren, dass eine Trennung sein soll zwischen der Diskussion um die Vorlage der Neuorientierung der Wehrstruktur und dem Jahresbericht des Wehrbeauftragten. Beim Jahresbericht des Wehrbeauftragten und der Diskussion darum, haben wir vereinbart, dass wir auf eine Wortmeldung als Mitberichterstattung verzichten. Berichterstatter ist der Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RommerskirchenJosef_1960-12-12">Rommerskirchen</name> von der CDU/CSU. Ich als Mitberichterstatter werde Stellung nehmen im Namen der SPD-Bundestagsfraktion. Auch hier haben wir nicht vorgesehen, von uns aus mehr als eine Runde in der Diskussion zu führen, haben allerdings vor, den Antrag zu unterstützen, dass der Wehrbeauftragte zu Wort kommt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Nicht der Fall. Dann kommt das <seg type="note">Bundeskindergeldgesetz,<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN058" type="comment"><p>Zum Gesetzentwurf der Bundesregierung vom 22. Oktober 1973 eines Fünften Gesetzes zur Änderung des Bundeskindergeldgesetzes vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/1130">07/1130</ref></bibl>. Zum Bericht des Haushaltsausschusses gemäß Paragraph 96 der Geschäftsordnung des Bundestags vom 28. November 1973 vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/1298">07/1298</ref></bibl>. Zum Bericht und Antrag des Ausschusses Jugend, Familie und Gesundheit vom 8. November 1973 vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/1227">07/1227</ref></bibl>. Zur zweiten und dritten Beratung am 29. November 1973 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="07/67">07/67</ref>, S. 4013–4016</bibl>.</p></note></seg> Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name>: <gap/> Einkommensgrenzen für das Zweitkindergeld, wir haben darüber gesprochen. Wenn alles gut verläuft, ist das die letzte Änderung des Bundeskindergeldgesetzes, weil ab 1. Januar ’75 der Familienlastenausgleich kommen soll. Weil dem so ist und weil alle das annehmen, ist in den Ausschüssen die Sache ganz glatt über die Bühne gegangen. Wir haben sogar in unserem Ausschussbericht die ausdrückliche Feststellung, dass die Eckwerte sehr gut wären und dass damit den Mehrkinderfamilien ab 1. Januar ’75 geholfen würde, und weil es finanziell bisher nicht machbar ist, könnte man dieses Gesetz so passieren lassen. Die CDU will trotzdem eine Debatte, hat mir aber sagen lassen, dass sie das kurz machen will, nur eine Würdigung dieses Bundeskindergeldgesetzes. Trotzdem könnte die Möglichkeit bestehen, dass irgendein Gruppenantrag kommt, der nochmal das Viertkindergeld erhöhen will. Ich nehme es zwar nicht an, trotzdem muss man darauf vorbereitet sein, dass irgendein Umdruck noch kommen wird. Sonst ist es eine einfache Sache, nur die Hoffnung, dass wir ab 1. Januar ’75 dann eine bessere Ablösung des Kindergeldgesetzes haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <gap/> müssen wir uns mobil halten. Wird das Wort gewünscht? Nicht, dann Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name> zu dem CDU/CSU-Entwurf <seg type="note">Zonenrandförderungsgesetz.<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN059" type="comment"><p>Zum Entwurf der CDU/CSU-Fraktion vom 26. Oktober 1973 eines Gesetzes zur Änderung des Zonenrandförderungsgesetzes und zur Änderung des Gesetzes über die Gemeinschaftsaufgabe »Verbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur« vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/1168">07/1168</ref></bibl>.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>: Zum Verfahren muss gesagt werden, dass dieser Antrag der Opposition höchst überflüssig ist, da Förderung des hier gewünschten Vorhabens Luftlandeplätze sowohl nach dem Zonenrandförderungsgesetz als auch nach dem Gesetz über Gemeinschaftsaufgaben möglich ist. Allerdings müsste dann in jedem Einzelfall genau geprüft werden und die Zuständigkeit für die Durchführung dieser Maßnahmen obliegt den Bundesländern. Verkehrspolitisch wäre in jedem Einzelfall zu fragen, ob eine –, weitere Flugplätze und damit eine weitere Verdichtung des Flugverkehrs erwünscht [sind] und es ist sehr die Frage, ob solche Verkehrsluftlandeplätze dem Anliegen, nämlich eine bessere Förderung der strukturschwachen Gebiete, gerecht [werden]. Da gibt es ja auch recht unterschiedliche Erfahrungen. Aus den genannten Gründen müssen wir das Gesetz ablehnen. Je nach Schwerpunkt der Begründung durch die Opposition wird entweder Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> oder jemand aus der Arbeitsgruppe Verkehr zum Problem sprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Dann Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernitzAxel_1972-12-13">Wernitz</name> zu dem <seg type="note">Bundesmeldegesetz,<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN060" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 4. Oktober 1973 eines Gesetzes über das Meldewesen (Bundesmeldegesetz) vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/1059">07/1059</ref></bibl>.</p></note></seg> erste Lesung <seg type="note">Bundesdatenschutzgesetz.<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN061" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 29. September 1973 eines Gesetzes zum Schutz vor Missbrauch personenbezogener Daten bei der Datenverarbeitung (Bundes-Datenschutzgesetz) vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/1027">07/1027</ref></bibl>.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WernitzAxel_1972-12-13">Wernitz</name>: Es handelt sich hier, wie vorhin schon gesagt worden ist, um eine verbundene Debatte: das Bundesmeldegesetz zum einen und das Bundesdatenschutzgesetz zum andern. Das Bundesdatenschutzgesetz ist hier als so eine Art Grundgesetz zu diesem Thema anzusehen, während im Meldegesetz Teilprobleme des Datenschutzes angesprochen werden. Es ist vorgesehen, in dieser ersten Lesung sich auf politische Grundsatzerklärungen zu beschränken. Ich möchte jetzt hier auf Einzelheiten aus verständlichen Zeitgründen nicht eingehen, darf aber gleich darauf hinweisen, dass ja eine gewisse Hintergrundinformation durch eine Zeitschrift in dieser Woche, zu Anfang der Woche, schon gegeben worden ist, empfehle das. Im Übrigen sind die Bestimmungen des Datenschutzgesetzentwurfes zweifelsohne noch entwicklungsfähig. Sie müssen inhaltlich noch weiterentwickelt werden. Es wird darauf ankommen, in der Debatte zumindest bei einigen Eckpositionen darauf hinzuweisen, dass weitere Entwicklungen hier noch aus unserer Sicht erforderlich sind. Es hat zum Datenschutzgesetz im November vergangenen Jahres bereits eine Anhörung im Innenministerium gegeben. Wir waren im Arbeitskreis einmütig der Auffassung, dass es notwendig ist, hierzu noch einmal eine umfassende Anhörung durchzuführen aus unserer Sicht. Ich werde aus diesem Grund diesen Aspekt sehr deutlich herausstellen und in diesem Zusammenhang einige Punkte im Rahmen einer Grundsatzerklärung benennen. Im Wesentlichen wird es dabei gehen, das sei hier aus dem Katalog der Probleme und Fragen herausgegriffen, wird es darum gehen, das Thema der Kontrolle etwas intensiver herauszuarbeiten. Darauf möchte ich mich hier im Moment beschränken. Im Übrigen ist vorgesehen, dass ich diese Grundsatzerklärung abgebe. Falls es zu einer zweiten Runde kommt, ist vorgesehen, dass der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name> in die Debatte eingreift.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich weiß es nicht, vielleicht ist das völlig dumm. Es gibt ja ein Land, Hessen, das einen Beauftragten hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WernitzAxel_1972-12-13">Wernitz</name>: Richtig.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt es da etwas, das für uns schon verwendbar ist? Ich meine –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WernitzAxel_1972-12-13">Wernitz</name>: Sicher. Da müsste man jetzt natürlich in die Einzelheiten etwas stärker einsteigen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <gap/> Erfahrungen damit gemacht haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WernitzAxel_1972-12-13">Wernitz</name>: Das kann man eindeutig sagen, dass man – soweit es um den Bereich der öffentlichen Verwaltung geht – die Erfahrungen, die in Hessen gemacht worden sind, hier liegen ja auch entsprechende Berichte vor, dass man die mit einbezieht. Man kommt auf dieses Thema, das wird mit einer der Punkte sein, die ich dabei anspreche, automatisch darauf, wenn es ja nun hier mit dem Datenschutzgesetz darum geht, dass vereinheitlicht wird im gesamten Bundesgebiet und damit nun allgemeine grundsätzliche Vorschriften erlassen werden, dass man hier natürlich das Verhältnis Bund – Länder auch tangiert und da kommt man dann auf die Frage des Datenschutzbeauftragten, der dort ja als Institution vorliegt und das ist automatisch mit drin in der Beratung dann, wenn man hier nun das Kontrollsystem oder ein differenziertes Kontrollsystem mit anspricht. Das ist also völlig klar, dass man darauf eingehen muss und auch eingehen wird. Das darf ich ausdrücklich sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name> (Hamburg): <gap/> zweite Runde stattfinden wird. Das heißt, eine normale Diskussionsrunde <gap/> falls eine verfassungsrechtliche Diskussion draus wird <gap/></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <gap/> Ist gut. Dann Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeefeldHorst_1969-10-20">Seefeld</name> ist ja auch noch da, Notrufnummerngesetz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SeefeldHorst_1969-10-20">Seefeld</name>: Ich glaube, dass es hier überhaupt kein Problem gibt bei <seg type="note">diesem Antrag,<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN062" type="comment"><p>Zum Antrag der Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederHorst_1972-12-13">Schröder</name> (Lüneburg), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PicardWalter_1965-10-19">Picard</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HornhuesKarl-Heinz_1972-12-13">Hornhues</name>, Frau Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumeisterHanna_1972-12-13">Neumeister</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaffenschmidtHorst_1972-12-13">Waffenschmidt</name>, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BenedixBenedix-EnglerUrsula_1972-12-13">Benedix</name> und Genossen vom 17. April 1973 betr. einheitliches Notrufnummernsystem im Bundesgebiet vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/475">07/4751130</ref></bibl>.</p></note></seg> denn er ist <seg type="note">im Ausschuss für Forschung und Technologie und für das Post- und Fernmeldewesen einstimmig angenommen worden.<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN063" type="comment"><p>Zum Bericht und Antrag des Ausschusses für Forschung und Technologie und für das Post- und Fernmeldewesen vom 6. November 1973 vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/1189">07/1189</ref></bibl>.</p></note></seg> In dem Bericht und in dem Antrag heißt es also: »Die Bundesregierung wird ersucht, für die möglichst rasche Einführung der Notrufnummer 110 im gesamten Bundesgebiet Sorge zu tragen« und die Bundesregierung soll außerdem dem Bundestag einen Bericht darüber vorlegen, und zwar am 1. September 1974. Ich muss der guten Ordnung wegen erwähnen, dass die Bundesregierung schon viel mehr gemacht hat, dass sie viel weiter ist. In dem Bericht sagt der Ausschuss selber, dass man einhellig der Auffassung war, dass ein erheblicher Teil der im Antrag enthaltenen Zielsetzungen verwirklicht worden ist.</p>
				<p>Es geht kurz und einfach gesagt darum, dass diese Notrufnummer 110 künftig im ganzen Bundesgebiet von jedem Hauptanschluss aus erreicht werden kann, und zum Zweiten darum, dass diese Nummer von besonders gekennzeichneten Fernsprechhäuschen aus münzfrei gewählt werden kann. Im Übrigen ist das eine Forderung, die wir alle seit langem erhoben haben. Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> hat in den letzten Jahren, und jetzt vor allem, seit er in diesem Ministerium ist, einen Weitergang erreicht. Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> war im September mit den Ministerpräsidenten zusammen und man hat auch den Streit, wenn nicht beilegen, aber kanalisieren können, wer denn nun die Kosten trägt. Ich habe den Eindruck, dass sich eine günstige Entwicklung abzeichnet, und ich empfehle, diesen Antrag anzunehmen. Ich selbst soll für die Fraktion dort reden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann Fritz-Joachim <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GnaedingerFritz-Joachim_1969-10-20">Gnädinger</name> zum <seg type="note">Erbbaurecht.<note xml:id="spd-07-1973-11-27-t1515_WN_FN064" type="comment"><p>Zum Entwurf der Bundesregierung vom 5. Februar 1973 eines Gesetzes zur Änderung der Verordnung über das Erbbaurecht vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/118">07/118</ref></bibl>. Zum Bericht und Antrag des Rechtsausschusses vom 28. November 1973 vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/1285">07/1285</ref></bibl>. – Die zweite und dritte Beratung fand am 29. November 1973 wegen Fristeinrede der CDU/CSU-Fraktion nicht statt.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GnaedingerFritz-Joachim_1969-10-20">Gnädinger</name>: Genossinnen und Genossen, [über] das Erbbaurecht ist schon häufig in der Fraktion berichtet worden. Der letzte Bericht galt dem Votum des mitberatenden Wirtschaftsausschusses. Das, was der Wirtschaftsausschuss beschlossen hat, ist im Rechtsausschuss unverändert übernommen worden und kommt jetzt so ins Plenum. Morgen werde ich die Erklärung dazu abgeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Nicht der Fall. Dann zum Punkt 16 noch Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: Genossinnen und Genossen, in seinem Bericht über die Fraktionsvorstandssitzung hat Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> schon auf den Vorschlag, der euch vorliegt, hingewiesen. Ich möchte noch auf eine kleine Terminänderung hinweisen, auf Wunsch der Europäer, die zum Teil wegen Ausschusssitzungen am Dienstagmorgen um zehn oder etwas später wegfahren müssten, wollen wir die Zeiten der Wahl von 9 bis 13 Uhr setzen. Ich werde das auch noch mal auf dem endgültigen Wahlvorschlag deutlich machen. Ich wollte nur jetzt schon mal darauf hinweisen und dann wollte ich noch Folgendes nachholen: Wir brauchen natürlich einen Wahlvorstand für diese Wahl und wir möchten folgende acht Genossen und Genossinnen bitten, daran teilzunehmen. Wir sind schon dabei, sie anzuschreiben. Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiermannGuenter_1961-10-17">Biermann</name>, Udo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FiebigUdo_1969-10-20">Fiebig</name>, Herta <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>, Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeyenRoelf_1969-10-20">Heyen</name>, Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name>, Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarquardtWerner_1961-10-17">Marquardt</name>, Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchluckebierGuenter_1972-12-13">Schluckebier</name> und Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuertzPeter_1969-10-20">Würtz</name>. Ich bitte diese Genossen, diesen Dienst zu tun für uns, und euch, die Zustimmung zu geben, dass sie diesen Dienst tun dürfen für uns.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Musst ihnen allen schreiben, den meisten jedenfalls.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: Ja.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die konnten sich nicht wehren. – Dann zu 17. Da gibt’s eine Vorlage, Genossen. Und der Fraktionsvorstand hatte empfohlen, dies zustimmend zur Kenntnis zu nehmen. Da gibt’s einen letzten Punkt auf der Seite 3, wenn das ebenso abgezogen ist, das ist Sache eines Briefwechsels und einer Anregung beim Parteivorstand, <gap/> sozusagen getrennt von der, stand Sonderproblem wegen des Spannungsverhältnisses, also die 21 und 38, wenn’s in Erinnerung ist. Wird darüber noch Auskunft gewünscht? Wenn nicht, nimmt die Fraktion dies zustimmend zur Kenntnis. Das ist ja auch mit der bestimmten Frist, dass wir uns nach sechs Monaten <gap/> mal genau prüfen wollen, wie wir es damit gehalten haben. Hier sind jedenfalls einige Dinge drin, die setzen unmittelbar ein <gap/>. Dann zu 18 hatte ich gesagt, dass wir diesen Bericht zurückstellen über den in Hamburg gewesenen Kongress Städtebauwohnungswesen. Nächste Termine war gesagt worden. Wird zu Verschiedenem das Wort gewünscht? Nicht der Fall. Dann danke ich und schließe.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
