<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-07_1974-11-05-t1510_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskript)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					
					
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 1. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VI</title><author>Sven Jüngerkes</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2020</date><idno type="DNB">https://d-nb.info/1225216788</idno></bibl></note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000029</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung am 05. 11. 1974</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 5. November 1974</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Tonband/Audioaufzeichnung</support>
									<extent>263 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1974-11-05"><time type="start" when="15:10:00"/><time type="end"/><time type="duration" dur="PT04H23M03S"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-07_1974-11-05-t1510_WN_SVP-1" corresp="#spd-07_1974-11-05-t1510_WN_div_SVP-1">A. TOP 1: Politischer Bericht des SPD-Parteivorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> (Analyse zum Ergebnis der Landtagswahlen in Bayern und Hessen). – Politischer Bericht von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Lage der Weltwirtschaft; Besuch in der Sowjetunion; Energieversorgung von Berlin (West)). – Aussprache der Fraktion zu den Berichten.</item>
					<item xml:id="spd-07_1974-11-05-t1510_WN_SVP-2" corresp="#spd-07_1974-11-05-t1510_WN_div_SVP-2">B. TOP 2: Informationen (Lage der Kabelindustrie, nachdem die Bundespost weniger Aufträge erteilt; Äußerungen über mögliche Steuererhöhungen durch den Bundesminister für Finanzen; Beihilfen für Ausbildungsbetriebe in strukturschwachen Gebieten; Vorbehalte der FDP bei der Änderung des Verfahrens zur Anerkennung von Wehrdienstverweigerung; Presseberichte über ein neues Verkehrskonzept der Bundesregierung; Konzept für den öffentlichen Personennahverkehr).</item>
					<item xml:id="spd-07_1974-11-05-t1510_WN_SVP-3" corresp="#spd-07_1974-11-05-t1510_WN_div_SVP-3">C. TOP 3: Bericht aus der Fraktionsvorstandssitzung (Hilfe für politisch Verfolgte in Chile; Direktwahl Europäisches Parlament; Koalitionsgespräch zur Mitbestimmung; Jugendhilfegesetz; Regierungserklärung über die Reise des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Bundeskanzlers</name> in die Sowjetunion; Zweites Verstromungsgesetz; Diätenbesteuerung; Fraktionsdelegationsreisen). – Aussprache der Fraktion zum Bericht. – TOP 4: Aktuelles aus den Arbeitskreisen.</item>
					<item xml:id="spd-07_1974-11-05-t1510_WN_SVP-4" corresp="#spd-07_1974-11-05-t1510_WN_div_SVP-4">D. Vorbereitung der Plenarsitzungen: TOP 5: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 6: 2. und 3. Beratung Verstromungsgesetz. – TOP 7: 2. und 3. Beratung Änderung der Verwaltungsgerichtsordnung. – TOP 8: Große Anfrage CDU/CSU betr. Lage der Städte und Gemeinden. – TOP 9: Antrag des Auswärtigen Ausschusses zu den durch die Deutsche Delegation in der nordatlantischen Versammlung zur Unterrichtung übermittelten Berichten.– TOP 10: 1. Beratung Neuregelung des Rechts der elterlichen Sorge. – TOP 11: 1. Beratung Änderung Umsatzsteuergesetz. – TOP 12: Antrag CDU/CSU betr. Sicherheitsgurte und Kopfstützen. – TOP 13: Antrag CDU/CSU betr. Schließung von Stückgutbahnhöfen.</item>
					<item xml:id="spd-07_1974-11-05-t1510_WN_SVP-5" corresp="#spd-07_1974-11-05-t1510_WN_div_SVP-5">E. Sonstiges: TOP 14: Ausschussumbesetzungen. – TOP 15: Nächste Termine. – Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1974-11-05-t1510_WN_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <gap/> eröffnet. Wir haben heute allein 32, die sich wegen anderer Termine entschuldigen lassen. Es wird allmählich sehr schwierig. Je seltener der Bundestag zusammenkommt, umso häufiger treffen alle möglichen anderen Termine mit den Sitzungen hier zusammen, aber darauf wird in einem anderen Zusammenhang leider auch noch mal zurückzukommen sein, Genossen.</p>
				<p>Geburtstag habe ich nur einen runden nachzutragen. Das Beileid ist ihm schon ausgesprochen worden, das war Schorsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name>, 50. Das war vorgestern.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Die Tagesordnung liegt vor. Wird das Wort zur Tagesordnung gewünscht? Dann bitte ich Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, das Wort zu nehmen zu den politischen Informationen im Zusammenhang mit den Wahlausgängen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> (Berlin): Liebe Genossinnen und Genossen, ich denke, die Fraktion weiß, dass das Präsidium heute vor einer Woche eine erste Stellungnahme formuliert hat zum Ausgang der bayerischen und hessischen Landtagswahlen. Der Text war sicher in den Fächern. Er ist ja auch in der Presse registriert worden. Die Planungsgruppe des Parteivorstandes wird in dieser Woche eine eingehendere Stellungnahme vorbereiten, mit der sich dann der Parteivorstand und der Parteirat auf ihren Sitzungen in Berlin Montagvormittag beziehungsweise Montagnachmittag befassen.</p>
				<p>Ich möchte hier heute sagen, obwohl in Hessen, nein, oder obwohl Hessen für die Koalition gerettet werden konnte, obwohl es Gott sei Dank auch an erfreulichen Einzelergebnissen in beiden Ländern nicht fehlt und obwohl Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> in Oberbayern einen beträchtlichen persönlichen Erfolg zu registrieren hat, lohnt es überhaupt nicht, daran herumzureden, dass wir es insgesamt mit einem eindeutig enttäuschenden Ergebnis zu tun haben. Allerdings – damit das in der Balance bleibt bei der Beurteilung – muss man wissen, wenn man sich die Ergebnisse genau anguckt, dann liegen sie für beide Länder zusammengenommen auf der Trendebene von Niedersachsen, nicht darüber, aber im Grunde auch nicht darunter. Wer zu einer anderen Einschätzung kommt, der verwechselt Prozentpunkte und prozentuale Verluste. Diese beiden Faktoren muss man auseinanderhalten, um zu dem zu kommen, was ich die Trendebene dieser Monate genannt habe. Ich meine, es sei angemessen, nichts zu beschönigen, sich nicht auf Zahlenakrobatik einzulassen, sondern speziell nach den Ursachen zu fragen, die wir selbst zu verantworten haben. Diesen Ursachen, die wir selbst zu verantworten haben, sollten wir allerdings nicht voreingenommen, auch nicht mit einem verklebten Auge, nachgehen. Was immer rechts und links in der Partei bedeuten, meine ich, es gibt nicht nur linke Spinner und es gibt auch rechte Arroganz. Andererseits meine ich –</p>
				<incident>
					<desc resp="#JuengerkesSven"> (Unruhe.) </desc>
				</incident>
				<p>andererseits meine ich, es gibt beide Eigenschaften in verschiedenen, in verschiedenen Ecken der Partei. Ich meine weiter, es sei zugleich unangemessen, jetzt jene gewichtigen Ursachen zu übersehen, mit denen wir es unabhängig von der Situation und den Schwächen der Partei zu tun haben. Das Aufspüren und das Aufklären der ökonomischen – in dieser Reihenfolge –, der ökonomischen, gesellschaftlichen und massenpsychologischen Faktoren, mit denen wir gegenwärtig und ’ne ganze Weile zu leben haben, das Aufspüren und Aufklären dieser Faktoren, will ich sagen, darf nicht zu kurz kommen. Darf zumal dann nicht zu kurz kommen, wenn wir in den nächsten Jahren oder gar schon in den nächsten Monaten – und es geht ja auch schon um die nächsten Monate mit – neue Erfolge erzielen wollen, und ich denke, dies – ob und wie wir, dass wir neue Erfolge zu erzielen haben –, dies muss das eigentliche gemeinsame Thema der Partei und der Fraktion sein.</p>
				<p>Das Präsidium hat in seiner Stellungnahme, als es sich über den ersten Teil, nämlich über die Ursachen äußerte, die wir bei uns selbst zu suchen haben, einmal festgestellt, innerparteilicher Streit, dem Godesberger Programm widersprechende Parolen, Selbstgefälligkeit und mangelnde Konzentration auf das Wesentliche haben das Erscheinungsbild der SPD mancherorts beeinträchtigt. Ziel und Leistungen unserer Partei einerseits und ihr Erscheinungsbild in der Öffentlichkeit andererseits drohen weiterhin auseinanderzuklaffen. Das war die eine Feststellung. Die andere Feststellung, die wir dort getroffen haben, war: die regional zum Nachteil der SPD unterschiedliche Wahlbeteiligung und die praktische Wahlkampfführung deuten darauf hin, dass es der SPD nicht gelungen ist, ihre Mitglieder und Freunde überall in dem erforderlichen Ausmaß zu mobilisieren. Das waren zwei Faktoren, auf die wir hingewiesen haben. Ich nenne hier einen dritten, der dort nicht ausdrücklich registriert worden ist, und ich meine damit aus meiner Sicht, und ohne den weiteren Untersuchungen vorzugreifen, eine Unterschätzung, eine hier und da, wenn nicht insgesamt festzustellende Unterschätzung des Gegners in der gegenwärtigen Lage. Unterschätzung seiner Aussagen und der Wirksamkeit seiner Organisation und Wahlkampfführung.</p>
				<p>Darf ich zu diesen drei Punkten je einige erläuternde Bemerkungen machen. Innerparteilicher Streit, von dem das Präsidium sagt, dieser habe mit beigetragen zu einem unbefriedigenden oder, wie ich sage, enttäuschenden Wahlergebnis, innerparteilicher Streit darf in diesem Zusammenhang nicht verwechselt werden mit dem unvermeidlichen Ringen der Meinungen in einer Partei wie der sozialdemokratischen und mit der für uns unerlässlichen geistigen Regsamkeit. Gefahr ist freilich dann im Verzug, wenn – auf welcher Ebene auch immer, nicht nur an der Basis, wie es so schön heißt, sondern auch weiter oben –, wenn das gemeinsame Handeln beeinträchtigt wird oder die Partei sich überwiegend mit sich selbst beschäftigt, so dass sie für das Sich-Beschäftigen mit anderen kaum noch Zeit hat und die Bürger nicht mehr recht wissen, für welche konkrete sozialdemokratische Politik wir eigentlich ihr Vertrauen erbitten. Ich darf hier in Klammern bemerken und da gehe ich weit zurück hinter meine Bonner Jahre: Wir haben in früheren Jahren in der Partei Wahlkämpfe auch dann miteinander solidarisch geführt und sind füreinander eingetreten, wenn wir auf weiten Bereichen der Politik unterschiedlicher Meinung waren, und ich sage, es muss Schluss gemacht werden mit – ich denke jetzt nicht an die Sendung vom Alfred<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-11-05-t1510_WN_FN001" type="comment"><p>Es ist unklar, wer gemeint war.</p></note></seg> gestern Abend im Fernsehen, wenn ich das Wort exhibitionistisch sage –, aber es muss Schluss gemacht werden mit exhibitionistisch ausgetragenen Gruppenkämpfen, die dem Gegner helfen und das Vertrauen zur Partei und der von ihr maßgeblich getragenen Regierung untergraben. Und es muss in der Partei wieder zur Selbstverständlichkeit werden, dass man miteinander zu kämpfen und füreinander einzustehen hat.</p>
				<p>Wenn in der Erklärung des Präsidiums von, wie es dort heißt, dem Godesberger Programm widersprechenden Parolen die Rede ist, dann ist diese Formulierung zu verstehen als weithin, wenn auch vielleicht nicht voll deckungsgleich mit dem, was sich manchen von uns als wort- oder scheinradikale Verirrungen darstellt, manchmal aber nicht nur Verirrungen, sondern auch Provokationen einschließlich gelegentlicher Verwischung notwendiger Trennungslinien gegenüber kommunistischen Gruppen und Ideologien. Meine eigene Meinung zu diesem Thema ist bekannt vom Hannoverschen Parteitag, von den zehn Punkten des Parteivorstandes vom 2. April dieses Jahres, aus Stellungnahmen davor und danach, auch aus dem, was ich in meinem Buch festgehalten habe aus den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name>- und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WelsOtto">Wels</name>-Reden, wer die hat in sich aufnehmen wollen. Ich habe den Eindruck, dass das in manchen Teilen der Partei wohl nur bedingt zur Kenntnis genommen worden ist. Jedenfalls ändert nun auch dies nichts daran, ob Dinge zur Kenntnis genommen werden oder nicht, dass keiner von uns – auch der Vorsitzende – etwas daran ändern kann, dass in dieser Partei durch Mehrheiten über den Kurs der Partei entschieden wird auf den verschiedenen Ebenen, auf denen die Partei wirkt, und dass man um solche Mehrheiten zu ringen und zu kämpfen hat.</p>
				<p>Ich will auch heute zusätzlich zu früheren Äußerungen meine Meinung deutlich genug, wie ich hoffe, sagen. Es ist für mich kein Zweifel daran, dass nicht Richtungen, aber Einzelne in der für sie falschen Partei gelandet sind. Ich füge hinzu, ein genereller Ruf nach Ausschlüssen kann auch jetzt nicht meine Zustimmung finden. Ich muss auch jetzt und gerade jetzt Bedenken dagegen anmelden, durch ein sich zu starkes Konzentrieren auf gegnerische Parolen, Stichworte einer gegnerischen Kampagne, die in Wirklichkeit gegen die Sozialdemokratische Partei insgesamt gerichtet ist, eine solche Kampagne wider Willen zu verstärken oder gar zu rechtfertigen. Denn es nützt ja niemandem von uns, mit Kritik an der eigenen Partei eine vermeintlich gute Presse zu bekommen, wenn die Wähler dies als Legitimation betrachten, CDU oder CSU zu wählen. Und außerdem sollten wir vielleicht auch miteinander prüfen, aufgrund der Beobachtungen, die wir haben machen können in diesen Monaten, ob wir nicht neben den objektiven Schwierigkeiten, auf die ich gleich noch komme, hier und da – ganz kann man das nie vermeiden –, ob wir nicht hier und da uns doch zu stark die Themen der Gegner haben aufreden lassen und uns über objektive Schwierigkeiten hinaus mehr als unbedingt nötig in eine Defensive haben zwingen lassen.</p>
				<p>Was die innerparteiliche Ordnung angeht, liebe Genossen, ich habe es eben schon anklingen lassen, als ich von Mehrheiten sprach, da führt nichts an Statuten und an der Zusammenarbeit aller Gutwilligen in der Partei vorbei, und mich beeindrucken bei Gegenargumenten gewisse kommunalpolitische Arrangements, die mehr Bequemlichkeitsarrangements als inhaltliche Klärungen sind, ebenso wenig wie der Eifer einiger, die uns seinerzeit mit besonderem Nachdruck die perfektionistischen Bestimmungen des Parteiengesetzes anempfohlen haben, die ja mit dem zugrunde liegen, womit wir es statutenmäßig in der Partei zu tun haben. Ohne Zweifel gibt es spezifische, vor allem großstädtische Sorgenpunkte und die Stadt München ist dabei überhaupt nicht zu übersehen. In Bayern ist beschlossen worden auf Vorschlag des Landesvorstandes und des Bezirks, dass in einer viergliedrigen Kommission je drei Vertreter des Landesverbandes, des Bezirks Südbayern, des Unterbezirks München und der Münchener Stadtratsfraktion über das Wahlergebnis und die Zukunft, die zukünftige Arbeit der Münchener Partei beraten werden soll. Die Kommission hat gestern ihre erste Sitzung abgehalten. Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>, Alfons <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BayerlAlfons_1967-10-27">Bayerl</name> und ich haben heute Morgen hierüber gesprochen. Die Genossen, die eben Genannten und die, die unmittelbar in München wirken, wissen, dass der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Parteivorsitzende</name>, falls und wenn dies sich als sinnvoll erweist, mit zur Verfügung steht zu helfen. Ich will hier nicht in die Einzelheiten eines noch so wichtigen großstädtischen Bereichs einsteigen, zumal eine Kommission dort am Werk ist, ich will aber mit meiner Meinung nicht hinter dem Berg halten. Die ist die: Es kann nicht darum gehen, einen faulen Kompromiss zu suchen als Ergebnis einer solchen Kommission, sondern für alle gutwilligen Münchener Sozialdemokraten eine Zusammenarbeit zu finden, die inhaltlich geprägt ist, und – indem sie inhaltlich geprägt ist – eine Chance bietet, verloren gegangenes Terrain wiederzugewinnen.</p>
				<p>Ich greife aus der Stellungnahme des Präsidiums das weitere Stichwort der Selbstgefälligkeit auf und ich frage die Fraktion, so wie ich mich selbst gefragt habe, gibt es, wenn wir uns umschauen in deutschen Landen, in bundesdeutschen Landen – im sozialdemokratischen Bereich, wie es so schön heißt –, nicht neben den Erscheinungen, von denen eben die Rede war, auch solche der Verkrustung, hier und da der Überheblichkeit oder eines am Bürger vorbei Administrierens, vielleicht sogar einer nicht immer hinreichend kritischen Auswahl bei Stellenbesetzungen? Ich frage dies einmal ganz offen, wenn die Frage nach dem Gesamtbild der Partei aufgeworfen ist. Und wenn es davon einiges gibt, ist es dann nicht an der Zeit, nicht allein auf die in Bonn zu schimpfen, das soll man ohnehin tun und wird man weiter tun und daran ist auch vieles richtig, sondern sich auch vor Ort darum zu kümmern, dass in dem vorhin erwähnten Sinne und in dem eben erwähnten Sinne die Partei über Schwächezustände, wo sie sich feststellen lassen, hinwegkommt? Und ich frage weiter, gibt es nicht auch mancherorts – nicht überall – ein unzureichendes Eingehen auf Einwände von Bürgern, die man nicht einfach beiseiteschieben darf, auf die Gefahr hin, mich mit dem einen oder anderen anzulegen, das lässt sich ohnehin bei einer solchen Einleitung nicht vermeiden, sage ich, ob es sich zum Beispiel um Schulfragen handelt, wo mancher das Tempo meint besonders forcieren zu müssen, oder auf verwaltungsmäßige Neugliederungen, die schwer in ihrer objektiven Bedeutung rasch genug überall vom Bürger mit- und nachvollzogen werden können?</p>
				<p>Und wenn dies so ist oder hieran etwas ist, wenn es so sein sollte, dass man hier und da verlernt hat, auf den Bürger und seine Sorgen zu hören, müssen wir dann nicht alle miteinander dort, wo wir wirken, und dort, wo es hiervon etwas gibt, dafür sorgen, dass es möglichst bald in Ordnung gebracht wird? Ich frage weiter, gibt es nicht auch mancherorts eine Neigung, den Zusammenhang zwischen Kommunalpolitik, Landespolitik und Bundespolitik zu übersehen oder zu vernachlässigen? Wenn ich eine fast scherzhafte Bemerkung hinzufügen darf: Mir steht es ohne Zusammenhang im Übrigen vielleicht nicht zu, über Hamburger Entscheidungen anders als durch die Morgenpresse unterrichtet zu werden, und ich ertrage den Hohn, den die Springer-Presse mit schmunzelnder Begleitung des einen und anderen meint, mir zuteilwerden lassen zu können. Ich sage, ich ertrage das, aber ich werde wohl fragen dürfen, ob ein personeller Spitzenaustausch, der mit den anderen Dingen, von denen dort die Rede war, überhaupt nichts zu tun hat, ob er genau in diesem Augenblick erfolgen musste und eine insgesamt ungünstige Wirkung in der Öffentlichkeit in diesem Augenblick verstärken musste?</p>
				<p>Im Übrigen, liebe Genossen, führt ja auch nichts daran vorbei, auch wenn mancher von uns meint, es müsste rascher gehen, die große Umschichtung, in der Partei drin ist, über die wir in Hannover und anderswo gesprochen haben, die wird – bevor sie zu wirklich gefestigten neuen Strukturen geführt hat – uns noch beträchtliche Zeit in Anspruch nehmen. Ich kann immer nur wieder die Ziffern nennen. Wir haben noch 300 000 von den Mitgliedern, die wir vor zehn Jahren hatten. Wir haben gut 650 000 dazubekommen. Einen solchen Wandlungsprozess hat die Partei in ihrer Geschichte noch nie durchgemacht, und ich habe jetzt, verglichen mit den sozialdemokratischen Parteien unserer Nachbarländer, wir waren ja im Vorsitzenden-Kreis beisammen, es gibt keinen vergleichbaren, ist ja nicht nur ein generationsmäßiger, es ist ja auch ein soziologischer Umschichtungsprozess mit dem Entstehen von Ungleichgewichten, die sich erst langsam wieder wohl einpendeln oder ausgleichen lassen.</p>
				<p>Darf ich dann auch noch das Stichwort von der mangelnden Konzentration auf das Wesentliche aufgreifen? Ich bin dabei, wie jeder versteht, ganz bewusst die ganze Zeit bei Ursachen, die wir bei uns selbst zu suchen haben. Ich habe unmittelbar nach den November-Wahlen ’72, unmittelbar danach und nach Wahlen, die ja so schlecht nicht gegangen waren, haben schon schlechtere gehabt, ich habe damals auf – und nicht aus dem hohlen Bauch –, auf die Gefahr selbstzerstörerischer Kräfte in unserer Partei hingewiesen. Und ich habe übrigens seitdem bei mehr als einer Gelegenheit, das ist ein Seitenthema, darum gebeten, darf das hier heute mit anmerken, weil wir bei Bayern und Hessen neben der Betrachtung unserer eigenen Ziffern auch immer sehen müssen, was ergibt sich für SPD und FDP zusammen. Wer sich nicht in die Tasche lügt, der weiß, ’76 regieren wir entweder mit der FDP weiter oder wir sitzen auf den Oppositionsbänken. Hier gibt’s vermutlich keinen, der auf dieses auf Demontage gerichtete Geschwätz von der großen Koalition eingeht, das allein in die Welt gesetzt wird, um die Regierungsfähigkeit der Sozialdemokraten zu kompromittieren und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> ins Geschäft zu bringen. Also: Wir müssen mit ’72 vergleichen, stellen dann übrigens interessanterweise fest: Wählermasse insgesamt des Bonner Regierungsbündnisses Hessen minus 8,1, Bayern minus 8,5. Größer ist dann die Differenz nicht, wenn man diese Wählermasse, die dem Bündnis CDU/CSU gegenübersteht, zusammenzählt. Und es war wichtig und wenn es objektiv noch gerechtfertigt sein sollte, was ich hoffe, bleibt es wichtig, das Verhältnis zur FDP als Bündnis im Prozess, in dem wir drinstehen, zu sehen und nicht als bloße Zweckkoalition. Ich sehe die Probleme, die der freidemokratische Partner sich selbst in dieser Zeit und damit auch uns bereitet, aber ich habe schon gesagt, wie will man über ’76 hinaus als sozialdemokratische Partei regieren, wenn man nicht selbst etwas stärker wird, als es die Landtagswahlen jetzt ergeben haben und daneben einen Partner hat, der auch über die Hürde kommt.</p>
				<p>Zu dem, was ich mangelnde Konzentration auf das Wesentliche nenne, gehört aber insbesondere, und ich hätte ebenso gut mit diesem Faktor anfangen können, aber ich nehme ihn bewusst erst an diese Stelle, gehört ohne jeden Zweifel ein weit – in der eigenen Partei –, ein weit unterentwickeltes Verhältnis zu den dominierenden wirtschaftlichen, zumal auch weltwirtschaftlichen Gegebenheiten, mit denen allein oder gestützt auf die allein oder auf deren Hintergrund allein man in dieser Zeit Politik machen kann, und es gehört wohl mit zu den wichtigsten Aufgaben, auf diesem Gebiet so rasch wie möglich Abhilfe zu schaffen. Es ist gar kein Zweifel, dass wir – wie Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> es nennen würde – uns in einer weltwirtschaftlichen Strukturkrise befinden. Es ist für mich auch kein Zweifel daran, dass in dem Sich-Auseinandersetzen mit der weltwirtschaftlichen Strukturkrise Fragen öffentlicher Verantwortung für Teile des ökonomischen Prozesses erhöhte Bedeutung erlangen. Ich will dann aber ebenso offen hinzufügen: Wer glaubt, auf diesem Hintergrund mit Patentrezepten, ob man sie nun Vergesellschaftung nennt oder andere Formen schematischer Veränderung der Eigentumsstruktur, wer glaubt, damit den Problemen der weltwirtschaftlichen Strukturkrise und dem, was sich für die Bundesrepublik daraus ergibt, gerecht werden zu können, der hat von der Lage, in der wir uns befinden, überhaupt nichts begriffen.</p>
				<p>(Vereinzelter Beifall.)</p>
				<p>Das Godesberger Programm sagt, dass es Bereiche geben kann – dies ist ja der große Fortschritt, dass es kein Dogma der Sozialisierung für Sozialdemokraten des Godesberger Programms gibt –, dass wir aber ganz unbefangen sagen, es wird im Laufe der Entwicklung zu prüfen sein, ob es Bereiche gibt, in denen über die Mixed Economy hinaus die öffentliche Verantwortung eine größere Rolle spielt. Aber hier über Vergesellschaftung, Verstaatlichung heißt das auf gut Deutsch, auch wenn die, die es vorschlagen, häufig was anderes meinen, was aber noch nicht konkretisiert ist, dies zu einem Angelpunkt machen zu können, der redet an den eigentlichen Problemen, mit denen es diese Bundesrepublik in Europa und in der Welt zu tun hat, vorbei. Und so legitim es ist, auf dem Boden des Godesberger Programms darüber zu diskutieren, wie wirtschaftliche Prozesse weiterentwickelt werden sollen, so sehr muss politische Vernunft, wenn man diese Partei eine Regierungspartei bleiben lassen will, dafür sprechen, dass wir nämlich jetzt auf diesem Gebiet, jetzt nehme ich das Wort auch mal in den Mund, dass wir Spinnereien Einhalt gebieten und uns auf dem Boden dessen bewegen, womit man praktische Politik machen kann.</p>
				<p>Dann hatten wir in der Erklärung des Präsidiums, liebe Genossen, auch darauf hingewiesen, dass die Mobilisierung nicht so stark war, wie wir sie uns hätten wünschen können oder wie es sie – zumal im Jahr ’72 – war. Nun ist es eine alte Erfahrung: Bundestagswahlen bringen fast immer einen höheren Grad an Mobilisierung als Landtagswahlen. Das ist jedenfalls, was uns angeht, auch hier der Fall gewesen. Die niedrige Wahlbeteiligung in einer Reihe von Gebieten ist eindeutig zu unseren Lasten gegangen. Die Passivität eines Teils von Mitgliedern und Freunden ist an einer Reihe von Orten, wenn man genau hinguckt, nicht zu übersehen gewesen. Es ist auch eine berechtigte Frage, ob unsere Werbeformen noch, die sich in früheren Jahren bewährt hatten, in ihrer bloßen Fortschreibung noch als wirksam genug erwiesen haben, vor allen Dingen, wenn man sie mit denen anderer vergleicht. Ich glaube, auch dieser Frage muss man nachgehen, obwohl ich davon abraten möchte, dass wir nach dem Motto, den Letzten beißen die Hunde, die eigentlich politischen Fragen, für die wir verantwortlich sind, beiseiteschieben und uns nun in erster Linie auf die Öffentlichkeitsarbeit stürzen. Meine alte Faustregel, ob ein Plakat gut war, entscheidet sich immer durch das Wahlergebnis. War das Wahlergebnis gut, dann sagt man nichts Schlechtes über die Plakate, war es schlecht, dann werden auch die Werbemittel noch kritischer unter die Lupe genommen, als sie es ohnehin werden. Trotzdem hier ist auch was drin in diesem Faktor.</p>
				<p>Aber liebe Genossen, wenn man Mobilisierung sagt, dann geht [es] in dieser Zeit und für eine Partei wie die unsere und für diejenigen, die sie bewegt oder bewegen will, wesentlich auch immer um die Frage der Motivierung. Es gibt Mobilisierung dann am besten, wenn die Motivierung am eindeutigsten ist, und da haben wir eine Feststellung getroffen in der Erklärung des Präsidiums, die ich hier gleichfalls in Erinnerung rufen möchte. Wir haben nämlich gesagt, unser Hinweis, unser richtiger Hinweis, unser zutreffender Hinweis auf die im Vergleich zu anderen Ländern erfolgreiche Wirtschaftspolitik der sozial-liberalen Koalition unter Bundesminister Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> und die Aufklärung über die weltwirtschaftlichen Zusammenhänge und Schwierigkeiten haben nicht das wünschenswerte Ergebnis gebracht. Das heißt, auf diesem Gebiet muss noch sehr viel mehr geschehen, als geschehen ist. Wir dürfen von dieser Aufklärungsarbeit nicht ablassen. Ich habe trotz der enttäuschenden Ergebnisse den Eindruck, dass viele Bürger, wenn man die erwähnte Problematik darlegt, wie es Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> und viele andere getan haben, dass die Bürger dazu oder dabei aufmerksamer zuhören als noch zu Beginn des Jahres, was sich nicht schon überall in gleich hohen Stimmenzahlen ausdrückt. Aber das bleibt eine Riesenaufgabe, eine Riesenaufgabe, zumal weil keiner garantieren kann, weder der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Bundeskanzler</name> noch sonst jemand, denke ich, dass nicht neue Belastungen auf uns zukommen könnten aufgrund von Entwicklungen in der Welt und in der Weltwirtschaft, und dass die Bürger, selbst wenn wir ihnen unsere relativ günstigere Lage erklären, zugleich aber ehrlicherweise auf die extreme Auslandsabhängigkeit unserer Volkswirtschaft hinweisen, sich ja zu Recht fragen, wenn es in den uns umgebenden Ländern und in den anderen maßgeblichen Industriestaaten weiter bergab geht oder zunehmend schlechter wird, werden wir dann unsere so relativ viel bessere Stellung halten können. Das liegt auf der Hand, dass dies ein Problem ist und eins, aus dem andere Angst produzieren können, wie sie es getan haben. Die Ängste bleiben, auch wenn sich die objektiven Ziffern, wie wir alle hoffen, im nächsten Jahr sogar noch auf die Bundesrepublik Deutschland bezogen, etwas verbessern sollten, was Arbeitsplätze und andere Indizes angeht. Ein Genosse hat mir geschrieben dieser Tage, ich halte dies für eine richtige Betrachtung, dass unsere Aufgabe darauf ausgerichtet sein muss, vielleicht noch systematischer und überzeugender, als wir es getan haben, statt lähmender Angst, die der Gegner schürt und verstärkt, über die Sorgen zu sprechen. Sorgen sind was anderes als Angst und die Sorgen nicht beiseite zu schieben, sondern sie so zu erörtern, dass die Bürger sich ernstgenommen fühlen und dass aus der Ehrlichkeit des Gesprächs über diese Sorgen etwas Anspornendes wird für das, was Bürger und uns miteinander verbindet.</p>
				<p>Ich darf in Klammern bemerken, nicht nur die jetzt eben angedeuteten objektiven Probleme und die damit verbundenen massenpsychologischen, die ich noch schwächer angedeutet habe, sondern auch die Schwierigkeiten, in dieser Zeit erfolgreich Wahlen zu bestehen, all das beschäftigt nicht nur die deutschen Sozialdemokraten. Sozialdemokraten haben es in Europa gegenwärtig insgesamt nicht ganz leicht, wie sich jeder überzeugen kann. Das ist für uns ein schwacher Trost. Wichtiger ist, aus meiner Überzeugung, dass wir über diese Landtagswahlen hinweg, wo wir es ja versucht haben, aber vielleicht mit noch stärkerem Nachdruck, mit noch mehr Überzeugungskraft, wenn wir sie aufbringen können, dafür sorgen, dass wir zum Thema Vollbeschäftigung in dieser Bundesrepublik Deutschland ein ungestörtes Verhältnis behalten. Was will ich damit sagen? Dass niemand im Lande ernsthaft einen Zweifel daran haben darf und dass möglichst wenige hereinfallen auf die Kampagne der Gegner, die uns was anderes andichten möchten, wie wir zu diesem Thema unverändert stehen und gestützt darauf darlegen, warum wir in der Landschaft, in der wir leben, zeitweilig nur Annäherungswerte, jetzt immer noch sehr gute, europäisch gesehen extrem gute Annäherungswerte erreichen und woher das kommt, dass wir nur Annäherungswerte erreichen können. Und was wir tun – und die Regierung tut ja eine Menge und ich würde mich sehr wundern, wenn dem nicht im Laufe des Winters einiges noch folgt –, und was wir verstärkt tun werden, um den strukturellen Wandel zu verstärken, um den ja niemand herumkommt, der an die Arbeitsplätze auch von morgen und übermorgen denkt. Und was wir tun, um unsere Menschen soweit wie möglich zu schützen, falls es zu stärkeren Belastungen von außen kommt.</p>
				<p>Dies ist aus meiner Sicht, liebe Genossen, und bleibt die Priorität Nummer eins, aber ich meine auch, dass wir weiterhin über allem notwendigen und ganz gewiss nicht niedriger zu stufendem situationsgebundenen Ökonomismus hinaus deutlich machen müssen, wo es insgesamt langgehen soll. Ob man das mit mir zusammen eine zusätzliche Dimension Zukunft nennt, das überlasse ich jedem Einzelnen. Für mich geht es um die inhaltliche Gesamtorientierung sozialdemokratischer Politik, nebenbei gesagt als Unterthema auch darum, dass, wenn die Skeptiker recht haben, zu denen ich in diesem Zusammenhang gehöre, dass wir mit zusätzlichen Belastungen rechnen müssen, auch wenn zeitweilige Verbesserungen in der Bundesrepublik möglich sind; dass dann natürlich in einer Situation geringer Zuwächse – vielleicht keiner – beim Realeinkommen, was auch schon sehr viel mehr wäre als in manchen anderen Ländern, dass Fragen des sozialen Ausgleichs ja dann nicht geringere, sondern größere Bedeutung erlangen in einer solchen Phase, wenn wir sie durchzumachen hätten. Deshalb halte ich es neben, wie gesagt, der Priorität eins, an der ich keinen Zweifel lasse, für so wichtig, dass wir die anderen Dinge nicht vernachlässigen. Das heißt zum Beispiel, dass wir nicht nur am 15. November in Bonn uns auf einer Veranstaltung des lebendigen Godesberger Programms erinnern, sondern dass die Partei damit als einem lebendigen Instrument arbeitet. Ich empfehle vielen, auch mal selbst wieder reinzuschauen, andere dazu ermuntern, das zu tun. Deshalb halte ich es für so wichtig, dass wir uns rechtzeitig – wie es zur Jahreswende geschehen soll – darüber verständigen, wie wir unsere aktuelle Politik in ein richtiges Verhältnis bringen zu der Debatte, die mit dem Blick auf den Mannheimer Parteitag zu führen ist, und ohne dass wir Landtagswahlen darunter leiden lassen bis zum Mai, wie wir die Debatte über den Orientierungsrahmen einleiten und sinnvoll miteinander bestreiten, auch wie wir die Grundwertedebatte, die damit zusammenhängt, beleben und dort, wo es geht, sachlich vertiefen.</p>
				<p>Das eine ist für mich von dem anderen nicht zu trennen und lasst mich hinzufügen, wenn auch nur durch eine Anmerkung: auch die außenpolitische Diskussion darf weder durch unseren freidemokratischen Partner noch durch sonst jemand so herabgestuft werden, dass die eigenen Positionen und die wirklichen Perspektiven dabei verblassen könnten. Wir haben fünf, wenn man den Herbst mitrechnet sechs Landtagswahlen vor uns, und wir müssen sie mit jenem Grad an Mobilisierung führen, der einer Bundestagswahl nahekommt. Die Chance gibt es auch durch die uns aufgezwungene Häufung im Verlauf des Frühjahrs von März bis Mai. Wir können diese – jetzt bin ich wieder beim Zusammenhang zwischen Motivierung und Mobilisierung –, diese fünf Landtagswahlen, Bremen kommt dann noch hinterher, nur mit diesem Grad an Mobilisierung erreichen, wenn neben dem Bestehen der konkreten ökonomischen, in der konkreten ökonomischen Situation, so gut es geht, deutlich bleibt, was uns von dem anderen großen Parteilager in der Bundesrepublik innenpolitisch und außenpolitisch, sage ich auch, abhebt.</p>
				<p>Dann, liebe Genossen, hatte ich vorhin noch gesagt, vielleicht hat es auch eine Unterschätzung des Gegners gegeben. Ich füge jetzt hinzu: und seiner Spitzenkandidaten, denen wir möglicherweise durch eine übervereinfachende Gegenkampagne, ohne es zu wollen, geholfen haben, höher zu klettern, als sie ohnehin geklettert wären. Meiner Meinung nach bedarf es weiterer sorgfältiger Prüfung, wie insbesondere die Einbrüche, jetzt auch mal von München abgesehen, wie die Einbrüche in großstädtischen Gebieten und Dienstleistungsbereichen, aber auch anderswo in Arbeitnehmerschichten zu erklären sind, und zwar über die innerparteiliche Situation und ihre Schwächen hinaus zu erklären sind; und was der veränderte Trend bei den Jungwählern, auf den ja sicher hier auch jeder aufmerksam ist, zu bedeuten hat, wiederum über innerparteiliche Schwächen hinaus zu bedeuten hat. Vor allem aber, wie wir jenes Dach angehen, unter dem mit einer Art neokonservativer Ideologie in dieser Zeit honorige Zentrumspolitiker ebenso gut Platz zu haben scheinen wie das, was ich die Ersatz-NPD nennen möchte. Denn es ist ja gar kein Zweifel, es bedurfte diesmal gar nicht der NPD, weil das Angebot, das gemacht wurde, zugleich so war, dass es einer NPD wie vor acht Jahren gar nicht bedurfte, um diesen Stimmenteil wesentlich mit an die Union binden zu können.</p>
				<p>Liebe Genossen, wir dürfen dabei auch nicht übersehen, dass die CDU nicht mehr ein müder Wahlverein ist, sondern über eine effektive Organisation verfügt, hier und da uns überlegen. Das gilt auch für eine überlegene Nutzung der Medien, und zwar nicht nur jener Medien in Bezug auf Presse, die ihr ohnehin besser zur Verfügung stehen, weit besser als uns. Wenn ich alleine vergleiche Niedersachsen mit den letzten beiden Wahlen, dann hatte die Koordinierung zwischen dem, was wir im Bund machen, und dem, was in den Ländern geschieht, in Niedersachsen weit besser geklappt als jetzt. Das ist eines der Gebiete, auf denen meiner Meinung nach manches nachzuholen ist. So wie wir uns, gestützt auf die 15 Konferenzen mit den Ortsvereinsvorsitzenden und zwei jetzt bevorstehenden mit den hauptamtlichen Mitarbeitern, je einer im Norden und im Süden der Bundesrepublik, ernsthaft um die Erneuerung der Parteiorganisation in weiten Bereichen – es gibt doch viele, wie man immer wieder feststellt, sogar Ortsvereine, die im ganzen Jahr nicht mal eine Mitgliederversammlung, sondern eine Vorstandssitzung nur einmal im Jahr abhalten. Es gibt also hier weite Bereiche, wo es einer gründlichen Erneuerung der Parteiorganisation bedarf.</p>
				<p>Darf ich, liebe Genossen, schließlich noch auf Folgendes hinweisen. Wenn wir den Untersuchungen der Institute einige Bedeutung beimessen, vielleicht nicht viel mehr, aber auch nicht viel weniger als den Untersuchungen von wirtschaftswissenschaftlichen Instituten – das wäre nicht so sehr viel übrigens, wenn man diese Parallele anstellte –, dann kommt man zu dem Ergebnis, dass wir – gemessen an dem guten Stand der Partei und der Koalition von Ende 1972 – einen ersten Einbruch im Sommer des Jahres 1973 gehabt haben und dann eine starke Abwärtsentwicklung, ein starkes Fallen der Sympathiekurven deutlich werdend im Monat November. Da mag es mehrere Ursachen geben. Es gibt ganz gewiss mehrere, aber es gibt – nach allem, was man bisher überblicken kann – keine schwergewichtigere Ursache, als das im letzten Spätherbst erste deutliche Sichtbarwerden veränderter ökonomischer Relationen. Und die Bevölkerung, die man nicht für dümmer halten soll, als sie ist, hat wohl eine Antenne gehabt für die Unsicherheit, die vom Nahostkrieg, von dem, was man zunächst Ölkrise genannt hatte, was dann die Ölpreiskrise, die Rohstoffkrise wurde, ausgegangen ist. Wir haben dann das, was im März in den Meinungsbefragungen stand, nein, im November stand, im März als Wahlergebnisse bekommen, querdurch – von Hamburg über die Gemeindewahlen in verschiedenen Regionen. Wir haben im April eine leichte Abflachung dieser Tendenz gehabt. Diese schlug sich nieder am 5. Mai im Saarland mit einem Kommunalwahlergebnis, das günstiger war als die Wahlen, die im März gewesen sind. Wir haben danach eine weitere kleine Abflachung gehabt, sonst hätten wir Niedersachsen verloren. Wir haben das jetzige Ergebnis, wie gesagt, das auf der Tendenzschwelle, der Trendschwelle von Niedersachsen sich bewegt, eher mit einer Kleinigkeit darunter als darüber.</p>
				<p>Andererseits sollten wir uns nun nicht in eine Stimmung des Defätismus hineinjagen lassen, zum Beispiel mit der Behauptung, die der Gegner jetzt jeden Tag vorbringt: Wäre Sonntag gewählt worden, dann hätte die CDU die Mehrheit in diesem Haus besetzt. Das kann ich auch nicht ausschließen. Nur, liebe Genossen, der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="##">Kaltefleiter</name>, der ja nicht unser Freund ist, sondern der für die Adenauer-Stiftung die Ziffern macht, der hat seine Hochrechnung gemacht und die sieht so aus, sagt er: Wenn am Sonntag vor acht Tagen gewählt worden wäre, hätte – Hessen und Bayern hochgerechnet – die CDU/CSU 51 Prozent, die SPD 43, die FDP 6 Prozent bekommen. Jetzt sage ich zweierlei: Ohne die Mobilisierung eines Bundestagswahlkampfes, die ja nicht notwendigerweise zu unseren Ungunsten verlaufen müsste, und zweitens, liebe Genossen, um vor dem allzu raschen Hin-und-her-Geworfenwerden der Stimmungen zu warnen, wahr ist, im Jahr 1972 hätten wir im Mai die Wahl vielleicht sogar noch ein bisschen besser gewonnen als im November, aber im Juli/August/September hätte die CDU hier die Mehrheit gekriegt. Das wiesen die Ziffern aus und ab Oktober haben wir das Steuer wieder herumgerissen, ist auch nicht alles von allein gekommen und im November haben wir ganz gut abgeschnitten, aber im Sommer war die Ziffer zwar nicht 51, aber 49. Das heißt, dies ist eine ernste Lage, aber nicht – wie ich es hier und da gehört habe – eine <gap/>.</p>
				<p>Ich will euch einen anderen Vergleich nennen. 1968 hatten wir einen Nürnberger Parteitag. Da haben wir uns in einer nächtlichen Abstimmung fast in zwei gleichgroße Heerhaufen geteilt, um noch mal nachzuvollziehen, was wir an sich längst hinter uns hatten, nämlich zeitweilig eine große Koalition einzugehen, und da kam wenige Wochen später eine baden-württembergische Landtagswahl, der gegenüber das bayerische Ergebnis von Sonntag vor acht Tagen sich noch vorteilhaft abhebt, denn da waren wir auf 28 Prozent runter. Und dann haben Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> und ich nach der Sommerpause zusammengesessen mit jemand, der uns sachverständig beraten sollte und der hat gesagt, meine Herren, ich will Ihnen jetzt sagen, was sie machen müssen, um bestenfalls das Wahlergebnis von 1965 wieder zu erreichen. Und wie jeder hier weiß, haben wir trotz eines extrem ungünstigen Ausgangspunktes dann nicht das Wahlergebnis von ’65, sondern ein wesentlich besseres erreicht. Wenn ich auch ehrlicherweise hinzufügen will, ich habe es an anderer Stelle in kleinerem Kreis gesagt, warum soll ich es nicht hier wiederholen, ich würde es nach der gegenwärtigen Lage für ein schönes Ziel halten, das ’69er Wahlergebnis anzusteuern. Wenn es dann noch ein bisschen besser wird, haben wir Glück gehabt und wenn der Partner mit Anstand über die Hürden kommt, dann geht es ja auch.</p>
				<p>Aber wir haben in beiden Fällen – in dem ’68/’69er und in dem ’72er – ganz hart arbeiten müssen, und zwar im Grunde in allen Teilen der Partei und das ist auch jetzt wieder, von den erwähnten Außenseitern abgesehen, die dringende Notwendigkeit, vor der die Partei steht. Ich denke, die Einzeluntersuchungen, die gemacht werden, die müssen sich auch mit dem befassen, worauf ich hier nicht eingehen konnte und wollte, nämlich dem, was an bemerkenswerten Unterschieden in Regionen zu verzeichnen ist. Liebe Genossen, ich möchte hier mich selbst nicht und ich möchte niemand anderen aus seiner Pflicht in einer ganz gewiss nicht einfachen Situation entlassen. Aber noch wichtiger, als dies im mehr – ob man nun will – disziplinarischen oder solidarischen Sinne zu sagen, noch wichtiger als dies ist, miteinander, und darum möchte ich ganz herzlich bitten, dies auch in die Organisationsteile zu tragen, zu denen die Mitglieder der Fraktion das natürlichste Bindeglied sind – wir werden natürlich auch im Parteirat am Montag über die Dinge weiter reden und zum Teil noch ausführlicher –, aber miteinander und insgesamt nicht nur Schlappen zu sehen, sondern auch Chancen zu nutzen, die sich jeweils aus einem Rückschlag ergeben können. Das heißt, Schwächen rasch genug erkennen, um sie überwinden zu können und durch eine ehrliche, vertrauenerweckende, realistische und im Realismus zugleich zukunftsorientierte Politik neue Zustimmung der Bürger, ohne die wir nicht Politik machen können, zu erringen. Ich danke für die Aufmerksamkeit.</p>
				<incident>
					<desc resp="#JuengerkesSven"> (Beifall.) </desc>
				</incident>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Natürlich möchte ich jetzt am liebsten fragen, ob jemand unmittelbar Bemerkungen machen oder Fragen stellen will. Es tut mir leid, aber ich muss Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> unmittelbar darauf zu seinem Bericht das Wort geben, weil er nach Stuttgart muss, das ist eine festgesetzte Zeit. Wird man vielleicht verstehen. Bitte um Entschuldigung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg): Liebe Freunde, herzlichen Dank für dies soeben gezeigte Verständnis, weil ich dem Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> da heute am späten Nachmittag in seinem Kommunalwahlkampf helfen muss, muss ich mich kurz fassen und auch relativ schnell dann –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>relativ schnell dann diese Sitzung verlassen. Deswegen versage ich es mir auch, auf einen Teil – ich hatte mir zwei Teile vorgenommen zum Bericht vor der Fraktion – auf einen Teil näher einzugehen, der mich geradezu im Wege eines Überfallerlebnisses beschäftigt, das ich am Sonnabend der letzten Woche auf einem Treffen sozialdemokratischer Führer in Den Haag gehabt habe, nämlich des Erlebnisses, im Bewusstsein überfallen zu werden von dem Mangel an ökonomischer Einsicht in die Gefährdung, in der die Weltwirtschaft als Ganze und die industriellen Staaten insbesondere sich gegenwärtig befinden. Darüber wird sicherlich im Lauf des Monats November in Zusammenhängen, die Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> eben angedeutet hat, hier in dieser Fraktion etwas ausführlicher noch zu reden sein. Ich will unter Beschränkung auf den anderen Teil, nämlich den Bericht über den Moskauer Besuch, doch ein Stichwort aber wenigstens aufgreifen. Der Willy hat aus meinem Munde das Wort zitiert von der weltwirtschaftlichen Strukturkrise und mir liegt am Herzen, dies wenigstens hier doch zu erklären, zu erklären, wie ich das meine.</p>
				<p>Wenn die Öl exportierenden Staaten innerhalb von zwölf Monaten ein zusätzliches überschüssiges Einkommen – ein Einkommen, das sie nicht innerhalb ihrer eigenen Grenzen verbrauchen können – von zwischen 60 und 80 Milliarden Dollar einheimsen gegenwärtig, weit über 200 Milliarden Mark je nach Schätzung, weit mehr als der ganze Deutsche Bundeshaushalt, wenn dort so eine fantastische aktuelle Einkommenssteigerung stattfindet, dann ist ganz klar, dass dieses Einkommen in den Staaten weggenommen wird, die das Öl kaufen müssen, weil sie davon abhängen. Und dann ist ganz klar, dass jeder, der sich vorstellt, dass in der Gesamtheit der Staaten, die das Öl kaufen müssen, gleichwohl Lohnsteigerungen entsprechend dem Inflationsfortschritt möglich sein müssen, dass der sich irrt. Es gibt keinen Trick. Es gibt überhaupt keinen Trick, weder für die Entwicklungsländer noch für die Industrieländer, auf der einen Seite den Arabern und Persern und Venezuelanern 60 oder 80 Milliarden Dollar zusätzlich an Einkommen zu verschaffen und selber ihre alten Realeinkommen zu behalten. Das zu glauben, ist dummes Zeug und ist ein Märchen. Es gibt drei oder vier Länder auf der ganzen Welt, die aufgrund der überaus großen Vorsorge, die sie getroffen haben, und der glücklichen Struktur ihrer Wirtschaft und ihrer Wirtschaftspolitik, diesem Schicksal eines Abfalls der Realeinkommen ihrer Arbeitnehmer gegenwärtig entgehen können. Das sind die drei Beneluxstaaten und die Schweiz und Deutschland – Schluss – aus. Und wenn man so Forderungen liest, wie aus den Reihen des öffentlichen Dienstes gerade heute wieder über die Ticker laufen, dann fragt man sich, wie lange es eigentlich noch dauern muss, bis die Einsicht in diese unausweichliche Notwendigkeit in genug Köpfen von führenden Menschen sich ausbreitet.</p>
				<incident>
					<desc resp="#JuengerkesSven"> (Beifall.) </desc>
				</incident>
				<p>60 bis 80 Milliarden zusätzlichen, nicht verbrauchbaren Einkommens in den Öl exportierenden Ländern und dazu gehören dann noch eine Reihe von Ländern, die andere Rohstoffe exportieren, bedeuten zweierlei. Sie bedeuten, dass von den 140 Staaten der Welt erstens die zehn oder zwölf kommunistischen Staaten, die ja nur Tauschhandel mit dem Ausland betreiben, ausgenommen sind und zweitens die zehn oder zwölf Länder, die Mineralöl exportieren, ausgenommen sind und dann die vier oder fünf mitteleuropäischen stabilen, ökonomisch stabilen Länder ausgenommen sind und dann bleiben 115 oder 118 Länder nach auf der ganzen Welt und alle diese 117 – oder wieviel es sind – Länder sind in eine tiefe Zahlungsbilanzkrise erstens gestürzt, [der sie]<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-11-05-t1510_WN_FN002" type="critical"><p>Bei der Bearbeitung ersetzt, anstatt: »die ihr«.</p></note></seg> nur entgehen können, entweder indem sie von draußen geholfen kriegen, indem man ihnen Geld leiht, von dem man nicht weiß, ob man es wiederkriegt – sei es, dass die Araber das Geld leihen oder wir oder andere – oder aber die ihre Importe drosseln müssen, damit [sie] das, was sie da importieren, noch bezahlen können, entweder auf dem Wege, dass sie ihre Währung weiter verfallen lassen, oder auf dem Wege, dass sie den Import beschränken durch solche Maßnahmen, wie Italien sie jüngst ergriffen hatte, durch Bardepots auf Importe oder auf welche Weise immer. Mit der Konsequenz, dass die Länder, die vom Export leben, wie zum Beispiel wir mit jedem vierten Arbeitsplatz, in Gefahr geraten, dass die Kundenländer draußen bei uns nicht mehr bezahlen und infolgedessen auch nicht mehr bestellen können und wir infolgedessen in unserer Beschäftigung beeinträchtigt werden.</p>
				<p>Und die zweite Konsequenz dieser Wirtschaftsstrukturkrise der ganzen Welt hatte ich vorweg beschrieben, das ist die Einkommenskonsequenz. Wenn alles, was aus Öl gemacht wird, und alles, was aus Erz gemacht wird, und alles, wozu du Öl oder Erz brauchst, bei Öl um 300 Prozent, bei den übrigen Rohstoffen um fast 100 Prozent im Preis steigt, dann gibt es keine Möglichkeit, den Einkommenswirkungen, die davon ausgehen, zu entgehen. Wir entgehen dem durch die Steuersenkung und durch die Kindergeldausweitung im nächsten Jahr zu einem erheblichen Teil, aber zulasten der öffentlichen Haushalte. Das wollte ich nur zur Erklärung dieses Wortes sagen von der Strukturkrise der Weltwirtschaft und wenn ich das richtig verstehe, ist weder im Gefolge der Energiekonferenz von Washington vom Februar dieses Jahres noch innerhalb der Europäischen Gemeinschaft genug Verstand unter den Regierungen der Erdöl verbrauchenden Länder vorhanden, als dass sie sich zu einer gemeinsamen Position und einer gemeinsamen Politik vereinigen bisher.</p>
				<p>Jetzt zu dem eigentlichen anderen Teil des Besuchs in Moskau. Ich schicke vorweg meine Bewertung. Der Besuch ist insgesamt befriedigend verlaufen. Ich komme auf eine detaillierte Bewertung am Schluss zurück, stelle aber zunächst die sowjetische Bewertung einmal voran, weil das ganz interessant ist, diese ganze Sache auch mit den Augen des Gesprächspartners, des Verhandlungspartners zu sehen. Die sowjetischen Massenmedien – Fernsehen und alle Zeitungen, die zentralen Zeitungen sowohl wie die übrigen Zeitungen – haben diesem Besuch eine sehr große Aufmerksamkeit gewidmet. Sie haben die gute Atmosphäre, den sachlich konstruktiven Charakter hervorgehoben dieser Besprechung und ebenso die beiderseitige Nützlichkeit der Ausweitung der Zusammenarbeit politisch wie wirtschaftlich. Es mag bemerkenswert sein, dass ich eingeladen worden bin, im sowjetischen Fernsehen zehn Minuten zu sprechen. Das ist sonst nur ein einziges Mal bisher vorgekommen, dass ein Ausländer das konnte und unser eigener Dolmetscher, ein deutscher Dolmetscher, den wir mitgebracht hatten, hat also laufend im sowjetischen Fernsehen übersetzt, wie ich inzwischen festgestellt habe einschließlich des Satzes, in dem ich den Sowjetbürgern gesagt habe, dass die Deutschen die Hoffnung nicht aufgegeben hätten, eines Tages friedlich unter einem Dach wieder zusammen zu leben.</p>
				<incident>
					<desc resp="#JuengerkesSven"> (Beifall.) </desc>
				</incident>
				<p>Die sowjetische Tagespresse hat aber auch ausführlich berichtet über das Presseecho in den nichtsowjetischen Zeitungen, hat natürlich sich die positiven Wertungen aus den europäischen Zeitungen herausgesucht und die in den Vordergrund gestellt, wobei von Interesse ist, dass bei der Darstellung des Presseechos aus dem Ausland – außerhalb der Sowjetunion – die Bewertung dieses Besuchs durch das »Neue Deutschland« die bei weitem zurückhaltendste gewesen ist. Das ist auch der sowjetischen Leserschaft nicht vorenthalten worden. Es gab insgesamt eine sehr ausführliche Unterrichtung mit Bildern und insbesondere scheint mir eine große Rolle zu spielen die Verbreitung in der sowjetischen Presse von Zitaten aus dem Munde <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnews</name>. Reden, die er gehalten hat im Laufe dieser drei Tage oder vier Tage, wonach die Entwicklung einer allseitigen Zusammenarbeit mit der Bundesrepublik Deutschland die prinzipielle und langfristige Linie der sowjetischen Politik sei. Dies ist dann auch gesagt worden in Gegenwart von insgesamt sechs Mitgliedern seines Politbüros. Wenn ich es richtig weiß, umfasst es insgesamt 13, davon war die Hälfte anwesend und ein ganzer Schwarm von Kandidaten und stellvertretenden Ministerpräsidenten und Ministern und so weiter und so fort. Sie haben auch ansonsten sich hinsichtlich der protokollarischen Zeremoniells, Fahnen in den Straßen von Moskau und so weiter und so fort, große Mühe gegeben und ich muss für mich bekennen, dass es schon ein eigenartiges Gefühl ist, an der Seite dieser beiden sowjetischen Führer den Vorbeimarsch russischer Gardetruppen abzunehmen, die man sich im Preußendeutschland zackiger nicht hat vorstellen können.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Sehr eigenartiges Gefühl im Zusammenhang mit dem Spielen der sowjetischen Hymne oder im Falle Kiew auch der ukrainischen Hymne und des Deutschlandliedes.</p>
				<p>Ich komme zum Verlauf der Gespräche. In den Eröffnungserklärungen der beiden Delegationen, die ausgetauscht wurden, spielte auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnews</name> Seite der deutsche Revanchismus eine große Rolle. Ich darauf geantwortet, ich könnte das verstehen, wenn er davon spräche. Bei uns sprächen viele Leute von der Angst, die sie vor der Macht der Sowjetunion hätten, und was mich anginge, hätte ich weder vor der Macht der Sowjetunion Angst noch vor dem Revanchismus in Deutschland. Ich würde ihnen auch empfehlen, das ein bisschen kleiner zu schreiben. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> hat an der Stelle mich unterbrochen, hat gesagt, das sei eine sehr wichtige und positive Erklärung, die wolle er ausdrücklich festhalten. Beim Abendessen am ersten Tag hat sich das in anderer, etwas abgemilderter Form wiederholt. Insbesondere hat er dann beim Abendessen, was Berlin angeht, in einer breit angelegten Tischrede nur von der strikten Einhaltung des Vier-Mächte-Abkommens geredet, und ich habe dann improvisierend darauf hingewiesen, dass das nicht genug sei, sondern dass die volle Anwendung ebenso dazugehört. Das sind die beiden Schlüsselworte des Kommuniqués, das seinerzeit Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> nach seinem Besuch hier in Bonn vor anderthalb Jahren verabschiedet haben miteinander gemeinsam. Es war aber schon am Abend des ersten Tages klar und das bleibt auch eines der Ergebnisse: Alles, was Berlin angeht, wird auch in den kommenden Jahren schwierig bleiben im Verhältnis zur Sowjetunion.</p>
				<p>Am nächsten Tag Gespräche mit dem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KossyginAlexejNikolajewitsch">Kossygin</name>, der ein überaus angenehmer, weil sehr zielklarer Gesprächspartner ist, sehr sachlich eingestellter Gesprächspartner. Die bemerkenswerten Ergebnisse sind erstens, dass die sowjetische Seite verstanden hat, und ich nehme an, dass das Thema für einige Zeit vom Tisch ist, dass es von uns weder Staatskredite geben wird noch von Staats wegen – das heißt durch den Steuerzahler – verbilligte kommerzielle Kredite, sondern dass es von Deutschland nur geben kann kommerzielle Kredite, die man, je nachdem wie man es wünscht, im Zinssatz für die sowjetische Optik herunterdividieren kann auf sechs oder sechseinhalb Prozent. Dann ist eben der Preis für das, was geliefert wird, entsprechend höher oder aber der Preis für die Gegenlieferung, sagen wir Strom aus sowjetischen Kraftwerken an uns zu liefern, entsprechend niedriger. Dieses ist im Prinzip so verstanden worden. Darauf ist dann später auch nicht mehr insistiert worden, es hat ein langes, langes Gespräch zu dem Thema erfordert, und ich nehme an, dass wir für absehbare Zeit nicht wieder konfrontiert werden mit der Forderung nach billigen Krediten. Vorstellungen, die die sowjetischen Partner am Anfang auf diesem Gebiet geäußert hatten – Montag –, waren romantisch, um es mit einem freundlichen Wort zu belegen.</p>
				<p>Es hat ein Kooperationsabkommen gegeben, das an die Seite des wirtschaftlichen Kooperationsabkommens tritt, das im März vorigen Jahres hier in Bonn geschlossen worden ist, das im Wesentlichen zwei Zielpunkte hat. Einen sehr bedeutsamen, nämlich die Absicht deutscherseits, Investitionsgüter und Anlagen zu liefern an die Sowjetunion, im Wesentlichen, um ihre enormen, fast täglich zusätzlich entdeckten Bodenschätze ausbeuten zu helfen und dafür an uns Rohstoffe und Energie zu liefern. Von etwas geringerer, aber nicht unwichtiger Bedeutung ist dann der Versuch in diesem Kooperationsabkommen, auch mittlerer und kleinerer deutscher Firmen, technisch so zu helfen, dass sie mitspielen können. Es ist ganz klar, dass dieses Abkommen in jedem Einzelfall ausgeführt werden muss durch Verträge der zuständigen sowjetischen staatlichen Stelle mit dem jeweiligen Konsortium privater Unternehmen oder auch halbstaatlicher Unternehmen wie Salzgitter, die hier in Deutschland sich an solchem Austausch beteiligen wollen.</p>
				<p>Ich habe eine Reihe von Großprojekten besprochen. Das dritte Gasröhrenabkommen wurde unterzeichnet. Sie haben uns ein neues großes Angebot gemacht, auf ihrem Boden eine Riesenraffinerie für Öl zu errichten, aus dem wir mit Fertigprodukten beliefert würden. Wir haben unser positives Interesse bekundet. Wir wollen das aber noch näher prüfen, ehe wir uns da in tiefere Verhandlungen einlassen. Von den Großprojekten ist das wichtigste die prinzipielle Übereinstimmung über die Errichtung von deutscher Seite eines nuklearen Kraftwerkes von vier Blöcken zu je 13 bis 14 000 Megawatt, das sind über 5 000 Megawatt insgesamt. Das ist ein Riesenbiest, wie es bisher noch nicht gibt auf der Welt, ein Finanzumfang von weit über fünf Milliarden Mark, der da zur Investition aufgewendet werden muss, im Bereich Königsbergs oder Kaliningrads, wie es heute genannt wird. Bezahlung im Wesentlichen durch eine lange Zeit sowjetischer Stromlieferungen aus diesem Kraftwerk sowohl nach West-Berlin als auch in die Bundesrepublik, Trasse über das Territorium der DDR, wobei das Entscheidende ist, dass das technisch so eingerichtet wird, dass, falls der Blitz einschlägt, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KossyginAlexejNikolajewitsch">Kossygin</name> sich ausgedrückt hat, ich habe mich etwas klarer ausgedrückt, dass für diesen Fall automatisch der Strom in umgekehrter Richtung aus dem westeuropäischen, westdeutschen Verbundnetz Richtung Osten nach West-Berlin fließen wird, ohne dass auf dem Territorium der DDR ein Schalter oder ein Umformer oder irgendeine Station zwischengeschaltet ist, wo man den Fuß draufstellen könnte, so dass also ein dickes Hackebeil schon notwendig wäre, um das abzuschneiden.</p>
				<p>Die Gespräche mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> haben sich im Wesentlichen auf KSZE<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-11-05-t1510_WN_FN003" type="comment"><p>Konferenz über Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa.</p></note></seg> – wir haben knapp fünf Stunden zu zweit miteinander geredet –, MBFR<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-11-05-t1510_WN_FN004" type="comment"><p>Mutual and Balanced Force Reductions, beiderseitige und ausgewogene Truppenverminderungen.</p></note></seg> und solche internationalen Themen bezogen, natürlich auch auf die bilateralen Themen. Bemerkenswert ist, welche riesenhafte Rolle in seinem Denken die für ihn offenbar nicht ganz durchschaubare Entwicklung Chinas bedeutet, vor dem sie militärisch offensichtlich keine Angst haben, was ihnen aber sonst unerklärlich ist und in vielen Punkten Gegenstand ist für Fragen, die sie selber nicht glauben beantworten zu können. Zu gleicher Zeit, wo ich mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> lange sprach, haben die Gespräche der beiden Außenminister, die insbesondere gekreist haben um die Punkte, die die Einbeziehung Berlins in die bilaterale Zusammenarbeit zwischen Sowjetunion und uns betrafen, keinerlei Fortschritte gemacht, so dass wir am Abend des zweiten Tages drauf und dran waren, einen Eklat herbeizuführen und die andere Seite das auch auf mehrere Weise haben wissen lassen, insbesondere was die gemeinsame Abschlusserklärung angeht. Wir haben ihnen gesagt, das hat gar keinen Zweck, hier zwölf Seiten gemeinsame Abschlusserklärung zu verabschieden, wenn man in der Sache sich doch nicht bewegt, und was soll das, dass wir da von Erfolgen was hereinschreiben, wenn keine eintreten. Wir haben dann am Mittwochmorgen, habe ich dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> auch gesagt, wir möchten auf den Fremdenverkehrsbesuch in Kiew und in der Ukraine verzichten. Das würde uns zuhause nur vorgeworfen werden, dass wir die Sehenswürdigkeiten der Sowjetunion besichtigten, wenn wir in der eigentlichen Sache doch nicht vorankämen. Das hat dann wenige Stunden vor Schluss dazu geführt, Mittwochmittag, dass Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GromykoAndrejAndrejewitsch">Gromyko</name> grünes Licht bekam, um sich nun doch ein bisschen gegenüber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> zu bewegen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> hat in dem Zusammenhang zu mir gesagt, ihr Deutschen, er hat Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>s und meinen Namen genannt – Willy, den er im Übrigen sehr herzlich hat grüßen lassen, genau wie auch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KossyginAlexejNikolajewitsch">Kossygin</name> –, ihr beiden habt ja euch durch das Umweltamt da in Berlin in eine sehr schwierige Situation gebracht, Semikolon, aber es hat keinen Grund, darüber jetzt noch lange zu weinen, Punkt.</p>
				<p>Und so ungefähr muss wohl auch die Direktive an den Außenminister gewesen sein, jedenfalls haben wir – sowohl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> als auch ich – beide nach sorgfältiger Abwägung keinen Grund gesehen, in diese beiderseitige gemeinsame Erklärung nun nicht hineinzuschreiben, dass solche Fortschritte erzielt worden sind, die die weitere Arbeit an den noch ausstehenden bilateralen Abkommen erfolgversprechend erscheinen lassen. Wir haben nicht gesagt, der Erfolg sei schon eingetreten, aber uns scheint, dass wir in einer Weise, die weder deren Rechtsposition noch unsere und die des Westens wegen Berlin beschädigt, dass wir in einer Weise, die die Rechtsposition intakt lässt, gleichwohl zu praktischen Lösungen kommen können, die – ob es auf dem Felde des Fremdenverkehrs ist oder auf dem Felde des Kultur- oder Sportverkehrs oder insbesondere auf dem Felde der wissenschaftlich-technischen Zusammenarbeit – eine Einbeziehung aller Personen, die in Berlin tätig sind und dort beruflich in besonderer Stelle tätig sind, ermöglichen wird.</p>
				<p>Wir haben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KossyginAlexejNikolajewitsch">Kossygin</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreschnewLeonidIljitsch">Breschnew</name> eingeladen, hierher zu kommen. Das werden sie sicherlich auch nächstes oder spätestens übernächstes Jahr tun. Wir haben eine regelmäßige beiderseitige Konsultation verabredet, die etwa denselben formellen Charakter hat wie die entsprechende Verabredung mit Japan, die wir schon seit einiger Zeit haben – einmal im Jahr mindestens auf Ebene der Außenminister. Es wird das also etwas Normales werden und man wird nicht jedes Mal, wenn so etwas bevorsteht, in der deutschen Öffentlichkeit erwarten, dass weltbewegende Veränderungen davon ausgehen werden. Zur Bewertung: Ich halte das für das wichtigste Ergebnis. Etwas, was die deutschen Zeitungsleser vielleicht für selbstverständlich halten mögen, nämlich den tiefgreifenden Meinungsaustausch und insbesondere auf deren Seite das Kennenlernen der gegenwärtigen Personen im Amt des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Bundeskanzlers</name> und im Amt des Außenministers und die Gewissheit auf deren Seite, dass das mit der Kontinuität unserer Ostpolitik so gemeint ist und auch so ausgeführt wird. Auf der anderen Seite haben sie sicherlich auch gespürt, dass wir nicht Leute sind, die sich in den Sack stecken lassen. Wir haben gespürt, was Meinungsaustausch angeht, dass die Sorge um den Frieden auf der Seite der sowjetischen Führer echt ist und nicht vorgetäuscht wird, dass sie echt ist, dass wir sie für wahrhaftig und existentiell nehmen können. Was nicht bedeutet, dass sie nicht jeden Vorteil einheimsen würden, den man ihnen einzuheimsen ermöglichen würde. Zu dem Punkt noch zusammenfassend: Ich glaube, es besteht eine echte Übereinstimmung auf der sowjetischen Seite und unserer, dass schon bisher der Moskauer Vertrag vom August 1970 sich als eine tragfähige Grundlage erwiesen hat für sehr weitgreifende Entwicklungen im Lauf der letzten vier Jahre und für weitere Entwicklungen in der Zukunft und dass dasselbe auch gilt für das Vier-Mächte-Abkommen über Berlin, seit es geschlossen wurde.</p>
				<p>Zweitens: Ich denke, dass die wirtschaftliche Kooperation zwischen beiden Ländern politisch wie wirtschaftlich in unser beider Interesse liegt. Es wird zur Diversifizierung unserer einseitigen – bei Mineralöl sehr einseitigen – politischen Bezugsrisiken beitragen, auch was Erdgas angeht, auch was andere Energie angeht, auch was den Bezug von Rohstoffen aus der Sowjetunion angeht, die dort unter Energieaufwand bereits vor- oder aufbereitet sind, ehe sie zu uns kommen. Es liegt politisch wie wirtschaftlich im beiderseitigen Interesse, bei uns auch im langfristig gesehenen Beschäftigungsinteresse unserer exportierenden Industrie. Trotzdem bleiben die einzelnen Projekte natürlich in Zukunft nach wie vor schwierig, schon was die vorhin angedeuteten Kosten und Preisfragen und Werte und Gegenwerte angeht.</p>
				<p>Drittens, was Berlin angeht. Die Sache mit dem Kraftwerk und der Trasse für die Energieversorgung West-Berlins und der Bundesrepublik halte ich für sehr bedeutsam. Das werden die Berliner besser empfinden können als wir hier im Westen der Bundesrepublik. Auch das wird noch viele Monate dauern. Da muss mit der DDR verhandelt werden. Da muss letztlich ein dreiseitiges Abkommen geschlossen werden. Da wird auch noch viel gemauschelt werden über den Investitionsaufwand und über die anzurechnenden Preise für dies und die anzurechnenden Preise für jenes. Ich glaube aber, dass dies zu einem positiven Ende geführt werden wird. Im Übrigen wiederhole ich eine vorhin schon gemachte Bemerkung. Im bilateralen Verkehr zwischen Moskau und Bonn wird in Sachen Berlin zwar mit gutem Gewissen ein kleiner Fortschritt registriert werden können am Ende dieses Besuches, aber die Sache bleibt auch in Zukunft diffizil und bedarf der Vorsicht und der Umsicht auf beiden Seiten. Auch auf unserer Seite und der Vorsicht und Umsicht bedarf es auch in West-Berlin selbst.</p>
				<p>Ich fasse zusammen: Gesamtergebnis durchaus befriedigend, insofern nämlich, als es den vernünftigen Erwartungen, die wir vorher hatten, die ja nicht übertrieben waren und die wir auch öffentlich nicht übertrieben haben, durchaus entsprochen hat. Herzlichen Dank für die Aufmerksamkeit.</p>
				<incident>
					<desc resp="#JuengerkesSven"> (Beifall.) </desc>
				</incident>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>. Ich mache noch mal darauf aufmerksam, dass er ja jetzt weg muss, und bitte diejenigen sich zu melden, die das Wort haben wollen zu den Ausführungen, die hier vorher gemacht worden sind. –</p>
				<p><gap/><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-11-05-t1510_WN_FN005" type="critical"><p>Kurze Aufnahmeunterbrechung.</p></note></seg></p>
				<p>darum gebeten zu verstehen, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> jetzt weg muss, er hat es auch selber gesagt, nach Stuttgart und nun zu Willys Bericht.</p>
				<p><gap/><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-11-05-t1510_WN_FN006" type="critical"><p>Kurze Aufnahmeunterbrechung. Hier und im Folgenden ist vielfach die übliche namentliche Aufforderung der Redner durch Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> auf dem Tonband nicht zu verstehen, vermutlich, weil das Mikrofon nicht rechtzeitig zugeschaltet wurde. Die Abfolge der Sprecher lässt sich jedoch mithilfe des Kurzprotokolls rekonstruieren, vgl. <bibl type="item-in-archive">AdsD, 2/BTFG000080</bibl>.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name>: Ich glaube, Genossinnen und Genossen, dass ich mich jetzt vielleicht ein bisschen unpopulär mache. Ich hätte mich gerne auch an fünfter oder sechster Stelle gemeldet, aber ich glaube, es ginge doch nicht, dass diese Fraktion nach diesen Wahlergebnissen zu dem Bericht von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> nicht Stellung nimmt und stumm bleibt. Also vorweg: Wenn ich jetzt zu einem Thema was sage, dann lasst mich dazu sagen, dass ich selbst dieses Thema, zu dem andere berufener sind, etwas zu sagen, zwar für wichtig, aber nicht für das Wichtigste halte. Das Wichtigste ist zweifellos die Frage der Einigkeit und wo sie liegt und wie sie zu erreichen ist, und das Wichtigste ist zweifellos, wo kann der richtige Kompromiss getroffen werden von einem Nur-in-die-Zukunft-Blicken und von einem Nur-im-Augenblick-Stehen. Aber diese Themen will ich anderen überlassen. Also verzeiht mir, wenn ich das drittwichtigste Thema vorwegnehme.</p>
				<p>Lasst mich das auch ganz primitiv sagen. Ich will hier nur reden über die Frage, was man sehr billig die Darstellung oder noch billiger den Verkauf nennt. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat mal gesagt, wenn ich ihn richtig zitiere, hier wird nicht verkauft, sondern hier wird Politik gemacht. Ich bin der Ansicht, dass gerade Herbert uns manchmal hier Sachen verkauft und gut verkauft, von denen er vorgestern nicht so begeistert war. Nur, unsere Zielgruppe sind ja schließlich die Wähler, wie sie draußen in Hessen und Bayern gewählt haben, und der Verkauf von politischem Gedankengut ist nicht so anders wie der Verkauf auch von Produkten. Billig ist meiner Ansicht nach nicht der Verkauf, sondern billig sind höchstens die Inhalte, die man verkauft, und dazu einige Bemerkungen, wo es mir als primitiver Verkaufsmann bei unserem Verkauf zu fehlen scheint.</p>
				<p>Einmal ist es die hierarchische Fehlinformation. Was meine ich mit hierarchischer Fehlinformation? Ich meine, dass nach oben dringt, was viele unserer von uns Wehr-Bezirksvorstandsfunktionäre der verschiedensten Richtungen für wichtig halten. Aber was wir für richtig halten, ist noch nicht unbedingt, was draußen bei dem letzten Ankäufer das Wichtigste ist. Das Zweite ist der entgegengesetzte Fehler, nämlich der Umfragefehlinformation. Die Umfrage – ob bei einem kommerziellen Produkt oder bei einem politischen Produkt – kann nur aufzeigen, was heute im Bewusstsein ist, nicht aber, was morgen im Bewusstsein ankommt. Ein Beispiel dafür, um nicht leer rumzureden, die Ostpolitik war, wenn man fragt, was bedeutet es dem Mann draußen am Stammtisch, verhältnismäßig uninteressant. Aber weil es eine glaubhafte Aussage zum außenpolitischen Frieden war, hat es uns die innere Motivation und die Glaubhaftigkeit gegeben. Damit will ich sagen, wir dürfen von einer Unterschätzung des Augenblicks – so wie ihn Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> hier dargestellt hat, das ist kein Wegnehmen von dem, was er gesagt hat – nicht jetzt zu einer Unterschätzung dessen führen, was nach vorne geht. Eine Politik des nur Augenblicks, das sage ich lediglich als Verkaufsanalyst und ich würde jeder führenden Firma dasselbe sagen, das kann sich eine CDU erlauben, eine Gallup-Poll. Eine Umfragepolitik allein kann sich die SPD nicht erlauben.</p>
				<incident>
					<desc resp="#JuengerkesSven"> (Vereinzelter Beifall.) </desc>
				</incident>
				<p>Die zweite Frage, Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> ist schon darauf gekommen, das ist die Frage der Konzentration, auch der Auswahl. Entschuldigt, wenn ich euch wieder primitiv kommerziell sage, wenn ich bei einer Firma für zehn Produkte oder Gesichtspunkte werbe, dann ist der Effekt beim Käufer nicht zehn mal zehn, also 100 Prozent, sondern maximal 20 Prozent. Wenn ich mich aber auf drei Gesichtspunkte beschränke, dann ist der Effekt durch die Konzentration draußen beim Wähler, liegt er bei 60 oder 70 Prozent. Die zweite Frage zu der Auswahl, was wir den Leuten draußen sagen sollten, ist die richtige Mischung. Die Mischung zwischen dem Fakt, also beispielsweise was Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> gerade erzählt hat von dem Durchdrücken des Wissens, wo wir eigentlich in dieser weltwirtschaftlichen Strukturkrise stehen, oder dem viel zu spät bei uns vorgenommenen Fakt, dass wir die Sieger im Rennen um die Stabilität und die Reallöhne sind statt dem <gap/> das ist ein Fakt.</p>
				<p>Aber die Fakten allein genügen nicht, dazu – würde euch der Verkaufsanalyst auch sagen – kommt die Emotion. Wir sind doch mit Emotionen teilweise hier fertiggemacht worden. Wir haben Emotionen nicht oder ungenügend benützt. Beispielsweise, was wäre an Emotionen drinnen gewesen, hätten wir ausgenützt, dass aus eigensüchtigen und kurzsichtigen Gründen damals die Opposition durch die Ablehnung der Tempobegrenzung auf den Straßen soundsoviele Unfälle gemacht hat. Ich weiß, dass vielleicht in Prozenten das nicht viel ist, aber ich sage euch, Genossinnen und Genossen, das wäre etwas gewesen, wo wir eine ebenso große emotionale, die Opposition fertigmachen über lange Zeit hätten machen können, wie sie bei uns mit ihren Angstparolen – Verstaatlichung und so weiter – uns fertiggemacht haben.</p>
				<p>Wir haben noch einen Bereich, wo wir einerseits emotional an die Leute herantreten können und andererseits positiv. Emotional, dass wir anhand der Ereignisse in England und Italien einmal dem Wähler Angst machen vor der CDU/CSU, die durch den rechtzeitigen dritten Weg, nämlich die Mitbestimmung und die Vermögensbildung, das Nichteinbinden der Arbeitnehmer den Leuten Angst machen, dass der tatsächliche Bruch auch mal in Deutschland kommen kann durch die CDU/CSU, wie er in Italien und England bereits da ist. Das ist ein emotionaler Fakt, der wiederum positiv auszuwerten ist wie die Ostpolitik.</p>
				<p>Schaut, Genossinnen und Genossen, wir müssen, wir Sozialdemokraten müssen uns völlig umdrehen. Wir haben monate-, jahrelang die Wahrheit gesagt, dass dem Menschen zu helfen ist, wenn er etwas weniger Autos, etwas weniger Reisen und meinethalben auch etwas weniger Tassen und Teller kauft und dafür mehr über öffentliche Investitionen in die Lebensqualität gegeben wird. Wir müssen jetzt schon völlig umdrehen und müssen eine Politik machen, die genau in die gegensätzliche Richtung kommt, zugegeben von außen. Wenn wir jetzt noch nicht hergehen und hundertprozentig den dritten Weg der Einbeziehung der Arbeitnehmer durch diese zwei sozialpolitischen Sachen gehen, was sind wir denn noch? Wollen wir den Leuten draußen sagen, also Verstaatlichung geht nicht, aber Mitbestimmung und Vermögensbildung, na vielleicht Mitbestimmung so halb und halb und die Vermögensbildung im Jahr 1984 können wir das machen. Zum reinen Verkauf brauchen wir emotionale Ansprüche und glaubhafte Ansprüche, denn wir sind keine CDU.</p>
				<p>Letztes vom Verkäufer gesprochen ist die reine Form. Genossinnen und Genossen, ich habe mal eine kleine Analyse hier gemacht. Auf Anforderung der Planungsgruppe werde ich sie gerne am Donnerstag etwas ausführlicher machen. Aber allein, wenn wir zum Beispiel vom reinen Werbemann, und der Bürger draußen geht eben nicht nur auf die Wahrheit, sondern auch so wie sie präsentiert ist, wenn ihr euch mal die Farbgestaltung und die Interessegestaltung der CSU-Werbung anschaut mit der notwendigen Selbstironie, mit einer Konzentration auf frische Farben, mit einer Konzentration auf Einfachheit, mit einer Konzentration auf wenig Text und wenn ihr, wie ich mir beschafft habe auf Um- und Schleichwegen, die ursprüngliche CSU-Wahlkampfkonzeption anschaut, die nur von vier Fakten ausgeht und alle anderen ablehnt, nämlich Bayern ist schön, Bayern ist in, Bayern ist der letzte Hort des Individualismus und Bayern ist die letzte Insel vor sozialistischer Gleichmacherei, Bayern, da ist die CSU. Und wenn ich dann vergleiche, wem ich auch wehtue, unsere Werbung mit vielen, übervielen Fakten, mit einer Farbstimmung, die a) schlecht ist und b) nicht einmal gleichmäßig, mit einem Mangel auf Koordination auf die wenigen Gesichtspunkte, dann kann ich euch nur, Genossinnen und Genossen, sagen, eine Privatfirma, eine kapitalistische Privatfirma wäre mit einer solchen Werbung Pleite.</p>
				<incident>
					<desc resp="#JuengerkesSven"> (Unruhe und Beifall.) </desc>
				</incident>
				<p>Und ist es ein Zufall, entschuldigt, wenn ich das hinzufüge, ist es ein Zufall, wenn die Firma, in der ich über die Werbung zu bestimmen habe, die Leute, die die CSU-Werbung machen, schon seit längerer Zeit als Berater hat? Diejenigen, auch du, lieber Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>, die die Bayern-Werbung gemacht haben und die dir lange Sprüche schreiben lassen über wie Bayern unterbemittelt ist von Bonn durch die siebzigprozentige und so weiter, die der Normalbürger gar nicht versteht, ich würde eine solche Werbung überhaupt gar nicht infrage ziehen. Genossinnen und Genossen, wen es im Einzelnen interessiert, der kann meine Überlegungen, meine zwölf Überlegungen, die ich damals auf Bitten von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> für den Parteivorstand gemacht habe, der kann sie von mir abverlangen. Ich sage nur dazu, ich habe sie am 1. 4. gemacht und mache sie jetzt nicht.</p>
				<p>Dazu kommt als letzter Punkt auch noch eine Frage der Organisation der Werbung. Genossen und Genossinnen, in einer Firma würde doch niemand dran denken, dass jeder Werksleiter und jeder Verkaufsleiter von jedem Gebiet, das beim Publikum anbricht, was er für wichtig hält, weil das Publikum verwirrt wäre, sondern da werden ein paar Fachleute genommen und die suchen sich raus, welche in Konzentration von den Punkten, die man anbringen kann, am besten ankommen und auf die vier muss sich jeder beschränken. Zweitens lässt man auch nicht jeden reden. Das ist auch eine Frage der Personalpolitik.</p>
				<incident>
					<desc resp="#JuengerkesSven"> (Heiterkeit.) </desc>
				</incident>
				<p>Der beste Maschinenbauer und der beste Werksleiter ist nicht unbedingt derjenige, der das draußen am besten sagen kann, und ich würde sagen, zu einer Reorganisation unserer Werbung gehört auch eine Schulung unserer Redner. Kleines Beispiel, ich will hier nicht so lange reden, wenn ich am Fernseher zuschaue und hinterher am Stammtisch frage, was hat denn der gemeint, da kriege ich von neun von zehn eine falsche oder eine Antwort, dass er sich ärgert, weil er es nicht verstanden hat. Wenn am Fernsehen gesprochen wird, dann kommt es mir manchmal vor, als ob wir – mehr wie die anderen –, als ob wir ein Wettreden mit dem Gegner am Tisch haben, anstatt dass wir uns überlegen, was versteht der Bürger draußen am besten. Und ich würde sagen, zu dieser Reorganisation gehört auch mal ein Aussuchen und eine Schulung unserer Redner, dass der sich mal klar ist, was von den vielen Dingen er wie anbringen muss, dass es der Bürger draußen noch versteht.</p>
				<incident>
					<desc resp="#JuengerkesSven"> (Beifall.) </desc>
				</incident>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht noch das Wort? Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>: Genossinnen und Genossen, mich haben drei Dinge außerordentlich beeindruckt. Sosehr man hier über Werte von Umfragen streiten mag, erstens die schon etwas zurückliegende, aber dennoch nicht unaktuelle Umfrage, die das Ergebnis hatte, dass die meisten Bundesbürger auch heute noch glauben, es geht ihnen gut. Zweitens die neue Umfrage, dass eine große Zahl von Bundesbürgern der Meinung ist, sie würden durchaus auch bescheidener leben können und wollen und damit einverstanden seien, und drittens ein kleiner Ausschnitt aus einer Fernsehsendung, die ich allerdings erst sehr spät anschalten konnte, wo in sehr kabarettistischer Form etwas dargeboten wurde mit dem Tenor, sagt es nicht so laut, aber bei uns gibt’s doch noch eine heile Welt. Frenetischer Beifall. Frenetischer Beifall. Ich möchte damit sagen, dass ich glaube mit Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, der dies hier in anderem Zusammenhang heute ausgeführt hat, dass der Ernst der wirtschaftlichen Lage nicht nur in Europa, sondern durchaus auch hier noch nicht bis in die letzten Hirne vorgedrungen ist, sondern dass man nur ein sehr vages Gefühl hat und dass abgesehen von regionalen Einbrüchen die wirtschaftliche Situation nicht der handfeste Grund für solche Niederlagen ist. Sondern gerade weil vielleicht dieses Gefühl der Unsicherheit, aber noch nicht die tiefe Kenntnis der Lage da ist, braucht man jemand, wünscht man sich jemand, von dem man glaubt und der also in der Lage ist, von dem man glaubt, dass er in der Lage ist, die Geschicke hier zu steuern, so wenig man immer als Bürger von dem einen oder anderen Faktum verstehen mag. Deshalb ist es so wichtig, dass wir auf unsere Partei schauen und deshalb begrüße ich auch, dass der <?oxy_comment_start author="histo" timestamp="20210725T213740+0200" comment="Vorsitzende"?>Vorsitzender<?oxy_comment_end?>, der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Parteivorsitzende</name>, diesen Aspekt hier so breit ausgeführt hat.</p>
				<p>Liebe Genossen, manches von dem, was heute hier gesagt worden ist, hätte uns sehr wohlgetan vor zwei oder drei Jahren. Aber wir haben zwei Dinge getan, die sich jetzt gerächt haben, und ich will das hier deutlich sagen. Wir haben Unklarheiten bestehen lassen, für die wir heute Zweifel geerntet haben und Abkehr geerntet haben, und es sind nicht immer mit der Deutlichkeit Äußerungen dementiert worden oder richtiggestellt worden, die auch im Namen dieser Partei von sehr verschiedenen Leuten geäußert worden sind, und da haben dieser und jener und sonstwer noch noch in diesem letzten Wahlkampfwochen durchaus Verschiedenes im Namen ein und derselben Partei verkündet und es hat manchmal an der Deutlichkeit gefehlt, diesen auch restlos klarzustellen. Und dies ist, was uns entgegenschlägt. Und das steht im engen Zusammenhang mit der zweiten Sache. Es ist nicht so oft die Auseinandersetzung, die wir ja brauchen, denn natürlich leben wir ständig in einer geistigen Auseinandersetzung, aber die Art, wie wir miteinander umgehen, die hat den Stil geprägt jetzt in dieser Partei und die ist es, die auch zu der Verhärtung in diesen Aussagen sich so frontal gegenüberstehen, in Aussagen sich ausprägt. Was ich meine, ist also, wir können uns ruhig über die Weiterentwicklung im Geistigen streiten, aber nicht mehr in Form wie dies geschehen ist, und manchmal ist es Taktik gewesen und manchmal ist es Mangel an Mut gewesen, und dies alles haben wir jetzt auch geerntet. Aber wenn jetzt also in sechs Monaten die Wahl von NRW ist und wenn uns möglicherweise dann wirtschaftliche Schwierigkeiten noch schwieriger ins Haus stehen, als sie dies jetzt tun, dann ist dies wohl der letzte Moment, wo man dies auch mal deutlich sagen muss.</p>
				<incident>
					<desc resp="#JuengerkesSven"> (Beifall.) </desc>
				</incident>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>: Genossinnen und Genossen, Philip <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name> hat die Werbung in Bayern angesprochen, hat sie kritisiert und hat gemeint, dass sei eine Hauptursache für die Niederlage. Lieber Philip, –</p>
				<incident>
					<desc resp="#JuengerkesSven"> (Unruhe und Zwischenrufe.) </desc>
				</incident>
				<p>ja, na gut, in Ordnung. Also dann ist die Sache schon klargestellt. Ich wollte nur sagen, die Gründe für die Niederlage hat zu einem wesentlichen Teil Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hier vorgetragen. Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> hat weitere Gründe eben noch ergänzend ausgeführt und das wird ja im Parteirat und im Parteivorstand noch weiter zu erörtern sein. Die Diskussion mit ARE,<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-11-05-t1510_WN_FN007" type="comment"><p>Düsseldorfer Werbeagentur, die für die Wahlwerbung der SPD verantwortlich war.</p></note></seg> lieber Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name>, sollte man zweckmäßigerweise in Anwesenheit dieser Genossen führen und die werden sicher sehr dankbar sein, wenn du ihnen detaillierte Ratschläge und Empfehlungen für die Zukunft gibst. Nur hier in diesem Kreis –</p>
				<incident>
					<desc resp="#JuengerkesSven"> (Zwischenrufe.) </desc>
				</incident>
				<p>Genossen, ich verstehe die Reaktion nicht recht. Wenn hier technische Details der Werbung angeführt werden, dann, glaube ich, ist es richtig, die Kritik und Diskussion in Anwesenheit der Betroffenen zu führen und nicht in ihrer Abwesenheit. Nur darum wollte ich gebeten haben.</p>
				<p><gap/><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-11-05-t1510_WN_FN008" type="critical"><p>Kurze Aufnahmeunterbrechung.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HalfmeierFriedhelm_1969-10-20">Halfmeier:</name> Genossinnen und Genossen, ich habe auch im Zusammenhang mit der Diskussion unserer Wahlergebnisse eine Frage an unseren Fraktionsvorstand und wenn ich jetzt diese Frage stelle und damit womöglich Salz in eine Wunde streue, die dem einen oder anderen oder sicherlich uns allen miteinander wehtut, dann bitte, dann nehmt mir ab, dass ich das nur deshalb tue, weil nämlich unsere Genossinnen und Genossen in unserem Wahlkreis uns – darf ich doch sicher wohl sagen, jedenfalls mich – glauben auffordern und zwingen zu müssen, nun endlich Stellung, und zwar klar und deutlich und auch mit Konsequenzen, nehmen zu müssen zu dem Komplex, der allgemein umschrieben wird mit dem Namen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>. Genossinnen und Genossen, die Partei unten, unsere Genossen, die glauben nicht mehr das, was wir ihnen zwei Jahre lang gesagt haben, und die warten darauf, dass dieses nun seit über zwei Jahren schwelende Feuer endlich ausgetreten wird. Denn dies macht uns nicht nur bei unseren Genossen, sondern auch und insbesondere bei unseren Wählern von Tag zu Tag unglaubwürdiger und sicherlich ist das auch ein Hintergrund mit für die Erklärung, warum unsere Wähler nicht mehr das Vertrauen zu uns haben. Ich frage deshalb, was kann ich am Freitagabend unseren Genossen, die mich schon aufgefordert haben, dazu Stellung zu nehmen, sagen, was der Fraktionsvorstand oder auch die Fraktion glaubt, was geschehen könnte und geschehen müsste, damit dies endlich ein Ende nimmt? Genossinnen und Genossen, man fragt mich, das ist doch immer noch euer Fraktionsgeschäftsführer, und jetzt frage ich den Fraktionsvorstand, ob nicht mindestens diese Krankheit, von der man allerdings wenig hört und wenig liest, Anlass für uns sein müsste, wir wollen ja keinem Urteil eines Richters vorgreifen, aber ob nicht mindestens diese Krankheit, die ihn daran hindert, das wahr zu machen, was er vor zwei Jahren bereits angekündigt hatte, nämlich auszusagen, ob uns die nicht zwingt, jetzt einen deutlichen Schritt zu gehen in der Richtung, dass wir endlich auch dieses vom Tisch bekommen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <gap/> ist wohl am besten, dass ich darauf sofort antworte, was nicht ausschließt, dass andere sich auch mit diesem Thema beschäftigen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> ist zurückgekommen, und ich habe mit ihm viele Stunden, fast eine ganze Nacht gesprochen. Er befindet sich zurzeit in stationärer Behandlung im Krankenhaus und wenn hier sozusagen bedauert worden ist, dass man nichts liest oder hört, ich bin froh darüber,</p>
				<incident>
					<desc resp="#JuengerkesSven"> (Vereinzelter Beifall.) </desc>
				</incident>
				<p>weil die Tatsache, dass er hier fortgesetzt bis ins Krankenzimmer hinein fotografiert worden ist und dass Leute behauptet haben, autorisiert zu sein, etwas von oder über ihn auszusagen, die hat sich glücklicherweise vermindert. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> wird, so wie die Dinge stehen, nach all den Untersuchungen, die gewesen sind, wenn es verlangt wird, werde ich hier eine Aufrechnung der Untersuchung geben, noch in dieser Woche durch Entscheid der Ärzte in eine klinische Behandlung überwiesen werden nach einem anderen Ort, wo sowohl Leber als auch Kreislauf gleichzeitig behandelt werden. Was seine sonstigen Schwierigkeiten betrifft, die sich zum allergrößten Teil aus den Kriegsverletzungen, mit denen er sein Leben lang zu tun haben wird, ergeben, so haben Untersuchungen und Behandlungen in Köln sowie in dem anderen Krankenhaus, in dem er stationär behandelt wird, ergeben, dass glücklicherweise nicht – wie zeitweise befürchtet worden war – ein nicht zu heilender Schaden im Kopf, sondern ein Rückgratwirbelschaden und damit eine zeitweise, lange andauernde Lähmung der rechten Hand und schwere Gefährdung für die Niere aufgrund von Nervensträngen behandelt werden, immer noch behandelt werden. Wer in Zeitungen sucht, der wird vor ein paar Tagen geschmackvoll in der Zeitung, die das »Bild« heißt, gefunden haben, dass da eine Meldung auf der ersten Seite stand, doch mal wieder eine Meldung, wonach die Leber und die Schmerzen sozusagen ironisiert wurden.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> weiß, dass er seine ganze Aufmerksamkeit zu konzentrieren hat auf das Bestehen der staatsanwaltlichen Untersuchungen und Vernehmungen und auf das Bestehen der dann – so, wie die Dinge sich jetzt zeigen – gerichtlichen Klärung. Und dazu sage ich nun, und ich bitte um Vergebung dafür, nichts, weil es sich dabei zum Teil um Aussagen umgedrehter Zeugen der anderen Seite handelt und dabei handelt [es sich] um eine Menge von beinahe Filigranarbeit, um Zeugen gegen Zeugen zu stellen. Da sage ich eigentlich schon fast zu viel. Nur, wer da meint, das können wir nicht ertragen, den verstehe ich. Ich muss das ertragen, das ist der Unterschied. Und wenn hier gesagt worden ist, die Genossen sagen, das ist euer Fraktionsgeschäftsführer. Das ist er nicht. Wir haben hier in diesem Saal uns der Presse gestellt am 30. August nach einer Fraktionsvorstandssitzung und es waren mehrere Mitglieder des Fraktionsvorstands, die dabei sein wollten und konnten, und haben geantwortet zu dem Beschluss, der ja allen Mitgliedern der Fraktion zugegangen ist, zu dem wir dann auch noch gesprochen haben. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> ist von seinen Pflichten als Geschäftsführer der Fraktion entbunden.</p>
				<p><gap/><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-11-05-t1510_WN_FN009" type="comment"><p>Vgl. Anm.5.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name>: Ich glaube, Genossinnen und Genossen, wir haben an dem Beitrag von Friedhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HalfmeierFriedhelm_1969-10-20">Halfmeier</name> gemerkt, dass vielleicht einigen von uns die Vorgänge Ende August nicht so gegenwärtig sind. Das mag an der Urlaubszeit liegen, dann sollte das noch einmal nachgefordert werden, was damals an Presseerklärungen und sonstigen Erklärungen der Fraktion herausgegangen ist. Dadurch wird deutlich werden, dass das Amt des Geschäftsführers für Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> erledigt ist, und deutlich geworden ist ja auch inzwischen, dass seine Funktionen anderweitig geregelt sind, anderweitig verteilt sind. Damit ist, was von der Fraktion aus geschehen konnte, geschehen. Die Fraktion nicht und nicht die Partei sind in der Lage, über Weiteres – etwa über Mandat oder Ähnliches – zu verfügen. Das sollten wir draußen klarmachen.</p>
				<p>Und ein Zweites: Es ist natürlich verständlich, wenn in den Diskussionen, die wir führen, die Forderung aus dem Zuhörerkreis immer wieder aufkommt, angeheizt und angestachelt durch eine breite Pressekampagne, die Forderung nämlich, dass nun auch ein verurteilendes Wort hier aus der Fraktion oder von der Partei in diese Richtung gehen sollte. Liebe Genossinnen und Genossen, nachdem die Situation sich so entwickelt hat, wie sie jetzt ist, dass Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> als Abgeordneter – nicht mehr als Geschäftsführer – sich den Beschuldigungen stellt, den Ermittlungen der Staatsanwaltschaft stellt, sobald sein Gesundheitszustand das zulässt, bitte ich euch alle, daran zu denken, wie es aussehen würde, wenn wir ihm jetzt, ohne dass die Ermittlungen zu Ende geführt sind, ohne dass wir das Ermittlungsergebnis überschauen oder vorhersagen können, noch einen dicken Stein nachwerfen. Versetzt euch selbst in diese Situation, in der ihr erwarten würdet, dass eure politischen und vielleicht auch persönlichen Freunde zwar nicht sich mit euch identifizieren und zusammenbinden, aber doch eine gewisse Solidarität bewahren, und wenn ihr dann sehen würdet, noch bevor Staatsanwalt und Gericht gesprochen haben, würdet ihr von dieser Seite abgeschrieben. Ich glaube, das können wir auch draußen klarmachen, dass man so etwas nicht erwarten kann, dass das eine Krokodilsmentalität wäre, die da erwartet wird. Wir werden es der Springer-Presse nie klarmachen und den Leuten über uns auch nicht, aber die wollen es auch gar nicht wissen. Das ist auch nicht das Publikum, das wir anzusprechen haben.</p>
				<incident>
					<desc resp="#JuengerkesSven"> (Beifall.) </desc>
				</incident>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>: Genossen, ich kann mir gar nicht denken, dass ich der Einzige bin, der den Verlauf der Debatte nach den letzten Landtagswahlen für ganz und gar unbefriedigend hier in der Fraktion halte, und ich bin der Auffassung, dass das heute nicht mit diesen Bemerkungen zu Ende gehen darf. Nun wäre es wenig sinnvoll, jedenfalls aus meiner Sicht, die Debatte mit Einzelpunkten fortzuführen. Aber ich bin der Meinung, dass, wenn Parteirat, Parteivorstand, wie [ich] annehme jedenfalls, sich mit den Sachverhalten befasst haben, die aus diesen Landtagswahlen notwendigerweise heraus behandelt werden müssen, wir in dieser Fraktion auf die Konsequenzen auch für unsere Arbeit in Fraktion und Regierung zurückkommen müssen. Denn wir können das doch nicht noch mal so machen wie nach Hamburg und Rheinland-Pfalz, dass wir gesagt haben, wir werden hier langfristige Analysen anstellen und werden besser miteinander umgehen. Jetzt kommen neue Formeln von linken Spinnern und rechter Arroganz. Das hilft uns doch überhaupt nicht, mit den konkreten Problemen fertigzuwerden.</p>
				<incident>
					<desc resp="#JuengerkesSven"> (Starker Beifall.) </desc>
				</incident>
				<p>Und wir können das auch nicht in eine neue Grundwertediskussion allein ausmünden lassen und mit den Vokabeln links und rechts ist das eh schon nicht mehr zu erfassen, was vorgeht. Und wir werden erstens uns zu überlegen haben, welche Konsequenzen denn nun unter der Führung des Parteivorstandes, die man ja wohl erwarten darf, für die Organisation und Parteileben zu ziehen sind, ob wir uns weiter als Sozialdemokraten so introvertiert darstellen wollen oder ob wir unsere Arbeit unter den gesellschaftlichen Gruppen verstärken wollen und wenn ja, mit welchen Mitteln das zu geschehen hat und welche Konsequenzen wir zu ziehen haben.</p>
				<p>Der zweite Punkt scheint mir zu sein, dass wir über das, was hier der soziologische Wandlungsprozess von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> genannt worden ist, mal ein bisschen differenzierter nachdenken müssen. Da gibt es sehr einseitige Auffassungen nach meiner Meinung. Hier muss deutlich gesehen werden, dass der Kern und die Substanz die breite Arbeitnehmerschicht ist, die sich auch entsprechend artikulieren und mit ihren Ansprüchen im Parteileben wiederfinden müssen, wenn wir nicht in Tendenzen hineinkommen wollen, wie sie die Entwicklung der sozialdemokratischen Parteien in den romanischen Ländern aufgezeigt haben. Wir können hier nicht die Form eines intellektuellen politischen Salons annehmen.</p>
				<incident>
					<desc resp="#JuengerkesSven"> (Vereinzelter Beifall.) </desc>
				</incident>
				<p>Und das Dritte ist, dass wir uns überlegen müssen auch unter den Bedingungen dieser Koalition, was Reformpolitik eigentlich bedeutet. Das ist völlig richtig, was Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> über die Position der Koalition und den Notwendigkeiten der Koalition gesagt hat. Aber es kommt auch darauf an zu erörtern, welche Voraussetzungen für das Durchhalten dieser Notwendigkeiten eigentlich erforderlich sind, und da kann Reformpolitik eben nicht nur liberal sein mit Ehescheidungsrecht und Reform des Sexualstrafrechts. Da muss sie ebenso auch sozial sein mit den wirtschaftlichen und sozialen Konsequenzen und das haben wir hier deutlich zu machen von Mitbestimmung bis zur beruflichen Bildung.</p>
				<incident>
					<desc resp="#JuengerkesSven"> (Vereinzelter Beifall.) </desc>
				</incident>
				<p>Und schließlich, Genossinnen und Genossen, haben wir dann auch besser doch und präziser, als das heute geschehen konnte auch vielleicht, uns klarzumachen, was denn das ist eigentlich mit dem Verhältnis von Theorie und Praxis. Es geht doch nicht um die törichte Annahme, dass eine Politik ohne theoretischen Hintergrund getrieben werden könnte. Die Frage ist doch vielmehr, ob sich nicht an einigen Stellen in der Partei herausgebildet hat eine Theoriediskussion, die absolute Maßstäbe setzt und alles das, was wir als Sozialdemokraten in Bund, Ländern und Gemeinden tun, unter diesem Zugrundelegen dieser absoluten Maßstäbe als Mist oder Bruchwerk eigentlich bezeichnet und von daher die Frustrationsprozesse einsetzen.</p>
				<incident>
					<desc resp="#JuengerkesSven"> (Vereinzelter Beifall.) </desc>
				</incident>
				<p>Ich würde also meinen, Genossinnen und Genossen, die Sozialdemokratie hat keinen Grund, es sich so leicht zu machen, wie das heute in dieser Diskussion aus den Umständen vielleicht bedingt heraus geschah.</p>
				<incident>
					<desc resp="#JuengerkesSven"> (Beifall.) </desc>
				</incident>
				<p><gap/><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-11-05-t1510_WN_FN010" type="comment"><p>Vgl. Anm.5.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappeHermann_1972-12-13">Rappe</name> (Hildesheim): Liebe Genossinnen und Genossen, ich wollte nur zwei Bemerkungen machen. Es gibt sicher bei der weiteren Diskussion der Wahlanalysen dieses Jahres eine ganze Reihe oberflächlicher Probleme, die man sicher schnell unter uns diskutieren kann. Ich will eines dieser Probleme anschneiden, was mich jedenfalls wochenlang vor der Bayern-Wahl beeindruckt hat, auch am Beispiel der ganzen Münchener Auseinandersetzung. Die Frage nämlich, ob man zum Beispiel den Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>, der in dieser Stadt früher mit einem hohen Prozentsatz als Oberbürgermeister gewählt worden ist, um den es dann eine und mit ihm eine lange Auseinandersetzung in München gegeben hat, mit dem Ziel, ihn doch von diesem Podest herunterzuholen, diesen selben dann als Ministerpräsidentenkandidaten auch der Bevölkerung dieser selben Stadt wieder vorzusetzen in der Erwartung, dass uns die Bürger diesen Witz abkaufen, den Mann dann mit großer Mehrheit zu wählen. Es gibt so was ja auch woanders, wobei ich völlig offenlassen will, da würde ich mir überhaupt kein Urteil erlauben, völlig offenlassen will, was denn in diesem Münchener Streit auf der einen oder anderen Seite zu bestimmten Zeiten richtig oder nicht richtig war. Das ist eine Sache, die man von außen sowieso sehr schlecht zeitweise verstehen konnte. Aber das Problem, so zu glauben, mit Wählern umspringen zu können, das ist – glaube ich – eine Sache, die man oberflächlich feststellen kann, dass das so wohl nicht geht.</p>
				<p>Eine etwas tiefer sitzende Sache – und ich glaube, das liegt etwa mit auf der Linie, die Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> versucht hat, hier anzuschneiden – ist denn wohl doch eine tiefergründige Betrachtung, wie wir in dem nächsten halben Jahr oder wegen mir bis 1976 unsere Politik mit den wirtschaftlich belastenden Schwierigkeiten, die wir durchzustehen haben, den Wählerinnen und Wählern anbieten wollen. Ich bin über weite Strecken, so wie Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> das auch heute hier dargestellt hat, ja völlig einverstanden, weil die Fakten so sind. Nur glaube ich, dass im Stil von Blut-und-Tränen-Reden, wie das so angeboten wird, im Grunde eine Politik an die Wählerinnen und Wähler nicht verkauft werden kann. Hier fehlt der zweite Teil an die Wählerinnen und Wähler, nicht bloß die Darstellung, dass das so ist und die Feststellung, aber es gibt ja ein Bündel von Zitaten, wenn man sich Mühe geben wollte, von führenden Leuten der Partei und der Regierung dargelegt, die alle nur in diesem Stil sich bewegen. Das kann der Wähler eine Weile verdauen, aber dann erwartet er von der Regierung auch, wie das weitergehen soll, und ihn nur in Angst zu lassen, ist keine politische Alternative für die nächsten Wahlen.</p>
				<incident>
					<desc resp="#JuengerkesSven"> (Vereinzelter Beifall.) </desc>
				</incident>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: <gap/> ein anderer Teil wird am Montag im Parteirat geführt werden. Umso mehr ist es aber wichtig, dass wir hier das ansprechen und ausdiskutieren, was die Fraktion und uns als Abgeordnete betrifft.</p>
				<p>Nur ein Wort noch zu dem Beitrag von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>. Helmut, dieses war zwar ein Beitrag, bei dem du mit Beifall rechnen konntest, der uns in der Sache aber keinen Schritt vorwärtsgebracht hat. Ich glaube, Genossinnen und Genossen,</p>
				<incident>
					<desc resp="#JuengerkesSven"> (Zwischenrufe.) </desc>
				</incident>
				<p>ich glaube, es ist kein Fortschritt, wenn man Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, wenn er sich mit dem Strukturwandel der Partei, mit seiner soziologischen Bedingtheit auseinandersetzt, wenn man ihm auf der einen Seite Mangel an Differenzierung vorwirft und auf der anderen Seite selber nicht imstande ist, diese Differenzierung zu liefern. Ich glaube, es ist kein Fortschritt und es ist auch nicht so furchtbar glaubwürdig, wenn man vom intellektuellen Salonstil hier spricht und selbst – zu Recht und ohne negativen Beigeschmack – zu den Intellektuellen zu rechnen ist. Das macht es für manchen von uns halt auch schwierig, sich besonders glaubwürdig in Arbeitnehmerfragen zu engagieren, weil vielen von uns der soziologische Hintergrund dazu fehlt. Ob das unsere Schuld ist oder nicht.</p>
				<incident>
					<desc resp="#JuengerkesSven"> (Zwischenruf.) </desc>
				</incident>
				<p>Ob das unsere Schuld ist oder nicht, einige können das nicht so. Die sind halt auch mit das Ergebnis sozialdemokratischer Bildungspolitik, die das zustande gebracht hat. Ja, es tut mir leid. Ich komme aus einer Familie, wo ich der Erste bin, der die Universität geschafft hat, und ich weiß, dass ich das nicht geschafft hätte ohne die Bildungspolitik, die diese Partei getrieben hat. Ich bin insofern auch ein Produkt dieser Partei, aber ich kann nicht mehr mit derselben Glaubwürdigkeit als Arbeitnehmer auftreten, wie das andere noch können. Helmut, dieses beide haben wir in mancher Beziehung gemeinsam. Es sind andere, die mit mehr Glaubwürdigkeit über intellektuellen Salonstil sprechen könnten.</p>
				<p>Ich glaube auch, dass es nicht richtig ist, nur ein paar neue Reizworte in die Diskussion zu werfen, zum Beispiel dass unsere gesamte Politik als Mist oder als Bruchwerk verkauft werden könnte. Ich sammle sehr genau und sehr kritisch das, was über unsere Partei geschrieben wird, über die Jungsozialisten und so weiter und so fort. Dieses sind Formulierungen, die ich also selbst in den am uns feindlichsten gesonnenen Presseprodukten nicht gefunden habe. Das ist schon wieder ein neues Stichwort, das irgendwo aufgenommen werden kann. Man muss sich darüber im Klaren sein, dass unsere politischen Probleme doch nicht nur in der eigenen Partei, nicht nur von Jungsozialisten kritisch gesehen werden, sondern dass dir die Arbeitnehmer am Arbeitsplatz sehr wohl vorrechnen können, wo unsere Widersprüche liegen, von der Steuerreform bis zum öffentlichen Nahverkehr. Das können die sehr wohl und das ist sehr schwierig, dann aus dem Handgelenk ein paar einfache Formeln zu finden. Was aber bei diesen Gesprächen gerade mit unseren Kernwählern, mit unseren Stammwählern, mit unseren Sympathisanten, mit denen, die uns in der Wählerinitiative unterstützt haben, was immer wieder eine Rolle spielt bei diesen Gesprächen, das ist der Verlust an Glaubwürdigkeit dieser Partei und dieser Regierung, und deshalb fand ich es gut, dass der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HalfmeierFriedhelm_1969-10-20">Halfmeier</name> aufgestanden ist heute und diesen Punkt noch einmal angesprochen hat.</p>
				<p>Auf die Antwort von Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name> war schwerlich etwas zu entgegen. Aber ich glaube, man muss sich klarmachen, und darüber kommen wir auch durch Solidaritätserklärungen nicht hinweg, dass dieser Prozess des Verlustes an Glaubwürdigkeit begonnen hat mit der sogenannten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>-Affäre vor anderthalb Jahren. Was den Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> anbetrifft, so meine ich, haben wir zu respektieren und jetzt auch als Fraktion nach außen zu vertreten, dass wir sein Angebot vor anderthalb Jahren, von dem Amt des Fraktionsgeschäftsführers zurückzutreten, nicht angenommen haben, das ist nicht das Verschulden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>s gewesen, dass das nicht so gelaufen ist. Das ist das Verschulden der Fraktion, hier hat es eine Abstimmung gegeben und dazu haben wir zu stehen, und nach dieser Abstimmung war ich auch etwas erstaunt über das, was ich Ende August in der Presse gelesen habe, und ich hielt es auch nicht für die Zuständigkeit des Fraktionsvorstandes, einen Fraktionsgeschäftsführer zu entbinden, denn ein Antrag auf Entlassung war aus dem Brief <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>s nicht herauszulesen. Und ich war erstaunt, wie viele andere auch, als es in der Zeitung hieß, wenn er wieder Geschäftsführer werden wolle, dann solle er sich hier wieder zur Wahl stellen. Das ist in der Presse gesagt worden. Wir haben nicht darüber diskutiert. Wir sind selbst im Ungewissen geblieben. Wir haben nicht fragen müssen, aber wir wissen, dass wir anderswo gefragt worden sind und wir haben nicht antworten können. Aber das ist unser Verschulden, da kommen wir nicht heraus.</p>
				<p>Aber dieses ist doch nur ein Fall. Was ist das denn, was in den Wahlversammlungen auch immer wieder gefragt wird? Das sind ja nicht nur die ökonomischen Probleme. Das ist ja nicht nur die Bildungspolitik, die vielleicht noch am wenigsten. Wobei übrigens es immer leicht ist, eine Opposition gegen eine Bildungspolitik zu mobilisieren. Das ist immer leicht, aber eine Bildungspolitik, die Veränderungen mit sich bringt, zu vertreten nach außen, das ist sehr viel schwerer, aber das ist halt auch ein Stück Inhalt unserer Politik. Aber was immer wieder auftaucht, das sind doch diese sogenannten Skandalgeschichten. Natürlich gibt es eine so strukturierte öffentliche Meinung, dass das, was bei den anderen der Normalfall ist, dort gar nicht auftaucht und das, was bei uns geschieht, Schlagzeilen liefert. Aber das liegt doch auch an uns, dass wir den schmerzhaften Prozess der Diskussion, der Konsequenzen daraus, dass wir diesen schmerzhaften Prozess nicht vollzogen haben. Wenn man das alles nachliest jetzt bei der Hessischen Landesbank, was da passiert ist, oder diese <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AuschillHorst">Auschill</name>-Geschichte, die da noch im hessischen Wahlkampf nicht zu dementieren ist. Oder wenn man hier und da, wenn man –</p>
				<incident>
					<desc resp="#JuengerkesSven"> (Zwischenrufe.) </desc>
				</incident>
				<p>–eure eigenen Genossen in Hessen haben das nicht machen können und das waren nicht die Schlechtesten, die das nicht konnten –, und wenn man hier und da, wenn das jetzt kracht, in irgendwelchen obskuren Gesellschaften feststellt, dass da nicht nur ein CDU-Politiker im Aufsichtsrat oder im Beirat ist, sondern auch ein Sozialdemokrat, dann müssen wir doch zugeben, dass das dieses schleichende Gift der legalen Korruption ist, vor dem wir die Augen dichtgemacht haben und dem wir uns nicht haben stellen wollen. Das fängt übrigens beim Parlament an und auch in diese Richtung gehört –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>auch in diese Richtung gehört nicht nur der Verlust an Glaubwürdigkeit der Partei, sondern auch der Verlust an Glaubwürdigkeit von Regierung, ja von diesem Staat. Wenn ich das nur verfolge, was in den letzten Wochen und Tagen über den Bundesnachrichtendienst, über Waffenhandel, über Morde in den Zeitungen, sozialdemokratischen Zeitungen gestanden hat, wenn da keine Reaktion kommt. Sind wir dann unfähig, diesen Mistladen auszumisten? Muss das denn zum Himmel stinken? Können wir uns denn nur die Nase zuhalten? Die anderen kriegen das doch mit und überlegen darüber und ziehen ihre Konsequenzen daraus. Ich meine, dass wir uns diesen Fragen einfach nicht entziehen können. Dazu brauchen wir eine Stunde der Wahrheit, die wird schmerzhaft sein, und deshalb fand ich das gut, dass der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HalfmeierFriedhelm_1969-10-20">Halfmeier</name> diesen Punkt angesprochen hat und den können wir nicht einfach wegdiskutieren, indem wir einige Reizworte durch andere Reizworte ersetzen.</p>
				<p><gap/><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-11-05-t1510_WN_FN011" type="comment"><p>Vgl. Anm.5.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak:</name> Genossinnen und Genossen, soweit ich im hessischen und bayerischen Wahlkampf unterwegs war, und meine eigenen Erfahrungen aus dem Wahlkreis und einer Reihe von Versammlungen hier sagen kann, ist mir der vom Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HalfmeierFriedhelm_1969-10-20">Halfmeier</name> erwähnte Fall nie vorgelegt worden. Es ist –</p>
				<incident>
					<desc resp="#JuengerkesSven"> (Unruhe.) </desc>
				</incident>
				<p>Ich sage meine Erfahrungen, mehr kann ich doch hier nicht zu beitragen und ich habe eigentlich in der ersten Stunde des ersten Gewerkschaftskurs’ erlebt, dass man in ein schwebendes Verfahren nicht eingreift. Und soweit derartige Verfahren laufen, verteidige ich die Position des Sozialdemokraten Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>, der ja doch wohl über viele Jahre eine sehr entscheidende und wichtige Arbeit für uns geleistet hat. Meine Erfahrung.</p>
				<p>Nun will ich aber auch sagen, die wenigen Erfahrungen, die ich sammeln konnte in Coburg in den Glashütten von Kleintettau und auch in Freising. Dort waren sowohl die Betriebs- wie die Parteifunktionäre von einer eigenartigen, na, ich möchte fast sagen, Meinung ausgestattet, denn sie sagten, es hat keinen Zweck, in diesen Räumen eine Schippe mehr aufzulegen, wir bringen nichts durch, die Münchener Verhältnisse haben uns alles kurz und klein geschlagen. In dieser Situation macht man nichts anderes, als dass man sie aufrichtet, ihnen Mut gibt und sagt, dass man das durchstehen muss und dass wir Stimmen gebrauchen. Ich kann also nur sagen, dass ich die Dinge vorgefunden habe in einem sehr desolaten Zustand mit dieser Begründung. Da werde ich mich ja nicht anhängen, sondern eine Gegenströmung selbstverständlich entwickeln. Ich kann nur sagen zu Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, der ja eingreifen wird in diesen Bereich, das können wir uns bei den kommenden Landtagswahlen in keinem Land erlauben. Ich glaube, dass wir mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> einen Spitzenkandidaten – wie man auch zu ihm stehen mag – hatten, der sich sehen lassen kann von der Substanz und Qualität. Wenn man den natürlich kurz und klein redet, ist damit nichts mehr zu handeln. Und ich glaube, dass uns das in Nordrhein-Westfalen nicht passieren wird, denn hier muss die Weichenstellung –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe und Zwischenrufe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>das werden wir sehen, ob der Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name> das selbst macht. Ich werde auf jeden Fall dazu beitragen, habe ich vor gut einem Jahr in der Parteiratssitzung bereits gemacht, dass solche Dinge nicht passieren. Denn sonst müssen die, die sich daran beteiligen, sagen, wo die politische und persönliche Alternative ist und die sehe ich nicht in diesem Lande. Hängen wir uns also an die Rockschöße, um das mit dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name> hier durchzubringen, für die Entwicklung ’76 im Bund.</p>
				<p>Nun, Genossinnen und Genossen, ich möchte auch sagen, dass wir für Nordrhein-Westfalen, was den Montanbereich angeht, günstige Bedingungen haben. Vollbeschäftigung! Dort werden Arbeitskräfte gesucht. Dort haben wir relativ hohe Effektivverdienste. Das ist eine günstige Voraussetzung, und ich sage hier, wer bietet sich denn an, auch in diesem Lande hineinzugehen in die Betriebsversammlungen, können wir doch jetzt vom Gesetz her, um mit den Belegschaften zu reden. Kennt ihr denn das CDA-Papier nicht, das hier angewiesen ist von Bonn, dass die CDU-Spitze aufsuchen soll Betriebsräte, die der CDU angehören, damit sie hineinkommen in die Betriebe, die besonders angeschlagen sind durch die Konjunktur, und dann wollen sie dort die Dinge hochziehen, obwohl sie sie nicht regeln können. Da muss man doch eine Gegenentwicklung schaffen und da muss die große Zahl von Landtags- und Bundestagsabgeordneten in die Betriebsversammlungen, denn wir haben den Belegschaften doch etwas zu sagen.</p>
				<p>Und ich will nur auf einen Punkt aufmerksam machen. Mit Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> in der vorigen Woche auch eine derartige Veranstaltung schon auf die Wahl bezogen, da wird um diesen Mann ein ganzer Tross herumgesetzt von Leuten, von denen man zumindest in der Mehrheit annehmen kann, dass die gar nicht sozialdemokratisch wählen. Die muss man wegkriegen und sagen, dass der Schlosser und dass der Kaufmann und dass der Hauer zu ihm kommt, wie wir das gemacht haben, ihm die Hand drückt, das Gespräch führt, und die Leute setzen das draußen in ihren Familien und ihren Freundeskreisen um. Darum kann ich nur die Empfehlung geben, dass man sich bei solchen Geschichten so verhält.</p>
				<p>Und was die Situation der Partei angeht, liebe Genossinnen und Genossen, es gibt ja wohl kaum noch eine Ortsvereinsversammlung, die nicht mit Wahlen beginnt, weil wieder ein Parteitag in der örtlichen oder regionalen Organisation stattfindet, und die älteren gestandenen Leute, ja, die nehmen das nicht mehr so einfach hin. Die kommen einfach nicht mehr – eine sehr schwierige Geschichte. Und dann kommt das große Problem, dass wir uns immer mit uns selbst beschäftigen, keine offensiven Auseinandersetzungen mit den Konservativen und den CDU-Leuten. Es ist eine fürchterliche Geschichte. Dabei meine ich, dass wir überall die Punkte, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> voran- und durchgebracht haben, gut in die Diskussion hineinnehmen können. Die lassen sich mit vielen Beispielen aus dem Sozial- und Arbeitsleben erläutern, so dass die Leute begreifen, was für sie da gemacht worden ist. Ich wollte diese wenigen Erfahrungen hier nur sagen, weil ich meine, dass das, was in Bayern widerfahren ist, nicht passieren darf. Die Schlüsselposition im Lande Nordrhein-Westfalen ist die entscheidende für die Durchsetzung der Politik, die wir über ’76 hinaus wollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>: Genossinnen und Genossen, ich darf aufgreifen eine Bemerkung Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>s, dass wir uns zum Teil haben die Themen aufdrängen lassen und zum Teil zu wenig konzentriert haben, und darf die Brücke schlagen zu Philip <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name>, der also angedeutet hat, die anderen haben sich auf vier Punkte konzentriert. Ich möchte in diesem Zusammenhang die Frage stellen und bei uns im Unterbezirk gab es eine Diskussion darüber, ob wir nicht einen Antrag einbringen zum Parteitag, den ganzen Orientierungsrahmen über Bord zu werfen. Denn da wollen wir nicht nur vier oder fünf oder zehn Punkte, da wollen wir die ganze Breite der Skala der Politik für die nächsten 20 Jahre langfristig durchdenken und in Parteitagsbeschlüsse umsetzen. Das hat nichts mehr mit Theoriediskussion zu tun. Das hängt schon damit zusammen, dass wir alles genau – ich übertreibe vielleicht etwas –, aber sehr deutlich festlegen wollen, damit dann alle Lobbyisten aller Branchen und Berufsgruppen ihren Punkt heraussuchen, um deutlich machen zu können, wann sind sie dran, irgendein Privileg aufgeben zu müssen. Selbst wenn wir das im Bündnis heute und morgen und auch nach der nächsten Wahl nie verwirklichen können, wir laden uns also die auf den Hals, die auf der einen Seite sich daraus was erwarten, was wir nicht erfüllen können, und die anderen, die das abwehren wollen. Alle gleichzeitig bringen wir uns als Gegner auf den Tisch, ich darf übertreiben, nach dem Motto, wen haben wir noch nicht beleidigt?</p>
				<p>Ich frage wirklich, bei aller Bestätigung der Notwendigkeit einer Theoriediskussion, ob es dann nicht besser ist, bei der Diskussion zu bleiben und keine Beschlüsse von einem Gremium zum anderen, die noch viele Kräfte verbrauchen in der Partei und Gegnerschaften erzeugen im Kampf um diese Beschlüsse. Diese Kräfte bräuchten wir für die eigentliche Arbeit gegenüber dem Gegner, die binden wir in der Ausarbeitung eines solchen dicken Wälzers, den wir hier machen. Lasst doch die, die sich dann an den Diskussionen beteiligt haben, Bücher schreiben. Da hat schon einer mal ein Buch geschrieben, da beschäftigen sich alle ein ganzes Jahrhundert damit. Der hieß Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxKarl_1818-05-05">Marx</name>. Muss denn diese Partei als Programm alles festnageln, damit das jede Stunde uns die einen vorhalten, weil wir es nicht erfüllen, auch wenn wir dazusagen, es ist nur ein Orientierungsrahmen, und dass die anderen sagen, das wollt ihr uns antun? Das sollten wir auch mal, so meine ich, überlegen.</p>
				<incident>
					<desc resp="#JuengerkesSven"> (Vereinzelter Beifall.) </desc>
				</incident>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, trotz der Diskussionsbeiträge, die jetzt noch geleistet worden sind, nachdem Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> gesprochen hat, bin ich der Meinung, so lange wir auch noch sprechen, wir werden unbefriedigt aus dieser Sitzung herausgehen. Wir haben einmal eine Arbeitsgruppe gehabt, die sich über die Arbeit der Fraktion unterhalten hat, die hat Klausurtagungen vorgeschlagen. Die haben wir über wichtige und nicht so wichtige Themen dann auch, als es noch frisch war, durchgeführt. Ich halte jetzt für notwendig, dass wir über die Situation der Zusammenarbeit von Partei und Fraktion und Regierung Anfang des Jahres in einer Klausurtagung uns einmal unterhalten und das ganze Spektrum übertragen auf die Arbeit unserer Fraktion und der Regierung mal abstimmen. Der Genosse Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> hat im Mai gesagt, was wir bis zum Sommer 1975 nicht auf den Weg gebracht haben und glaubwürdig dargestellt haben, das wird uns bei der Auseinandersetzung ’76 nichts mehr nützen. Es sind aber nur noch ab Januar sechs Monate bis zur Sommerpause, ich glaube 13 Sitzungswochen bis zur Sommerpause ’75, und wenn man heute hineinhorcht, ob das Jugendpolitik, ob das Rechts- oder Familienpolitik ist, dann weiß man heute noch nicht genau, wie das weitergehen soll. Was soll denn der Genosse sagen, der am Wochenende in Nordrhein-Westfalen den jugendpolitischen Kongress bestreitet, und er wird gefragt, gibt es ein Jugendhilferecht? Der wird gar nichts sagen können. Der wird einen Eiertanz machen müssen und ob er so oder so argumentiert, der wird am Schluss an der Unglaubwürdigkeit oder an der Unentschlossenheit dieser Fraktion oder dieser Regierung, na, einen Wall finden, über den er nicht wegkommen kann. Soll die elterliche Sorge, die wir am Freitag einbringen, soll die vorrangig bearbeitet werden nach dem Eherecht oder soll’s die Adoption sein? Da werden wir dann die Fragen gestellt bekommen und wir wissen heute noch kein Programm, wie wir das bis zum Sommer ’75, geschweige denn bis zum Sommer 1976 auf den Weg bringen. Ich bin also der Meinung, wir müssen hier mal zusammenstehen und uns mal ein Programm geben, damit wenigstens das, was wir hier machen, draußen glaubwürdig wird und damit es der Wähler und die angesprochenen Gruppen umsetzen können. Mein Antrag also: zu einem geeigneten Zeitpunkt eine Klausurtagung, in der über Regierungs- und Fraktionsarbeit zusammen mit dem Spektrum der Partei beschlossen wird beziehungsweise diskutiert wird.</p>
				<p><gap/><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-11-05-t1510_WN_FN012" type="comment"><p>Vgl. Anm.5.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GrunenbergHorst_1972-12-13">Grunenberg</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte hier noch eins ansprechen, was vielleicht ein bisschen unbequem ist und was man nicht gerne hört in dieser Partei, aber trotzdem ist es sehr eigenartig, dass ausgerechnet Arbeitnehmer darüber diskutierten, und zwar geht es um die berühmte Unternehmensschelte oder Unternehmerschelte, die wir so zuweilen betreiben. Es ist erstens mal so, dass wir ein Betriebsverfassungsgesetz geschaffen haben doch, mit dem man arbeiten muss, und es sind ja überwiegend sozialdemokratische Betriebsräte, die Geist und Buchstaben darin erfüllen wollen, die in diesem Gesetz drin sind. Wenn sie das aber machen, so sind sie manchmal gezwungen, eben mit den Unternehmen oder mit den Vorständen oder was weiß ich zusammen zu arbeiten, auch zu diskutieren und auch zu vernünftigen Beschlüssen zu kommen, und wenn man dann auf der anderen Seite – von Kommunisten, da ist man das gewohnt – von der anderen Seite dann, aber auch von eigenen Genossen, jüngeren Genossen in den Betrieben dann wieder angeschossen wird, und dann heißt es wieder, ja, den Kapitalisten die Profite zuschieben, dann muss man sehen, und das ist die zweite Diskussion, die ich auch mal geführt habe, war ganz interessant, dass Arbeitnehmer und gerade Arbeiter auch sagen, also Freunde, mit der Unternehmensschelte und dann euer Vokabular wie Kapitalisten, Profite, das haben uns früher immer nur alleine die Kommunisten untergejubelt mit ihren Flugblättern. Jetzt fangt ihr auch damit an. Also siehst du, mit eurem Sozialismus führt es da genauso hin, wo eigentlich die KPD auch hinwollte. Also da ist keine Trennung mehr und das wollen die nicht. Das wollen die nicht, die Kollegen.</p>
				<p>Das Zweite ist, das hat Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> mal gesagt mit dem Rechtskartell und mit dem großen Geld, was da zusammenhängt. Als ich mit kleineren Unternehmern gesprochen habe und gutwillige Leute sogar, die uns auch im gewissen Sinne entgegengekommen sind und uns zum Teil auch unterstützt haben, dass die gesagt haben, also Freunde, wollt ihr psychologisch das Feld jetzt vorbereiten auf die Vergesellschaftung. Dann kommt das wieder aus deren anderen Ecke in der Partei irgendwo, die ja immer davon sprechen, und genauso, diese Eindrücke, die bringen uns nicht weiter. Und es ist jetzt schon so, dass selbst diese Unternehmensschelte die Arbeitnehmer nicht mehr vertragen können. Ich meine, dass wir das vielleicht ein bisschen anderes Vokabular anwenden müssen. Das zum Nachdenken.</p>
				<p><gap/><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-11-05-t1510_WN_FN013" type="comment"><p>Vgl. Anm.5.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> (Berlin): Liebe Genossen, ich will – um das nicht allzu sehr in die Länge zu ziehen – nur auf einen Teil der Diskussionsbeiträge eingehen. Ich möchte ausdrücklich sagen zu dem, was hier in Bezug auf Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> gesagt worden ist, aus meiner Sicht: Ich halte es für völlig unmöglich, über die teils rechtlichen und teils menschlichen Erwägungen, die dargelegt worden sind, hinwegzugehen. Das können wir gar nicht tun, sondern müssen auf beiden Gebieten, glaube ich, den Ratschlag annehmen, der gegeben worden ist. Was die Anregung Philip <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthals</name> angeht, so wären wir töricht, sie nicht aufzugreifen. Die Tatsache ist, ob er nun in Bezug auf jede Einzelheit recht hat oder nicht, wir hatten mal vor Jahren in früheren Bundestagswahlkämpfen einen gewissen Vorsprung, auch was die Präsentation – die optische Präsentation – anging und wir müssen, glaube ich, jetzt nüchtern feststellen, wir hatten ihn vielleicht ’72 schon nicht mehr, aber hielten noch mit – hier ist nach dem, was uns auch vorgezeigt worden ist, was wir selbst haben sehen können, die andere Seite rein fachlich-technisch an uns vorbeimarschiert und wir müssen – entweder mit denen, die es gemacht haben, oder mit anderen, die es besser können – wieder aufholen. Was die – ach ja, ich wollte noch zum Prozeduralen sagen, dass ich die Erwägung, die Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name> angestellt hat, für durchaus erwägenswert halte, dass man sich einmal zu Beginn des Jahres etwas mehr Zeit nimmt und über diese Dreierkombination für die dann noch bevorstehenden anderthalb Jahre Fraktion, Regierung oder in welcher Reihenfolge auch immer und Partei miteinander gründlicher spricht, als man das so in Teilen, wenn auch jetzt schon einige Stunden in Anspruch nehmen, in einer Fraktionssitzung tun kann.</p>
				<p>Ich bin Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> dankbar, dass er die Frage des soziologischen Wandels aufgebracht hat, wenn ich auch meine, dass er die Frage auch etwas verkürzt, ich verkürzt, er nicht weniger verkürzt vorgebracht hat. Ich habe allein gesprochen davon, dass die Partei nicht nur ihrem personellen Bestand nach, sondern auch ihrer soziologischen Zusammensetzung nach sich verändert hat. Ich habe das gar nicht gewertet in meiner Darstellung. Das kann gerne nachgeholt werden. Wenn wir es tun, ich weiß nicht, ob Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> bessere Ziffern hat als ich, dann wird er mit mir feststellen, dass leider für den Bereich, dessen Bedeutung er zu Recht noch einmal hervorgehoben hat als den eigentlichen Mutterboden der Partei, dass der rein zahlenmäßig, oder anteilmäßig sagen wir mal, weniger repräsentiert ist, als er es bei der Mitgliederzahl von 650 000 war. Da sind wir uns doch vermutlich einig in Bezug auf den Tatbestand, oder nicht?</p>
				<incident>
					<desc resp="#JuengerkesSven"> (Zwischenruf.) </desc>
				</incident>
				<p>Darauf komme ich.</p>
				<incident>
					<desc resp="#JuengerkesSven"> (Zwischenruf.) </desc>
				</incident>
				<p><?oxy_comment_start author="histo" timestamp="20210815T225008+0200" comment="Incident"?>Da sind wir uns in Bezug auf diesen Tatbestand sogar völlig einig. Da bedurfte es nur eines Stückchens weiteren Gesprächs<?oxy_comment_end?>. Nur, wenn wir jetzt noch ein bisschen weitergehen, wirst du feststellen, dass in dieser – und das gehört mit zum Mitgliederwandel dazu – dass sehr viel mehr öffentlicher Dienst drinsteckt, das heißt, dass eine Sparte der Angestelltenschaft, wenn man jetzt mal einfachheitshalber Beamte und Angestellte zusammenzählen, weit überrepräsentiert ist gegenüber anderen Bereichen der Dienstleistungen, die nicht öffentliche Administration und öffentliche Betriebe darstellen. Das ist also ein weites Feld und wir sind uns vermutlich einig, jetzt wird das noch deutlicher, jedenfalls in Bezug auf diesen Punkt, nicht bezogen auf alle anderen, dass mit der vereinfachenden Darstellung eine breite Masse von Lohnabhängigen ist die differenzierte Antwort nicht zu geben, sondern dieser Begriff der Lohnabhängigen muss, damit man die einzelnen Unterschiede richtig ansprechen kann, untergliedert werden. Und, Helmut, ohne den Punkt überzubetonen, eine sozialdemokratische Partei, fest verankert in der Arbeitnehmerschaft, muss auch daran denken, dass es immer noch Selbstständige gibt, die wir nicht von uns abstoßen dürfen und die wir nicht an die Seite des politischen Gegners unnötig drängen dürfen.</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> hat sich besonders gestoßen an einer Formel, die ich verwendet hatte, und hat mich dadurch provoziert, sie ausdrücklich noch mal zu wiederholen, und zwar in der doppelten Bedeutung. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Helmut</name>, mein Halbsatz, dass es nicht nur linke Spinner gibt, kann doppelt betont werden und ich meine es in beider Betonung. Es gibt nicht nur ›linke‹ Spinner und es gibt nicht nur linke ›Spinner‹. Mit beider Betonung möchte ich es ausdrücklich betont haben, ohne den Nachsatz zu wiederholen, den wir aus Debatten kennen. Es gibt aus verschiedenen Ecken auch arrogantes Verhalten einander gegenüber und das gehört zu dem Mist mit, was abgebaut werden muss. Im Übrigen kann ich nicht Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collets</name> Anregung, jedenfalls nach dem jetzigen Stand der Überlegungen, mir zu eigen machen. Hugo, wir haben den Entwurf noch nicht. Ich kenne einen Vorentwurf. So schlecht ist es nicht, wenn drei Vorsitzende wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OertzenPetervon">Oertzen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> sich auf einen Entwurf verständigen. So schlecht ist das nicht, wenn man die innerparteiliche Landschaft kennt.</p>
				<p>Zweiter Punkt: Wir wollen die Dinge mal im Zusammenhang sehen. Von dem, was Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> befürchtet, wird nach dem jetzigen Stand der Arbeit am Orientierungsrahmen sogar ja einiges zurückgenommen. Die Kommission Orientierungsrahmen 1 hatte – ihr könnt euch alle an den Parteitag in Hannover erinnern –, hatte gestützt auf den Auftrag, den der Saarbrücker Parteitag gegeben hatte – gemeint, man könnte Bundeshaushalte, öffentliche Etats der kommenden 20 Jahre oder 15 Jahre anteilmäßig aufgliedern, um dadurch deutlich zu machen, wo es schneller wachsen soll als anderswo. Wenn ich es richtig sehe, kommen die, die jetzt an der Fortschreibung des Orientierungsrahmens arbeiten, übrigens in Übereinstimmung mit Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, die den vorigen gemacht haben, wohl überwiegend zu der Auffassung, dass dies ein untaugliches Instrument ist, durch prozentuale Anteile vorweg bestimmen zu wollen, wie welche Etats über eine Legislaturperiode hinaus, über eine mittelfristige Finanzplanung hinaus wachsen sollen, dass man dies allgemeiner formulieren muss, wenn man Schwerpunkte setzt. Also ich glaube, wir sollten hier den Entwurf, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Hugo</name>, abwarten. Der liegt um die Jahreswende vor und dann wird der Parteivorstand eine Empfehlung geben, in welcher Weise er behandelt werden soll. Jedenfalls darf er nicht die Partei in Anspruch nehmen in den Zeiten, in denen Wahlkampf geführt wird, und deshalb wird für die Rückäußerung zu dem Entwurf ein Termin bis in den Juli hinein gesetzt werden müssen, damit zumal die Nordrhein-Westfälinger, die erst Anfang Mai wählen, noch zwischen Mitte Mai und Ende Juni Zeit haben, ihre Stellungnahmen zu bringen. Wie gesagt, welche Form von Beschlussfassung dem Parteitag anzuempfehlen ist, das, glaube ich, können wir erst beschließen, wenn wir den Entwurf vorliegen haben. Vielen Dank.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1974-11-05-t1510_WN_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich rufe jetzt auf den Punkt 3.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-11-05-t1510_WN_FN014" type="comment"><p>Gemeint war offenbar TOP 2 – Informationen.</p></note></seg> Wünscht jemand, Fragen zu stellen? Bitte Hein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1949-09-07">Müller</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerHeinrich_1949-09-07">Müller</name> (Nordenham): Genossinnen und Genossen, als wir uns hier unterhielten vor nicht zu langer Zeit über die Erhöhung der Postgebühren, war ein Argument für diese Erhöhung, Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> als zuständiger Minister hat es damals gebracht, die Post brauche dieses Geld, um die Investitionen zu bedienen und auch die Nachfrage zum Beispiel nach den Fernsprechanschlüssen. Bei mir im Wahlkreis werden jetzt die ersten Kabelwerker entlassen, und zwar mit der Begründung, die Bundespost hat für 1975 das bisherige Auftragsvolumen auf dem Fernmeldekabelgebiet um 25 Prozent gekürzt und angekündigt, dass diese Maßnahmen auch für ’76 und ’77 gelten sollen. Kann dazu etwas gesagt werden? Wenn der Minister nicht da [ist] oder der Staatssekretär, dann die Kollegen aus dem Verwaltungsrat der Bundespost.</p>
				<p><gap/><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-11-05-t1510_WN_FN015" type="comment"><p>Vgl. Anm.5.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name>: An diesem Auftragsvolumen wird sich in absehbarer Zeit nichts mehr ändern können, weil die Aufträge für die Post auch in Bezug auf Fernmeldeeinrichtungen im Vergleich vor zwei und drei Jahren, wo wir ja noch Wartezeiten von fast einem Jahr in Ballungsräumen hatten, ganz wesentlich, zum Teil um 40 Prozent, zurückgegangen sind. Es hat also nicht nur allein mit der Liquidität der Bundespost zu tun, sondern auch mit der Tatsache, dass der Anspruch auf Fernmeldeanschlüsse zurückgegangen ist. Das ist die Situation. Im Übrigen sind 30 Betriebe insgesamt in der Bundesrepublik beteiligt, die betroffen sind von den Kürzungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfrage Hubert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name>: Darf ich, Genossen, in dem Zusammenhang noch eine Bitte stellen. Ich habe ja diese Frage schon in der letzten Fragestunde gestellt und hatte zwischenzeitlich, weil in Köln zwei Werke davon betroffen sind, und der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name> sagte mir, dass ihm im Wahlkampf in Hessen auch entsprechende schlechte Erfahrungen von dortigen Werken mitgeteilt worden seien, ein Gespräch mit dem Staatssekretär, unserem Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EliasDietrich">Elias</name>, der wird sich um zwei Dinge bemühen. Erstens einmal, dass für das erste Halbjahr 1975 ein schnellerer Abruf durch die Bundespost erfolgt, so dass der Übergang leichter ist und dadurch ein großer Teil an Kurzarbeit vermieden werden kann. Zweitens und darüber müssten wir uns im Laufe der nächsten Wochen unterhalten, dass im Rahmen eines eventuellen Konjunkturförderungsprogramms, ähnlich wie das 1968 geschehen ist, auch zusätzliche fernmeldetechnische Einrichtungen der Bundespost bedacht werden.</p>
				<p><gap/></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchachtschabelHansGeorg_1969-10-20">Schachtschabel</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte mir die Frage erlauben unter Bezugnahme auf einige Pressemeldungen: In letzter Zeit habe ich in der Presse Äußerungen aus dem Munde des Bundesfinanzministers gehört, und zwar zur Frage der Steuererhöhungen, die keineswegs einheitlich gewesen sind, einmal soll er verbindlich erklärt haben, es werde keine Erhöhung der Mehrwertsteuer geben, dann soll er im Zusammenhang mit Lohnforderungen mit Steuererhöhungen, ich zitiere, gedroht haben. Mich interessiert die Beantwortung der Frage, ob derartige unterschiedliche Äußerungen tatsächlich gefallen sind und bejahendenfalls, wie die zu begründen wären.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Genossen, ich habe immer dasselbe gesagt und sage auch weiterhin dasselbe. Erstens: Wir können 1975 aus konjunkturpolitischen Gründen, wie aber auch wegen einer eindeutigen Aussage in der Regierungserklärung die Umsatzsteuer nicht erhöhen. Die Haushalte sind mit sehr großen Schwierigkeiten, und wir werden darüber zu reden haben, wenn wir die neue Steuerschätzung haben, mit Mühe finanzierbar. Allerdings muss ich hinzufügen, dass wir eine Nettokreditaufnahme haben werden beim Bund, die wird ungefähr zehnmal so hoch sein im nächsten Jahr wie 1973.</p>
				<p>Nun muss ich allerdings, und das werde ich auch weiter tun, diese Aussage an Bedingungen knüpfen. Bedingung Nummer eins: Bei den Verhandlungen mit den Bundesländern über die sogenannte Revisionsklausel, das heißt, das uns zurückerstatten, was die Bundesländer tragen müssen aufgrund der Steuerreform, muss ein fairer Ausgleich gefunden werden. Bedingung Nummer eins – und diese Bedingung ist gar nicht leicht einzustellen, weil wir eine Steuerreform beschlossen haben, bei der fast alle Lasten beim Bund anfallen und wir den Ländern nachlaufen müssen. Hier muss man im Übrigen – Fußnote – zur Kenntnis nehmen, dass eine ganze Reihe von Bundesländern in ihre Haushaltsentwürfe Null eingestellt haben als Abgabe an den Bund aufgrund der Steuerreform, weil sie sonst ihre Haushalte nicht finanzieren können. Das sind nicht nur christdemokratisch regierte Länder. Und Bedingung Nummer zwei: Der Bundeshaushalt darf 1975 nicht mit neuen Forderungen in Milliardenhöhe belastet werden. Und in diesem Zusammenhang habe ich gesagt, falls wir einen Abschluss bekommen im öffentlichen Dienst, der jenseits dessen ist, was wir finanzieren können, bleibt uns gar nichts anderes übrig, als das so zu beantworten. Ich muss das auch weiterhin so sagen, weil ich sonst intellektuell nicht redlich bleiben kann, weil, wie gesagt, bei der Nettoverschuldung des Bundeshaushalts sowieso alle Rahmen gesprengt werden, die uns bisher normal erschienen sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfrage? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, mir leuchtet das finanzwirtschaftlich alles ein, ich sehe nur die große Gefahr, dass natürlich einige CDU-regierte Länder es sehr gerne hätten, wenn sie dich und damit uns, die Koalition, in eine Situation hineinbringen würden, wo wir die Mehrwertsteuer erhöhen müssen und damit praktisch die Steuerreform kaputtmachen. Das ist die Gefahr, und ich glaube, wenn man das in der Öffentlichkeit so darstellt, bringt man die noch mehr auf den Gedanken, als sie ohnedies schon sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Ich glaube, wir müssen jetzt uns doch mal die Zahlen näher angucken. Ich gehe also davon aus, dass wir mindestens 22 bis 24 Milliarden D-Mark Neuverschuldung nächstes Jahr brauchen. Das ist also das, mit dem wir rechnen müssen. Da ist die neue Steuerschätzung schon bei mir prognostiziert. Sie kommt ja nächste Woche. Die wird dann eh in den Zeitungen stehen. Wie gesagt, das ist gegenüber ’73, da hatten wir 2,3 Milliarden Neuverschuldung, eine Verzehnfachung. Und nun brauche ich eigentlich gar nicht weiter zu reden, was das heißt, Genossen, für die öffentlichen Hände insgesamt bei einer Geldkapitalbildung von 90 Milliarden rund in unserem Lande, längerfristigen Geldkapitalbildung, ist klar, das geht nur in dieser konjunkturellen Situation überhaupt. Da ist es auch zu verantworten. Das ist auch konjunkturpolitisch vernünftig. Wir können ja nicht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrüningHeinrich">Brüning</name> spielen.</p>
				<p>Nur wenn das so kritisch ist, und es wird eine kritische Debatten werden, wenn diese Zahlen draußen sind, dann muss man doch frühzeitig allen Beteiligten sagen, wenn nun noch mehr von uns verlangt wird, wenn zum Beispiel – wie wir jetzt mal gerechnet haben – die ÖTV-Forderungen zweistellig sind, wenn man genau rechnet, dann muss man auch wissen, wohin das läuft. Und insofern: die CDU-Länder treiben uns gar nicht, wir treiben uns selbst. Wir haben das ja in der Hand, zum Beispiel im öffentlichen Dienst jetzt standhaft zu bleiben oder aus den Latschen zu kippen und finanziell dann ins Nirwana zu laufen. Die einzige Frage, die ich bereit bin, mir stellen zu lassen, ist die Frage, ob ich den Streit wenige Tage vor den Landtagswahlen suchen musste. Die Kritik will ich gerne auf mich nehmen. Auf der anderen Seite müsst ihr wissen, dass, wenn der Beamtenbund mich provoziert, dann kann ich natürlich nicht schweigen. Dann muss ich ihm sagen, was machbar ist oder nicht. Aber diese Kritik bin ich bereit hinzunehmen, ich hätte das vielleicht nicht machen sollen wenige Tage vor Landtagswahlen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Carl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name>: Genossen, auch zu dieser späten Stunde möchte ich doch noch einmal fragen dürfen, ob die Bundesregierung, und der Vertreter der Bundesregierung scheint noch da zu sein, Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>, denke ich jedenfalls, ja, ich sehe ihn noch: Es gibt im nächsten Jahr einen großen Berg, wenn ich das so sagen darf, an Schulabgängern, die wahrscheinlich auch nicht sofort eine Ausbildungsstelle bekommen können, jedenfalls dann nicht, wenn man davon ausgeht, dass bisher die Betriebe nur bereit sind, für den eigenen Bedarf auszubilden. Es gibt also für etwa zwei bis drei Jahre mit einiger Sicherheit in strukturschwachen Gebieten mit zu wenigen Ausbildungsplätzen zu viele Schulabgänger. Hier kann geholfen werden, wie Gespräche gezeigt haben in den letzten 14 Tagen, wenn ein Teil der Kosten abgenommen wird. Ist die Bundesregierung dabei, Vorstellungen zu entwickeln, wie dieses Problem gelöst werden kann?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>: Genossinnen und Genossen, zunächst erst mal ist das Ausbildungsangebot für das nächste Jahr schwer einzuschätzen. Ich halte das für einen ganz und gar unbefriedigenden Zustand, dass wir solche Verhältnisse auf dem Gebiet der Berufsbildungsstatistik haben. Noch nicht mal gibt es die Möglichkeit, dass man im laufenden Jahr konkret das Lehrstellenangebot vom Bildungsministerium dokumentieren kann. Wir haben da jetzt selbst Hilfslösungen eingeleitet, um zu erreichen, wenigstens einige Aufklärung geben zu können. Das zeigt, dass wir jedenfalls für dieses Jahr eine Konsolidierung im Lehrstellenangebot haben. Das allerdings erstreckt sich längst nicht auf alle Bereiche und auf alle Regionen und ich verstehe den Fragesteller sehr gut, weil er aus einer wirtschaftlich schwachen Region kommt. Zu meiner Antwort, ich kann das hier nicht alles ausbreiten, gehören zwei Gesichtspunkte. Erstens helfen wir dadurch, indem im nächsten Jahr sehr viel mehr Mittel als in allen Vorjahren für überbetriebliche Ausbildungsstätten und auch für Modellvorhaben in wirtschaftlich schwachen Regionen zur Verfügung stellen werden. Längerfristig aber, Genossinnen und Genossen, brauchen wir eine Berufsbildungsreform, die neben Planung und Vorausschau auch vernünftige Regelungen für die Finanzierung von Folgekosten insbesondere solcher Stätten bringt, die der Genosse in seiner Frage hier aufgeworfen hat. Darum bemühen wir uns. Im Ganzen also gesehen: Wir können mit gezielten Maßnahmen in bestimmten Regionen für das nächste Jahr helfen, aber längerfristig hilft uns nur eine Reform der beruflichen Bildung, wenn wir nicht zu unterwertiger Beschäftigung und partieller Jugendarbeitslosigkeit kommen wollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <gap/> Nächste Frage Harald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name> (Appenweier): Ich möchte eine »dpa«-Meldung zitieren und dann anschließend daran eine Frage stellen. »dpa«-Meldung von gestern, Überschrift: »Keine freie Wahl zwischen Zivildienst und Wehrdienst«.</p>
				<p>Zitat: »Eine freie Wahl zwischen Wehrdienst und Zivildienst für Wehrpflichtige und die Abschaffung des Anerkennungsverfahrens von Wehrdienstverweigerern wird es nach den Worten von Verteidigungsminister Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> nicht geben. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>, der am Sonntag auf einer wehrpolitischen Informationstagung seiner Partei in Oldenburg sprach, wies damit Spekulationen zurück, die sich auf angebliche Äußerungen des Ministers in der jüngsten Zeit stützten. Geplant sei vielmehr eine Neuordnung des Prüfungsverfahrens. Danach soll der jeweiligen Vorsitzende der Prüfungsausschüsse nicht mehr wie bisher vom Verteidigungsministerium, sondern von einer anderen Bundesbehörde bestimmt werden. Mit dieser Änderung wolle man der immer wieder erhobenen Unterstellung begegnen, das Verteidigungsministerium steuere die Entscheidungen der Prüfungsgremien nach den Vorstellungen der Bundeswehr.«</p>
				<p>Ich wollte mal fragen, was es mit dieser Meldung auf sich hat, denn das ist mit Sicherheit nicht der Inhalt dessen, was in einer der letzten Fraktionssitzungen hier sowohl vom <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Bundeskanzler</name> als auch vom Bundesverteidigungsministerium dargestellt wurde. Das Echo in der Presse, die Meldung ging über fast alle Agenturen, ist geradezu verheerend in diesem Zusammenhang.</p>
				<p>Zweite Frage: »Bild«-Zeitung, wird zitiert der Vorsitzende des Verteidigungsausschusses, der SPD-Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHermann_1961-10-17">Schmidt</name> (Würgendorf), der drohte dagegen, geht ein auf eine Äußerung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BangemannMartin_1972-12-13">Bangemann</name>. Ich zitiere: »Wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>s Plan nicht von der FDP akzeptiert wird, dann bleibt alles beim Alten«. Ich halte beide Äußerungen, in der Öffentlichkeit gemacht, beim Stand der jetzigen Überlegungen für schädlich. Ich wollte bitten, dass man mir hier jetzt eine sachdienliche Aufklärung geben kann. Das Ergebnis dessen, was wir alle gemeinsam trotz Modifizierungen anstreben wollen, das auch ein äußerst positives Echo gefunden hat, wird meiner Meinung nach durch solche Äußerungen infrage gestellt. Ich wäre dankbar, wenn die Angesprochenen antworten könnten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Beide Genossen sind nicht hier und das hat seinen Grund. Mir war mitgeteilt worden, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> versuchen wird, um 18 Uhr hier zu sein. Ich will zur Sache selbst Folgendes sagen, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name>: In der heutigen Präsidiumssitzung ist auf meine Anregung noch einmal festgemacht worden, dass in Bezug auf das Prüfungsverfahren bei Verweigerung des Wehrdienstes mit der Waffe die Vorsitzenden der beiden Koalitionsfraktionen, die Minister Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> und Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> und unser früherer Kollege, der Beauftragte für diese Fragen Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IvenHans_1957-10-15">Iven</name>, mit den beauftragten Mitgliedern der Arbeitsgruppe so schnell wie möglich zusammenkommen, weil diese Sache liegt hier beim Parlament. Wir hatten in der Fraktionssitzung, das hast du ja erwähnt, am Schluss einer Debatte die Feststellung des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Bundeskanzlers</name>, dass das eine Sache sein soll, die initiativ vom Parlament gemacht werden soll, von den beiden Fraktionen. Wir sind mit der Fraktionsführung der FDP vorher und auch nachher im Reinen darüber gewesen, dass wir das in der angemessenen Form und sobald es möglich ist machen, und ich habe aufgrund der Dinge, die du eben hier erwähnt hast, heute im Präsidium verlangt und alle haben zugestimmt, dass wir das sofort machen. – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiermannGuenter_1961-10-17">Biermann</name>, zu der Frage noch, ja?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BiermannGuenter_1961-10-17">Biermann</name>: Genossinnen und Genossen, ich darf hier sagen, dass morgen Mittag ein Gespräch stattfindet, an dem von der FDP und von uns je vier Genossen teilnehmen und der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> wie auch Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IvenHans_1957-10-15">Iven</name> daran teilnehmen. Ich darf weiterhin sagen, dass es ein Grundkonzept gibt zwischen den achten aus den beiden Fraktionen, aus der Koalition, und es geht morgen darum, die Vorstellungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>s und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IvenHans_1957-10-15">Ivens</name> zu versuchen, in dieses Konzept einzufügen und welche Schwierigkeiten es notfalls gibt, sie dort einfügen zu können. Insgesamt geht es darum, das ist auch in dieser Fraktion besprochen worden und Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> hat die Zusage gegeben, dass es keine Regierungsvorlage wird, sondern eine Vorlage der Koalition, aber eine Abstimmung mit allen gemeinsam muss auf jeden Fall erfolgen, damit nicht hüh und hott gespielt wird.</p>
				<p>Und ein Letztes darf ich vielleicht sagen: Wir bedauern außerordentlich, wenn immer wieder, von welchen Seiten es auch sein mag, auch seitens der FDP, in der Öffentlichkeit irgendwelche Juckepunkte hochgespielt werden und jeder versucht, da irgendeinen Rahm abschöpfen zu wollen oder auch nicht abschöpfen zu können. Wir halten das für die Arbeit, die sachlich bisher verlaufen ist, als absolut unträglich, auch von dem, was aus unserer Fraktion in der Öffentlichkeit geschieht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich will das noch mit einer Bemerkung ergänzen, lieber Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiermannGuenter_1961-10-17">Biermann</name>, nämlich mit der Bemerkung, dass es mir nicht ausreicht und im Präsidium auch die Meinung vertreten wurde, dass nach all dem, was so geht, müssen die beiden Vorsitzenden der Fraktion dabei sein. Das kann nicht nur – dass ihr eine Besprechung angesetzt habt, ist in Ordnung. Nur, nachdem die Dinge sich jetzt so entwickeln, müssen wir das wohl sehr bald, sehr schnell in die Hand nehmen. Das hindert euch nicht an der Arbeit, die verarbeitet war, dass die beiden von jeder Fraktion Bestimmten diese Dinge behandeln. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BangemannMartin_1972-12-13">Bangemann</name>, dem werde ich meine Meinung sagen, nur, da werden wir noch manches erleben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BiermannGuenter_1961-10-17">Biermann</name>: Herbert, ich kann nur sagen, wir wussten nicht, dass dieses nun in der Öffentlichkeit erneut wieder hochkam. Diese Sitzung, die morgen stattfindet, ist vor acht Tagen abgesprochen, genau wie in den vorherigen Zeiten im Acht-Tage-Turnus immer Sitzungen stattgefunden haben, wo wir ja unter uns jetzt mal eine gewisse Einigkeit erzielen mussten. Wir haben, ehrlich gesagt und im Grundsatz, nichts dagegen, wenn die Spitzen der Koalition an diesen Besprechungen teilnehmen, um auch da auf einen Nenner zu kommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <gap/> am Schluss, lieber Günter. Das ist ganz klar, wie ihr das gemacht habt, ist auch in Ordnung. Nur, inzwischen ist durch Fernsehen in einer Weise die Frage umgedreht worden, dass ich den Anlass fand, man muss über diese Sachen reden. Das ist wohl zusätzlich nicht vermeidbar, ist aber auch nicht schädlich. Ich glaube, da war noch eine Wortmeldung.</p>
				<p><gap/></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WalkhoffKarl-Heinz_1969-10-20">Walkhoff</name>: Genossinnen und Genossen, auf dem Hintergrund dessen, was in zufriedenstellender Weise Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> zu diesem Thema gesagt hat, ist doch eigentlich überhaupt nicht zu erklären und in Einklang zu bringen das, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> in den letzten Tagen dazu geäußert hat. Ich darf auch noch ein Zitat anfügen. Unter der Überschrift »FDP findet <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>-Plan pervers« heißt es in der »Bild«-Zeitung: »FDP-Generalsekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BangemannMartin_1972-12-13">Bangemann</name> warf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> vor, nicht mehr mit den beiden Koalitionsfraktionen übereinzustimmen in dieser Frage.«</p>
				<p>Da würde ich aber doch nicht dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BangemannMartin_1972-12-13">Bangemann</name> den Vorwurf machen, sondern ich würde die Frage stellen, hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> hier nicht den Konflikt gesucht und möglicherweise den Versuch gemacht, die Zusammenarbeit der Fraktionen in dieser Frage, in dieser Problematik zu stören? Und ich frage ferner, wird hier nicht der Versuch gemacht, die Initiative, die aus unserer Fraktion kommt und die auch aus der FDP-Fraktion kommt, von vornherein zu blockieren mit dem Hintergedanken, die Fraktionen werden ja sicherlich nicht bereit sein, den Verteidigungsminister dann zu desavouieren? Diese Fragen drängen sich doch bei diesen Äußerungen von Schorsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> eindeutig auf.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <gap/> Die Frage ist ja gar nicht, dass ich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BangemannMartin_1972-12-13">Bangemann</name> einen Vorwurf gemacht hätte. Ich sage nur, so ist der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BangemannMartin_1972-12-13">Bangemann</name> und der nimmt jede Möglichkeit – und wenn es ein Pferdeapfel ist – auf und wirft ihn. Nicht. Und insofern muss man reden. Das ist eine Situation, bei der wir doch nicht wieder dort anfangen, wo wir vorvorgestern gewesen waren und hier Schorsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name> klargemacht haben, das ist nur eine Sache der beiden Fraktionen. Das bleibt es auch. Und Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiermannGuenter_1961-10-17">Biermann</name> und andere sind dafür gut, dass sie das inzwischen auch in die Hand genommen haben, vereinbarungsgemäß zwischen den beiden Fraktionsspitzen und jetzt wollen wir das wieder in eine richtige Ordnung bringen. Es hat keinen Zweck, wenn wir noch einmal alles von vorne diskutieren. Dass dabei leider einigen wehgetan werden muss, ist mir klar. Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name> (<?oxy_comment_start author="histo" timestamp="20210621T113410+0200" comment="doppelt"?>Oberhausen<?oxy_comment_end?>)<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">:</name> Nach Pressemeldungen hat Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name> ein neues Verkehrskonzept geschneidert mit dem Schwerpunkt der Aufgabe des Vorrangs des öffentlichen Personennahverkehrs. Ich war ein wenig überrascht, das gelesen zu haben, nachdem ich der Meinung war, das sei immer noch unser Konzept gewesen, dem öffentlichen Personennahverkehr den Vorrang einzuräumen. Meine Frage: Stimmt das, was hier so pressemäßig in der Welt und anderswo wiedergegeben worden ist und wenn ja, ist die Arbeitsgruppe Verkehr zumindest dazu gehört worden?</p>
				<p><gap/><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-11-05-t1510_WN_FN016" type="comment"><p>Vgl. Anm.5.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name>: Die Zeitungsmeldung firmiert: aus unterrichteten Kreisen werde bekannt. Ich kann im Namen von Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name> sagen, es ist nichts wahr an der Form dieser Mitteilung. Es ist ein entscheidendes Missverständnis des »dpa«-Korrespondenten, der da was in die Welt gesetzt hat. Das ist das Erste.</p>
				<p>Das Zweite: Natürlich bemühen wir uns gegenwärtig, bei der Bestandsaufnahme – soweit es um Investitionen, ob bei Bahn oder im öffentlichen Nahverkehr geht – zu prüfen, wie hoch sind die Folgekosten, wo können wir künftig im Rahmen des enger werdenden Gürtels im Investitionsbereich auch einsparen unter schärferen Maßstäben, wie das bisher der Fall war. Das wirkt sich in verschiedenen Bereichen aus. Die Meldung selbst kann nicht als Willenserklärung des Ministers genommen werden. Er hat nach der Länderverkehrsministerkonferenz in München in der letzten Woche erklärt, Schwerpunkt in bestimmten Bereichen, wo wir die Wirtschaftlichkeit überprüft haben und auch vertreten können, bleibt der öffentliche Nahverkehr. Aber das hat seine Grenzen, das ist ganz klar. Im Übrigen wird nach Absprache mit dem Fraktionsvorsitzenden, ich war heute Vormittag bei Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, der Arbeitskreis Wirtschaft, Haushalt, Verkehr im Dezember noch eingeladen, um konzeptionell einige Überlegungen entgegenzunehmen, zu diskutieren und die Fraktion im Dezember noch unterrichtet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>: Genossinnen und Genossen, wenn ich es recht gelesen habe, war aber Ähnliches auch in »ppp« zu lesen und da stand dann unter anderem auch noch drin, die Bundesbahn überlege, wie sie ihren schienengebundenen Nahverkehr aus dem Verkehrsverbünden herausziehen könne, wie sie sich überhaupt aus diesem Engagement lösen könne. Und Ernst, das sind ja nun doch einige Hinweise, die sehr deutlich sind, wenn es auch noch nicht so ganz draußen ist, aber es ist doch Ankündigung, glaube ich, von Dingen, die bevorstehen.</p>
				<p><gap/><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-11-05-t1510_WN_FN017" type="comment"><p>Vgl. Anm.5.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name>: Mit der Kürzung Haushalt ’75, Martin [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>], von 1,9 Milliarden hat der Vorstand der Bundesbahn sich natürlich bemüht, durch Kürzungen im Investitionsbereich auch die Dinge zu bewältigen, und ein Teil der Vertreter der Bundesbahn in den Verkehrsverbünden, wo planerisch einiges im Gang ist, haben erklärt, wir können im Augenblick nicht Stellung nehmen. Es könnte sogar sein, dass wir da raus müssen aus bestimmten Dingen, die noch nicht gewachsen, die in der Rohkalkulation noch nicht überprüft sind. Zum Teil hat das auch zu örtlichen Missverständnissen geführt. Ich kann hier versichern, dass auch nicht die Absicht des Bundesverkehrsministers ist, die Bundesbahn im Grundsatz zu veranlassen, aus Verkehrsverbünden rauszugehen.</p>
				<p><gap/><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-11-05-t1510_WN_FN018" type="comment"><p>Vgl. Anm.5.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel:</name> Ich wollte zu diesem Komplex auch eine Frage stellen und der Hinweis von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> auf die explodierenden Erdölpreise macht, glaube ich, deutlich, wie unmittelbar sich der Konflikt zwischen dem kurzfristig Wünschbaren und langfristig absolut Notwendigen darstellt. Wir haben also in Kiel, als gleichzeitig die Autofahrer den Riemen enger schnallen sollten, die Nahverkehrstarife erhöht und haben bei diesen Erhöhungen schon einkalkuliert die Abgeltungszahlungen, die nach der Novellierung des Personenbeförderungsgesetzes ’75 fällig sein sollten. Nun schreibt unsere KVG, unser Träger des Nahverkehrs aus Kiel, ob im Jahr 1975 mit diesen Abgeltungszahlungen noch zu rechnen ist. Frage an unsere Leute: Wird die Änderung des Personenbeförderungsgesetzes noch in diesem Jahr verabschiedet werden oder ist noch im nächsten Jahr mit Zahlungen zu rechnen?</p>
				<p><gap/><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-11-05-t1510_WN_FN019" type="comment"><p>Vgl. Anm.5.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name>: Ich habe den Eindruck, Herbert, dass ohnehin jetzt zum gleichen Fragenkomplex weitere zwei, drei Wortmeldungen vorliegen, ob man die nicht gleich vorwegnehmen kann.</p>
				<p><gap/><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-11-05-t1510_WN_FN020" type="comment"><p>Vgl. Anm.5.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>: Es tut mir leid, ich muss euch da etwas belästigen. Wir sind nämlich vor einem Sonderproblem und das ist mit Kabinettsumbildungen nur milde zu umschreiben. Vor einem Jahr war der damalige Verkehrsminister bei uns, hat die Nürnberger belobigt wegen ihres Generalverkehrsplans, der auf einen Ausbau des S-Bahn-Netzes hin angelegt war. Unsere Fraktion im Stadtrat hat diesen Generalverkehrsplan durchgepaukt. Einen Tag vor der Wahl kommt der Wirtschaftsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaumannAnton">Jaumann</name> und sagt: Ätsch, alles stimmt nicht, ihr kriegt keine S-Bahn. Unsere Nachfrage hat es bestätigt. Soviel zum Thema Ministerumbildungen.</p>
				<p><gap/><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-11-05-t1510_WN_FN021" type="comment"><p>Vgl. Anm.5.</p></note></seg></p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MdB_männlich">N. N.</name>]: Zu der Frage von Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>. Ich möchte mitteilen, dass wir bisher im Verkehrsausschuss diese beiden Gesetzentwürfe noch nicht in die Beratung genommen haben, und zwar im Einvernehmen zwischen Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> und mir, weil wir nicht möchten, dass wir mit dieser Frage, die ja keine verkehrspolitische Frage, sondern eine verkehrsfinanzpolitische Frage ist, wiederum beim Bundesrat gegen die Wand laufen, nachdem das ja im ersten Durchgang schon gegangen ist. Es geht hier immerhin um rund 800 Millionen D-Mark, die dann den Ländern aufgebürdet werden, und wir möchten das nicht aufnehmen, bevor nicht zwischen dem Verkehrsminister und dem Finanzminister Einvernehmen darüber erzielt wird, auf welchem Wege man dieses Ding weiterbringen kann. Sonst hat es keinen Zweck. Wir kriegen ja den Bundesrat nach Lage der Dinge nicht dazu. Da muss vorher abgeklärt werden, ob es überhaupt eine Möglichkeit gibt, im Rahmen der Auseinandersetzung zwischen dem Bund und den Ländern über die Verteilung der Mehrwertsteuer diesen Komplex mit anzusprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name>: Genossinnen und Genossen, einige Fragen, die zu beantworten sind, gehören natürlich in die Berichterstattung, die vorgesehen ist im Dezember, nämlich eine Bestandsaufnahme über den Investitionsbereich Verkehr. Ich will nur zwei Dinge hier bemerken, die klarmachen, vor welchen Problemen wir stehen, und die natürlich auch viel Schriftwechsel aus eurem Kreis auslösen. Das Erste ist: Im Straßenbau haben wir nicht nur den Bereich der Preissteigerungen zu berücksichtigen, das heißt weniger Straßen, aber immer noch etwas mehr Geld auch im Jahr ’75, sondern die Tatsache, dass durch die Verteuerung von Bitumen zweimal 300 Millionen Mark nachbewilligt werden müssen und dass durch das vom Bundestag verabschiedete Bundesemissionsschutzgesetz davon auszugehen ist, dass für Lärmschutzmaßnahmen etwa im Bundesfernstraßenbau und im Autobahnbau in dichtbesiedelten Gebieten nach dem Willen auch des Bundestages und der Regierungsfraktionen ganz erhebliche Mittel in der Zukunft anfallen, die im Straßenbau die eigentliche Leistung natürlich beschneiden werden. Das ist die eine Seite.</p>
				<p>Das Zweite ist, und ich will hier nicht eine Zahl natürlich jetzt hier reinsetzen, dass die Berechnung der Folgekosten im öffentlichen Nahverkehr, und wir haben ja jetzt die Große Anfrage der Opposition schon da, ohnehin nach den Ergebnissen von München deutlich macht, wir müssen schärfer ran bei den Rohkalkulationen, wir müssen schärfer ran bei den Planungen, die da sind. Es kann nicht alles unter den Boden, weil niemand mehr sagen kann, wie wir das in zwei, in drei Jahren überhaupt noch finanzieren können. Das ist die Situation und ich würde dich bitten, ob das der Raum Nürnberg oder Stuttgart ist, dafür Verständnis zu haben. Dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaumannAnton">Jaumann</name> zum Beispiel einen Tag vor der Wahl losgeht, das hätte er schon sechs Wochen vorher sagen können, dass wir in Abstimmung mit den Ländern deutlich gemacht haben, alle Investitionen in Milliarden-Größenordnungen müssen noch einmal mit strengem Maßstab auch unter dem Gesichtspunkt der Betriebswirtschaftlichkeit, also der Folgekosten, geprüft werden, weil jede Million, die zusätzlich wächst in Folgekosten, unseren Investitionsspielraum kürzen wird. Ich kann also im Augenblick – ich weiß, was dich bewegt. Du sagst, der Verkehrsminister hat vor einem Jahr in Nürnberg gesagt, jetzt wird’s anfinanziert, es kann laufen in Nürnberg, wenn jetzt noch einmal in unserem Hause geprüft wird, dann bitte ich dafür um Verständnis. Ihr kriegt einen Gesamtbericht im Dezember und solange sollten wir das auch durchstehen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wir haben nach einer Klausurtagung im Verkehrsministerium arrangiert, dass – bevor hier die Herbstarbeit begann – im Arbeitskreis Wirtschaft über die Sachen gesprochen worden ist. Wir haben jetzt, hat Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name> vorhin erwähnt, heute verabredet, dass im Dezember versucht werden muss, umfassend – nachdem die letzten Erörterungen auf der Verkehrsministeriumsseite abgeschlossen sind auch mit den Ländern – hier das ganze Tableau zur Diskussion gestellt wird. Wir können hier keine einzelnen Stadtprobleme völlig bis zu Ende durchdiskutieren. Ich gebe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name> dennoch das Wort. Ich bitte aber herzlich, wir sind hier nicht in Nürnberg!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>: Gleichwohl gibt es jetzt ein Problem, Genossen. Ja, man hat es gewusst. Eine sozialdemokratisch geführte Stadt hat es nicht gewusst und wir haben es am Tag vor der Wahl über <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaumannAnton">Jaumann</name> erfahren dürfen. Das ist kein Stil. Dieses Ministerium müsste sich auch mal daran erinnern, dass sie bitte dann sozialdemokratisch regierte Städte von solchen Ereignissen und Entscheidungen in Kenntnis setzen.</p>
				<p><gap/><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-11-05-t1510_WN_FN022" type="comment"><p>Vgl. Anm.5.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name>: Ich muss darum bitten, dass ich zwei Sätze sagen darf nach dem, was hier im Raum steht. Der Oberbürgermeister von Nürnberg ist in verschiedenen Gesprächen – auf Anrufe – im Detail informiert worden, was wir überprüfen, aus welchen Gründen sich was verzögert. Das muss ich hier sagen, weil ich zwei Gespräche sogar selbst mit ihm geführt habe. Das wird man mir hier in der Fraktion noch abnehmen. Im Übrigen sind die verantwortlichen Gespräche zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RuhnauHeinz">Ruhnau</name> und dem Nürnberger Bereich nach meiner Information im Nachgang auch noch geführt worden. Es geht also nicht darum, dass nur mit den Länderverkehrsministern abgestimmt worden sei, sondern auch mit Nürnberg.</p>
				<p><gap/><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-11-05-t1510_WN_FN023" type="comment"><p>Vgl. Anm.5.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EndersWendelin_1967-05-09">Enders</name>: Eine Frage noch an Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name>. Ernst, wenn die Finanzierung von Verkehrsprojekten so schwierig ist, möchte ich fragen, warum dann wider die Initiative von Bürgerinitiativen die Schnellbahntrasse durch Osthessen geführt wird, die nach Voranschlägen fünf Milliarden kosten soll, die – als Begründung wird angegeben – die Verkehrszeit von Hamburg nach München um zwei Stunden verkürzen soll und die gesamte Bevölkerung, fünf, sechs Wahlkreise stehen dagegen und sind dagegen, dass einmal so viel Geld dafür ausgegeben wird, zum anderen die Lärmbelästigung wächst und drittens der Freizeitwert geschmälert wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <gap/> für sich ganz wichtig sind, im Detail in der – wie es heute ist – nur ganz kurzen Form bescheiden sollen oder ob wir nicht diese wirkliche Diskussion hier haben sollen. Ich glaube, man sollte das machen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FellermaierLudwig_1965-10-19">Fellermaier</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FellermaierLudwig_1965-10-19">Fellermaier</name>: Ich beantrage wirklich Schluss der Debatte. Wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name> hier mitteilt, dass im Dezember eine Grundsatzdiskussion stattfindet, dann können wir nicht hier isoliert jeden Teil der Bundesrepublik herausnehmen und in der Fraktion erörtern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <gap/> nächsten Fragen, ob jemand dagegen sprechen will. Das ist die Folge. Will jemand dagegen sprechen? Ist nicht der Fall. Ist die Fraktion der Meinung, dass wir das jetzt hier abschließen und im Zusammenhang behandeln? Ist die Meinung. Weitere Fragen sind nicht?</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1974-11-05-t1510_WN_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann, Genossen, kommen wir zu dem Bericht aus dem Fraktionsvorstand. Ich bitte um Entschuldigung, dass ich mir selber das Wort nehme. Aus zwingenden Gründen, die ich im Einzelnen nicht beschreiben kann, hat der Fraktionsvorstand gestern vor der Behandlung seiner üblichen Punkte einen Brief Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewskis</name> entgegengenommen über die Notwendigkeit dringender Hilfeinterventionen, die nur von uns aus geschehen können, für besonders gefährdete Gefangene in Chile. Und im Zusammenhang mit dem Teil einer aus drei Stücken bestehenden Entschließung der Fraktion vom 18. September, in dem es im letzten Teil heißt, dass die Mehrheit der sozialdemokratischen Bundestagsfraktion der Ansicht war, dass die völkerrechtliche Verbindlichkeit eines Kapitalhilfeabkommens mit Chile vom 21. August ’73 überprüft werden sollte, musste der Fraktionsvorstand sich mit der Frage befassen, ob dieses zweifellos völkerrechtsverbindliche – zum Unterschied von allen anderen Sachen, die mal gesprochen oder mal ins Auge gefasst worden waren – in den Versuch hineingebracht werden soll mit dem Ziel der Freigabe einiger, neuerdings besonders gefährdeter Gefangener. Der Fraktionsvorstand hat sich dafür entschieden und wir haben gesagt, werden wir der Fraktion sagen. Außerdem hat der Arbeitskreis die Möglichkeit gehabt, heute Morgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> noch zu hören.</p>
				<p>Das ist das Eine. Das Andere: Wir haben uns mit einem Bericht Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FellermaierLudwig_1965-10-19">Fellermaiers</name> befasst über die Notwendigkeit, durch eine Arbeitsgruppe Koordinationsarbeit bezüglich der in Gang befindlichen oder in Gang kommenden Initiativen der sogenannten Direktwahl der Abgeordneten des Europäischen Parlaments zu leisten. Gedacht ist an je zwei Mitglieder aus den Arbeitskreisen Recht und Inneres und der Arbeitsgruppe Europäisches Parlament und gedacht ist an den Vorsitz von Alfons <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BayerlAlfons_1967-10-27">Bayerl</name>. Bei dieser Gelegenheit ist auch von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> zum Beispiel unter Bezugnahme auf die letzte Wochenendtagung in Den Haag auf einige Dinge hingewiesen worden, mit denen wir uns nicht nur in dieser Gruppe, sondern insgesamt demnächst befassen müssen. Frankreich hat jetzt im Unterschied zu seiner bisherigen Haltung sich für Direktwahl, aber erst im Jahre ’80, ausgesprochen. Bis jetzt war es aber überhaupt ohne jede Angabe darüber und für uns ist wichtig, was inzwischen an Befugnissen dem Europäischen Parlament zuwachsen soll und kann, zum Beispiel Budgetrecht. Wir sind verblieben, dass wir mit dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Bundeskanzler</name> während der nächsten Fraktionsvorstandssitzungen über die europäische Szenerie sprechen, auch mit Bezug auf die Diskussion in Den Haag. Außerdem kann ich dabei mitteilen, das habe ich heute im Präsidium zu arrangieren versucht, das ist auch gelungen, dass Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DroescherWilhelm_1957-10-15">Dröscher</name>, der den Vorsitz dieses europäischen Büros oder wie es jetzt heißt Bundes der sozialdemokratischen Parteien in der Gemeinschaft führt, zu vereinbaren, dass er – sobald der Arbeitskreis das kann und will – in dem Arbeitskreis über Ansätze zu einer Neubelebung oder wie es dort heißt, wenn auch in verschiedenen Sprachen verschieden ausgedrückt, einem neuen Schub europäischer Tätigkeit in der politischen Landschaft zu gelangen, weil wir das für eine politisch dringende Sache halten auch in der Auseinandersetzung mit der CDU, die sich jetzt hier gerne eine besondere Feder an den Hut stecken möchte.</p>
				<p>Es hat sich ergeben, dass wir drittens aufgrund einer Frage, was eigentlich mit dem Koalitionsgespräch Mitbestimmung, von dem seit Sonntag und am Montag in den Zeitungen angekündigt war, es werde am Montagmittag stattfinden, sei, und ich möchte zum Unterschied von einer Lesart, wie sie aus einer Assu-Press-Mitteilung<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-11-05-t1510_WN_FN024" type="comment"><p>Möglicherweise meinte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> damit Associated Press.</p></note></seg> hervorgeht, in der es gestern hieß, dass bei diesem Gespräch, an dem die und die teilgenommen haben, entschieden worden sei, dass Entscheidungen über etwaige Änderungen des Entwurfs Mitbestimmungsgesetz bis zum Abschluss des Hearings zurückgestellt werden sollen. Ich möchte das klarstellen, das war es nicht, sondern es ist dort festgestellt worden und das war eine von allen gedeckte Feststellung, dass der Gesetzentwurf sich in der parlamentarischen Behandlung befindet, dass die Vorsitzenden der Koalitionsparteien und Koalitionsfraktionen mit dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Bundeskanzler</name> sich nach Abschluss der Anhörungen ein Urteil über den Verlauf und die Ergebnisse der Anhörungen bilden und dass im Bundestag die Fraktionsspitzen mit der Arbeitsgruppe und der Koordinationsgruppe der beteiligten Ausschüsse die weitere Behandlung normal erörtern werden. Das heißt, da ist jedes Daran-Herumfummeln, als ob man umsteigen will, zurückgewiesen worden. Ich müsste mich allerdings, wenn hier nicht das missverstanden würde, dann wieder an Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BangemannMartin_1972-12-13">Bangemann</name> reiben, der seine eigene Version von solchen Sachen gleich an die Presse gibt.</p>
				<p>Es ergab sich eine Frage betreffend Jugendhilfegesetz zum gegenwärtigen Stand. Die hat sich ergeben aufgrund von Ausführungen, die der Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KubelAlfred">Kubel</name> in Wolfenbüttel im Rahmen des Bezirksparteitags des Bezirks Braunschweig gemacht hat, bei der es also faktisch so aussah, als ob unser zur Fraktion gehörender <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Vorsitzender des Ausschusses für Jugend, Familie, Gesundheit</name> sozusagen kalten Kaffee aufbewahre. Es ist festgestellt worden, dass für uns die parlamentarische Behandlung betreffend bisher noch keine neue Situation in dieser Frage gegeben ist. Wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KubelAlfred">Kubel</name> etwas mehr weiß, so wäre es richtig gewesen, das mit uns zu erörtern.</p>
				<p>Dann: Im Fraktionsvorstand ist angesichts der Absicht des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Bundeskanzlers</name>, am Mittwoch nach der Fragestunde eine Regierungserklärung über die Gespräche und Verhandlungen in Moskau zu geben, gestern noch die Lage gewesen, dass die CDU/CSU ihre Zustimmung für den Zeitpunkt noch nicht gegeben hatte. Hat sich inzwischen im Laufe des Abends oder des Morgens geändert. Die Fragestunde rückt also etwas zeitiger und diese Erklärung kommt dann um 14 Uhr. Betreffend erste Lesung Änderung Umsatzsteuergesetzes, betrifft Vorsteuerpauschale, ist im Fraktionsvorstand daran erinnert worden, dass es notwendig ist, den vorgesehenen Entschließungsantrag, der ja bestimmen soll, dass ein Teil aus dem Haushaltsplan 10 genommen wird, rechtzeitig in den Lauf der weiteren Behandlungen eingebracht wird. Und wir haben uns bezüglich der zweiten und dritten Lesung des Verstromungsgesetzes, die auf der Tagesordnung steht, darüber ausgesprochen, dass diese Debatte über dieses Zweite Verstromungsgesetz, dazu wird Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name> dann sprechen, in den größeren Zusammenhang auch mit dem Problem Energieprogramm geführt werden muss, ungeachtet der Tatsache, dass dieses Energieprogramm selbst einige Wochen später zu debattieren sein wird. Aber es ist nicht voneinander zu trennen und außerdem wollen wir bei der Gelegenheit nicht etwa der CDU es überlassen, sich über Energieprogramm auszulassen. Außerdem ist bei der Gelegenheit besprochen worden, dass ein Brief, den manche in der Fraktion bekommen haben aus Mannheim, freundlicherweise von Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name> mit einem Text als Modell beantwortet wird.</p>
				<p>Auf der Tagesordnung stand der Punkt Diätenbesteuerung. Dazu habe ich hier Folgendes zu berichten. Interfraktionell war verabredet, an diesem Montag – gestern also – in allen Fraktionen beziehungsweise Fraktionsvorständen das Thema zu behandeln. Aber die CDU/CSU hat den Punkt von der Tagesordnung abgesetzt und eine fraktionsinterne Kommission gebildet. Das heißt, lässt anderen den Vortritt, obwohl es eine interfraktionelle Verabredung aller drei gewesen ist und wir davon auch nicht abgehen werden. Die FDP hat gestern vorbehaltlich der Behandlung in allen drei Fraktionen, die halten auch daran fest wie wir, sich für die Bildung eines in Vorschlag gebrachten Beirats zur Behandlung der Probleme der Besteuerung ausgesprochen, aber sozusagen auf Eis gelegt, weil das von den drei Fraktionen zeitlich übereinstimmend gemacht werden soll. Dazu gehört das Benehmen oder das Einvernehmen mit den Länderparlamenten, ohne die auch – und aus diesem Grunde wäre der Termin der Bundestagsentschließung über das Inkrafttreten einer Besteuerung nicht einhaltbar.</p>
				<p>Dann war ein Punkt Delegationsreisen von Mitgliedern unserer Fraktion nach Schleswig-Holstein und nach Rheinland-Pfalz vor der – wie man sagt – heißen Phase dieser Wahlkämpfe und auch ein paar Bemerkungen über ein möglicherweise mit den Berliner Freunden auszuhandelndes Sonderprogramm, wo man das anders machen muss, aber doch auch einiges zum Nutzen machen könnte. Ich erwähne das hier, weil wir demnächst den in dieser Beziehung beauftragten Kollegen Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name> unterstützen sollen.</p>
				<p>Am Schluss muss ich mich einer Pflicht entledigen, die ich ungern ausübe, aber ich muss das. Die Tatsachen sind leider von der Art. Die Präsenz in den Ausschüssen macht es erforderlich, den Obleuten unserer Arbeitsgruppen in den Ausschüssen die Verpflichtung zu übertragen, das geschieht morgen in der Obleutezusammenkunft, dem Fraktionsvorstand Meldungen über Abwesenheiten zu machen. Ich will hier keine Beispiele nennen, das wäre eine nächste Stufe. Nur, es gibt Ausschusssitzungen, in denen es gebrannt hat, und es gibt auch einige, in denen es schiefgegangen ist infolge Nichtpräsenz der notwendigen Zahl. Aus diesem Grund wollen wir diese sicher den Obleuten nicht angenehme und auch mir und uns nicht angenehme Pflicht einführen, dass man darauf hinweist, damit sich das allmählich bessern lässt. Das war mein Bericht. Wird das Wort dazu gewünscht? Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich möchte mich zum Stichwort Diätenbesteuerung äußern. Nicht zur Sache, dazu werden wir vielleicht irgendwann ja noch mal kommen, sondern zu der Prozedur und zu dem Zeitablauf, der sich ja nun abzeichnet, nämlich die Absicht der CDU, dieses irgendwie im Sande verlaufen zu lassen mindestens für dieses Jahr. Das heißt doch wohl – und da wir nicht vorreiten wollen, dafür habe ich auch viel Verständnis –, dieses heißt doch wohl, dass der Beschluss des Bundestages, zum 1. 1. ’75 das zu machen, wohl kaum noch verwirklicht werden kann. Dieses bedeutet aber auch, wenn wir so stillschweigend darüber hinweggehen und zur Kenntnis nehmen, was die CDU sich da überlegt hat, dass nun also jeder von uns, jedes Mitglied der Fraktion gehalten ist, solo und auf eigene Faust und auf eigene Kappe draußen zu erklären, warum das nun zum 1. 1. 1975 nichts wird. Ich glaube, es wäre wohl ganz nützlich, sich nicht den Schwarzen Peter – optisch jedenfalls – dafür in die Schuhe schieben zu lassen, dass das mit dem 1. 1. ’75 nichts wird, sondern dass man in geeigneter Form auch öffentlich darlegt, warum, wieso dieses Parlament und unter welchen Bedingungen, die ja mindestens andeutungsweise geschildert werden können, nicht zu einem rechtzeitigen Beschluss kommt. Sonst wird der Mehrheit, wird der Koalition in diesem Parlament dieses Bonbon mit tödlicher Sicherheit ans Hemd geklebt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe die Aufgabe, mit den anderen Fraktionen den Kontakt in dieser Frage zu halten. Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name> hat schon selbst deutlich gemacht, wie schwierig diese Problematik ist. Die Entschließung, die wir selbst hier uns gefasst haben, hat ja zwei Teile. Einmal das Bekenntnis zur Besteuerung der Diäten unter bestimmten zeitlichen Vorstellungen und einen zweiten Teil, dass wir einen Beirat bilden. Wir waren davon ausgegangen, und zwar nach sehr sorgfältiger Prüfung, ich glaube, das auch für die Arbeitsgruppe Finanzen sagen zu dürfen, dass es noch eine Anzahl von ungeklärten Problemen gibt. Ich mache nur auf eins aufmerksam, dass zum Beispiel auch die Kollegen der FDP immer wieder deutlich gemacht haben, dass sie Wert darauf legen, dass wenn es zu dieser Einführung kommt, dass dies auch für die Landtage gelten soll. Es gibt außerdem noch einige Komplikationen im Bereich der Alterssicherung. Wir waren aber der Auffassung, dass es gerade in einer solchen Phase sehr zweckmäßig sein wird, und es war Übereinstimmung in allen drei Fraktionen in dieser Richtung, dass wir den Beirat möglichst schnell bilden. Deshalb hatten wir verabredet, auch dies gestern zu tun. Als wir aber hörten, dass die CDU/CSU dies gestern abgesetzt hat und eine Fraktionskommission gebildet hat, habe ich mich heute im Laufe des Tages noch einmal bei Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerLeo_1961-10-17">Wagner</name> von der CDU/CSU kundig gemacht. Sie wollen in der nächsten Woche im Vorstand und in Fraktion diesen Beiratsbeschluss herbeiführen, und zwar synchron mit der FDP und uns, so dass wir jedenfalls in der Lage sind, durch die Präsidentin kurzfristig diesen Beirat einberufen zu lassen. Wir haben vor, diesen Beirat natürlich gerade mit den für uns noch als ungelöst geltend müssenden Problemen zu konfrontieren.</p>
				<p>Wir werden in diesem Zusammenhang natürlich auch zu einer einheitlichen Aussage kommen müssen in dieser Frage und auch in der Frage, wann es zu einer Verwirklichung des ersten Teils unserer Entschließung kommen kann. Ich glaube, dass dies natürlich einige politische Überlegungen erfordert, weil wir in dieser Situation – das habe ich hier auch schon einmal deutlich gemacht – natürlich auf keinen Fall der CDU/CSU, die zum Teil aus völlig anderen Motiven diese Besteuerung nicht will, ins Messer laufen werden, dass sie etwa sehr klar scheinende politische Motivationen anführt, die wir dann bestimmt vor den Bürgern werden nicht <gap/> können. Ich bitte euch deshalb, euch bis zur nächsten Woche zu gedulden, weil wir uns im Rahmen des Beirats – und davon gehe ich aus – damit befassen können, auch zu den Grundsätzen noch einmal Stellung zu nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Es gibt eine Entschließung. Das Datum ist von Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name> in Erinnerung gebracht worden. Ich habe dazu noch Folgendes zu sagen. Zwei Dinge gehen nicht. Es gibt keine Diätenbesteuerung allein für den Bundestag, die nicht einvernehmlich mit den Landesparlamenten ebenso in Kraft tritt. Das ist das Eine – ja, das geht doch gar nicht –, und das andere, es gibt keine Diätenbesteuerung, nachdem wir vorher zwischen 50 und 60 Prozent die Grunddiäten erhöht haben in dieser Zeit. Beides geht nicht. Das ist also kein Daran-Herumfummeln, sondern das ist ein Tatbestand, der zwingend macht, dass man ehrlich sagt, da ist die Entschließung, die ist damals unter den und den Voraussetzungen gefasst worden, da ist zweitens die Absicht der drei Fraktionen, wenn endlich alle drei in dieser Frage übereinstimmen, den Beirat einzusetzen mit den und den Aufgaben, und da ist drittens die Feststellung, dass der Termin von damals nicht eingehalten werden kann. Und damit wir unter uns Bescheid wissen, kann auch – wie gesagt, ich wiederhole das – zweierlei nicht geschehen, es geht nicht für den Bundestag allein und es geht nicht, nachdem vorher zwischen 50 bis 60 Prozent Erhöhung der Grundbezüge, der Grunddiäten und dann die Versteuerung. Das wäre ein Wahnsinn in dieser Zeit. Das war’s.</p>
				<p>Genossen, ich muss noch zu meinem Bericht etwas nachtragen. Es gibt eine »dpa«-Meldung, die hat die Ausgabezeit 17.55 Uhr, in der steht unter dem Rubrum Entwicklungspolitik: Einigung über Rahmenplan für die Kapitalhilfe, einiges über die Gesamtzahl, das hat man schon im Rundfunk heute hören können, 2,35 Milliarden für die Zusagen Kapitalhilfekredite für eine bestimmte Zeit und dann gibt es folgende Spezifika, derentwegen ich das Wort hier dazu noch einmal nehme: Ein Sprecher des Entwicklungsministeriums sagte nach der Unterredung der betreffenden Ministerien unter Hinweis auf die vereinbarte Vertraulichkeit lediglich, die Minister hätten Einigung in allen noch offenen Fragen erzielt. Damit, heißt es dann weiter, ist nach wie vor offen, ob Bonn künftig weiter an Chile Kapitalhilfe leisten wird, während sich die SPD-Fraktion im September einstimmig gegen jede weitere finanzielle Unterstützung der Militärjunta in Santiago ausgesprochen hatte, sollen der Bundeswirtschafts- und der Außenminister für weitere Kapitalhilfe plädiert haben. Das, worüber gestern <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> berichtete und was ich heute hier wiedergegeben habe, wenn auch gedrängt, hat damit nichts zu tun. Wir haben damals mehrheitlich beschlossen, dass das, was uns als völkerrechtsverbindlich vorgetragen worden war, nachgeprüft werden soll, und für uns ist ein einziges Objekt in diesem Zusammenhang, was die besonders gefährdeten Gefangenen betrifft, von Interesse, das unweigerlich völkerrechtsverbindlich ist, das ist das Objekt von 22 Millionen, alles andere nicht. In allem anderen werden wir unsere Haltung geltend machen. Das wollte ich nur damit, wenn man morgen in den Zeitungen eine Konfusion liest, das ist nicht unsere Konfusion, das ist die offenbar bestimmter Ressorts, die daran ein Interesse haben. Da ist gesagt worden am Schluss dieser Meldung, die Bundesrepublik steht überdies nach Angaben informierter Kreise mit einer Kapitalhilfezusage von 66,5 Millionen Mark bei der chilenischen Regierung im Wort. Das Interesse an einer Fortsetzung dieser Hilfe auch an die gegenwärtige Regierung erklärt sich aus dem Kupferbedarf der deutschen Wirtschaft, den das südamerikanische Land zu einem Fünftel deckt. Das hat mit unserem Entschluss und mit unserer Auffassung über das, was jetzt mit dieser einen einzigen, unstreitig völkerrechtsverbindlichen Sache im Aushandeln für besonders, neuerdings besonders gefährdete, zusätzlich gefährdete Gefangene im Zusammenhang steht, nichts zu tun. Das dazu.</p>
				<p>Und dann ist mir eins entgangen. Ich habe versäumt, was ich eigentlich wollte und auch sollte, nach der heutigen Präsidiumssitzung der Partei noch einmal die Bitte auszusprechen, dass doch so viel wie möglich Mitglieder der Fraktion sich an jener Veranstaltung beteiligen, von der Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in seinem politischen Bericht kurz gesprochen hat: 15 Jahre, das ist genau der 15. November, Grundsatzprogramm der SPD in der Stadthalle Bad Godesberg. Das heißt an dem Ort, an dem damals der außerordentliche Parteitag stattfand. Es sind, wie uns heute Vormittag gesagt worden ist, bisher 34 Zusagen aus der Fraktion gekommen. Es wäre sicher möglich, dass die Zahl vervielfacht wird, Genossen. Ich bitte herzlich dringend darum. Das ist zu einer Tageszeit, in der es noch möglich ist, das hier zu machen, und ich fände, es wäre keine schlechte Sache, wenn die Fraktion dabei keine schlechte Figur macht. – Die Einladung müssen bei euch in den Fächern liegen oder gelegen haben. Ja, Genossen, dann kommen wir – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Ich will keine neue Diskussion anfangen, nur die Art und Weise, wie Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> apodiktisch erklärt hat, es gibt keine Besteuerung für den Bundestag allein, diese Aussage kann ich nicht akzeptieren. Einer muss anfangen. Zu sagen, entweder alle oder keiner würde bedeuten, die Besteuerung auf Ewigkeit zu vertagen. Das kann ich nicht mitmachen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <gap/> Beirats, der nach Vereinbarung, die Vereinbarung ist getroffen, einen Vertreter der Präsidien für alle Landesparlamente mit einschließt. Das heißt keine Vertagung, nur einer muss anfangen. Das möchte ich mal erleben, wenn wir jetzt hier sagen wollten, der Bundestag beschließt, falls er das könnte, nachdem er vorher seine eigenen Grunddiäten um 60 Prozent erhöht hat, beschließt er, sie zu besteuern. Möchte ich mal erleben, was das heißt, dass einer vorangehen muss. Hier muss mit den Länderparlamenten eine Übereinstimmung gefunden werden. – Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiermannGuenter_1961-10-17">Biermann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BiermannGuenter_1961-10-17">Biermann</name>: Herbert, ich habe nichts zu der Diätenbesteuerung. Ich habe nur eine Frage, und zwar brennt uns das ein wenig auf den Nägeln. Es sollte wegen der studentischen Krankenversicherung ein Spitzengespräch stattfinden. Darf ich hören, ob dieses stattgefunden hat und wenn ja, ob etwas dabei herausgekommen ist?</p>
				<incident>
					<desc resp="#JuengerkesSven"> (Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>.) </desc>
				</incident>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>: Wir versuchen das unablässig. Ich gehe davon aus, dass in dieser Woche dieses Gespräch zustande kommen wird.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1974-11-05-t1510_WN_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> zur Tagesordnung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>: Genossinnen und Genossen, ich bitte um einen Augenblick Aufmerksamkeit. Das, was Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> eben gesagt hat über Präsenzprobleme in den Ausschüssen, gilt in, ich will nicht sagen, zunehmendem Maße, aber in einem bedrohlicherem Maße auch für das Plenum. Bedrohlicher deshalb, weil wir den Eindruck haben müssen, dass bei Durchrufen und bei wirklich akuter Präsenznotwendigkeit eben viele Genossen gar nicht im Bereich des Bundestages sind und deshalb auch durch unsere Durchsagen, Lautsprecherdurchsagen und dergleichen mehr, durch die Klingel nicht mehr erreichbar sind, und dies kann natürlich verheerende Folgen haben. Ich schicke dies voraus, weil dies immer mehr auf den Nägeln brennen wird, denn wir haben den Eindruck, dass die CDU/CSU, wenn es ihr einmal gelingt einzubrechen mit einer Mehrheit, daran großen Geschmack finden wird, uns zu überfallen.</p>
				<p>Wir haben folgende Woche vor uns: Morgen ziehen wir die Fragestunde vor von 13.30 Uhr auf 12.30 Uhr, um dann nach 90 Minuten um 14 Uhr die Regierungserklärung des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Bundeskanzlers</name> zur Moskaureise zu hören. An diese Regierungserklärung werden sich aller Voraussicht nach zwei Debattenrunden anschließen. Jedenfalls hat die CDU deutlich gemacht, dass sie zwei Redner zu haben wünscht. Es wäre realistisch, davon auszugehen, dass wir dann sicherlich einen Zeitraum von etwa zwei bis zweieinhalb Stunden sicherlich gebrauchen werden. Dies ist auf der einen Seite notwendig, dies durch eine Regierungserklärung aufzufangen, weil das politisch sehr schwergewichtig ist. Auf der anderen Seite bedauern wir natürlich, dass dadurch Ausschusszeit verlorengehen wird. Am Donnerstagmorgen beginnen wir um 9 Uhr mit zweiten und dritten Lesungen, leider nicht mit der zweiten und dritten Lesung des Verstromungsgesetzes, deshalb, weil sich am Donnerstag Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-11-05-t1510_WN_FN025" type="comment"><p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>, deutscher Politiker der FDP, Bundesminister für Wirtschaft.</p></note></seg> noch in Saudi-Arabien aufhalten wird und erst am Freitag hier zur Verfügung steht. Aber auch die hier auf der Tagesordnung stehenden zweiten und dritten Lesungen müssen nicht unproblematisch sein. Ich habe eben gerade erfahren, dass zum Tagesordnungspunkt 3 nun plötzlich die CDU/CSU-Fraktion eine Erklärung abzugeben wünscht, obwohl ich hoffe, dass das nicht streitig sein wird, und zwar ist das Ermächtigung des Landes Baden-Württemberg zur Rechtsbereinigung. Ich glaube, eine unproblematische Geschichte, aber sie wünschen dort eine Erklärung abzugeben, was bislang nicht geplant war.</p>
				<p>Wir haben dann aber am Donnerstagmorgen unter anderem eine weitere zweite und dritte Lesung, auf die ich besonders aufmerksam machen möchte, und zwar ist das die Änderung der Verwaltungsgerichtsordnung. Hier ist davon auszugehen, dass dieses Gesetz kontrovers sein wird im Plenum, und wir brauchen, wir brauchen dort die Mehrheit und die entsprechende Unterstützung. An diese zweiten und dritten Lesungen beziehungsweise zweiten Lesungen und Schlussabstimmungen, die aller Voraussicht nach etwa um 10 Uhr/10.30 Uhr beendet sein werden, schließt sich dann die Diskussion um die Große Anfrage der CDU/CSU Lage der Städte, Gemeinden und Kreise an. Wir haben davon auszugehen, dass sicherlich insgesamt auch unter Beteiligung von Mitgliedern des Bundesrates, aber auch der Bundesregierung natürlich, diese Debatte circa sechs, sieben Stunden in Anspruch nehmen wird. Dann verbleibt aber noch ein Teil des Donnerstag und wir haben dann vor, an dem Abend noch den Punkt 9, das sind Erklärungen der deutschen Delegation in der Nordatlantischen Versammlung, zu machen, und – ich habe da bereits die Fachleute drauf hingewiesen – wir wollen dann auch noch zwei Dinge erledigen, und zwar einen Antrag der CDU, der Sicherheitsgurte und Kopfstützen betrifft, und der sicherlich nicht ganz unumstrittene Punkt Schließung von Stückgutbahnhöfen, ebenfalls ein Antrag der CDU/CSU. Das haben wir uns für den Donnerstag vorgenommen.</p>
				<p>Am Freitagmorgen beginnen wir dann, ebenfalls wieder mit erhöhter Präsenzverpflichtung, mit der zweiten und dritten Lesung des Dritten Verstromungsgesetzes. Daran anschließt sich die erste Lesung des Gesetzentwurfs Neuregelung des Rechts der elterlichen Sorge und im Anschluss daran die Änderung des Umsatzsteuergesetzes und des Aufwertungsausgleichsgesetzes. Wir werden zu verschiedenen Gesetzen wahrscheinlich Entschließungsanträge haben, unter Umständen aber auch Abänderungsanträge. Ich mache also deshalb noch mal darauf aufmerksam, dass alle erreichbar sind und soweit es überhaupt möglich ist, auch im Plenum anwesend sind.</p>
				<p>In der nächsten Plenarsitzungswoche – ihr habt schon einiges davon in dem Rundschreiben Nummer 44 gelesen – gibt es ein paar Schwerpunkte. Einmal die Große Anfrage zum Sport, also eine wahrscheinlich länger dauernde Sportdebatte. Es gibt dann aber auch den Komplex, den man mit der kurzen Vokabel Radikalengesetzgebung umschreibt, also eine Materie, die den Innenausschuss anbelangt. Und wir werden wiederum am Donnerstag darauf drängen, dass wir mit zweiten und dritten Lesungen beginnen, und dies werden wahrscheinlich eine ganze Fülle von zweiten und dritten Lesungen sein, die aber zum Teil erst heute durch die Ausschussberichte soweit vorbereitet sind, so dass ich heute keine lückenlose Aufzählung darüber geben kann. Ihr bekommt, sobald wir den Ältestenrat gehabt haben, darüber ein entsprechendes Rundschreiben. Also auch in der nächsten Woche wird es zweite und dritte Lesungen geben, die kontrovers im Plenum sein werden, wo wir also eine erhöhte Präsenz für alle Fraktionsmitglieder gebrauchen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Nicht der Fall. Dann rufe ich auf den Punkt 6, Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>, Verstromungsgesetz zweite, dritte Lesung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, dieses ist wohl der wichtigste Teil des Energieprogramms, mindestens des Teils, der sich mit Kohle und Strom befasst. Kurz der Inhalt: Ziel ist, im Jahresdurchschnitt gute 33 Millionen Tonnen Steinkohle für Stromerzeugung einzusetzen, mindestens jedoch 27. Instrumente: Gewährung von Betriebskostenausgleich für Steinkohlekraftwerke, sofern die Wärmepreisdifferenz zu Heizöl da ist – die ist zurzeit null – und Investitionskostenzuschuss 150 D-Mark je Megawatt installierte Leistung. Zweitens: Verbot für den Bau von neuen Heizölkraftwerken mit der engen Möglichkeit, dass der Bundeswirtschaftsminister eine Ausnahmegenehmigung gibt, wenn sie energiepolitisch unbedenklich ist, also den Einsatz von Steinkohle nicht tangiert und schließlich weitgehende Beschränkung des Baus von Kraftwerken auf Erdgasbasis, hier Ausnahmegenehmigung durch das Bundesamt für gewerbliche Wirtschaft. Kosten für ’74 und ’75, die alle in ’75 anfallen, weil das Gesetz ja erst zum 1. 1. ’75 in Kraft tritt: eine runde Milliarde. Die neue Finanzierungsgrundlage nicht mehr aus dem Haushalt, sondern durch ein Umlageverfahren durch einen Ausgleichsfonds, den alle Verbraucher aufbringen. Dieses Verfahren ist umstritten zwischen Bundesrat oder mindestens einem großen Teil der Bundesländer und einem Teil der CDU und der Regierungskoalition. Hierüber wird es vermutlich Anträge im Plenum geben. Anträge, die darauf abzielen, doch diese Kosten über den Haushalt zu finanzieren. Die CDU-Fraktion wird aber vermutlich nicht einheitlich stimmen in dieser Frage.</p>
				<p>Im Zusammenhang mit diesem Ausgleichsfonds stand auch die Frage, inwieweit parlamentarische Kontrolle noch Platz greifen könnte. Hier haben wir im Wirtschaftsausschuss und auch in den mitberatenden Ausschüssen mindestens so weit etwas installiert, dass die Höhe der Ausgleichsumlage nicht ins Uferlose durch Regierungsakt stattfinden kann, sondern bei 3,5 Prozent begrenzt ist, und falls die Regierung darüber hinausgehen will, sie die Zustimmung des Parlaments braucht und dass nachträglich eine Rechnungslegung dieses Sondervermögens gegenüber im Bericht beziehungsweise im Gesetz bezeichneten Ausschüssen erfolgt. Für den Verbraucher bedeutet es, dass er in 1975 3,24 Prozent höhere Kosten für Stromverbrauch haben wird. Diese 3,24 Prozent Umlage sind auf den Rechnungen auszuweisen, auch mit dem entsprechenden Text, so dass der Verbraucher erkennen kann, wofür er mehr Geld ausgibt. In der Diskussion hat auch eine Rolle gespielt, ob es zu einer Verzerrung des Strompreisgefüges von Region zu Region in der Bundesrepublik käme. Der Wirtschaftsausschuss war jedenfalls der Meinung, dass dieses nicht einträte, weil die Differenzen nicht im Wesentlichen zwischen den Regionen, sondern in den Regionen zwischen den verschiedenen Versorgungsunternehmen vorhanden seien.</p>
				<p>Hinzuweisen ist noch auf den Kleinen Änderungsantrag, der auf eurem Tisch liegt. Da geht es darum, dass alle Versorgungsunternehmen mit in die Abgabepflicht einbezogen werden und nicht draußen vorbleiben, sondern nur Eigenerzeugungen mit einer unteren Grenze aus dieser Ausgleichsabgabepflicht herausfallen, verwaltungstechnische Vereinfachung. Und schließlich muss ich noch auf den Entschließungsantrag hinweisen, der inzwischen von allen drei Fraktionen unterschrieben worden ist, wonach die Bundesregierung aufgefordert wird, sich über die Förderung von Erzeugung von Fernwärme und ihrer Verteilung den Kopf zu zerbrechen und geeignete Vorschläge zu machen. Den Zusammenhang, in dem die Diskussion stattfinden soll, hat Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> schon stichwortartig genannt. Die Debatte selbst am Freitag werden regierungsseitig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> bestreiten. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> wegen Energieforschung. Seitens unserer Fraktion sollen derjenige, der hier spricht, ferner Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name> und Alwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KulawigAlwin_1961-10-17">Kulawig</name> das Wort nehmen. Alwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KulawigAlwin_1961-10-17">Kulawig</name> insbesondere zu dem möglichen und wahrscheinlichen Streit ums Haushaltsrecht, nämlich Sondervermögen ja oder nein. Und schließlich haben wir dann noch die kühne Hoffnung, dass es im Bundesrat ein Ja gibt und dass wir am Vermittlungsverfahren vorbeikommen. Vielen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchachtschabelHansGeorg_1969-10-20">Schachtschabel</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchachtschabelHansGeorg_1969-10-20">Schachtschabel</name>: Genossinnen und Genossen, ich halte es für meine Pflicht, darauf aufmerksam zu machen, dass die Situation in Mannheim besonders gelagert ist. Ich will das hier nicht ausspinnen und die Zeit damit vergeuden, aber ich darf darauf aufmerksam machen, dass die fünf Mannheimer Bundestagsabgeordneten aller Fraktionen sich aufgrund des Vorgehens des Großkraftwerkes entschieden haben, keinen Initiativantrag zu stellen. Trotzdem ist zu erwarten, dass am kommenden Donnerstag – ich sage Donnerstag – eine Resolution des Betriebsrates des Großkraftwerkes Mannheim, vornehmlich SPD-Genossen, hier in Bonn einem zuständigen Vertreter des Bundeswirtschaftsministeriums übergeben werden wird. Außerdem haben die Genossen gebeten, dass sie an der Debatte am Freitagfrüh um 9 Uhr teilnehmen können, und sie machen vor allen Dingen geltend, das möchte ich nicht unterschlagen, dass dadurch, dass keine Streichung des Paragraphen 13 Absatz 2 vorgesehen ist, eine Gefährdung der Arbeitsplätze eintreten könnte. Ich würde Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name> bitten, das vorsorglich in seine Rede und in seine Stellungnahme zu dem Dritten Verstromungsgesetz mit einzubauen, um möglicherweise auch einige Bemerkungen von CDU-Abgeordneten des Mannheimer Kreises von vornherein abzufangen. Vielen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort dazu noch gewünscht? Dann kommen wir zum nächsten Punkt, den übernimmt Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>. Zweite und dritte Lesung Verwaltungsgerichtsordnung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Bei dieser Änderung der Verwaltungsgerichtsordnung geht es um zwei Punkte. Der erste ist unstreitig. Bisher war es so, dass Zivildienstleistende, die hier wegen Befreiung, wegen Zurückstellung oder wegen Problemen aus dem Zivildienstverhältnis Verwaltungsgerichtsprozesse hatten, dass die diese am Sitz des Bundesverwaltungsamtes, nämlich am Verwaltungsgericht in Köln führen mussten. Entsprechende Prozesse von Wehrdienstpflichtigen können am Verwaltungsgericht des Wohnortes oder des dienstlichen Wohnsitzes geführt werden. Jetzt wird beides gleichgestellt. Auch Zivildienstleistende können das für ihren Wohnort oder für ihren dienstlichen Wohnsitz zuständige Verwaltungsgericht anrufen. Diese Initiative der Koalitionsfraktionen wird einvernehmlich über die Bühne gehen, nicht aber der andere Teil des Gesetzes.</p>
				<p>Ihr kennt den Staatsvertrag zwischen den Ländern über den Numerus clausus. Dort war durch Staatsvertrag vereinbart worden, für alle Streitigkeiten daraus solle das Verwaltungsgericht Gelsenkirchen zuständig sein, und der Bundesrat hatte uns vorgeschlagen, in die Verwaltungsgerichtsordnung eine Bestimmung aufzunehmen des Inhalts, dass, wenn sich die Länder über bestimmte Probleme einigen, die Länder durch Vereinbarung auch den Gerichtsstand sollen bestimmen können. Das geht wohl kaum. Die Länder wären dann bereit gewesen zu sagen, aber speziell beim Numerus clausus wollen wir, dass die Prozesse zentral in Gelsenkirchen geführt werden. Aus Gründen der Bürgernähe der Gerichte können wir nicht bei den Zivildienstleistenden hüh und bei den Numerus-clausus-Geschädigten hott sagen. Es ist auch nicht so, dass aus zwingenden fachlichen Gründen, weil angeblich nur die in Gelsenkirchen was davon verstehen, es notwendig wäre, diese Prozesse in Gelsenkirchen zu zentralisieren. Denkt übrigens dran, dass gerade in dem Punkt Verwaltungsgerichtsprozesse und einstweilige Anordnungen besonders schnell entschieden werden müssen, denn was hilft es, wenn er nach vier Monaten eine Entscheidung kriegt, dann ist ein Semester für ihn auf jeden Fall herum, auch wenn er für das eben zu Ende gegangene Semester von Rechts wegen noch nachträglich zugelassen wird. Diese Bestimmung wurde im Rechtsausschuss mit der Mehrheit der Koalition gegen Oppositionsabgeordnete durchgesetzt. Es wird also schon deswegen eine Kampfabstimmung im Plenum geben. Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> hat schon um Präsenz gebeten.</p>
				<p>Unser lieber Genosse Johannes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RauJohannes">Rau</name> aus Nordrhein-Westfalen hätte aber gern sein Bundeszentralgericht für Numerus clausus Gelsenkirchen gerettet. Die Teilnehmer der Landesgruppensitzung Nordrhein-Westfalen heute Abend werden einen Vortrag dazu wahrscheinlich erhalten. Liebe Genossinnen und Genossen, haltet euch im Bundestag bitte an das, was der Rechtsausschuss beschlossen hat. Er befindet sich hier in guter Übereinstimmung mit der Bundesregierung. Johannes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RauJohannes">Raus</name> Bestrebungen in allen Ehren, aber wenn er die durchsetzen will, dann hat er in den Ausschüssen des Bundesrates und im Plenum des Bundesrats ja die verfassungsmäßige Gelegenheit dazu. Im Übrigen, wenn er oder andere Länder die Numerus-clausus-Prozesse ihres Landes an einem Verwaltungsgericht des Landes zentralisieren wollen, dann können sie dieses im Wege der Landesgesetzgebung tun. Wenn man das in Nordrhein-Westfalen macht, wäre dann immer noch ein Drittel der Bevölkerung des Bundesgebiets für solche Klagen an das Verwaltungsgericht Gelsenkirchen verwiesen. Es wäre nachteilig, wenn wir in der Geschichte eine uneinheitliche Abstimmung hätten. Politisch ist nichts Wesentliches dahinter, aber ihr wisst ja vom Straßenverkehrsgesetz her, wenn es eine uneinheitliche Abstimmung gibt, gibt es notwendigerweise die Überschrift: Koalition reingefallen, und das wollen wir ja nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann kommen wir zum Punkt 8. Das ist die Große Anfrage CDU/CSU: Lage der Städte und Gemeinden. Dazu gibt es auch einen Entschließungsantrag, der vorliegt bei euch. Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>: Genossen, die Diskussion ist zwischen drei Arbeitskreisen sorgfältig strukturiert. Die Sprecher der Fraktion, der FDP und der Regierung sind aufeinander abgestimmt. Die Einmütigkeit spiegelt sich wider in der Entschließung der Koalition. Die FDP hat sie vorhin angenommen, bittet darum, im letzten Absatz folgende Änderung vorzunehmen, nur eine redaktionelle. Ich lese mal vor. »Der Deutsche Bundestag bleibt aufgefordert, die besondere Stellung der Kommunen auch in« – für den jetzt: »seinen Verfahrensregeln« – streichen: »seiner Geschäftsordnung« – »zu berücksichtigen«. Sie meinen, dann ist man ein bisschen freier – ist redaktionell. Ich empfehle, mit dieser Abänderung den Entschließungsentwurf anzunehmen. Er ist regierungsseitig und koalitionsmäßig abgestimmt.</p>
				<p><gap/><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-11-05-t1510_WN_FN026" type="comment"><p>Vgl. Anm.5.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name>: Genossinnen und Genossen, wir wollen auf der Grundlage dieser Entschließung operieren und ich brauche nicht zu sagen, es geht darum, dass die CDU/CSU hier versuchen will, so zu tun, als ob durch die Haltung der Bundesregierung die Lage der Gemeinden verschlechtert worden sei. Wir werden als Ausgangsgrundlage die Entschließung nehmen. Ich werde zunächst eine Eingangsbegründung geben. Die einzelnen Redner sind alle vorgesehen und heute Mittag abgestimmt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name>: Ich habe nur eine kurze Frage ans Kanzleramt. Marie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleiMarie_1969-10-20">Schlei</name>, vielleicht hast du einen Moment Zeit. Stimmt die Information, die ich vorhin eben bekommen habe, dass der federführende Minister für die Beantwortung dieser Großen Anfrage, nämlich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>, überhaupt nicht in die Debatte eingreifen will, die ja für uns gar nicht einfach werden wird, und kann man das eigentlich vonseiten des Kabinetts hinnehmen? Auch keiner der Staatssekretäre will sprechen, sondern –</p>
				<incident>
					<desc resp="#JuengerkesSven"> (Zwischenruf: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name>.) </desc>
				</incident>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name>, so wurde mir gesagt, spräche nur als Abgeordneter und nicht in seiner Funktion als Mitglied der Regierung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmidtt-Vockenhausen</name>: Genossinnen und Genossen, ich verstehe die Kritik des Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name>. Wir haben im Ältestenrat neulich schon gesagt, es kann so nicht weitergehen, dass jedes Mal – Marie, nicht, wir waren uns ja auch einig –, wenn irgendeine Sache behandelt werden soll, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> sagt, ich bin in Luxemburg, dann ist er in Berlin. Praktisch ist: Jede Parlamentsdebatte wäre auf viele Wochen blockiert, und wir haben ganz dringend gebeten, dass die Minister doch bei ihren Terminplänen freundlicherweise berücksichtigen, dass Donnerstag Plenardebatten stattfinden. Das muss ja langfristig wohl möglich sein. Und freitags auch.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird noch das Wort gewünscht? Kommen wir zum neunten Punkt. Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>: Genossinnen und Genossen, hier handelt es sich um die zwei Vorlagen [07/]1396 und [07/]1636, die euch zu Beginn des Jahres im Plenum vorlagen und dem Auswärtigen sowie dem Verteidigungsausschuss zugewiesen wurden. Es handelt sich um Beschlüsse der Nordatlantischen Parlamentarierkonferenz, die jedes Jahr einmal zusammentritt, und in diesem Fall um zwei Vorlagen, da vor zwei Jahren in Ottawa ein besonderer Ausschuss, der sogenannte Neuner-Ausschuss, gebildet wurde, der die Aufgabe hatte und noch fortsetzt, darüber nachzudenken und Vorlagen zu erarbeiten, wie die NATO der neuen Entwicklung eingeordnet werden kann. Im Einzelnen handelt es sich zunächst mal um Beschlüsse der Ausschüsse, die vom Plenum der Versammlung beschlossen worden sind. Der Auswärtige Ausschuss, der sich damit beschäftigt hat, sowie der Verteidigungsausschuss empfehlen die Zustimmung zu den Empfehlungen. Nächste Woche tritt die NATO-Parlamentarierkonferenz in London zusammen und wird aufgrund dieser Entwicklung bis heute sich erneut mit den Themen beschäftigen, die wiederum oder noch aktuell sind.</p>
				<p>Der Bericht des Neuner-Ausschusses ist in diesem Zusammenhang wohl als das wichtigere Dokument anzusehen, weil hier grundsätzlich auf die Gestaltung der europäisch-amerikanischen Beziehungen eingegangen wird. Im Einzelnen behandelt er die Themen: Zusammenarbeit im Bereich der Sicherheit, die wirtschaftliche Zusammenarbeit, die politische Zusammenarbeit und die interparlamentarische Zusammenarbeit mit der Zielrichtung auf die Entspannungspolitik und die neue Aufgabe, die damit für die NATO entsteht. Die einzelnen Empfehlungen der Ausschüsse befassen sich im Wesentlichen damit, die Entspannungsbemühungen zu stützen, dabei die Menschenrechte sowie freien Gedankenaustausch besonders zu betonen und eine gemeinsame Haltung des Westens bei KSZE und MBFR zu wahren. Die US-Präsenz, vor allem an die Adresse der USA gerichtet, aufrechtzuerhalten und bei MBFR-Gesprächen die NATO-Prinzipien zu wahren. Der Militärausschuss empfiehlt, das Prinzip der Lastenteilung im Bündnis anzuerkennen und Verfahren zu suchen, mit denen den USA hinsichtlich der Devisenkosten ein verbesserter Ausgleich geleistet werden kann. Eine Neukonzeption der NATO-Verteidigung einschließlich der strategischen Doktrin zu suchen. Eine verstärkte Integration bei der Verteidigung insbesondere durch die Eurogroup zu fördern. Die Tätigkeit der multinationalen Konzerne zu kontrollieren, verlangt der Ausschuss für wirtschaftliche Zusammenarbeit. Die Energieversorgung im Bereich des nordatlantischen Bündnisses zu sichern, eine Verbesserung der Maßnahme im Anschluss an die Arbeit des Ausschusses für die Aufgaben der modernen Gesellschaft zu entwickeln. Ein internationales System zur Überwachung des Nordatlantiks durch Satelliten zu fördern. Dies alles sind die wesentlichen Entschließungen, die hier vorliegen und mit denen sich die Ausschüsse noch einmal beschäftigt haben. Ich würde bitten, dass die Fraktion der Empfehlung im Plenum zustimmt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Nicht. Dann kommen wir zum zehnten Punkt. Renate <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LepsiusRenate_1972-12-13">Lepsius</name> bitte. Recht der elterlichen Sorge.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LepsiusRenate_1972-12-13">Lepsius</name>: Das elterliche Sorgerecht steht im engen Zusammenhang mit den Bemühungen der Koalition, das Familienrecht insgesamt zu verändern und den neuen Lebensverhältnissen anzupassen. Nun, dieser Entwurf, der vorliegt, kehrt dem autoritären Bild der Familie den Rücken. Er ordnet sich insoweit in die anderen Gesetzesvorhaben, die zum Teil schon verabschiedet worden sind oder die in der Beratung sind, ein. Also hier Beratung Ehe- und Familienrecht, aber auch die Vorlage zur großen Adoptionsreform, die ja noch zur Beratung aussteht. Im Wesentlichen handelt es sich um die Beziehungen zwischen Eltern und Kindern, also nicht um Ehe, sondern um Familie, die Beziehungen, die zwischen den Kindern und den Eltern bestehen. Der Begriff, statt elterlicher Gewalt jetzt zur elterlichen Sorge zu kommen, macht das Ziel sehr deutlich, auch im Übrigen die Bemühungen, inhaltlich zu einer Begründungspflicht bei den Erziehungspflichten der Eltern zu kommen. Das heißt Erziehung insgesamt neu zu formulieren, nicht mehr als ein Gewaltverhältnis darzustellen, sondern zu dem Erziehungsziel des sich verselbstständigenden Menschen zu kommen.</p>
				<p>Ich werde die Lesung so bestreiten, dass ich nach vier Gesichtspunkten das gesamte Gesetz ordnen werde und danach Kriterien darstellen werde, erstens einmal in dem Binnenbereich des Bürgerlichen Gesetzbuches, in dem das Verhalten der Familienmitglieder untereinander geregelt wird, also auch der Bereich, von dem man sagen muss, dass er mit individuellen Wertvorstellungen ausgefüllt wird und dass er auch gegenüber Eingriffen des Staates zu schützen ist. Zweitens die Verfahrensregelungen, die vorgesehen worden sind, wenn eine Familie auseinanderbricht, also bei Trennung, bei Getrenntleben der Eltern oder bei Scheidung der Eltern, die Neuorientierung der Folgen, Scheidungsfolgen am Kindeswohl, nicht mehr am Schuldprinzip orientiert. Drittens schließlich das Verfahren, das den Eingriff des Staates dann rechtfertigt, wenn objektives Verschulden der Eltern dazu führt, dass das Kindeswohl verletzt wird und die Problematik, die sich im Hinblick auf das Elternrecht und das Kindesrecht mit wachsender Grundrechtsfähigkeit ergibt. Was viertens dann zu dem Sonderaspekt der Kindesrechte insgesamt führt. Vielen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>: Soweit ich weiß, enthält der Regierungsentwurf nicht einen Vorschlag, der im Bundesministerium für Jugend, Familie und Gesundheit vertreten worden ist, nämlich ein eigenes Antragsrecht des Vierzehnjährigen an den Vormundschaftsrichter. Meine Frage ist, ob die Fraktion durch ihren Sprecher in der ersten Lesung sich die Diskussion dieses Themas dadurch offenhalten will, dass sie es in geeigneter Weise anspricht, um die Diskussion im Parlament und in den Ausschüssen dann zu ermöglichen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LepsiusRenate_1972-12-13">Lepsius</name>: Es ist selbstverständlich, dass ich unter dem Punkt 4 Kindesrechte auf diese Frage eingehen werde und am Beispiel des Artikel 4 Grundgesetz Religionsfreiheit die Grenzziehung dann, wann Elternrecht zurücktritt und eigene Grundrechtsfähigkeit des Kindes gegeben ist, dies als ein Beispiel, wie man etwa dem Begehren, das ja aus der Praxis der Jugendverbände, aber auch der Sozialpraxis herangetragen wird, zu formulieren. Nur kann ich selber nicht Vorschläge machen. Dies muss dann ein Ergebnis der Auseinandersetzung sein. Nur unter dem Aspekt zunehmender Grundrechtsfähigkeit des Kindes.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>: <gap/> mit dem Ministerium. Über die Frage, Heinz, haben mit dem Ministerium wiederholt Gespräche stattgefunden. Ich glaube, es ist eine Lösung gefunden worden, die den Interessen des Kindes voll entspricht. Die Situation ist so, dass das Kind mit Anregungen sich an den Vormundschaftsrichter wenden kann. Wenn der Vormundschaftsrichter untätig bleibt, dann hat das Kind, wenn es über 14 ist, nach dem Regierungsentwurf die Möglichkeit, dagegen Beschwerde einzulegen. Das entspricht der im Vordringen begriffenen Rechtsprechung und führt genau den Zustand herbei, den du im Auge hast. Ich würde ein bisschen davor warnen, mit dem förmlichen Antragsrecht zu operieren, weil das den Gedanken, wir wollten die Familien aufbrechen und wollten sozusagen neben jedes Wohnzimmer den Vormundschaftsrichter setzen, in unzulässiger Weise Vorschub leistet. Ich würde also bitten, es bei dem zu belassen, was den Kindern voll Rechnung trägt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird noch das Wort gewünscht? Nicht. Dann kommen wir zu dem nächsten Punkt. Umsatzsteuergesetz, Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name>: Genossen, ganz kurz. Bei der Änderung geht es um die berühmt-berüchtigte Vorsteuerpauschale der Landwirtschaft. Die Betriebsmittel der Landwirte sollen ja von der auf ihnen lastenden Vorsteuerumsatzsteuer entlastet werden. Das können die Landwirte so erreichen, dass sie die Vorsteuer da aufzeichnen. Das tun die ja alle ungern. Drum führt man eine Pauschale ein. Die tatsächliche Belastung ist heute höher als die Pauschale. Die Pauschale beträgt fünf Prozent. Die tatsächliche Belastung im Einzelnen streitig, aber etwa 5,8 Prozent. Darum soll die Vorsteuerpauschale erhöht werden auf sechs Prozent. Das kostet den Staat rund 410 Millionen Mark. Lange Auseinandersetzung im Kabinett. Dies ist das Ergebnis, das ist der Kompromiss, der im Kabinett geschlossen wurde. Es wird eine Erklärung abgegeben. Das machen die Landwirte. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SaxowskiKarl-Heinz_1961-10-17">Saxowski</name>, hat mir Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name> gesagt, sei dafür bestimmt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <gap/> den CDU/CSU-Antrag Sicherheitsgurte/Kopfstützen, das ist die Sache von – Gottfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WurcheGottfried_1972-12-13">Wurche</name> berichtet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WurcheGottfried_1972-12-13">Wurche</name>: Genossinnen und Genossen, zu diesem Antrag wird eine kurze Erklärung abgegeben werden. Sie beinhaltet erstens eine kritische Anmerkung zu dem Antrag selbst, dass dieser gestellt wurde, obwohl wir bereits uns über einen gemeinsamen Antrag im Verkehrsausschuss geeinigt hatten und hier bereits ein Maßnahmenzeitkatalog in Arbeit ist vom Bundesverkehrsministerium und zweitens mit der Sachaussage, dass wir die relevanten Verbände mit einbeziehen wollen in die Gesamtdiskussion über diese beiden Kriterien.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort dazu gewünscht? Dann kommt Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>, Stückgutbahnhöfe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>: Genossinnen und Genossen, ich hoffe sehr, dass dieser Antrag der Opposition nicht zu einer erneuten Stückgutdebatte in der Fraktion führt, was ja auch bei der Präsenz zurzeit wohl der Diskussion nicht dienlich wäre. Aber gestattet mir doch, bevor ich zum Antrag komme, einige Vorbemerkungen zur Sachlage selbst. Das Problem, um das es sich hier handelt, geht zurück auf einen Beschluss des Kabinetts vom 5. September des Jahres 1973, in dem es heißt: »Der Bundesminister für Verkehr wird beauftragt, im Einvernehmen mit dem Bundesminister für Finanzen unverzüglich Maßnahmen einzuleiten, die das Defizit der Bundesbahn mindern, insbesondere durch Einschränkung (Konzentration) beziehungsweise Aufgabe des Stückgutverkehrs sowie Konzentration und Vereinfachung des Expressgutverkehrs.«</p>
				<p>Diesem Kabinettsbeschluss liegt die Überlegung des Bundeskabinetts zugrunde, dass der Bereich des Stückgutes nicht zur Daseinsvorsorge gehört, sondern dem unternehmerischen Teil der Bundesbahn zuzuordnen ist und deswegen nach eigenwirtschaftlichen Grundsätzen zu betreiben wäre. Die gleiche Überlegung hat übrigens auch die Opposition angestellt, das darf ich hier einfügen, die in ihrem Bundesbahnkonzept ebenfalls sagt, dass grundsätzlich der Bereich des Stückgutverkehrs nicht zur Daseinsvorsorge gehört. Der Vorstand der Bundesbahn hat nun entsprechend diesem Beschluss verschiedene Möglichkeiten untersucht, wie man zu Einsparungen in diesem Bereich kommen kann. Er hat das viel zitierte Modell 400 entwickelt, und ich muss davon ausgehen, wenn meine Kenntnis richtig ist, dass in den jüngsten Tagen zwischen dem Verkehrsminister und dem Bundesbahnvorstand diese Probleme noch mal eingehend besprochen wurden und dass der Vorstand auch nach Prüfung anderer Varianten – etwa Beibehaltung des jetzigen Standes oder völlige Aufgabe des Stückgutverkehrs oder aber Übertragung an die bundeseigene Tochter Schenker &amp; Co. – zu der Auffassung gekommen ist, dass nur dieses vorgeschlagene Modell 400 zu tatsächlichen Einsparungen beim Stückgut führt. Wir müssen wohl weiter davon ausgehen, dass zu dem Zeitpunkt, wenn wir am Donnerstagabend zu diesem Antrag der Opposition im Plenum des Bundestages Stellung zu nehmen haben, der Vorstand der Bundesbahn in seiner eigenen Zuständigkeit der Öffentlichkeit mitgeteilt hat, dass er sich endgültig entschieden hat, das Modell 400 zu realisieren. Ich sage das so deutlich, weil sowohl gestern im Fraktionsvorstand als auch heute Morgen in der Arbeitsgruppe noch einmal auf diese Punkte hingewiesen worden ist. Dieser Bereich gehört in die unmittelbare Zuständigkeit des Vorstandes und er hat diese Entscheidung so getroffen.</p>
				<p>Aber zur Sache selbst: Es können zwei Fragen, kritische Fragen bei diesem Konzept aufstehen. Das ist einmal aus der Sicht des betroffenen Personals: Was wird aus uns? Hier ist wiederholt vom Vorstand dargelegt worden, dass niemand durch diese Maßnahmen bei der Bundesbahn seinen Arbeitsplatz verliert. Was nicht ausschließt, dass es in gewissem Umfang natürlich zu Umsetzungen kommen muss. Und zweitens die Frage: Was wird in den Bereichen, wo Stückgutbahnhöfe geschlossen werden, mit der Bedienung des Stückgutverkehrs? Und hier hat der Vorstand der Bundesbahn immer wiederholt betont, die Schließung von Stückgutbahnhöfen soll nicht zu einer Einschränkung, sondern im Gegenteil zu einer besseren Bedienung in diesem Bereich führen. Das steht also im Raum und ausgehend davon sollten wir das so nehmen, wie es ist. Wir erwarten allerdings, und auch dies wurde heute Morgen deutlich, dass der Vorstand der Bundesbahn seiner Verantwortung für diesen Bereich entsprechend nicht nur in lapidaren Erklärungen sagt, dass das so kommen wird, sondern dass er – wie er sich sonst ja auch bemüht, auf viel gutem Hochglanzpapier bestimmte Konzeptionen zu entwickeln – nun auch mal ganz klar und deutlich den Betroffenen sagt, was anstelle der jetzigen Stückgutbedienung passiert, damit ihnen klar wird, dass sich dabei nicht schlechter stehen als heute.</p>
				<p>Zum Antrag selbst: Aus dem, was ich dargelegt habe, ergibt sich, dass dieser Antrag an sich der Situation gar nicht angemessen ist, denn es wird hier ja begehrt, dass die Bundesregierung, bevor sie über einen Antrag des Bundesbahnvorstandes entscheidet, dem Bundestag zu bestimmten Dingen zu berichten hat. Und ich habe darauf verwiesen, dass es einen solchen Antrag der Bundesbahn an die Bundesregierung nicht geben kann, da die Bundesregierung über diesen Antrag nicht entscheiden kann, sondern der Bundesbahnvorstand in eigener Verantwortung dieses zu beschließen hat und – wie ich sagte – wohl am Donnerstag auch der Öffentlichkeit Mitteilung geben wird. So kann man also bei diesem Antrag nur darauf verweisen, dass er der Sache nicht gerecht wird, während im Übrigen in der Beurteilung des Problems selbst ja im Grundsätzlichen zwischen der Opposition und uns keinerlei Meinungsunterschiede bestehen. – Wir haben dann weiter vereinbart, das ist ja ein Problem, das in erster Linie die Regierung angeht, dass auf jeden Fall der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Verkehrsminister</name> oder sein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Parlamentarischer Staatssekretär</name> in dieser Runde das Wort nehmen muss und dass wir seitens der Fraktion nur, wenn das ausufert in einer zweiten Linie, nachstoßen, weil wir meinen, dass die Bundesregierung hier viel besser in der Lage ist als wir zu sagen, wie die Entwicklung ist und wie die Zuständigkeiten sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>: Genossen, entschuldigt, aber Lothar, es wird natürlich das Hauptgegenargument sein, selbst wenn die Flächenbedienung voll funktionsfähig aufrechterhalten werden kann, wird natürlich die Bedienung teurer werden für diejenigen, die bedient werden. Nicht, das ist ja logisch. Das ist der Zweck der Veranstaltung. Und nun werdet ihr euch natürlich mit dem Argument auseinandersetzen müssen in erster Linie, dass da wiederum zusätzliche Belastungen für die strukturschwachen ländlichen Räume in viel stärkerem Umfang getragen werden müssen als in anderen Bereichen, und mir ist ehrlich gesagt in dem Zusammenhang noch nichts Vernünftiges eingefallen, was man da eigentlich dagegenhalten kann, gegen dieses Kostenargument, das sich speziell in den strukturschwachen Räumen stärker auswirken wird und deswegen wäre es für uns in der Argumentation günstig, wir hätten da ein einleuchtendes Argument.</p>
				<p><gap/><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-11-05-t1510_WN_FN027" type="comment"><p>Vgl. Anm.5.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name>: Genossen, zunächst folgende Information: Ich habe heute Mittag mit dem Bundesbahnvorstand über die Gesamtproblematik Zonenrandbereich eingehend gesprochen. Das 400er Modell wird zunächst konzipiert bis zum 1. 6. ’76. Bis dahin muss es abgeschlossen sein und dass der Zonenrandbereich bis zu dem Zeitpunkt besonders bedacht werden muss in Bezug auf Straßenbauvorhaben, in Bezug auf Auslegung Zonenrandförderungsgesetz bis hin zu der Frage, wer fordert wo, möglicherweise aus besonderen Gründen auch die Erhaltung eines Stückgutbahnhofs, da muss man bis zu dem Zeitpunkt dann auch prüfen, was nach 28 a von denen möglicherweise eingebracht wird. Das ist ein Argument. Das andere: Wir übersehen im Übrigen im Augenblick noch gar nicht, weil das ja regional unterschiedlich ist, sind es zehn Prozent vom Kleingutverkehr oder sind es 15 Prozent in der einzelnen Region, die auf die Spediteure noch weiter zukommen wird, dort wo wir Stückgutbahnhöfe schließen. Da müssen wir abwarten, wie wirkt sich das überhaupt aus, um dann möglicherweise zu weiteren Entscheidungen zu kommen. Darüber wird im Verkehrsausschuss und im innerdeutschen Ausschuss auf Wunsch berichtet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>: Ich wollte nur noch eine Bemerkung anschließen an die Frage von Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>. Das ist natürlich der Kernpunkt. Der Stückguttransport in diesen Bereichen wird dann wie bei den übrigen 90 Prozent auch teurer werden und hier steht schlicht und einfach die Frage, wer trägt die Kosten für den Transport des Stückgutes in diesen Bereichen – die öffentliche Hand oder diejenigen Unternehmer, die transportieren lassen wollen? Und diese Frage kann man natürlich auf viele andere Bereiche ausdehnen. Aber angesichts der Diskussion, die wir vorhin gehabt haben und das, was uns noch beschäftigen wird, mit ÖPNV und so kann sich ja jeder, insbesondere wenn er Mitglied des Haushaltsausschusses ist, ausrechnen, wo das Geld herkommen soll.</p>
				<incident>
					<desc resp="#JuengerkesSven"> (Zwischenruf.) </desc>
				</incident>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1974-11-05-t1510_WN_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann kommen wir zum Punkt 14, das ist eine Vorlage. Dazu Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>. – Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>: Genossinnen und Genossen, es liegt euch, glaube ich, vor eine umfangreiche Liste von Ausschussumbesetzungen. Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name> kann sie hier selbst nicht erläutern, aber ich glaube, diese Vorlage ist beredt genug. Es bedarf weiterer Ausschussumbesetzungen, die leider nicht leichter werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <gap/> Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>: Ich kann das, was hier in dieser Liste seinen Niederschlag gefunden hat, nur mit Bedauern zur Kenntnis nehmen. Es sind zudem jetzt schon zwei weitere Mitglieder des Verkehrsausschusses, ordentliche Mitglieder nach dieser Liste, zu ordentlichen Mitgliedern in anderen Ausschüssen berufen. Es ist nur mittlerweile die Mehrheit der Mitglieder des Verkehrsausschusses gleichzeitig ordentliches Mitglied in anderen –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>: In welchen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>: Genossen, hierzu bitte ein Wort. Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OettingHermann_1971-10-19">Oetting</name> wird ordentliches Mitglied Finanzausschuss, Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WendtMartin_1965-10-19">Wendt</name> wird ordentliches Mitglied in Forschung/Technologie, Carl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name> ist Mitglied in Bildung/Wissenschaft, Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeyenRoelf_1969-10-20">Heyen</name> ist Mitglied in innerdeutsch oder außen, weiß ich jetzt nicht mehr genau. Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WendeManfred_1969-10-20">Wende</name> ist Mitglied in Sport. Ich bin ebenfalls noch Mitglied in Sport und diese Liste könnte man fortführen. Ich sage das nur, weil zufällig auch noch kürzlich der Verkehrsausschuss vergrößert wurde, obwohl sowohl die Opposition als [auch] wir daran gar nicht interessiert waren. Wir können also bei derart doppelten Mandaten die Präsenz nicht mehr sicherstellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>: Genossen, wenn ich das jetzt zu einer so späten Stunde bei so dürftiger Besetzung noch sage, das ist vielleicht sinnlos, aber notwendig zu wissen. Am Beginn dieser Legislaturperiode gab es einen unauflösbaren Konflikt der Interessen zwischen den Fraktionen dieses Hauses. Während die CDU/CSU große und viele Ausschüsse wollte, mussten wir kleine und wenige haben. Das, was herausgekommen ist, war der Kompromiss. Wir hätten das überhaupt nicht schaffen können, wenn wir nicht den meisten Genossen, die in ganz bestimmten Ausschüssen ordentliche Mitgliedschaft hatten, aber Ausschüssen, die eben nicht permanent abstimmen müssen, zu gleicher Zeit auch Mitgliedschaften in anderen Ausschüssen übertragen hätten. Zum Beispiel war klar, dass der, der im Sportausschuss war, zu gleicher Zeit noch in einem anderen Ausschuss Vollmitglied werden musste. Dasselbe galt für Geschäftsordnung, wirtschaftliche Zusammenarbeit, Petitionen und Auswärtiges und ich möchte doch jeden Einzelnen einmal selbst bitten, darüber nachzudenken, ob er nicht einen solcher Ausschüsse, in denen er vielleicht ist, kombinieren kann mit einem Ausschuss, in dem eben auch ein erhöhtes Maß an Gesetzgebungsarbeit mit Abstimmungsverpflichtungen geleistet werden muss.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort zu Verschiedenem gewünscht? Nicht der Fall. Danke, ich schließe die Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
