<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-07_1976-02-17-t1516_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskript)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					
					
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 14. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VI</title><author>Sven Jüngerkes</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2020</date><idno type="DNB">https://d-nb.info/1225216788</idno></bibl></note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#spd-07_1976-02-10-t1518_WN"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000049</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung vom 17. 02. 1976</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 17. Februar 1976</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Tonband/Audioaufzeichnung</support>
									<extent>161 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1976-02-17"><time type="start" when="15:06:00"/><time type="end"/><time type="duration" dur="PT02H41M24S"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-07-26" who="#RabusSimon" status="final" n="3">Vereinheitlichung XML</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-07_1976-02-17-t1516_WN_SVP-1" corresp="#spd-07_1976-02-17-t1516_WN_div_SVP-1">A. Termine für Wahlkampffotos mit Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt. –</name> TOP 2: Bericht aus der Fraktionsvorstandssitzung (Äußerungen der CDU/CSU-Spitzen zu den Abkommen mit Polen; Rentendebatte; Veröffentlichungen von Meinungsverschiedenheiten innerhalb der SPD zum Bundesbaugesetz; Kleine Anfrage betr. Lockheed-Affäre; Gesetz über die Rechtsstellung der Abgeordneten; Arbeitsgruppe Vermögensbildung; Arbeitsgruppe Jugendarbeitslosigkeit; Besuche öffentlicher Einrichtungen durch Politiker im Wahlkampf).</item>
					<item xml:id="spd-07_1976-02-17-t1516_WN_SVP-2" corresp="#spd-07_1976-02-17-t1516_WN_div_SVP-2">B. TOP 1: Politischer Bericht von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Polendebatte; deutsch-französische Konsultationen in Nizza; Angola; Hilfeleistungen für Tageszeitungen; Lockheed-Affäre). – Aussprache der Fraktion über den Bericht.</item>
					<item xml:id="spd-07_1976-02-17-t1516_WN_SVP-3" corresp="#spd-07_1976-02-17-t1516_WN_div_SVP-3">C. TOP 3: Informationen (Äußerungen von Generalbundesanwalt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BubackSiegfried">Buback</name> im »Spiegel« über Zuständigkeitsregelungen im Staatsschutz; Finanzierung der Sozialberatung betr. Paragraph 218 StGB; Jugendarbeitsschutzgesetz betr. Sonntagsarbeitsverbot im Gaststättengewerbe). – TOP 4: Aktuelles aus den Arbeitskreisen (Mitwirkung von Verbänden bei Naturschutz und Landschaftspflege; Seerechtskonferenz; Gesetze zur Bekämpfung terroristischer Vereinigungen; Mord am jugoslawischen Vizekonsul <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZdovcEdvin">Zdovc</name>).</item>
					<item xml:id="spd-07_1976-02-17-t1516_WN_SVP-4" corresp="#spd-07_1976-02-17-t1516_WN_div_SVP-4">D. Vorbereitung der Plenarsitzungen: TOP 5: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 6: 2. Beratung und Schlussabstimmung Abkommen Bundesrepublik – Polen. – TOP 7: 2. und 3. Beratung Änderung des 3. Verstromungsgesetzes. – TOP 8: Antrag Bundesrechnungshof betr. Entlastung Haushaltjahr 1973. – TOP 9: Ausschussbericht betr. Jugendgesetzbuch. – TOP 10: 1. Beratung 19. Rentenanpassungsgesetz und Rentenanpassungsbericht. – TOP 11: Bundesratsentwurf Arbeiterrentenversicherungs- und Angestelltenversicherungs-Neuregelungsgesetz. – TOP 12: 1. Beratung 8. Kriegsopferversorgungsanpassungsgesetz und 1. Beratung CDU/CSU-Entwurf Änderung des Bundesversorgungsgesetzes. – Sonstiges: TOP 14: Wiederwahl Mitglieder Filmförderungsanstalt. – TOP 15: Nächste Termine. – Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1976-02-17-t1516_WN_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <gap/> ist eröffnet. – Heute begeht Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name> seinen 52. Geburtstag.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
				(Beifall.)
			</desc>
					</incident></p>
				<p>Er ist <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">krockerter</name>weise noch nicht hier, aber die Blumen warten auf ihn. Genossinnen und Genossen, bevor ich in die Tagesordnung eintrete, eine Mitteilung, die für den weiteren Verlauf der Sitzung ihre Bedeutung hat. Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: Genossinnen und Genossen, ich hatte euch mit dem Brief vom 11. Februar bekanntgegeben, dass der Bundeskanzler angeboten hatte, heute Nachmittag und auch an anderen Terminen, wie aus dem Brief hervorgeht, sich zur Verfügung stellt mit denen, die für ihre Wahlkampffotos Fotos mit ihm brauchen, zur Verfügung zu stehen. Die organisatorische Sache ist so, dass wir ab 17 bis 19 Uhr dafür im Vorstandszimmer Zeit haben. Ich wollte euch nur bitten, nicht alle gleich um 17 Uhr loszustürmen, es müsste sich ein bisschen verteilen, diejenigen, die es wollen, und wollte noch mal darauf hinweisen, dass andere Termine auch zur Verfügung stehen nach dem Brief, dass das also nicht alle heute erledigt werden muss. Ihr wisst, Jupp <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DarchingerJosefHeinrich">Darchinger</name> mag sich auch gerne seine Zeit dabei lassen, um gute Fotos zu machen. Zum anderen wollte ich auch noch darauf hinweisen, dass es selbstverständlich ist, dass diese Fotos von den einzelnen Abgeordneten dann selber bezahlt werden, von den einzelnen Kandidaten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossinnen und Genossen, erlaubt mir bitte, dass ich den zweiten Punkt der Tagesordnung vorwegnehme. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> will dann zu einem politischen Bericht das Wort nehmen. Natürlich hat sich der Fraktionsvorstand gestern mit dem befasst, was in dieser Woche anlässlich der zweiten Lesung und Schlussabstimmung über das Ratifikationsgesetz zu den Abkommen mit Polen von uns hier zu bestehen ist. Zweite Lesung und Schlussabstimmung erfordern in dieser Sitzungswoche unsere größte Aufmerksamkeit und Konzentration, und hier greife ich auf etwas, das sich eben noch ereignet, zu. Die Pressekonferenz, die der Vorsitzende der CDU – Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-02-17-t1516_WN_FN001" type="comment"><p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>, Ministerpräsident des Landes Rheinland-Pfalz.</p></note></seg> – nach der Zusammenkunft dessen, was sie die Führungsmannschaft der Union mit den Ministerpräsidenten der CDU und CSU nennen, zu sagen hatte und wohl noch hat. Er hat erklärt, dass diese Vereinigung über die Polen-Vereinbarungen beraten und hierbei die jüngste Antwort der Bundesregierung auf die vom <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> gestellten elf Fragen einer sorgfältigen Prüfung unterzogen hätten. Sie hätten übereinstimmend festgestellt, dass die Antwort der Bundesregierung die Bedenken der Union in den entscheidenden Punkten nicht auszuräumen vermag. In der vorliegenden Form trügen die Vereinbarungen weder den humanitären Erfordernissen noch den deutschen Interessen in befriedigender Weise Rechnung, und deswegen verlangen die dort Versammelten, a) dass vor der im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> anstehenden Schlussabstimmung in völkerrechtlich wirksamer Weise sichergestellt wird, dass alle Deutschen in Polen – alle Deutschen in Polen – effektiv in einem Zeitraum von vier bis sechs Jahren in die Bundesrepublik Deutschland ausreisen können, sofern sie dies wünschen, und zu diesem Zweck ein objektives deutsch-polnisches Verfahren vereinbart wird; b) dass einwandfrei klargestellt wird, dass die finanziellen Vereinbarungen keinen Präzedenzfall für andere Staaten darstellen und das Londoner Schuldenabkommen unberührt lassen. Die da Versammelten erwarten von der Bundesregierung, dass diese eine äußerste Anstrengung mache, diese Voraussetzungen zu erfüllen, und fordern sie ferner auf, in Kürze Verhandlungen mit der polnischen Regierung aufzunehmen mit dem Ziel, einen Minderheitenschutz für die Deutschen zu gewährleisten, die nicht in die Bundesrepublik Deutschland ausreisen wollen. Damit sei es genug.</p>
				<p>Wer am Sonntag Gelegenheit gehabt oder genommen hat, das Interview des in Hannover zum Ministerpräsidenten gewählten niedersächsischen Landtagsabgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbrechtErnst_1930-06-29">Albrecht</name> im »<name type="Organisation" ref="#DLF">Deutschlandfunk</name>« zu hören, der weiß, dass dies längst auch vor den Erläuterungen des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Bundesministers des Auswärtigen</name> beschlossene Sache war. Denn nie hat es in einer Angelegenheit, die in den Bereich der auswärtigen Beziehungen der Bundesrepublik fällt, und in einer Angelegenheit, die zudem humanitären Charakter hat, eine so kaltblütige und unverfrorene Misshandlung der auswärtigen Beziehungen unserer Bundesrepublik Deutschland und Missachtung humanitärer Notwendigkeiten gegeben wie schon in der Rede des zum Ministerpräsidenten gewählten Landtagsabgeordneten in Hannover <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbrechtErnst_1930-06-29">Albrecht</name>.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
						(Beifall.)
					</desc>
					</incident></p>
				<p>Das ist heute nur noch einmal durch die Führungskörperschaften und auch durch die Ministerpräsidenten, die CDU- oder CSU-Angehörige sind, bekräftigt worden.</p>
				<p>Dazwischen schiebt sich einer der stellvertretenden Vorsitzenden der CDU/CSU-Fraktion namens <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> mit einer gestrigen Verlautbarung darüber, die ein dritter Anlauf in dieser Richtung ist, dass es ja 900 000 Deutsche in der Volksrepublik Polen gäbe und dass diese also – und heute haben sie hier diese ihre Forderung –, dass die, soweit sie wollen, ausreisen können beziehungsweise dürfen, und soweit sie nicht wollen, Minderheitenstatus bekommen. Der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WindelenHeinrich_1957-09-28">Windelen</name> ist so weit gegangen und hat gesagt, er erinnere die SPD an ihr Grundsatzprogramm von Bad Godesberg, weil sie dort für ein Volksgruppenrecht, ein demokratisches Volksgruppenrecht eingetreten sei, das sie heute offenbar nicht mehr wahrhaben wolle. Wir haben in unserem Programm und bleiben bei dem, was in unserem Programm steht, dass wir anstreben, dass in allen Ländern mit verschiedenen Nationalitäten in den Staatsgrenzen ein demokratisches Volksgruppenrecht zustande gebracht wird. Wir wissen aber auch, dass das eine Frage der realen Politik ist, und wenn wir hier erinnern dürfen an jene Erklärung des der CDU angehörigen Bundeskanzlers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> in dem Jahre 1967, so hat er eindeutig gesagt, dass solche Forderungen und entsprechende Forderungen, die zu dem gehören, was man die Lösung der deutschen Fragen bezeichnet, nicht möglich seien unmittelbar, sondern auf den langen Weg des Bemühens unsererseits – der bundesrepublikanischen Seite – um einen Interessenausgleich zwischen den Bündnissen in West und Ost zustande zu bringen. Dies also ist das, worum es geht, und es ist eine Frivolität, der SPD jetzt in dem Zusammenhang dieser herausfordernden anmaßenden Behandlung von Angelegenheiten der auswärtigen Beziehungen und Angelegenheiten humanitärer Art auch auf ihr eigenes Programm vorhalten zu wollen, von dem sie in keiner Weise und auch in diesem Punkt nicht abrückt.</p>
				<p>Am 21. März finden in Polen Sejm-Wahlen statt, und während hier mit einer bisher unbekannten Art die derzeitige Opposition auswärtige Angelegenheiten und dazu noch solche auch mit humanitärem Charakter zum Gegenstand absolut innenpolitischen Machtkampfkalküls macht, weiß sie genau, dass sie damit auch Benzin in jene innenpolitische polnische Landschaft schüttet, und das will sie. Das muss man wissen. Hier ist nichts übrig von der Verantwortung gegenüber dem eigenen Staat, seinen Bürgerinnen und Bürgern in den Fragen der auswärtigen Beziehungen, die die Bundesrepublik Deutschland, seitdem sie sich aus drei Besatzungszonen hat bilden dürfen in einer mühseligen Art und Weise, im Hin und Her und im Ringen der Meinungen miteinander allmählich sich erarbeitet hat, obwohl sie auch heute noch – und ich schelte das nicht – die Bundesrepublik Deutschland, die unter den Vorbehaltsrechten der drei Westmächte steht, die wiederum abgeleitet sind aus dem Viermachtsrechten bei der Kapitulation über Deutschland als Ganzes und Berlin im Besonderen steht. Das ist doch unsere Lage.</p>
				<p>Wenn ich vorhin auf den in Hannover zum Ministerpräsidenten gewählten Landtagsabgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbrechtErnst_1930-06-29">Albrecht</name> abgehoben habe, so ist dort – nein, der ist das, ich bitte um Entschuldigung, der ist zum Ministerpräsidenten gewählter Landtagsabgeordneter, ich bin da ganz korrekt –, so ist da mit einer unüberbietbaren Aalglätte und Kälte gesagt worden immer wieder, es sei Sache der Bundesregierung, ihn aus der Belastung, von der der Fragesteller gesagt hatte, sie müsse ihn doch bedrücken, herauszuheben, indem sie für bessere Verträge sorgt, und wenn das eben nicht möglich sei, so werde es eben eine Bundestagswahl geben und nach der Bundestagswahl eine andere Regierung, und diese werde irgendwann – denn die polnische Regierung werde ja schließlich nicht immer ablehnen, neue Verhandlungen anzufangen –, irgendwann neue Verträge aushandeln. Warum ich das sage, mancher wird sagen, wissen wir sowieso. Hier wird unter rücksichtsloser Misshandlung der auswärtigen Angelegenheiten der Bundesrepublik ein Nervenkrieg zugleich auch beim Vertragspartner innenpolitisch hochzutreiben versucht und hier wird um nichts anderes mehr als darum gestritten, wer am intransigentesten und intensivsten draußen abgeschlossene Abkommen, unterzeichnete Abkommen madig machen kann. Wenn wir in dieser Woche unsere Aufgabe erfüllen, so hoffe ich, dass auch diejenigen, die krank sind, sofern sie nicht absolutes Arztverbot haben, an der namentlichen Abstimmung teilnehmen, die diese Auseinandersetzung hier im Bundestag abschließt. Das ist zwar nur ein Teil dieses Dramas, aber wir wollen diesen auf uns entfallenden Teil, Genossinnen und Genossen, anständig bestehen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Es gibt heute – und so werden wir es dann morgen sehen – missverständliche, vielleicht muss oder darf man sogar sagen abwegige Überschriften über erste Agenturmeldungen über Entschlüsse und Verlautbarungen dessen, was sich die Führungsmannschaft der Union zusammen mit dem Ministerpräsidenten nennen lässt. Da steht nämlich: Kein endgültiges Nein der Union zu Polen-Vereinbarungen. Das gehört zu einem Spiel. Denn nach dem, was ich gesagt habe, es waren sicher nur Stücke, aber jedes dieser Stücke stimmt, und zusammengesetzt und mit noch einigen hinzugefügten werden sie insgesamt außerordentlich eindrucksvoll. Dies ist nicht ein, wie hier gesagt wurde, kein endgültiges Nein, sondern das ist der Versuch, abgesehen von dem, was ich über die Misshandlung auswärtiger Angelegenheiten und die Missachtung humanitärer Notwendigkeiten gesagt habe, ist das zugleich der Versuch, unverfroren den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Außenminister</name>, der ja gleichzeitig Vorsitzender der FDP ist, in eine Zange zu nehmen, die unerbittlich weiter kneifen soll. Und wenn ich mir in dem Zusammenhang erlaube, dass wir zwar nicht verliebt sein müssen in unseren Koalitionspartner, eins müssen wir in dieser Situation nicht auch noch, das Spiel der Union mit diesem Koalitionspartner, um ihn zu neutralisieren gewissermaßen unwillentlich und aus viel hehreren Motiven, wie unsere sozialistischen Überzeugungen begründet sein mögen, zu treiben. Hier muss man wissen, dass wir in den nächsten Wochen und Monaten in Situationen stehen, die manche Ähnlichkeit mit dem Jahre 1972 haben, wenn auch damals die Machart eine andere war, der Ausgangspunkt ein anderer war. Worum es geht, das ist, soweit es die Innenpolitik betrifft, dasselbe.</p>
				<p>Mein zweiter Punkt, Genossinnen und Genossen, am Freitag stehen auf der Tagesordnung des Plenums eine ganze Anzahl von Gesetzentwürfen beziehungsweise Berichten, die Rentenanpassung und andere einschlägige Themen betreffend. Die geben uns und müssen uns Gelegenheit geben, eine systematische, gezielte Unterminierungstätigkeit der CDU und gewisser Hilfstruppen gegen die Vertrauensgrundlage sowohl bei den Rentnern als auch bei den Beitragsleistenden, aktiv noch im Arbeitsprozess Stehenden aufzudecken und zurückzuweisen. Der Freitag ist insofern ein ganz entscheidender Tag. Die Genossinnen und Genossen im Lande Baden-Württemberg, die jetzt in den entscheidenden Wochen ihres Wahlkampfes stehen, werden sicher das bestätigen, in welch steigendem Maße dort Fragen einschlägiger Art gestellt, lanciert und zur Diskussion gebracht werden, und hier geht es jetzt um eine Generalabrechnung mit denen – entschuldigt, das ist kein vorbereitetes Bild, das ich mir wähle –, die in der zweiten Hälfte der sechziger Jahre fortgesetzt den Rentenberg, wie das damals hieß, dargestellt, grafisch dargestellt in den Kabinettssitzungen der Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name>, vom Dezember ’66 an bis in ’69 hinein den damaligen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Arbeits- und Sozialminister</name> immer wieder zitiert haben, der dann mit den kartographischen Darstellungen kam, um den Rentenberg und das Hochplateau der Renten tief in die achtziger Jahre hinein zu schildern mit der Begründung, nein, zur Begründung, dass man damals nicht anpassen konnte, dass man damals nicht nachziehen konnte das, was eigentlich nach dem Rentenreformgesetz von 1957 hätte rasch gemacht werden müssen. Jetzt wird die gegenteilige Art von visueller Darstellung dessen, in welchem Elend sich die Rentenfinanzierung befindet, gemacht, nämlich als ob wir tief unten unterhalb des Kellers schon seien, das Geld weg sei, und also die Rentner fürchten müssen, aber auch diejenigen, die Beitragsleistende sind und in einigen Jahren oder in zehn Jahren mal Renten begehren und beziehen sollen, Ursache haben zur Panik beziehungsweise zum Wechsel ihrer Solidarität.</p>
				<p>Das Dritte: Es besteht, Genossinnen und Genossen, Grund dazu, die Ausschussbehandlung des Bundesbaugesetzes ordnungsgemäß zum Abschluss und die zweite und dritte Lesung damit dieses Gesetz im Plenum entsprechend den Termindispositionen – das ist Ende [Februar]/erste Hälfte März – vorzunehmen. Der geschäftsführende Fraktionsvorstand hatte Anlass, am vergangenen Freitag zusammen mit Genossen aus mitberatendem Finanzausschuss, dem federführenden Ausschuss und des zuständigen Ministeriums in einer besonderen Sitzung, die er am 13. früh morgens abhielt, über lancierte Berichte über tiefgehende oder weitgehende Gegensätze innerhalb der SPD – vor allen Dingen im »<name type="Organisation" ref="#HaBl">Handelsblatt</name>«, aber auch in der »<name type="Organisation" ref="#SZ">Süddeutschen Zeitung</name>« und dann auch noch am 13. in einigen anderen Zeitungen – mit den Beteiligten zu sprechen. Darauf ist der Fraktionsvorstand gestern noch einmal zurückgekommen. Wenn Einzelheiten gewünscht werden, wird Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> das in Ergänzung zu meinem Bericht noch darlegen. Ich wollte nur sagen, dass dies ein Grund unter anderem ist, dass wir bei Ausschussberatungen in dieser Zeit uns untereinander so verständigen, und wenn es Dinge gibt, über [die] man sich untereinander nicht unmittelbar verständigen kann, sich mit dem Fraktionsvorstand kurzzuschalten, damit wir nicht – wie es in diesem Fall leider nicht mehr vermeidbar war, sondern erst nachher versucht werden konnte, zur Heilung zu bringen – in von den anderen auszuschlachtende und auch genüsslich ausgeschlachtete gegensätzliche Äußerungen geraten.</p>
				<p>Das Vierte: Angesichts der Meldungen und Kommentare, sie sind ja jetzt zahlreich, über Zahlungen der US-Flugzeugfirma <name type="Organisation" ref="#LockheedCorp">Lockheed</name> an Empfänger in mehreren Ländern, darunter auch an solche und darunter auch wieder politische Parteien in unserem eigenen Land, wollen wir der Bundesregierung Gelegenheit geben, auf eine Kleine Anfrage zu antworten, um deutlich zu machen, dass sie im Rahmen der ihr zur Verfügung stehenden Möglichkeiten bemüht ist und bemüht bleiben wird, die Aufklärung dieses Teiles zu sichern. Ich will erläuternd dazu sagen, es wäre keine gute Sache, wenn wir eine Summe von lange nicht abreißenden individuellen Fragen aufgrund von hier oder dort oder da auftretenden Zeitungsmeldungen, Behauptungen, Darlegungen machen. Unsere Situation und Position müsste sein, der Regierung Fragen zu stellen. Es gibt dafür einen vorläufigen Text, der mit aller Behutsamkeit formuliert worden ist, und sie hat es in der Hand, und ich hoffe, sie wird davon Gebrauch machen, dass sie nach angemessener Zeit das berichtet, was sie in ihrer Zuständigkeit zu berichten hat und zugleich deutlich macht, dass sie in der Sache weiter dranbleiben wird. Das heißt, hier ist eine Möglichkeit dafür, dass die Regierung wiederholt auf diesen Vorgang zurückkommt.</p>
				<p>Es kommen Briefe zum Beispiel, warum wir jetzt zum Beispiel nicht mit jenem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Mann</name>, der der Vorsitzende der CSU ist, Schluss machen. Sehr schön gesagt. Wer eine gewisse Erfahrung hat, auch mit Untersuchungsausschüssen, ob das Schützenpanzer und andere waren – und ich gehöre leider zu den wenigen, die solche Erfahrungen haben mitmachen müssen und dürfen –, der wird sagen, vorher muss man wissen, in welchen Sumpf man hineingeht und welches die festen Stellen sind, die dabei betreten werden können, und um das geht es. Wir werden doch nicht dem Mann auch noch den Spaß machen, dass er einerseits Freunderln hatte oder Spezis hatte, deren Spezitum wechselseitig gar nicht bestritten wird, die aber inzwischen eben nicht mehr in demselben Range stehen und die man leicht dementieren kann. Hier geht es nicht um eine Person. Hier geht es auch um den Versuch, deutsche Parteien schlechthin zu verdächtigen und diese Verdächtigung zum Gegenstand und zur Atmosphäre für viele weitergreifende Anschuldigungen und Verdächtigungen werden zu lassen.</p>
				<p>Fünftens. Am 9. und am 12. 3. – wobei es vor allen Dingen auf die vom 9. ankommt – finden vorbereitende Sitzungen statt, damit am 16. 3. in der Fraktion Vorschläge zur Regelung der Diätenbesteuerung und anderer Fragen, die die Rechtsstellung der Abgeordneten im Sinne des Artikels 48 des Grundgesetzes und jenes Bundesverfassungsgerichtsspruches betreffen. Die werden also dann beraten und je mehr sich an diesen vorbereitenden Zusammenkünften, über die, was Ort und Zeit betrifft, noch Informationen ergehen, beteiligen, umso konkreter kann am 16. 3. beraten und entschieden werden.</p>
				<p>Sechster Punkt: Philip <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name> hat gestern dankenswerterweise im Fraktionsvorstand einen Bericht über eine Beratung der Arbeitsgruppe Vermögensbildung gegeben, die sich am 9. mit der Sachlage befasst hat. Nach einigen klärenden Gesprächen, so sind wir verblieben, die mit Gewerkschaftsspitzen vorgesehen sind und für die auch aus Parteispitze einige Genossen Verantwortung übernommen haben, werden wir das Thema in der Fraktion erörtern. Das heißt, wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Philip</name> seinen Bericht, der dann auch eine Perspektive haben kann, geben.</p>
				<p>Siebtens. Eigentlich hätten wir heute – und ich glaube, es steht noch auf der ausgedruckten Tagesordnung – Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeefeldHorst_1969-10-20">Seefelds</name> Bericht über das Europawahlgesetz, das sich in Arbeit befindet, entgegennehmen wollen. Wir haben uns gestern vergewissert im Fraktionsvorstand, dass die Notwendigkeit besteht, mit der FDP über einen wesentlichen Punkt in Erörterungen einzutreten. Das ist angemeldet worden und es ist auch gesagt worden, wann in dieser Woche noch die sich dort über diesen Punkt, in dem unsere Auffassungen differieren, versuchen wollen abzuklären. Das fällt also heute weg.</p>
				<p>Achtens. Die in der vorigen Sitzung angeregte Bildung einer Arbeitsgruppe Jugendarbeitslosigkeit als Thema soll – haben wir gestern herausgefunden – mit der Modifikation vorgenommen werden, dass eine vorhandene Arbeitsgruppe, die sich mit Problemen der Arbeitsmarktpolitik befasst, entsprechend ergänzt wird durch einige solche, die da mit Nutzen zusammenwirken können mit den Genossen, die die andere Arbeit schon unter ihre Fittiche genommen haben.</p>
				<p>Zu Fragen, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> hat solche hier gestellt, sind auch von anderen welche gekommen, unter welchen Umständen Abgeordnete im Wahlkampfjahr vor allen Dingen in den Zeiten – letzte Monate oder so – vor dem Wahltermin, der ja jetzt inzwischen feststeht, 3. Oktober, Behörden, öffentliche Einrichtungen und so weiter aufsuchen, besichtigen oder was alles dazugehört, können oder sollen – bin gleich fertig, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>, ein ganz klein wenig Geduld, dann kann jeder reden. Nein, nein, ich weiß ja, deswegen, da ich dich aber besonders heraushöre, habe ich gesagt, ich darf mir das erlauben.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
								(Heiterkeit.)
							</desc>
					</incident></p>
				<p>War ja nicht böse gemeint. Ich bin auch für Pluralität.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
								(Heiterkeit.)
							</desc>
					</incident></p>
				<p>Da liegen bisher seitens der <name type="Organisation" ref="#Bw">Bundeswehr</name> die alten bekannten, aber jetzt erneuerten Feststellungen vor, dass sie keine Besuche innerhalb der letzten acht Wochen vor der Wahl wünschen, und was den <name type="Organisation" ref="#BGS">Bundesgrenzschutz</name> betrifft, so wird er in einem Schreiben an die Fraktionen darum ersuchen, innerhalb der letzten drei Monate möge Zurückhaltung geübt werden. Wenn ich mir erlaube, hinzuzufügen, es kann nicht unser Interesse sein, generalisierend für alle erdenklichen Einrichtungen ein Schema zu fordern, sondern dort, wo mal jemand unter Berufung darauf, jetzt ist Wahljahr, sagt, das geht nicht, umgekehrt uns zu bemühen, dass es doch geht, das werden manche wahrscheinlich einsehen. Würden wir hier auf ein Schema drängen, das alle erdenklichen Einrichtungen, Behörden oder Ansammlungen vor Besuchen, Besichtigungen und anderen freudigen Ereignissen abschirmt, so würden wir bald solche bekommen und wir würden damit aber nicht bedient sein. Das heißt, hier müssen wir uns gegenseitig verständigen, wer wo unter Berufung auf welche angeblichen Vorschriften die bisher, ich habe noch einmal nachgesehen, welche Antwort der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> seinerzeit bekommen hat von dem Parlamentarischen Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name>, in einer nun ziemlich angemessenen Zeit nicht weiter definiert oder verifiziert worden sind, wird aber zurückgewiesen. Darüber sollten wir uns verständigen, statt dass wir jetzt sagen, gebt nun bitte eine für alle Behörden und Einrichtungen maßgebende Schonzeit. Ich nehme an, das wollen wir alle nicht, jedenfalls zum größten Teil nicht. Schönen Dank.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
								(Beifall.)
							</desc>
					</incident></p>
				<p>Wird das Wort gewünscht? Karl-Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>: Als ich in der vorigen Fraktionssitzung nach der <name type="Organisation" ref="#LockheedCorp">Lockheed</name>-Affäre fragte, da wurde mir bedeutet, man möge doch in dieser Frage größte Zurückhaltung üben und es wurde noch deutlicher gesagt, dass man, ohne handfeste Gründe zu haben vorzugehen, nichts unternehmen würde. Das wurde gekrönt von Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> mit dem Satz, er wollte nicht mit Schrotkugeln schießen, sondern Blattschuss haben. Nun frage ich, was denn diese Vorlage bedeutet – die Kleine Anfrage –, nachdem uns heute Morgen noch in der Arbeitsgruppe Sicherheitspolitik gesagt worden ist, es gäbe keine neuen Erkenntnisse der Bundesregierung, man wüsste auch nicht mehr als vorigen Dienstag. Jetzt frage ich, welche neuen Erkenntnisse haben denn dazu geführt, diese Kleine Anfrage zu machen, und zweitens, was ist der Grund dafür, diese Kleine Anfrage mit den anderen Fraktionen zusammen zu machen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das will ich gern und sofort beantworten. Erst mal zur Gedächtnisauffrischung vorige Woche betreffend, da ist eine Mitteilung ergangen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> als Parlamentarischem Geschäftsführer nach Verabredung gezeichnet, dass die sozialdemokratische Bundestagsfraktion prüft, ob die rechtlichen und tatsächlichen Voraussetzungen für die Einsetzung eines Untersuchungsausschusses gegeben sind. Wenn die Ergebnisse der Prüfung eine abschließende Beurteilung möglich machen, werde sie ihre Entscheidung treffen. Das ist da gesagt worden und dafür gab es Gründe. Hier in der Fraktion hat der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Verteidigungsminister</name> eine kurze berichterstattende Feststellung getroffen über einen nach dort geschickten und dann wohl auch inzwischen zurückgekommenen Beamten.</p>
				<p>Warum jetzt? Neue Erkenntnisse! Jeden Tag viele einander überschneidende oder sich ergänzende Meldungen, Kommentare, Behauptungen, und aus diesem Grunde, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>, habe ich mir vorhin erlaubt zu sagen, statt dass wir uns in ungezählten Einzelfragen nach der oder jener Behauptung, Unterstellung oder Verdächtigung oder Meldung oder Aufdeckung erkundigen, wollen wir der Regierung antragen, dass sie deutlich macht, erstens was sie in diesem Bereich und zur Aufklärung in diesem Bereich kann und was sie von dem, was sie kann, schon in Gang gesetzt, welche Ergebnisse das hat, und dass das noch nicht endgültig sein wird wahrscheinlich, sondern weiter geht, und ich habe davor gewarnt, anzunehmen, hier ginge es lediglich darum, endlich mal aufzuwachen, um jenen Mann, der im Hauptberuf – glaube ich jedenfalls – der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Vorsitzende der CSU</name> ist, nun endlich mit solchen Sachen zur Strecke zu bringen.</p>
				<p>Warum andere Fraktionen? Warum nicht, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>? Ich bin mir sicher, möchte ich sagen, leider ist das so, dass die CDU/CSU keine interfraktionelle Kleine Anfrage, aber ich bin dafür, dass sie vor die Frage gestellt wird, nicht. Muss das falsch sein? Das kann sogar sehr richtig sein. Nicht. Bis jetzt entzieht sie sich einer Fragestellung. Und die FDP? Warum soll die FDP nicht auch gebeten werden? Sie ist mit uns in einem Gesetzgebungskoalitionsverhältnis. Wenn das alles so umständlich erst erklärt werden muss, ich gebe zu, muss man es eben machen. Nur, hier soll unsererseits der Regierung ein Signal gegeben, hier soll anderseits der Regierung eine Chance gegeben werden, in Abständen, die sie nach ihren Feststellungen, Erkenntnis und Ermessen selber bestimmen kann, sich zu äußern, konkret zu äußern, statt dass wir hier untergehen in einem Schwaden von Ankündigungen. Zum Beispiel heute soll dort im Kongress ein Untersuchungsausschuss – aber nach amerikanischem Senats- und dortigem sonstigen Recht – tagen. Da denken die Leute, das ist so wie hier bei uns. Wieder anders. Über alle diese Dinge muss nach unserer Kleinen Anfrage die Regierung dem Parlament Aufschluss geben und damit dem, was man die Öffentlichkeit nennt. Das war der Sinn des Vorschlags, zu einer Kleinen Anfrage zu kommen, sich was vorzuschnallen und der Regierung eine Möglichkeit zu geben, darauf einzugehen, zu antworten und nicht es bei einer bewenden zu lassen.</p>
				<p>Eben kriege ich ein Papier, wonach die FDP-Fraktion durch ihren Geschäftsführer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name> mitteilen lasse, dass sie die Kleine Anfrage nur dann mit einbringen wolle, wenn auch die CDU/CSU-Fraktion zustimme. Ja, nun gut. Das ist doch kein Grund, sich aufzuregen. Ganz so dumm bin ich wohl nicht, wenn ich sage, fragen wir jede Fraktion, nicht, und wenn keine mitmacht, machen wir das alleine. Aber wir haben vorher jede gefragt. Denn es geht mir und es geht wahrscheinlich einer ganzen Reihe von uns darum, aus der Welt zu schaffen durch Aufschlüsse, dass – sagen wir es mal vorsichtig: ob –, und wenn ich annehme, dass nicht, keine Parteien oder wenn, welche Parteien hier in der Bundesrepublik Deutschland entsprechende Gelder von dort bekommen und genommen haben. Hier ist doch die Rede gewesen von Geldzuwendungen an politische Parteien auch in der Bundesrepublik. – Gibt es weitere Wortmeldungen, Genossen? Wenn das nicht der Fall ist, danke ich für die Großmütigkeit.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1976-02-17-t1516_WN_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das Wort hat Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg): Liebe Freunde, zunächst noch ein Wort zu der Polen-Debatte am Donnerstag dieser Woche. Mir liegt daran, dass wir alle verstehen, dass es nicht unsere Sache sein kann am Donnerstag, der CDU oder einzelnen Abgeordneten der CDU, und schon gar nicht dem Ministerpräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> zu helfen, sich davonzustehlen bei der Notwendigkeit, sich voll zu entblößen oder voll Farbe zu bekennen. Herbert hat eben mit Recht hingewiesen auf die Pressionen, auf die Nötigung, die in verschiedener Form gemischt gleichzeitig mit Beschimpfungen als Blockpartei gegenüber der FDP ausgeübt wird in diesen Wochen in den Ländern und im Bund. Ganz so einfach ist das nicht für die, dies durchzuhalten. Mein Eindruck ist, dass in einer durchaus nicht unerwünschten Weise diese Operation jedenfalls innenpolitisch erheblich dazu beiträgt, die beiden Koalitionspartner nicht nur innerlich eng aneinanderzurücken, sondern das auch nach außen deutlich in Erscheinung treten zu lassen.</p>
				<p>Die Kollegen haben heute schon gefunden in ihren Fächern – wenn noch nicht, weise ich darauf hin – die Antworten, die Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-02-17-t1516_WN_FN002" type="comment"><p>Hans-Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, Bundesminister des Auswärtigen für die FDP.</p></note></seg> und ich gestern Nachmittag fertiggemacht haben auf diese elf Fragen, die die da im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> gestellt hatten. Die haben die heute Morgen – heute Vormittag – bekommen, die Freunde da von der schwarzen Feldpostnummer. Die sind damit im Schnellverfahren fertiggeworden nach der Erklärung, die eben Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> vorgelesen hat, die der Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> veröffentlichen ließ oder selbst vorgetragen und kommentiert hat. Es ist klar, dass sie einen großen Teil ihrer elf Punkte offensichtlich nicht weiter verfolgen. Sie haben sich jetzt auf drei Punkte zurückgezogen, die sie als Voraussetzungen bezeichnen. Voraussetzung für etwas, das sie nicht nennen. Das Wort Zustimmung oder Ablehnung kommt in ihrer schwammigen Stellungnahme nicht vor, und dann fügen sie noch eine Fußnote hinzu, die einen vierten Punkt betrifft, Minderheitenrechte angehend. Das ist der Versuch, so zu scheinen, als ob man Nützliches, für alle Betroffenen Nützliches betreibe und helfen wolle, dass Nützliches geschehe, aber dies ist der Anschein. Dahinter verbirgt sich die schreckliche Lage, in der der Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> durch eigenes Verschulden sich befindet, der ja damit rechnen muss, je nachdem, wie er sich entscheidet, damit rechnen muss, dass vorgetanes Handeln seiner selbst und vorweggegangene persönliche Erklärungen, die er selbst abgegeben hat, ihm entgegengehalten werden, und er dasteht als jemand, auf dessen Wort die Bundesrepublik Deutschland im Verhältnis zu anderen Staaten nicht bauen kann. Ich werde das nicht mit derselben Deutlichkeit am Donnerstag sagen, wie hier eben in diesem einen Satz angedeutet, um immer noch dem Gegner eine letzte Möglichkeit zu lassen, sein Gesicht zu wahren. Der Prozess dieser Auseinandersetzung ist ja auch noch nicht zu Ende.</p>
				<p>Ich wollte ein paar Worte sagen über die deutsch-französischen Konsultationen in Nizza. Wenn man den Zeitungen in Frankreich wie in Deutschland folgte, so wäre das wichtigste Thema die Abwertungstendenz des im Markt sich frei bildenden Wechselkurses für den Franc gewesen oder die angebliche Aufwertungstendenz der D-Mark oder die abwärts gerichtete Tendenz des Dollars. Tatsächlich haben darüber nur die beiden Finanzminister miteinander gesprochen, und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiscarddEstaingValéry">Giscard [d’Estaing]</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-02-17-t1516_WN_FN003" type="comment"><p>Valéry <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiscarddEstaingValéry">Giscard d’Estaing</name>, Staatspräsident von Frankreich.</p></note></seg> und ich haben am nächsten Morgen deren Ergebnisse gehört und ohne Diskussion gebilligt und das auch dann der Öffentlichkeit gegenüber noch mal gesagt, dass wir auf der Grundlage der Vereinbarung von Rambouillet und auf der Grundlage der Vereinbarungen, die den sogenannten Währungsverbund der sogenannten Schlange betreffen, wir wie verabredet handeln würden. Das hat ja inzwischen auch zu einer sehr weitgehenden Beruhigung der Märkte schon geführt.</p>
				<p>Natürlich hat eine Rolle gespielt in dem langen – ich glaube, fünf Stunden oder länger dauernden – privaten Vier-Augen-Gesprächen zwischen dem<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GiscarddEstaingValéry"> französischen Präsidenten</name> und mir eine große Zahl von weltpolitischen und europäischen Fragen, keinerlei bilaterale Fragen, dabei das Stichwort Direktorium. Ich war gerade eine Woche vorher mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> zusammen bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilsonHarold">Wilson</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-02-17-t1516_WN_FN004" type="comment"><p>Harold <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilsonHarold">Wilson</name>, britischer Politiker der Labour Party, bis April 1976 Premierminister von Großbritannien.</p></note></seg> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CallaghanLJames">Callaghan</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-02-17-t1516_WN_FN005" type="comment"><p>James <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CallaghanLJames">Callaghan</name>, britischer Politiker der Labour Party und ab April 1976 Premierminister von Großbritannien.</p></note></seg> gewesen in Chequers.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-02-17-t1516_WN_FN006" type="comment"><p>Offizieller Landsitz der britischen Premierminister.</p></note></seg> Uns ist sehr bewusst, dass dies natürlich für die aller-, allermeisten übrigen Europäer ein Reizwort ist und dass es nicht tunlich erscheint, dergleichen etwa sogar dann auch noch institutionalisieren zu wollen. Auf der anderen Seite kann es keinen Zweifel geben, dass im Laufe der letzten Jahre die <name type="Organisation" ref="#EG">Europäische Gemeinschaft</name> sich dessen bewusst geworden ist, dass das Ausmaß ihres Fortschritts im Wesentlichen abhängt von dem Ausmaß der deutsch-französischen Kooperation, und ich kann nur hoffen, dass im Laufe der nächsten Monate und Jahre eine ähnliche Kooperation auch dann für das Vereinigte Königreich wirksam wird.</p>
				<p>Wünschenswert hervorzuheben scheint mir eine sehr weitgehende bilaterale Verständigung, was die Bekämpfung des internationalen Terrorismus angeht, nicht nur eine auf dem Papier, sondern die aktives Handeln der verschiedenen Organe, Dienst[e] und Polizeien einschließt. Wir sind auch entschlossen, das, was zwischen Frankreich und Deutschland hier verabredet und ins Werk gesetzt wird, auszudehnen auf die ganze <name type="Organisation" ref="#EG">Europäische Gemeinschaft</name> und außerdem sind wir uns drittens einig, dass wir ein internationales Abkommen, das also weit über die <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name> hinausgeht, zur Bekämpfung des Terrorismus lancieren, befördern möchten.</p>
				<p>Es mag interessant sein – quasi in Klammern und nicht zur Veröffentlichung –, doch wenigstens auch noch ein Wort zu hören über eine agrarpolitische Unterhaltung, die wir hatten. Mir ist sehr deutlich geworden, dass, was auch immer die öffentlich vorgetragenen Argumente vonseiten französischer Minister sein mögen oder was auch immer die öffentlich vorgetragenen Argumente vonseiten deutscher Minister sein mögen, und was daran stichhaltig ist und was daran nicht stichhaltig ist, und vieles davon ist wirklich nicht stichhaltig, was man öffentlich gedruckt liest, es handelt sich letztlich um ein innenpolitisches Problem für die Franzosen – in anderen Ländern übrigens auch der <name type="Organisation" ref="#EG">Europäischen Gemeinschaft</name> –, und dann ist es besser, man ist sich darüber klar und behandelt dieses als Politiker und tut nicht so, als ob man ein pseudo-ökonomisches Problem mit pseudo-ökonomischen Lösungen ausstattet. Ich glaube, dass wir in diesem Verständnis dieses Mal keine endlosen gegenseitigen Beschimpfungen in dem Agrarministerrat zu gewärtigen brauchen.</p>
				<p>Eine erhebliche Rolle im Meinungsaustausch hat gespielt, das, was gegenwärtig in Afrika vorgeht, nicht nur auf den Staat oder den im Entstehen begriffenen Staat Angola bezogen, sondern auch auf seine Nachbarn und auch darüber hinaus. Es ist klar, dass diese bürgerkriegsähnliche Situation in Angola nicht so schnell mit dem Siege einer Seite hätte enden können, wenn nicht doch eine sehr massive Einfütterung von Soldaten, Beratern, militärischem Material von außen stattgefunden hätte. Welche Auswirkungen die in diesem Zusammenhang deutlich gewordene Beeinträchtigung der Handlungsfreiheit der amerikanischen Regierung für den weiteren Ablauf der Weltgeschichte im Jahr 1976 haben wird, darüber will ich nicht philosophieren. Jedenfalls ist klar, dass diese Geschichte schon jetzt bei vielen Afrikanern und in vielen afrikanischen Regierungen die besorgte Frage auslöst, ob denn der Westen Sprüche mache nur und nichts anderes könne, als Sprüche zu machen, wenn die anderen Kriegsfahrzeuge und Kampffahrzeuge und Ähnliches zur Verfügung stellen. Die Tatsache, dass außer den Kubanern, die ja nicht mit eigenen Flugzeugen und eigenen Schiffen dahin gekommen sind, auch Südafrika in gewisser Weise sich bereitgestellt hatte und wohl auch mindestens am Rande, sehr am Rande, aber doch beteiligt war, macht die Sache noch komplizierter, als sie ohnehin sein muss. Wenn ich es richtig sehe, sind die Länder rundherum – Zaire zum Beispiel, Sambia zum Beispiel, aber auch andere schwarzafrikanische Länder in der geographischen Nachbarschaft – im Grunde über die dort vollzogene Entwicklung in keiner Weise glücklich, können sie ja aber auch gar nicht rückgängig machen und können gar nicht anders, als sie als einen Fact of life anzuerkennen und das heißt auch demnächst also – die meisten sind schon dabei – diesen neu entstehenden Staat völkerrechtlich anzuerkennen. Das wird im Laufe der Zeit die ganze Welt auch tun. Man muss das nicht gleich nachts machen, quasi als äußere Quittung für einen Vorgang, den wir so schön letztlich nicht finden können, wobei, wenn ich von den weltgeschichtlichen Auswirkungen sprach, ich insbesondere meine – oder den weltpolitischen Auswirkungen sprach –, ich insbesondere meine, dass der Gesamtvorgang, insbesondere wenn er jetzt überschwappen sollte auf einige angrenzende Gebiete wie etwa Namibia oder Rhodesien, natürlich zu einer Veränderung in der Psychologie, in der politischen Attitüde von Millionen von Menschen führen könnte, die bisher einen Teil ihrer politischen Hoffnungen auf das Prinzip der Entspannung gesetzt hatten. Das gilt für Amerika, gilt sicherlich auch für unseren Kontinent, auch für unser Land und wird sicherlich von den uns gegenüberstehenden innenpolitischen Gegnern und der uns gegenüberstehenden Kampfpresse auch entsprechend genutzt werden.</p>
				<p>Herbert hat vorhin von der bevorstehenden, am Freitag bevorstehenden Rentendebatte schon gesprochen. Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> wird dann wieder gesund sein und voll eingreifen können. Die meisten von euch werden auf ihre Weise im Wahlkreis oder in den Delegiertenkonferenzen gespürt haben, dass wir aufpassen müssen, dass der innenpolitische Gegner in der Rentendebatte keine Punkte sammelt, weswegen es eben nicht nur auf ’ne Bundestagsdebatte ankommt in, wie ich hoffe, guter Besetzung des Hauses, jedenfalls aufseiten der Sozialdemokraten, sondern auch ankommt auf die anschließende Aufbereitung dieses ganzen Problemstoffes durch die Parteiorganisation in den Versammlungen, und die Aufbereitung richtet sich dann nicht nur an die Adresse der Rentner, sondern durchaus auch an die Adresse derjenigen, die erst im Laufe einiger Jahre Rentner werden und heute durch eine sehr geschickte Kampagne des Gegners verunsichert werden, darüber, ob denn dann, wenn sie soweit sind, die Renten auch noch finanziert werden können. Ich will in diesem Zusammenhang aufmerksam machen auf Material, das Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> schon verteilt hat, verschickt hat in Briefform, und sehr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Herberts</name> Hinweis unterstreichen, dass es sich hier um einen innenpolitisch für uns außerordentlich wichtigen Bereich handelt. So sehr wir sicher waren und auf die Dauer auch sicher bleiben können, dass dieses unsere Domäne ist in den Augen der Wähler, so sehr müssen wir aufpassen, dass sie nicht durch allzu große Selbstsicherheit, dass wir da nicht dem Gegner Einbrüche erlauben im Bewusstsein unserer eigenen Wähler und unserer Anhänger und im Bewusstsein Dritter.</p>
				<p>Ich will einen zweiten kleinen innenpolitischen Punkt noch anschließen. Ich lese immer in den Zeitungen, wir sollen was für die Tageszeitungen tun, denen es so schlecht gehe. Es gibt sicherlich welche, denen es nicht gutgeht und es gibt sicherlich welche, bei denen man es tief bedauern müsste, wenn dort Veränderungen einträten. Ich habe jemandem bei unseren Partnern gesagt, wenn er nun immer noch nicht verstanden hätte, dass der Versuch, Regierungsbeschlüsse auf dem Umwege über Presseinterviews oder dergleichen zu erzielen, zum Fehlschlag führt, dann könnte er das auch noch schriftlich kriegen. Ich sehe bisher keinen geeigneten Vorschlag, um dieses Problem zu bedecken, außer all den Vorschlägen, die man schon kennt und die auf die eine oder andere Weise alle auf eine allgemeine einerseits den Steuerzahler viel Geld kostende Subventionsgießkanne hinauslaufen, ohne auf der anderen Seite eine wirkliche Hilfe, eine wirkliche Hilfe herbeizuführen, schon gar nicht eine Hilfe in grade den Fällen und Kategorien, auf die es uns ankommen müsste. Aber damit ist ja dem Erfindungsgeist der hier Beflissenen nicht alles abgeschnitten. Vielleicht erfindet jemand noch eine Lösung, die hier die Quadratur des Zirkels ermöglicht.</p>
				<p>Ich hatte auch die Absicht gehabt, und will doch wenigstens einen Satz noch hinzufügen, zu dem <name type="Organisation" ref="#LockheedCorp">Lockheed</name>-Komplex zu sagen, dass in meinen Augen nach wie vor sich ein parlamentarischer Untersuchungsausschuss in keiner Weise anbietet. Hier sitzen einige, die haben schon ihre Wunden weg aus Untersuchungsausschüssen, die selbst angezettelt, aber ohne jeden Erfolg haben abschließen müssen, angezettelt hatten, und hinterher gehen die, die man beschuldigen wollte, weißer heraus, als sie reingegangen sind. Bietet sich nach wie vor nicht an nach all dem, was wir nicht wissen. Die Kleine Anfrage hingegen verstehe ich so, dass sie zwei Zwecke erfüllt, auf der einen Seite die Regierung feststellen zu lassen, dass alles Gebotene auch tatsächlich geschieht – ich hab’ das ja neulich vor der Fraktion schon mal versichert, das wird dann auch öffentlich festgestellt werden können – und zum anderen, darin stimme ich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Herbert</name> ausdrücklich zu, dafür zu sorgen, dass nicht wir als SPD, als Partei, durch Schweigen uns den Vorwurf des Nichthandelns zuziehen, wo doch so viel in den Zeitungen da an heißer Luft verbreitet wird oder uns gar den Vorwurf zuziehen, das seien die gleichen Brüder und die gleichen Kappen und deswegen schwiegen wir. Nach der gegenwärtigen Erkenntnislage – ich will das Wort Beweislage nicht benutzen – sieht es nicht so aus, als ob die Sache mit dem Blattschuss alsbald zum Erfolg geführt werden könnte.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
				(Vereinzelter Beifall.)
			</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hellmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name>: Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, du hast die Frage der wirtschaftlichen Hilfsmaßnahmen für Tageszeitungen angesprochen. Ich stimme mit dir darin überein, dass dieses Spiel, was hier gespielt worden ist unter Zuhilfenahme von Presseveröffentlichungen, sicherlich dem Vorhaben nicht förderlich war. Auf der anderen Seite möchte ich doch bezweifeln, dass es keine realisierbaren Vorschläge gibt, wenn man sie nicht an unerfüllbare Bedingungen knüpft. Die Schaffung einer Stiftung für die Presse, die über sogenannte strukturelle Maßnahmen hinausgeht, sondern differenzierte, auch differenzierte wirtschaftliche Hilfen hätte vergeben können, wäre ein solcher Weg. Allerdings darf man sie dann nicht an die Bedingung knüpfen, dass nur, wenn die Verleger zu einem erheblichen Teil finanziell daran mitwirken, diese Pressestiftung geschaffen werden soll. Hier kann man sich sicherlich darüber beklagen, dass die Verleger dazu nicht bereit sind, aber dies ist nun einmal so. Und wenn wir jetzt in diesen Vorwahlmonaten in die Situation hereingehen, dass wir zu einem erheblichen Teil keine wirtschaftlichen Hilfsmaßnahmen bekommen werden für die Presse, dann, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Helmut</name>, ist es mindestens notwendig, dass wir sehr deutlich machen können, dass die wirtschaftliche Lage der Presse und insbesondere eines Teils der Presse – einem Teil ist es ja immer nicht allzu schlecht gegangen, und das waren gar nicht immer die kleineren, denen es besonders schlecht gegangen war, sondern gerade zum Teil die mittleren, wenn ich das einmal so ausdrücken darf, aber das ist unterschiedlich –, dass wir dann deutlich machen können, dass sich die Lage hier erheblich verbessert hat. Dies wird insbesondere für die Debatte am 11. März über die Pressefusionskontrolle gelten. Wir waren hier immer der Ansicht, dass hier die Pressefusionskontrolle einerseits und gezielte wirtschaftliche Hilfsmaßnahmen für die Presse andererseits zwei Seiten einer Medaille sind. Wenn wir auf der einen Seite hier nichts zu bieten haben, müssen wir mit Fakten deutlich machen können, dass sich die Situation erheblich geändert hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>: Ich wollte zu einem anderen Punkt etwas sagen. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> hat in seinem Bericht Angola kurz angesprochen und auf die weltpolitischen Auswirkungen einige Hinweise gegeben und dabei im Nebensatz auch die weitere Entwicklung und die Gefahren, die sich daraus ergeben könnten, in den Bereichen Rhodesien/Namibia angesprochen. Nun taucht dann natürlich die Frage auf, welche Schlussfolgerungen daraus zu ziehen sind, wie wir uns verhalten sollten als Bundesrepublik. Du hast dazu hier keine Aussage gemacht. Ich möchte aber doch sagen, dass meines Erachtens hier von uns aus eine positive Einwirkung doch wohl nur dadurch geschehen kann, dass wir eindeutig die in diesen Ländern vorhandenen Befreiungsbewegungen unterstützen und uns auf deren Seite stellen, damit sie gar nicht erst in die Situation kommen, dass sie anderen in die Hände getrieben werden und wir bei diesen Befreiungsbewegungen nicht den Eindruck erwecken, als ob wir auf der Seite der rassistischen Minderheitsregime stehen, und leider hat man manchmal den Eindruck, wenn man mit Afrikanern spricht, als ob sie dieses Gefühl bei uns manchmal haben. Und wenn man das Abstimmungsverhalten der Bundesrepublik in der <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name> zu diesen Fragen manchmal sieht – Südafrika, Namibia –, dann tauchen diese Fragen natürlich auf, ob wir nicht wegen unserer wirtschaftlichen Interessen in Südafrika manchmal bei diesen Befreiungsbewegungen den Eindruck erwecken, dass wir nicht auf ihrer Seite stehen. Und ich persönlich bin überzeugt, wenn wir früher klarer Position bezogen hätten zugunsten der Befreiungsbewegungen in Mozambique und Angola – vor allem auch in Mozambique –, dann unsere Position dort eine günstigere wäre, als sie so gewesen ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CorterierPeter_1969-10-20">Corterier</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CorterierPeter_1969-10-20">Corterier</name>: Ich habe auch eine Frage zu Angola. Frankreich hat ja inzwischen die Anerkennung ausgesprochen. Wenn ich richtig informiert bin, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Helmut</name>, hat doch die Absicht bestanden, dass die Neun hier gemeinsam vorgehen wollten. Warum ist es dazu nicht gekommen, und wenn noch nicht einmal in seiner solchen Frage, wo doch kaum ein großer Interessenkonflikt zwischen den Neun bestehen kann, die EPZ<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-02-17-t1516_WN_FN007" type="comment"><p>Europäische Politische Zusammenarbeit.</p></note></seg> funktioniert, ist sie dann sehr viel wert?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>: Ein Wort zu Polen. Wir haben ja in dieser Woche eine polnische Delegation hier, die von den Polen sehr hochrangig beschickt worden ist. Dabei ist Folgendes klargestellt worden: Zunächst hat die Diskussion hier in Polen bereits einen Rückschlag bewirkt. Das Zweite ist, dass die polnischen Gesprächspartner deutlich gemacht haben, dass ein Scheitern der Vereinbarungen auch in den wirtschaftlichen Beziehungen einen schweren Rückschlag bedeuten würde und drittens, dass in Polen niemand daran denkt, neu zu verhandeln.</p>
				<p>Interessant war bei diesen Gesprächen die Haltung der Union. Ich sage dies deshalb, weil wir ja zurzeit bei der Union einen Schrumpfprozess der Argumente haben. Es ist dort ausgeführt worden, man habe eigentlich nichts gegen das Passieren der Vereinbarungen, wenn man dafür sorge, dass der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> nicht zustimmungsbedürftig sei. Das ist dort in der ordentlichen Sitzung gesagt worden, wobei ich gleich hinzufügen möchte, das ist nach dem Gesetz nicht möglich. Das sind also Versuche, hinter denen natürlich die Meinung steht, erstens, der Bund solle die 396 Mark der Landesversicherungsanstalten zahlen. Man kann dann nachweisen, dass schlecht verhandelt worden ist und dass man dafür gesorgt hat, dass die Renten nicht belastet werden.</p>
				<p>Aber der Grund meiner Meldung ist etwas anderes. Ich habe die Vorlage der Regierung zu den elf Fragen der Union durchgelesen. Nun will ich mich nicht darüber beklagen, dass unsereiner das später bekommt als CDU-Abgeordnete und Presseleute. Daran haben wir uns schon öfter dran gewöhnen müssen. Aber ich war doch überrascht, dass, nachdem es gelungen ist, die Zahl 280 abzudrücken und nachdem das <name type="Organisation" ref="#DRK">Rote Kreuz</name> sie selbst schon am 12. Januar wieder dementiert hat, dies als mögliche Zahl in einer offiziellen Erklärung der Regierung auftaucht, nachdem wir auch erreicht hatten, dass in den letzten zwölf Tagen die Union von den 280 000 nicht mehr gesprochen hat. Hier, ich weiß nicht, ob man es der Regierung zumuten kann, aber, ich weiß auch nicht, wer das im <name type="Organisation" ref="#AA">Auswärtigen Amt</name> verfasst hat, aber es könnte vielleicht doch wichtig sein, einmal das Wortprotokoll der Sitzung des Auswärtigen Ausschusses vom 14. Januar – die zehn Seiten – nachzulesen mit den Ausführungen des stellvertretenden Generalsekretärs des <name type="Organisation" ref="#DRK">Roten Kreuzes</name>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillingHans-Jürgen">Schilling</name>, weil sonst ein Dissens zwischen der Bundesratsdrucksache und dem Bericht unseres Berichterstatters und der Regierung konstruiert werden könnte. Ich möchte sagen, da ist noch – es wird von möglichen 280 000 gesprochen – aber außer dem, der dies verfasst hat, spricht eigentlich niemand mehr von 280 000.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlotzPeter_1972-12-13">Glotz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlotzPeter_1972-12-13">Glotz</name>: Ich würde gerne noch mal auf das zurückkommen, was Hellmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name> zum Thema Presse gesagt hat. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Hellmut</name>, erstens: Wir können dartun, dass die Lage der Presse im Jahr ’75 viel besser war als ’74. Die vorliegenden Betriebsvergleiche sagen, oder der eine berühmte, dass durchschnittlich um 1,50 Mark Monatsstück in jedem Quartal sich die Lage verbessert hat. Das heißt nicht, dass es nicht noch einzelne Zeitungen gibt, denen es schlecht geht, aber eine generelle Verbesserung ist da. Zweitens. Bedauerlich ist natürlich, Genossen, dass jetzt vermutlich auch ein sozialdemokratisches Land – eine Landesregierung – einen solchen Gießkannenantrag stellen wird, Hessen und Baden-Württemberg. Mich kann, trotzdem auch ein sozialdemokratisches Land dies unterstützt, niemand dazu bewegen, nun richtig zu finden, was ich seit Jahren falsch finde und was wir hier gemeinsam immer abgelehnt haben. Dritte Feststellung, Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> hat das ja selber gesagt. Wir können noch neue Ideen Pressestiftung einbringen. Das ist nicht nur billiger als die pauschale Lösung, die mindestens 50 Millionen kostet. Das lässt sich auch mit einer Notkasse machen und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Helmut</name> hat ja gesagt, der Phantasie derer, die damit befasst sind, sind da zwar sicher Grenzen gesetzt, aber man kann da noch dran überlegen. Vierte Feststellung: Ich würde warnen, in irgendeiner Äußerung dies in einen Zusammenhang mit dem Bundestagswahltermin zu bringen. Kein Verleger gibt uns irgendetwas deswegen, weil wir im Zweifelsfall 50 Millionen über Gerechte und Ungerechte oder anders gesagt, über Bedürftige und Nichtbedürftige streuen. Dies sollten wir unter keinen Umständen tun.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Sind noch Wortmeldungen? Offenbar nicht. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg): Ich muss auf die Unterhaltung hier zum Thema Presse – Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlotzPeter_1972-12-13">Glotz</name>, Hellmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name> – nicht noch mal eingehen. Das waren Meinungsäußerungen, die hier keine ausdrückliche Antwort erwartet haben. Weil Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name> eine Zahl aus den elf Antworten zitiert hat, die die Bundesregierung gegeben hat, will ich, damit keine Missverständnisse sich einschleichen, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Bruno</name>, den Wortlaut doch mal vorlesen unserer Antwort, bezieht sich auf eine Frage, die von einer Bundesratsmehrheit stammt, in der die Zahl genannt ist, und darauf wird geantwortet mit erstens, zweitens, drittens, und unter zweitens steht Folgendes: Die Diskussion im Auswärtigen Ausschuss des Bundestages hat ergeben, dass auch das <name type="Organisation" ref="#DRK">Deutsche Rote Kreuz</name> sich aus objektiven Gründen nicht in der Lage sieht, die Größenordnung des Personenkreises, der auf der Grundlage der Informationen die Ausreise anstrebt, genau zu beziffern. Die genannte Zahl von 285 000 – nämlich von euch, den Fragestellern genannte – bezieht sich auf vom <name type="Organisation" ref="#DRK">Deutschen Roten Kreuz</name> erfasste Ausreisewünsche, die entsprechend Ziffer 3 der sogenannten Informationen zwischen 1971 und Ende ’74 dem polnischen Roten Kreuz übermittelt worden sind, damit sie als Grundlage für die Prüfung von Ausreiseanträgen durch die polnischen Behörden oder den Kriterien der Informationen dienen können. Es kann jedoch nicht ohne weiteres unterstellt werden, dass alle diese Personen die Kriterien erfüllen, und es ist nicht von der Gesamtheit des Personenkreises bekannt, ob er das erforderliche Antragsverfahren bei den polnischen Behörden eingeleitet hat beziehungsweise einleiten will. Auf Deutsch: es sind vielfach Dritte, die diese Meldungen abgegeben haben und dann geht es weiter: Es ist außerdem aufgrund vorliegender Erfahrungen davon auszugehen, dass nicht alle erfassten Ausreisewünsche aufrechterhalten werden, weil diese individuellen Entscheidungen von beruflichen, familiären und sonstigen möglichen Änderungen abhingen. Das ist der Wortlaut der Antwort. Du hast wahrscheinlich nur in verkürzter Form aus Tickermeldungen oder so.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
								(Zwischenruf.)
							</desc>
					</incident></p>
				<p>Aha. Du möchtest nun noch ein bisschen weitergehen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
								(Zwischenruf.)
							</desc>
					</incident></p>
				<p>Gut. Du möchtest noch ein bisschen – wir sind auch inzwischen ein bisschen klüger geworden. Drucksache ist ein bisschen älter. Du möchtest noch ein bisschen weitergehen und möglichst das abdrucken regierungsamtlich, was der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillingHans-Jürgen">Schilling</name> da im Ausschuss gesagt hat. Kann man machen, der wird eh schon in die Pfanne gehauen. Was er vorher öffentlich gesagt hatte in einem Rundfunkinterview, war noch etwas klarer als das, was er dann im Ausschuss mit vielen Wenns und vielen Abers gesagt hat. Da sind so viele Wenns und Abers dran, dass uns schien – das war ’ne reine Abwägungsfrage –, dass sich das letztlich nicht eignete.</p>
				<p>Dann zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CorterierPeter_1969-10-20">Corterier</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>. Es gibt gar keinen Zweifel, dass in kurzer Zeit mit wenigen Ausnahmen alle Staaten der Welt Luanda anerkennen werden und darüber gibt’s auch keine Meinungsverschiedenheit innerhalb der Europäischen Gemeinschaft, wenn ich das richtig verstehe. Es kann nur Zweifel geben, ob das mit größtmöglicher Beeilung, möglichst noch gestern geschehen soll oder ob das ein paar Tage Zeit hat bis Anfang März oder bis Ende dieser Woche oder wann immer. Das scheint mir keine prinzipielle Frage zu sein. Jedenfalls kann man von da aus nicht schließen, die gemeinsame europäische außenpolitische Zusammenarbeit funktioniere nicht. Das ist eine etwas weitgehende Schlussfolgerung, wenngleich die sicherlich nicht flächendeckend den ganzen Globus erfolgreich betrifft. Das wäre ein Irrtum.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name> hat gesagt, wir sollten rechtzeitig klarmachen, dass wir aufseiten der Freiheitsbewegungen stehen in diesen Ländern. Wenn das so einfach wäre, nicht, zum Beispiel in Angola gab es deren drei. Es gab die MPLA,<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-02-17-t1516_WN_FN008" type="comment"><p>Movimento Popular de Libertação de Angola.</p></note></seg> es gab die UNITA<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-02-17-t1516_WN_FN009" type="comment"><p>União Nacional para a Independência Total de Angola.</p></note></seg> und es gab die FLNA<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-02-17-t1516_WN_FN010" type="comment"><p>Frente Nacional de Libertação de Angola.</p></note></seg> mit sehr verschiedenartigen stammesmäßigen Bindungen, mit anderen Verschiedenheiten. Grundsätzlich haben wir nirgendwo auf einem kolonialistischen Standpunkt gestanden und tun das in Zukunft weiß Gott auch nicht. Nur, eine Sache ist, sich auf deren Seite zu stellen, und wenn sie dann kommen und halten die Hand auf und sagen, nun gebt uns mal ein paar Panzer, dann zu sagen, ja das tun wir nicht und Waffen geben wir auch nicht, da müsst ihr zu den Russen gehen. Ich will jetzt nicht auf einen konkreten Fall abheben, aber es gibt deren mehrere, einen ganzen Sack voll solcher Fälle. Bekenntnisse, die weder in Geld noch in Hardware sich ausmünzen, sind dort so viel nicht wert, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>, und zweitens – und das willst du offenbar nicht und ich jedenfalls will es auch nicht, dass wir da unsere Bekenntnisse in Hardware oder in Geld erbringen –, und zweitens, was die Einwirkung angeht, etwa auf die Regierung in Rhodesien oder auf die Regierung in Südafrika, da ist es nicht zweckmäßig, wenn wir das an öffentliche Glocken hängen, was wir tun. Wir tun das auch nicht allein. Ich bitte im Falle von Namibia sich dessen bewusst zu sein, dass dort 30 000 Deutsche leben, davon ein Drittel mit bundesrepublikanischen Pässen, für die wir verantwortlich sind. So ganz einfach stellt sich die Lage für uns nicht dar.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Noch mal Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>: Da die Zahl der 125 000 ein entscheidender Streitpunkt ist, und es schlecht wäre, wenn hier Fraktion oder Ausschuss und Regierung gegeneinander laufen würden, möchte ich doch mal zitieren, was in der Ausschussdrucksache über den Bericht aus dem Auswärtigen Ausschuss steht. Da heißt es: In der weiteren Beratung nahm die Diskussion über die in Polen tatsächlich noch lebenden Personen deutscher Volkszugehörigkeit über die fluktuierende Antragsstellung auf Ausreise und über die Aktualisierung der dem <name type="Organisation" ref="#DRK">Deutschen Roten Kreuz</name> vorliegenden Zahlen breiten Raum ein. Danach betrug 1969 auf der Grundlage der alten Kartei die Zahl der Ausreisewilligen 271 000 Personen. Im Ergebnis der Aktualisierung hat sich dann gezeigt, dass nach vier Jahren 90 000 dieser Antragsteller nicht mehr an einer Ausreise interessiert waren. Eine Hochrechnung aufgrund eventuell veränderter Ausreisemotivationen ist schwierig, wobei man davon ausgehen muss, dass die Zahl biologisch und aus wirtschaftlichen Gründen noch schrumpft. Aber, geht man davon aus, dass bei einer jetzt vorgenommenen Verifizierung ein ähnlicher Anteil wie ’69 nicht mehr an einer Ausreise interessiert ist – davon ging das <name type="Organisation" ref="#DRK">Rote Kreuz </name>aus vor dem Ausschuss – oder nicht mehr lebt, berücksichtigt man ferner, dass ’75 nur insgesamt 3 700 Neuanträge auf Ausreise gestellt worden sind, dann ist nach Meinung der Regierungsparteien die Frage berechtigt, wie hoch nach der Erfüllung der im Protokoll vertraglich gegebenen Zusage die sogenannte Kernzahl noch von Ausreisewilligen sein kann. Bei Einbeziehung der genannten Kriterien könnte diese bei 50 [000] bis 60 000 Personen liegen. Angabe des <name type="Organisation" ref="#DRK">Roten Kreuzes</name> im Auswärtigen Ausschuss. Da ist man bei einer möglichen Zahl von 180 000, 190 000 und nicht 280 000. Dies ist inzwischen öffentlich akzeptiert.</p>
				<p>Ich will hier etwas sagen, was man in der Öffentlichkeit nicht sagen soll, weil wir jetzt nicht den falschen Zwei-Fronten-Wahlkampf führen sollen. Aber es ließe sich schon einmal darüber unterhalten, dass man – diese Fraktion – 6[00] bis 800 Fragen auch die Regierung in der Fragestunde hat beantworten lassen, ohne dass wir über sechs Jahre erfuhren, dass 1969 bei einer Verifizierung 90 000 Ausreisewillige dann gefehlt haben. Wir sind immer sechs Jahre in der Überzeugung gelaufen, dass diese Zahl – damals 271 000 – stimmte, obwohl man wusste, dass 90 000 gefehlt haben. Daraus ließe sich einiges ableiten. Wir wollen jetzt nicht die Auseinandersetzung mit dem <name type="Organisation" ref="#DRK">Roten Kreuz </name>führen. Ich verstehe, dass der neue Mann, der das übernommen hat, nicht auf diesem heißen Stuhl sitzen wollte. Aber das muss einfach die Fraktion wissen und die Union weiß hier sehr wohl, warum sie nicht mehr die Zahl 280 000 benutzt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt es noch Wortmeldungen?</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1976-02-17-t1516_WN_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wenn nicht, dann rufe ich auf Punkt 3. Wer wünscht das Wort zu Fragen anderer Art? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>: Genossinnen und Genossen, ich muss auf ein »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>«-Gespräch zu sprechen kommen, dass gestern im »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>« abgedruckt war mit dem Generalbundesanwalt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BubackSiegfried">Buback</name>, der sich dort zu justizpolitischen Fragen äußerte und dabei Auffassungen vertrat, die in einigen Punkten jedenfalls eindeutig gegen die Bundesregierung, gegen die sozial-liberalen Fraktionen gerichtet waren. Nun, das ist zwar nicht schön, auch nicht sehr loyal, aber was ich ansprechen möchte, ist ein Punkt, wo er inhaltlich Ausführungen gemacht hat, die ich für skandalös halte, und zwar wurde er darauf angesprochen, was er von der Zentralkompetenz für den Generalbundesanwalt hält, die bei uns hier gerade in der Ausschussberatung sich befindet, und da sagte er, davon hielte er also gar nichts und stünde da im Widerspruch zu seinem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Minister</name>, der das für eine gute Lösung hält. So weit, so gut. Dann wird er aber darauf hingewiesen seitens des »<name type="Organisation" ref="#Spiegel">Spiegel</name>«, dass die derzeitige gesetzliche Regelung doch dazu führe, dass 15 bis 20 Staatsanwälte manchmal eingeschaltet werden müssten auch kurzfristig, und dann antwortet er darauf wörtlich: »<quote>In der Praxis finden wir da immer einen Weg. Zwischen Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeroldHorst">Herold</name>, dem <name type="Organisation" ref="#BKA">BKA</name>-Chef, und mir funktioniert die Zusammenarbeit reibungslos. Da brauchen wir keine Zuständigkeitsregelung. Der Staatsschutz lebt davon, dass er von Leuten wahrgenommen wird, die sich dafür engagieren. Und Leute, die sich dafür engagieren, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeroldHorst">Herold</name> und ich, die finden immer einen Weg.</quote>«<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-02-17-t1516_WN_FN011" type="comment"><p>»›Der Rechtsstaat auf dem Hackklotz‹«, <name type="Organisation" ref="#Spiegel">Der Spiegel</name> Nr. 8/1976, S. 34.</p></note></seg></p>
				<p>Genossinnen und Genossen, ich halte eine solche Äußerung für äußerst bedenklich. Das bedeutet nämlich, dass der Generalbundesanwalt dieses Landes erklärt, dass er bereit ist oder offensichtlich auch durchgeführt hat bereits Maßnahmen ohne Rücksicht auf die gesetzlichen Zuständigkeitsregelungen. Das ist eine so schwerwiegende Selbstbeschuldigung, die hier von dem Generalbundesanwalt ausgesprochen wurde, bei der es sicherlich erforderlich ist, dass die Bundesregierung dazu sehr eindeutig Stellung nimmt und auch den Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BubackSiegfried">Buback</name> mal dazu auffordert, mal deutlich zu machen, was er denn eigentlich damit gemeint hat, so etwas zu sagen. Zu den Grundelementen eines Rechtsstaates gehört die Bindung an Recht und Gesetz, und gerade bei Staatsschutzbehörden sollte man davon ausgehen, dass eine solche Bindung an Recht und Gesetz peinlich eingehalten wird. Und wenn hier der Generalbundesanwalt so etwas so sagt – da brauchen wir keine Zuständigkeitsregelung, der Staatsschutz lebt davon, dass er von Leuten wahrgenommen wird, die sich dafür engagieren und Leute, die sich dafür engagieren, die finden immer einen Weg –, dann ist das allerdings ein Skandal.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
								(Vereinzelter Beifall.)
							</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name>: Genossinnen und Genossen, Interviews des Generalbundesanwalts sind in der Vergangenheit nicht dem Bundesminister vorher vorgelegt worden, und wir haben es bei dieser Übung belassen. Was hier ausgeführt wurde im Speziellen, ist – ich darf das hier so formulieren – sicher etwas salopp ausgedrückt. Aber ich gehe ebenso sicher davon aus, dass dies keineswegs eine Durchbrechung des Legalitätsprinzips bedeutet oder aber auch nur eine Umgehung gesetzlicher Vorschriften. Im Übrigen sage ich, wir haben das Interview auch gelesen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen? Keine. Nächste Frage Elfriede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Eilers</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Eilers</name>: Wir haben am Freitag die Debatte zum Paragraph 218 gehabt oder am Donnerstag und haben dabei ja ganz besonderen Wert immer wieder in unseren Diskussionen gelegt auf die Frage der sozialen Beratung. Nun habe ich heute Morgen erst aus der Presse entnommen, dass bei verschiedenen Zeitungen infrage gestellt ist, ob die Frage der Sozialberatung – durch die Ärzte wahrgenommen – auch durch die Krankenversicherung abgedeckt ist. Nach meiner Meinung ist das kein Problem gewesen in der Konzeption, wie wir sie uns überlegt hatten. Es wäre nach meiner Meinung ausgesprochen schwerwiegend, wenn die Sozialberatung nicht von den Krankenversicherungen geleistet würde. Ich möchte Auskunft von der Bundesregierung haben, wie sie zu diesem Tatbestand der Interpretation durch die Krankenversicherungen steht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Fred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZanderKarlFred_1969-11-03">Zander</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZanderKarlFred_1969-11-03">Zander</name>: Genossinnen und Genossen, der sogenannte Bundesausschuss der Ärzte und Krankenkassen – ein Gremium nach der Reichsversicherungsordnung – hat festgelegt in Richtlinien, welche Maßnahmen der Beratung nach diesen Entscheidungen des Bundestages, das heißt vor den abschließenden Beratungen, vergütet werden sollen. Darunter fehlte der Tatbestand der sozialen Beratung, auf den wir allerdings – das kann ich nur unterstreichen, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Elfriede</name> gesagt hat – großen Wert gelegt haben. Katharina <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FockeKatharina_1969-10-20">Focke</name> hat daraufhin den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arbeitsminister</name> angeschrieben, der aber, soweit ich unterrichtet bin, seinerseits bereits tätig geworden ist. Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EicherHeinz">Eicher</name> hat uns inzwischen mitgeteilt, dass er an den Bundesausschuss der Ärzte und Krankenkassen herangetreten ist und gebeten hat, den Richtlinienentwurf dahingehend zu überprüfen, wie es in seinem Brief heißt, dass ein ausdrücklicher Hinweis auf die Unterrichtung der Schwangeren über die zur Verfügung stehenden öffentlichen und privaten Hilfen aufgenommen werden sollte. Wie dies nun im Geschäftsbereich des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arbeitsministers</name> sich durchsetzen lässt, darüber kann ich allerdings nichts sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt es Zusatzfragen?</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Eilers</name>.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, wenn du schon so fragst, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Elfriede</name>, dann möchte ich auch gerne noch etwas haben, weil das nur eine Seite ist, wie wir diese angefangene Unterwanderung des Vertrauens jetzt einmal in die Gelder, die die Leute zahlen in Krankenkassen, wie wir die zurückdrängen. Denn das eine ist eine Seite, die wichtig ist. Das andere ist eine Seite, auf die die hinzielen, nicht. Die wollen die Leute verrückt machen, damit dann solche Sprüche, wie sie heute schon gang und gäbe sind, mehr werden, dass die Alten zum Beispiel das Vergnügen der Jungen bezahlen sollen und so weiter. Da ist eine Kampagne drin, nicht, muss man sehen. Man muss beide Seiten sehen und sich sichern nach beiden Seiten. Aber hier ist gefragt worden nach Stellungnahme des <name type="Organisation" ref="#BMAS">Arbeits- und Sozialministeriums</name>. Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>: Wie Fred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZanderKarlFred_1969-11-03">Zander</name> vorhin bereits sagte, wollen wir ja darauf hinwirken, dass diese Richtlinien verändert werden. Wir sind also an den Ausschuss herangetreten und da die Richtlinien nur durch uns veröffentlicht werden können, sehen wir ja auch vorher, was drinsteht. Also gibt es schon die Möglichkeit einer Einflussnahme.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Noch Zusatzfragen? Hansmartin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>: Genossinnen und Genossen, das Jugendarbeitsschutzgesetz haben wir ja relativ elegant über die Bühne gebracht, und wenn ich die Reaktionen in der Öffentlichkeit feststelle und höre, dann stelle ich fest, dass da weitgehend Ruhe herrscht, zumindest keine große Aufregung, was da an Einzelfällen bei manchen IHKs zu erwarten gewesen wäre. Allerdings gibt’s ein Problem. Wir haben hier offensichtlich ein generelles Sonntagsarbeitsverbot für Jugendliche unter 18 Jahren in der Gastronomie beschlossen. In allen anderen Bereichen haben wir flexible Ausnahmeregelungen, dass also auch alle 14 Tage an Sonntagen gearbeitet werden darf, unser Wort. Nur speziell für diese Branche haben wir eine solche Ausnahmeregelung nicht drin, und da frage ich doch einmal, was die Weisheit des federführenden Ausschusses in dieser Frage war, warum nun speziell da keine Ausnahmeregelung geschaffen werden sollte, obwohl sie in fast allen anderen Teilbereichen, wo sich das angeboten hat und also auch notwendig war, eine solche Regelung gefunden werden konnte. Ich halte dafür, dass es eigentlich schade darum ist, dass gerade in diesem Punkt nun wir alle Briefe von unseren Gastwirten und unseren Restaurantbesitzern und so weiter kriegen und sagen, wieso grad wir und alle anderen. Das hätte sich doch wohl auch noch vermeiden lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Olaf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SundOlaf_1972-12-13">Sund</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SundOlaf_1972-12-13">Sund</name>: Bevor der hier angesprochene federführende Ausschuss seine abgefragte Weisheit entwickeln konnte, hatte er abzuwägen zwischen dem, was ein Schutzgesetz – ein Jugendschutzgesetz – an generellen Richtlinien und Grundsätzen festzulegen hat, und auf der anderen Seite zwischen der Tatsache, dass wir damit nicht Ausbildungsplätze vernichten durften. Das war also die Situation, in der wir uns in jeder einzelnen Frage befunden haben. Als wir in den Beratungen gesteckt haben, sind natürlich eine ganze Reihe von Ausnahmeersuchen an uns rangetragen worden. Als wir jetzt auf dieses Problem gestoßen sind, passierte Folgendes: Da ist der <name type="Organisation" ref="#DEHOGA">Deutsche Hotel- und Gaststättenverband</name> zusammen mit der <name type="Organisation" ref="#NGG">Gewerkschaft Nahrung, Genuss und Gaststätten</name> zu uns gekommen und hat uns einen Vorschlag gemacht. Er hat nämlich gesagt, es wäre durchaus möglich, bei der Ausbildung auf Sonntagsarbeit zu verzichten, dafür Samstage – was an sich nicht vorgesehen war – generell für die Ausbildung mit zu öffnen, Feiertage – gesetzliche Feiertage – in die Ausbildung mit einzubeziehen, dafür die tägliche Schichtarbeitszeit bis auf 23 Uhr zu verlängern, das heißt also – erschreckt nicht – nicht, dass die also von morgens sechs bis abends um elf arbeiten müssen, sondern acht Stunden bis maximal 23 Uhr, und dieses Paket ist uns von den beiden Beteiligten vorgetragen worden mit der Bitte, es so zu akzeptieren, weil das eine praktikable Regelung sei.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s Zusatzfragen? Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwabeWolfgang_1961-10-17">Schwabe</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwabeWolfgang_1961-10-17">Schwabe</name>: Ich wollte eigentlich heute die Fraktion mit dieser Frage, die mich natürlich auch ziemlich hart angeht, weil die Leute sich an mich wenden und gewandt haben, nicht beschäftigen. Aber wenn sie angesprochen ist, muss ich einen Hinweis geben. Sicher wird der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name> dazu noch was sagen, denn der hat sich ja auch in der Öffentlichkeit dazu geäußert in der Auseinandersetzung mit dem <name type="Organisation" ref="#DEHOGA">DEHOGA</name>.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-02-17-t1516_WN_FN012" type="comment"><p>Deutscher Hotel- und Gaststättenverband.</p></note></seg> Ich bitte, auf Folgendes zu achten: Einmal das, was jetzt eben von Olaf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SundOlaf_1972-12-13">Sund</name> so präzise gesagt worden ist und vielleicht noch ein paar andere Präzisionen dazu müssen wir irgendwie als Material an unsere Gastwirteinnung bekommen. Zweitens, und da bitte ich um gesonderte Aufmerksamkeit, vor wenigen Tagen oder vor kurzer Zeit haben wir uns untereinander ein bisschen herumgeprügelt, weil die Großstädte,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
								(Unruhe.)
							</desc>
					</incident></p>
				<p>weil die Großstädte darüber schimpfen, dass ihr Telefon eventuell verteuert wird durch den Vier-Minuten-Takt, wir aus den ländlichen Gebieten waren begeistert darüber, dass endlich unsere Bürger nicht mehr nur 500 Anschlüsse, sondern ein paar Tausend, das Landratsamt, das Gericht und so weiter und so weiter erreichen. Das sind verschiedene Interessen. Wir waren begeistert. Diesmal – das muss man wissen – sind eine ganze Reihe von Ausbildungsbetrieben in den großen Städten, Hotels, große Restaurants gar nicht groß daran interessiert, Samstag/Sonntag recht viel Personal rumlaufen zu lassen, denn die sind Samstag/Sonntag öde und leer und ab Montag ist der Betrieb wieder in Gang. Die hatten also daran kein Interesse und die haben deshalb mehr dorthin tangiert,<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-02-17-t1516_WN_FN013" type="comment"><p>Gemeint ist vom Redner vermutlich »tendiert«.</p></note></seg> wie es die Jugendschützer verlangt haben.</p>
				<p>Es kommt dann hier – ich konnte das verfolgen – noch eine Komponente dazu, dass einige besonders um die Moral und um die geistliche Erziehung unserer Jugend bemühten Politiker es begrüßt haben, dass die armen Jungens und Mädchen sonntags morgens nicht kochen brauchen, sondern in die Kirche gehen. Auch die Stimmen kamen dazu. In dem Dilemma – möchte ich sagen – ist die ganze Regelung vergleichsweise, vergleichsweise akzeptabel. Das schließt nicht aus, dass wir aus den ausgesprochenen Ausflugsgebieten, und die hatten ja jetzt grade am letzten Wochenende durch die Schneelage in den ganzen Mittelgebirgen einen unerhörten Run, dass wir von denen wieder tolle Ohrfeigen kriegen und keiner von denen sich darauf bezieht, was der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ImhoffLeo">Imhoff</name> von <name type="Organisation" ref="#DEHOGA">DEHOGA</name> mit seiner Geschäftsführung bei den Gewerkschaften herausgeholt hat. Ich möchte allerdings dazu sagen, obwohl ich weiß, dass ich damit den Zorn einiger hervorrufe, ich habe vor Jahren durchgesetzt in harter Arbeit, dass wir die Ladenschlusszeiten partiell in den Fremdenverkehrsgebieten geändert haben. Vorher hat man gesagt, die schlagen dich tot, wenn du an das Tabu Ladenschlusszeiten gehst. Die HGV<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-02-17-t1516_WN_FN014" type="comment"><p>Gemeint ist eventuell der Deutsche Hotel- und Gaststättenverband (DEHOGA).</p></note></seg> hat mich leben lassen. Es ist die Frage, ob man irgendwie jetzt einmal erwartet, wie es läuft und in aller Ruhe sich dann mal wieder unterhält, ob etwas vielleicht später mal noch besser gemacht werden kann und im Übrigen die jetzt gefundene Lösung verteidigen und sich nicht überfahren lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name>: Genossinnen und Genossen, es war doch so, dass der <name type="Organisation" ref="#DGB">Deutsche Gewerkschaftsbund</name>, bevor die Beratungen durchgeführt worden sind, verlangt hat, dass es überhaupt keine Ausnahme geben dürfe. Was dann im Rahmen der Koalitionsnotwendigkeiten sich ergeben hat, war schwierig genug. Dennoch haben wir ein gutes Gesetz erzielt. Was aber gerade aus verschiedenen Gewerkschaftsbereichen dann über uns gegangen ist, das haben wir euch ja nicht mitgeteilt. Ich darf aber dem Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name> sagen, dass ich hier in aller Breite erklärt habe, als wir die letzte Beratung erörtern konnten, es ist uns gelungen, die Sonntagsarbeit in diesem Bereich auszuschalten, und wir haben ja aufgefordert, diese Dinge zu diskutieren und dargestellt, dass das im Wesentlichen auch durch Gewerkschaft und zuständigen Verband an die Sozialdemokraten herangetragen worden ist und sie meinten, das wäre eine großartige Sache auch auf ihre Praxis bezogen. Das haben wir hier alle dargestellt. Ich weiß nicht, wie es im Vermittlungsverfahren wird. Ob es eingebracht werden soll, wird der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> ja entscheiden. Wir meinten aber zu folgen <name type="Organisation" ref="#NGG">NGG</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-02-17-t1516_WN_FN015" type="comment"><p>Gewerkschaft Nahrung-Genuss-Gaststätten.</p></note></seg> und <name type="Organisation" ref="#DEHOGA">DEHOGA</name> und wir hatten damit die Sonntagsarbeit für die jungen Leute ausgeschaltet. Das ist aber alles hier erörtert worden während des Beratungsverlaufs.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Noch zusätzliche Fragen? Gibt es andere Fragen? Wenn nicht, dann rufe ich auf Punkt 4 und gebe das Wort zu kurzen Berichten erstens an Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> zu der Frage Verbandsklage. Da gibt’s auch eine Vorlage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> (Tübingen): Liebe Genossinnen und Genossen, wir haben vor drei Wochen hier in der Fraktion kurz darüber gesprochen und wir sind so verblieben, dass ehe wir im Innenausschuss, der mitberatend im Naturschutzgesetz diese Frage entscheidet, dass wir das hier erst noch einmal vortragen. Ich habe euch eine Formulierung auf den Tisch gelegt, die in interfraktionellen und in interministeriellen Besprechungen herangereift ist. Daraus, und ich muss vorweg sagen, die Bundesregierung hat in der Zwischenzeit die Vierte Atomnovelle beschlossen und weder ein Anhörungsverfahren noch eine Verbandsbeteiligung vorgesehen, so dass also von daher zunächst die Entscheidung offen ist. In diesem, was hier vorgelegt wird, ist keine Verbandsklage drin, sondern es ist eine Verbandsbeteiligung, ein Mitwirken von Verbänden bei den Dingen, die unter Ziffer 1 bis 4 vorgelegt sind, und dabei ist insbesondere Nummer 3 und 4 Befreiung von Verboten und Geboten und Nr. 4 im Planfeststellungsverfahren über Vorhaben, die Eingriffe in Natur und Landschaft betreffen, von besonderer Bedeutung. Man muss etwas Erfahrung sammeln mit der Frage, ob das Anerkennungsverfahren sich so bewähren wird. Es ist ein halber Schritt. Es ist kein Schritt zur vollen Verbandsbeteiligung. Ich darf noch mal daran erinnern, dass von sehr vielen Seiten Bedenken dagegen geltend gemacht sind. Es gibt eine ganze Anzahl von Genossinnen und Genossen, die eine volle Verbandsbeteiligung möchten. Ich muss auch das der Vollständigkeit halber sagen: die FDP hat sehr hartnäckig dagegen gekämpft. Das hier ist ein Kompromiss, und wir haben die Absicht, morgen im Innenausschuss als mitberatender Ausschuss das so zu beschließen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt es Zusatzfragen oder Bemerkungen dazu? Wenn nicht, dann gebe ich das Wort dem Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrunenbergHorst_1972-12-13">Grunenberg</name>, der über die Erörterungen, die in den Arbeitskreisen I und III zur Seerechtskonferenz geführt worden sind, berichten wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GrunenbergHorst_1972-12-13">Grunenberg</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, der Arbeitskreis I und III hat sich heute Morgen mit der Seerechtskonferenz und mit der Problematik, die sich da draus ergibt im außenwirtschaftlichen und automatisch mit dem außenpolitischen Bereich, diskutiert. Ich möchte jetzt kurz noch auf Einzelheiten kommen, mit einigen Bemerkungen noch. Seit 1973 tagt die Seerechtskonferenz, und dabei ist zu bemerken, dass Seerechtskonferenz wohl der falsche Ausdruck ist, ein Etikettenschwindel. Es müsste richtiger Seewirtschafts- oder wirtschaftliche Seemachtskonferenz heißen, wobei die Rohstoffländer, die großen Rohstoffproduzenten, die geradezu noch Industrieländer sind, die terrestrischen Rohstoffproduzenten, also die Drittlandproduzenten und die Langküstenstaaten vor ihren Wagen gespannt haben und das Ganze mehr oder weniger auf Kungellagern läuft. Auf Kungellagern hinter den Kulissen dieser großen Konferenz.</p>
				<p>Es ist hierbei vorgesehen, unter einer neuen Weltwirtschaftsordnung – das ist das Grundprinzip – das Erbe der Menschheit, das heißt die freie und offene See, untereinander aufzuteilen. Das Konferenzergebnis wird in unserem Sinne fast völlig negativ verlaufen. Ich mache drauf aufmerksam, dass wir als Welthandels-, Schifffahrts- und Fernfischereination, als extrem rohstoffabhängiges, hochindustrialisiertes Land mit höchster Exportabhängigkeit aller Industriestaaten hochgradig und nachteilig betroffen sein werden. Es sieht so aus, als wenn wir, wenn es ums Erbe der Menschheit geht, als wenn wir entweder nicht so richtig mehr erbberechtigt sind</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
								(Unruhe.)
							</desc>
					</incident></p>
				<p>oder nicht ganz richtig mehr zur Menschheit gehören. Das ist die Situation. Wir haben bis vor einem halben Jahr die ganze Geschichte etwas falsch angefasst. Das kommt daher, dass wir zu spät in die <name type="Organisation" ref="#UN">UNO</name> gekommen sind – ein Jahr zu spät möchte ich sagen – aus Gründen heraus, die ihr ja selber wisst, und leider Gottes hat bei uns das Außenamt die Seerechtskonferenz mehr als eine Völkerrechtler-Olympiade betrachtet nach dem Motto: nicht der Sieg, sondern die Teilnahme entscheide. Nach <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissingers</name> Äußerung im vergangenen Jahr sollte die Bundesrepublik Deutschland entschieden, aber mit Behutsamkeit ihre Interessen vertreten, dabei aber der Versuchung widerstehen, sich im Lager der Industrieländer zu sehr zu exponieren.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
								(Unruhe.)
							</desc>
					</incident></p>
				<p>Dies bedeutet –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt es eine Möglichkeit, dass man <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrunenbergHorst_1972-12-13">Grunenberg</name>, der ja selten zu sprechen hat, anhören kann? –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
								(Zwischenruf.)
							</desc>
					</incident></p>
				<p>Nein, nein, diesmal warst du es nicht. Aber da sind so gewichtige Gespräche. Fahre fort, vielleicht geht’s.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GrunenbergHorst_1972-12-13">Grunenberg</name>: Da muss man mit fertigwerden, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Herbert</name>, das ist nun mal so in der Fraktion.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, ja.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GrunenbergHorst_1972-12-13">Grunenberg</name>: Also dies bedeutet zumindest, dass die Entwicklungspolitik und Rohstoffpolitik besser aufeinander abgestimmt werden müssen. Mit den bisherigen Mitteln und Methoden wird sich die Bundesrepublik einer drohenden Abschnürung von der Nutzung der Meere nicht entbinden können. Es muss besser koordiniert, mehr nachgedacht, nachdrücklicher gehandelt und vorausschauender geplant werden.</p>
				<p>Ich möchte hier noch mal kurz einige Punkte sagen. Entgegen landläufiger Vorstellungen gliedert sich die Weltförderung an mineralischen Rohstoffen so, dass die westlichen Industrieländer 40,9 Prozent, die Ostblockstaaten 30,1 Prozent, die Entwicklungsländer 29 Prozent fördern. Zum Vergleich dazu: Die Bundesrepublik hat nur ein Prozent der Weltförderung und verbraucht zehn Prozent der Gesamtproduktion der Welt an mineralischen Rohstoffen. Welche Zwangslagen sich hieraus ergeben, könnt ihr euch vorstellen. Ich möchte an Angola noch mal anknüpfen. Die Taktik der Sowjetunion, und dies ist sehr bedeutend für mich jedenfalls als Anstoß, die Taktik der Sowjetunion sollte nicht unter ideologischen und militärstrategischen Gesichtspunkten, wenn es um diese Bemühungen in den Drittländern geht, gesehen werden, sondern auch unter rohstoffstrategischen Gesichtspunkten. Das ist meiner Meinung nach sehr wesentlich, wenn man sich die Weltkarte anguckt, können wir sehen, wo überall die Basen von der Sowjetunion sind. Dies ist Punkt 1.</p>
				<p>Punkt 2: Die Bundesrepublik Deutschland muss sich angesichts der Tatsache, dass über 70 Prozent der mineralischen Rohstoffe von östlichen oder westlichen Industrieländern gefördert werden, bewusst werden, dass langfristig angelegte rohstoffstrategische Planungen notwendig sind, um in der Konkurrenz mit östlichen und westlichen Industriestaaten nicht an Boden zu verlieren.</p>
				<p>Drittens. Die Bundesrepublik muss sich das weltweite Ansehen – und das gilt besonders für Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name> –, das weltweite Ansehen der deutschen Meeresforschung, der Forschung in der Meerestechnologie, Meeresbergbau, aber auch der Fischereiforschung zunutze machen und namentlich Langküstenstaaten der Dritten Welt ihre Forschungs- und Prospektierungskapazitäten anbieten, um Fisch- und Rohstoffvorkommen in deren Wirtschaftszonen, die sich deutlich abzeichnen, oder am Festlandsockel gegen Mitnutzungsrechte erschließen zu helfen.</p>
				<p>Viertens. Anders als bisher müssen Außenentwicklungs- und Außenwirtschaftspolitik gebündelt eingesetzt werden, um der bisherigen – ich sage es mal ein bisschen sehr salopp – Flickschusterei ein Ende zu machen und wirkungsvolle Konzeptionen zu finden und einsetzen zu können.</p>
				<p>Fünftens. Technologie und Kapitaltransfer, Joint Ventures und andere denkbare Kooperationsformen müssen über enge Ressortgrenzen hinaus überlegt und angeboten werden.</p>
				<p>Sechstens. Sie sollten ganz bewusst als vertrauensbildende Maßnahmen, als vertrauensbildende Maßnahmen gesehen werden, die in einer Entwicklung, die sich noch im Fluss befindet, um Schaden von der Bundesrepublik zu wenden, erprobt werden müssen, siehe jetzt gerade den Island-Vertrag. Aus der Seerechtskonferenz werden wir am Ende im Zustand – möchte ich sagen – der Seeohnmacht herausgehen. Anders als bisher müssen gerade wir unserer benachteiligten Situation Herr werden durch intensive gedankliche und konzeptionelle Vorarbeit, um nicht am Lebensnerv getroffen zu werden. An unserem Lebensnerv von unserem Wohlstand, den wir im Augenblick haben. Hier geht es um mehr als um einige Tausend Arbeitsplätze. Hier könnte einiges ins Rutschen kommen, und zwar in kürzester Zeit. Die Arbeitskreissitzung ist der Auffassung gewesen, dass es dringend notwendig ist, eine Querschnittsarbeitsgruppe aus beiden Arbeitskreisen mit den sich ergebenden außenwirtschaftlichen und außenpolitischen Konsequenzen zu befassen.</p>
				<p>Zum Politischen muss ich sagen, dass die CDU/CSU am 16. 10. 1974 hier eine Kleine Anfrage gestartet hat und nach damaligen Gesichtspunkten von der Bundesregierung ein bisschen, möchte ich sagen, abgeschmiert worden ist, aber nun gut, ich meine das ist nicht schlimm. Die haben sich bisher noch nicht wieder voll reingehängt. Ich kann zu den am Rande gemachten Aktivitäten nur sagen, dass es der Zufall ergeben hat, dass wir gestern eine Sitzung gehabt haben mit der Seerechtsdelegation und mit den wirklich echt interessierten Wirtschaftsverbänden und Wirtschaftsgruppen. Ich kann nur sagen, dass wir diese Bereiche auf uns gezogen haben, so dass wir zumindest sagen können, wir können an dieser Entscheidung der Seerechtskonferenz nur wenig ändern, aber zumindest können wir der Wirtschaft, die Interesse hat, hier weiterzuarbeiten und dementsprechend auch unsere Rohstoffversorgung zu sichern, dass wir sie unterstützen als Sozialdemokraten. Ich bedanke mich für die Aufmerksamkeit.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
								(Beifall.)
							</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name> (Göppingen): Ja, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrunenbergHorst_1972-12-13">Horst</name>, mich interessiert, ob es in dieser verdammt wichtigen Frage bei den Verhandlungen europäische Solidarität gibt oder ob da jeder sich selber der Nächste ist?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GrunenbergHorst_1972-12-13">Grunenberg</name>: Zurzeit gibt es scheinbar eine gewisse europäische Solidarität. Wie weit sie reichen wird, wenn es darum geht nachher um die Nutzungsrechte, ich denke nur an einen kleinen speziellen Bereich, der mich natürlich besonders interessiert, wenn wir Fischereirechte vor der britischen Küste haben wollen, ich weiß nicht, wie weit sie dann Hühneraugen haben plötzlich und wie weit dann die Europäische Gemeinschaft noch reicht. Das Zweite ist, dass es zurzeit so aussieht, als wenn die Iren etwas ausscheiden wollen und hier ein bisschen eigenen Kohl kochen würden. Ich möchte noch auf eines hinweisen bezogen auf die norwegische Haltung, die norwegische Haltung mit dem starken Sonderminister. Der ist nicht so stark, weil er nun so klug ist, sondern weil eine Zwangssituation ist bezüglich der Grenzen, der Seerechtsgrenzen zur Sowjetunion hin. Das ist Punkt Nummer 1. Gestern haben wir auch noch als Weiteres diskutiert, das Erbe, was wir haben, in einem sehr ölträchtigen Bereich – Spitzbergen – das Erbe des Dritten Reiches, wie weit erst mal die Berlin-Klausel dabei ’ne Rolle spielt und zweitens wieweit die anderen Erbberechtigten, unsere deutschen Brüder von nebenan, nun auch noch ihre Erbansprüche geltend machen. Als Drittes haben wir – möchte ich noch mal darauf hinweisen ganz kurz – noch mal darauf hingewiesen, dass es wichtig ist, dem Antarktis-Abkommen beizutreten, weil dieser Kontinent wahrscheinlich noch in späterer Zeit eine Sonderrolle spielen wird mit seinen riesigen Rohstoffvorkommen. Ich mache darauf aufmerksam, wir haben zwar im Augenblick – das ist noch das Nächste – eine Forschungsexpedition über Krill, aber wir sind nicht in diesem sogenannten Krill-Ausschuss, den die Amerikaner inzwischen gebildet haben, beteiligt. Das macht sehr bedrückend. Wahrscheinlich werden wir Forschungsergebnisse rauskriegen, und die anderen werden das ganze Zeug nachher gerne wieder verteilen wollen in Bezug auf Quoten. Es ist eine sehr schwierige Situation, wie wir als Europäer hier rauskommen wollen. Das europäische politische Verständnis der Gemeinsamkeit, der Zugehörigkeit ist vordergründig zunächst erst mal gegeben nach dem Einlenken von Großbritannien, aber wie es nachher aussieht, wenn es tatsächlich um die Ressourcen geht, dann ist das ’ne zweite Sache. Dann wird jeder natürlich im Catch-as-catch-can-Verfahren – wie es auch auf der Seerechtskonferenz ist – versuchen, seinen größten Kuchen aus dem ganzen Stück herauszuschneiden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StahlErwin_1972-12-13">Stahl</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StahlErwin_1972-12-13">Stahl</name>: Ich möchte nur zwei, drei Sätze zu dem sagen, was Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrunenbergHorst_1972-12-13">Grunenberg</name> [gesagt hat]. Ich glaube, dass wir uns heute im Arbeitskreis über die Wichtigkeit des Themas voll einig waren und dass hier eine Arbeitsgruppe gebildet wird aus verschiedenen Arbeitskreisen: Wirtschaft, Entwicklungshilfe, Forschung und Technologie. Ich glaub’, dies ist sehr zu begrüßen. Aber ich glaube, es ist nicht ganz richtig, was Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrunenbergHorst_1972-12-13">Grunenberg</name> gesagt hat, dass die Entwicklungspolitik die Eigeninteressen unseres Landes bezogen auf Rohstoffe und dergleichen mehr voll vernachlässigt. In dieser Form, glaube ich, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrunenbergHorst_1972-12-13">Horst</name>, kann man das hier nicht stehenlassen. Es ist richtig, dass natürlich gerade bei diesem Thema besondere eigene Interessen verschiedener Wirtschaftsverbände eine große Rolle spielen. Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> hat heute, glaube ich, auch klar dargestellt, dass im Rahmen der <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>-Politik hier etwas getan wird, und so sollten wir es auch belassen und nicht mit Kanonen schießen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Eine Sache möchte ich doch noch mal in Erinnerung bringen, lieber Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StahlErwin_1972-12-13">Stahl</name>. Bestimmte Dinge interessieren bestimmte Seiten in der <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name> überhaupt nicht. Das sind zum Beispiel solche Fragen, die, wenn, ganz platonisch behandelt werden, auch hier von unseren berufsmäßigen außenpolitischen Leuten. Das sind Fragen, von denen er nur ganz nebenher, aber doch nicht zu überhören, gesagt hat, da geht es also zum Beispiel um Dinge, die nicht einfach nur die großen Hafenstädte angehen, sondern DDR – nicht um zu streiten, sondern damit nicht andere in diesen Dingen mehr und intensiver arbeiten, als bei uns gearbeitet wird. Und mein Eindruck war, als ich aufmerksam gemacht worden bin, ich war ja nicht bei eurer Besprechung, dass zum Beispiel bei der Delegation der professionellen Verhandler niemand ist, der in diesen Fragen genau Bescheid weiß. Also in diesem Fall muss der wohl ressortieren beim Ministerium für innere Beziehungen, <name type="Organisation" ref="#BMB">Bundesministerium für innerdeutsche Beziehungen</name>, dann gibt das schon also zu denken, und das ganze Ding läuft ja schon seit Jahren bei manchen Leuten. Seit Jahren! Also da, so richtig das ist, dass man nicht mit Kanonen schießen soll, weil es immer schlecht ist, hinterher merkt man das, aber einiges, einiges wird man hier an Tempo aufholen müssen. Wird noch dazu das Wort gewünscht? Ja, Carl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name>: Genossinnen und Genossen, das Thema, was von Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrunenbergHorst_1972-12-13">Grunenberg</name> hier vorgetragen worden ist, spielt an der Küste natürlich bei den verschiedensten Gruppierungen eine große Rolle, und dort ist bisher der Eindruck entstanden, dass die Bundesregierung, dass wir als SPD-Bundestagsfraktion uns diesem Thema im Grunde nur mit der linken Hand gewidmet haben und nicht intensiv. Ich meine, wir sollten diesen Eindruck dadurch zurechtrücken, dass wir versuchen – ich weiß nicht, wie ich das nennen soll – vielleicht in Form eines parlamentarischen Abends einmal die Interessierten zusammenzurufen, als Fraktion zusammenzurufen, damit deutlich wird, dass wir im Grunde etwas mehr tun, als wir öffentlich in der Presse bekanntgegeben haben. Mir scheint, dass wir hier einen Weg gehen müssen, um klarzulegen, dass wir nicht schlafen auf dem Gebiet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird noch das Wort dazu gewünscht? Wenn nicht, dann die Anregung in das Ohr derer, die an solch einer Sache interessiert sind, und zwar nicht nur des Wohnorts wegen, sondern der Sache wegen. Wird man nämlich sehr bald merken, das geht weit über diesen Kreis hinaus. Ja, Genossen, dann kommen wir zum Dritten dieser Reihe, Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GnaedingerFritz-Joachim_1969-10-20">Gnädinger</name> zu dieser Antiterrorvorlage oder den Vorlagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GnaedingerFritz-Joachim_1969-10-20">Gnädinger</name>: Genossinnen und Genossen, als wir das letzte Mal in der Fraktion anlässlich der Vorbereitung einer ersten Lesung über den Entwurf eines Gesetzes zur Änderung des Strafgesetzbuches, der Strafprozessordnung, des Gerichtsverfassungsgesetzes und der Bundesrechtsanwaltsordnung gesprochen haben, sind wir so verblieben, dass vor den Beratungen im federführenden Rechtsausschuss in der Fraktion noch einmal vorgetragen werden soll. In der Sache geht es um Gesetzentwürfe zur besseren Bekämpfung von terroristischen Vereinigungen, und die Stichworte dazu lauten Verteidigerüberwachung, Kronzeuge, Haftrecht, Anzeigepflicht und ein Straftatbestand der terroristischen Vereinigung.</p>
				<p>Als die Koalitionsfraktionen diesen Antrag im Bundestag eingebracht haben in der ersten Lesung, haben wir schon darauf hingewiesen, dass dies nur ein Gesetzesvorschlag sei und noch nicht das sei, was endgültig Gesetz werde, sondern dass wir uns vorbehalten wollten, noch einmal im Rahmen der Rechtspolitiker die Notwendigkeit solcher gesetzlichen Regelungen, ihre Praktikabilität und ihre Wirksamkeit im Einzelnen zu prüfen. Dies haben wir in den letzten Monaten und Wochen getan und haben auch die Beratungen in einem Koalitionsgespräch darüber abgeschlossen. Der Arbeitskreis Rechtswesen hat sich in seiner letzten Sitzung damit befasst und gibt nun hier vor der Fraktion ein Votum ab.</p>
				<p>Dieses Votum enthält drei wesentliche Teile: Der erste Teil ist der, dass wir der Meinung sind, dass es baldmöglichst zu einem solchen Gesetz kommen sollte, dass all diejenigen, die gemeint haben, wir könnten auf solche Regelungen verzichten, nicht richtig liegen, sondern dass es aus vielen Gesichtspunkten heraus notwendig ist, solche gesetzliche Regelungen jetzt so bald als möglich zu treffen. Zweitens. Die Opposition im Bundestag und der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> haben eine Fülle von zusätzlichen Anträgen zu diesen Fragen eingebracht, Gesetzesvorschläge gemacht. Wir kommen zu dem Ergebnis, dass all dies, was in diesen Gesetzesvorschlägen drinsteht, nicht akzeptiert werden sollte. Der wesentliche Punkt ist die Frage der Verfahrenssabotage als eines Ausschlussgrundes für Verteidiger. Der dritte Punkt ist, dass wir bei den einzelnen Maßnahmen einzelne Differenzierungen vorschlagen. Genossinnen und Genossen, ich will das hier nicht argumentativ vortragen, sondern ich will nur sagen, was das Ergebnis langer und eingehender Diskussionen und Abwägungen zu diesen Problemkreisen darstellt.</p>
				<p>Zunächst muss man sehen, dass es einen neuen Straftatbestand geben soll, nämlich den Straftatbestand der terroristischen Vereinigung. Dieser Straftatbestand ist abgeleitet aus dem schon vorhandenen Tatbestand der kriminellen Vereinigung und will dann, wenn solche Vereinigungen sich dazu entschlossen haben, schwerste Delikte zu begehen, diese unter eine besondere Strafdrohung setzen. Aus diesem neuen Straftatbestand werden dann abgeleitet einige Folgerungen hinsichtlich des Haftrechts, hinsichtlich der Anzeigepflicht, der Verteidigerüberwachung und des Kronzeugenproblems. Der Straftatbestand selber soll, was den Katalog der Straftaten, die er enthält, etwas enger geschnitten werden. Eine Reihe von schwerwiegenden Delikten soll herausgenommen werden aus diesem neuen Straftatbestand terroristische Vereinigung, entgegen dem Vorschlag, den wir im Bundestag eingebracht haben in erster Lesung. Im Anschluss daran sind wir zu dem Ergebnis gekommen, dass es bei den Verschärfungen des Haftrechtes, die sich daran anschließen, bleiben soll. Das heißt, wenn dringender Tatverdacht gegeben ist, nämlich terroristische Vereinigung, dann soll Verdunklungsgefahr und Fluchtgefahr nicht mehr notwendig sein, sondern die Untersuchungshaft kann allein daraus, dass dringender Tatverdacht eines 129 a gegeben ist, verhängt werden.</p>
				<p>Dieser Straftatbestand der terroristischen Vereinigung zieht auch nach, dass die Anzeigepflicht für schwere Straftaten erweitert wird. Wir haben heute Anzeigepflicht von drohenden schweren Straftaten, zum Beispiel bei Mord und Ähnlichem. In diese Anzeigepflicht soll nun auch mit einbezogen werden die terroristische Vereinigung. Wenn jemand wegen dem Straftatbestand der terroristischen Vereinigung in Untersuchungshaft sitzt, dann soll nach dem Gesetzentwurf die Möglichkeit gegeben werden, seine Kontakte mit dem Verteidiger zu überwachen. Dabei muss man zwei Dinge unterscheiden, einmal die Überwachung des schriftlichen Verkehrs und zum anderen die Überwachung des Besuchsverkehrs. Wir sind bei unseren Beratungen zu dem Ergebnis gekommen, dass es sich hier um qualitativ unterschiedliche Dinge handelt und dass wir empfehlen sollten, aufrechtzuerhalten die Überwachung des schriftlichen Verkehrs, dass wir aber nicht empfehlen sollten, in das Gesetz aufzunehmen die Überwachung des Besuchsverkehrs.</p>
				<p>Drittens und letztens: Kronzeuge, das ist wohl der am meisten diskutierte Teil dieses Gesetzentwurfes. Wir haben noch einmal all dies, was für die Einführung einer solchen Kronzeugenregelung und all dies, was dagegen spricht, abgewogen und kommen zu dem Ergebnis, dass wir von der Einführung des Instrumentes Kronzeugen bei uns im Strafgesetzbuch absehen sollten. Dies ist im Wesentlichen das Ergebnis dieser Erörterungen. Ich meine, dass dies eigentlich für alle Fraktionsmitglieder tragbar ist, was hier als Ergebnis vorgelegt wird, und ich bitte darum, dass die Fraktion eine dementsprechende Empfehlung für die nun beginnenden Beratungen im Rechtsausschuss den Genossen dort gibt.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
								(Beifall.)
							</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht das Wort? Gibt es andere Vorschläge? Gibt keine. Kann man das so auslegen, dass die Fraktion dies zur Kenntnis nimmt und billigt? Ich habe mir erlaubt, aber ich beanspruche für das, was ich gesagt habe, keine Resonanz, im Fraktionsvorstand darauf hinzuweisen, dass in der Fraktionsvorstandssitzung vom neunten aus der Sitzung heraus Folgendes öffentlich gemacht worden ist: Der Vorstand der sozialdemokratischen Bundestagsfraktion hat mit Entsetzen die Nachricht von dem abscheulichen Verbrechen an dem jugoslawischen Konsul – Edvin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZdovcEdvin">Zdovc</name> – zur Kenntnis genommen.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-02-17-t1516_WN_FN016" type="comment"><p>Zum Mord am jugoslawischen Vizekonsul Edvin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZdovcEdvin">Zdovc</name> am 7. Februar 1976 in Frankfurt am Main vgl. auch <ref type="internal" target="#spd-07_1976-02-10-t1518_WN_div_SVP-2">Protokoll der SPD-Fraktionssitzung am 10. Februar 1976, SVP B</ref>.</p></note></seg> Mit seiner Trauer verbindet der Vorstand der sozialdemokratischen Bundestagesfraktion die Hoffnung und die Erwartung, dass die dazu berufenen Organe noch mehr als bisher um vorbeugende Sicherheitsvorkehrungen bemüht sein werden. Ich habe mir das erlaubt, gestern anzuführen, denn es ist eine lange Liste vollzogener Mordtaten und die rührt uns so gut wie nicht, abgesehen von Beileidskundgebungen. Und eine Frage war, woran liegt das, dass das hier so leicht geht und dass man hier auch offen schreiben kann, dass mit Sprengstoff und mit Schusswaffen und so weiter und so weiter der Kampf geführt wird und dass nicht einmal das belangt also wird. Ich hoffe, wenn ich das noch einmal wiederhole, dass sowohl an die Adresse des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Innen</name>- als auch des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Außenministers</name>, die geht es ja wohl vor allen Dingen an, in diesem Falle weniger den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Justizminister</name>, nehme ich an, irgendwo und irgendwann mal etwas dazu geschieht. Seit Jahr und Tag wird gesagt, es werde also daran gearbeitet, daran gearbeitet, dass man Vorkehrungen treffe und dass man solche Vereinigungen unterbinden kann. Es ist nichts bisher zu sehen, aber die Vereinigungen schießen weiter und auch gut. Jedenfalls das nur sozusagen als eine Pointe. Nur, sowohl was Inneres als auch was Auswärtiges betrifft, könnte man da mal erwarten, dass bei aller Vorsicht angesichts freiheitseinschränkender Maßnahmen oder wie wir das sonst nennen wollen, wohl das direkte Ausüben von Mord und das Auffordern zum Mord und das Verherrlichen von Mord durch Organisationen, die auf dem Boden dieses Staates tätig sein dürfen, versucht wird zu unterbinden. Aber das ist die Meinung eines Laien. – Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> (Tübingen): Liebe Genossinnen und Genossen, der Innenausschuss nahm letzte Woche – letzten Mittwoch – einen Bericht des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Innenministers</name> und insbesondere des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeroldHorst">Präsidenten des Bundeskriminalamtes</name> entgegen. Dabei spielte auch der Mord an dem jugoslawischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZdovcEdvin">Konsul</name> in Frankfurt eine Rolle. Die Auskünfte, die gegeben werden konnten, waren – über Anfangserkenntnisse gingen die nicht hinaus. Wir drängen darauf, das, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Herbert</name> eben ausgeführt hat, in einer Sondersitzung des Innenausschusses notfalls in einem kleineren Gremium auf den Tisch zu bekommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat im Zusammenhang mit diesem Mord mit Recht <name type="Organisation" ref="#BMI">Innen</name>- und <name type="Organisation" ref="#AA">Außenministerium</name> angesprochen. Ein Kommentator im Sozialdemokratischen Pressedienst hat diese Äußerung des Fraktionsvorstands aber dahin verstanden, dass er an den Gesetzgeber appellieren müsse. Das ist natürlich eine Handlungsweise, die wir in den vergangenen Jahren relativ oft gehört haben. Wenn etwas Furchtbares passiert ist, hieß es, der Gesetzgeber muss als Pannenhilfsdienst auftreten. Das kann der Gesetzgeber gar nicht so leicht, wie es manche meinen. Ihr habt auch aus dem, was Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> gesagt hat, ersehen, dass das hier ’ne Frage der Durchführung bereits bestehender Gesetze ist. Es hat sich bis jetzt nichts ergeben, wo man sagen müsste, man müsste an unserem Gesetzgebungskatalog sofort etwas ändern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wie ist das mit dem Ausländergesetz?</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
								(Zwischenruf.)
							</desc>
					</incident></p>
				<p>Ach so. Ja, ja. Aber nun gut, Friede der Asche derer, die schon erschossen sind und für irgendeinen Kommentar, zu dem ich niemanden beauftragt oder der mich niemand gefragt hat, kann ich nicht verantwortlich gemacht werden. Ich habe nämlich gestern das gesagt, was ich hier heute gesagt habe.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
								(Zwischenruf.)
							</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, sehr dankbar. – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>: Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat die Frage angesprochen, dass diese Vereinigungen die Möglichkeit haben, hier allerhand anzustellen und vorzubereiten. Nun hält sich das hartnäckige Gerücht, das ich nicht überprüfen kann, dass manche dieser rechtsradikalen Exilorganisationen aus Haushaltsmitteln des Bundes Unterstützung bekommen. Vielleicht sollte das ein Punkt sein, bei dem man zuallererst ansetzt. Ich kann das selbst nicht überprüfen, aber ich wäre sehr dankbar, wenn das klargestellt würde, dass das nicht so ist, und wenn es so sein sollte, dass das sofort abgestellt wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> will dazu was sagen, merke ich grade.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> (Tübingen): Mein Zwischenruf war, lieber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Manfred</name>, ist leichter gesagt als getan, denn da kommst du genau an den Punkt, bei dem du mit Recht sehr empfindlich bist, ich auch, dass wir nämlich dann Maßnahmen polizeilicher Art einleiten müssen. Ja sicher, wenn man den –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
								(Zwischenruf.)
							</desc>
					</incident></p>
				<p>das kriegen die sowieso nicht, die Organisationen da. Nein, nein. Manfred, das ganze Kapitel ist delikater. Ich lade dich ein, dass wir mal die Sache durchsprechen miteinander. Du bist sicher nicht dafür, dass ohne rechtliche Grundlage Maßnahmen getroffen werden. Das wollte ich nur sagen. Denn unser demokratischer Rechtsstaat gilt für jedermann. Daraus resultiert natürlich auch eine Rechtsschutzpflicht gegenüber –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Auch für Mörderorganisationen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> (Tübingen): Nein. Aber die Mörderorganisationen werden ja angesetzt auf andere. Von denen spreche ich, dass die geschützt werden müssen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich spreche von den Mörderorganisationen, damit diejenigen, die von ihnen erschossen werden, sicherer geschützt werden. Andreas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>: Aber ich würde nur anregen, dass man mal das im Vertrauensmännergremium behandelt und den <name type="Organisation" ref="#BfV">Verfassungsschutz</name> dazu holt. Denn das ist ja das Problem, es gibt eine Zusammenarbeit im Bereich des <name type="Organisation" ref="#BfV">Verfassungsschutzes</name> mit anderen Nationen, und das hat äußerst delikate Seiten und da gibt’s Vereinbarungen und da gibt’s möglicherweise in einem Teilbereich wie hier keine Vereinbarungen. Und ob man solche Vereinbarungen treffen soll oder nicht, ist eine sehr delikate Frage. Ich würde also dringend darum bitten, dass man das in den zuständigen Gremien – einerseits Vertrauensmännergremium, auf der anderen Seite in dem Gremium, was den Haushalt dieser, nicht dieser Organisation, sondern des <name type="Organisation" ref="#BfV">Bundesverfassungsschutzes</name> zu verabschieden hat –, dass das dort erörtert wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja und dazu braucht ihr nach wie vor die Bereiche, die von den Ausschüssen für Inneres und für Auswärtige Angelegenheiten behandelt werden, muss man zusammenbringen die ganze Sache.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1976-02-17-t1516_WN_div_SVP-4">
				<head>[D.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann kommen wir zum nächsten Punkt: Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> zur Tagesordnung und zum Ablauf der Plenarsitzungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Genossinnen und Genossen, am Donnerstag also die Debatte über die Vereinbarungen mit Polen. Die Fragestunde am Donnerstag fällt aus. Die Debatte wird von 9 bis 13 Uhr und von 14 bis 18 Uhr nach der bisherigen Planung geführt werden. Zur Fragestunde selbst: Die Fragen, die am Mittwoch nicht mehr aufgerufen werden können, werden schriftlich beantwortet. Wer also seine Frage mündlich beantwortet haben will im Plenum, der muss sie zurückziehen. Zu dem Zweck meldet euch bitte bei Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name>, er tut das dann für alle, die sich bei ihm melden. Sie kann dann wieder eingebracht werden in der nächsten oder für die nächste Sitzungswoche. Von 9 Uhr bis 18 Uhr also diese Aussprache, am Schluss dann die namentliche Abstimmung. Der Tagesordnungspunkt 3, Änderung des Verstromungsgesetzes, dafür haben wir eineinhalb Stunden vorgesehen maximal. Es gibt eventuell Änderungsanträge in der zweiten Lesung und je nachdem, wie es ausgeht, kann auch die Schlussabstimmung kontrovers sein. Voraussichtlich nicht, aber die Möglichkeit ist nicht auszuschließen. Die Punkte 4, 5, 6, 7 und 8 ohne Debatte. 9 eine Aussprache, maximal eine Stunde. Es geht hier um Haushaltsmittel, die im Jahr 1973 noch vor allem am Ende des Jahres zum Beispiel der Bundesbahn zur Verfügung gestellt worden sind. 10 ohne Debatte. 11 eine sehr kurze Aussprache, allerhöchstens 30 Minuten. 12, 13, 14 bis einschließlich 23 ohne Debatte. Am Freitag dann die sozialpolitischen Gesetze, Rentenanpassungsgesetz, Rentenanpassungsbericht, der vom <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> eingebrachte Gesetzentwurf Neuregelung des Rechts der Rentenversicherung – da geht’s um Fristverlängerung für Nachentrichtung von Beiträgen – und die anderen beiden Tagesordnungspunkte, die das Kriegsopfergesetz, die Renten betreffen, werden am Freitag um 9 Uhr aufgerufen. Die Debatte wird längstens bis 13 Uhr dauern. Ich bitt’ noch mal darum, dass wir hier nicht zu wenige sind aus den Gründen, die vorhin schon von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> und Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> genannt wurden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Dann kommen wir zu den einzelnen Punkten. Olaf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SundOlaf_1972-12-13">Sund</name> zu der zweiten Lesung Schlussabstimmung Abkommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SundOlaf_1972-12-13">Sund</name>: Genossinnen und Genossen, in der Sache ist hier über das Sozialversicherungsabkommen mit Polen ausführlich berichtet worden, und die politische Bewertung, die dieses Abkommen und die damit in Zusammenhang stehenden Bestimmungen enthalten, ist heute eingangs der Fraktionssitzung hier erfolgt. Ich kann mich also darauf beschränken, die wichtigsten Positionen noch einmal kurz zusammenzufassen. Genossinnen und Genossen, wir haben uns bemüht, in der Diskussion immer deutlich werden zu lassen, dass das Sozialversicherungsabkommen mit Polen auch an sich einen Wert darstellt neben der Tatsache, dass es in dem Gesamtzusammenhang der Vertragswerke zu sehen ist. Wir wollen das auch in der Debatte im Plenum erneut deutlich machen. Im Grundsatz geht es ja darum, dass beide Seiten – die deutsche Seite und die polnische Seite – eine Entwicklung mit dieser Übereinkunft zum Abschluss bringen, die längst begonnen hat und die auf eine Eingliederung der in ihren Rechtsgebieten lebenden Personen in die jeweiligen Sozialversicherungssysteme angesetzt hat.</p>
				<p>Während der Behandlung hat die CDU sich in der Sache konzentriert auf folgende Kritikpunkte: Erstens. Dieses Abkommen sei schlecht ausgehandelt. Es böte nicht ausreichende Garantien. Es brächte insbesondere für die Deutschen in Polen nichts, und es ist als Antwort darauf eine verhältnismäßig unklare Forderung erhoben worden, man hätte doch dieses Abkommen ganz anders gestalten können, nämlich als eine Mischform zwischen einer Sozialversicherungsvereinbarung nach dem Exportprinzip, wo also ein individueller Anspruch exportiert wird, und einem Abkommen nach dem Eingliederungsprinzip. Das ist aber alles sehr unbestimmt geblieben, so dass mit einer speziellen Kritik aus dieser Richtung nicht zu rechnen ist. Im Übrigen sind hier sachliche Gründe genug, die einem solchen Ansatz entgegengehalten werden können. Schließlich ist von der Opposition insbesondere auch das Zahlenwerk angezweifelt worden, das den Verhandlungen zugrunde gelegt worden ist. Wir haben stets dagegengehalten nicht nur die Schwierigkeiten der Ermittlung. Wir haben auch darauf verzichtet, zu protzen mit etwa stark heruntergehandelten Ausgangspositionen. Das ist sicherlich nicht der Ort und der Zusammenhang gewesen, dies in der Öffentlichkeit zu tun. Kurzum: die Kritik, die ansetzt, ist im Grunde nur aufgeturnt am Sozialversicherungsabkommen deswegen, weil dieses im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> zustimmungsbedürftig ist. Ich möchte hier darauf hinweisen, dass dies nicht nur eine Frage der Finanzierung ist, sondern dass es auch mit der Tatsache zu tun hat, dass im Sozialversicherungsabkommen selbst Bestimmungen über Amtshilfe enthalten sind und auch über den Vollzug des Gesetzes, die notwendigerweise die Landesversicherungsanstalten mit einbeziehen.</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, dass die Debatte allen viel abverlangen wird, ist genügend deutlich gemacht worden. Es soll begonnen werden mit einer mündlichen Ergänzung des schriftlichen Berichtes durch den Berichterstatter, den Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name> (Kempten) von der FDP. Von unserer Seite wird eine ganze Reihe von kurzen Einzelbeiträgen vorbereitet. Wir gehen davon aus, dass in der Debatte der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Kanzler</name>, der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Parteivorsitzende</name> und der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Fraktionsvorsitzende</name> das Wort nehmen. Es wird morgen früh noch einmal eine Abstimmung der übrigen an der Debatte Beteiligten oder für die Debattenteilnahme Vorgeschlagenen erfolgen, und zwar Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>, Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>, Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name>, Udo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FiebigUdo_1969-10-20">Fiebig</name>, Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name>, Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>, Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name>, CC <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchweitzerCarl-Christoph_1972-12-13">Schweitzer</name> und Olaf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SundOlaf_1972-12-13">Sund</name>. Es soll darum gehen, hier in kurzen auf sachliche Ansätze bezogenen Beiträgen sich für die Debatte zu wappnen. Dabei soll es darum gehen, auch die ganze Vielfalt der in diesem Zusammenhang anzusprechenden Gesichtspunkte vorzubereiten. Es geht um die moralische, um die historische Bewertung. Es geht um die Rolle der Kirchen. Es geht um wirtschaftliche, um sozialpolitische Zusammenhänge. Dies als Bericht.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall. Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht das Wort? – Niemand. Na hoffentlich geht’s gut. Dann kommen wir zum siebten Punkt, Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>, Verstromungsgesetz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>: Die Änderung ist im Wirtschaftsausschuss am Schluss einstimmig beschlossen worden, bei Meinungsverschiedenheiten in nicht unwesentlichen Punkten in den Einzelheiten, so dass also die Vermutung oder die Befürchtung, dass Änderungsanträge am Donnerstagabend noch gestellt werden, nicht ganz unbegründet ist. Gegenüber dem eigenen Entwurf haben wir in drei Punkten Korrekturen vollzogen: erstens eine bessere Investitionszulagenregelung ab 1. 4. ’76, ein verschärfter Genehmigungsvorbehalt beim Einsatz von Erdgas und drittens eine gelinde Auflockerung der Härteklausel für solche Unternehmen, die besonders betroffen sind vom Strompreis und dem Aufschlag. Auch nach Verabschiedung wird es noch geduldiger Überzeugungsarbeit bedürfen, diese Sache im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> über die Bühne zu bekommen. Unsere Freunde aus Bremen und Hamburg müssten wir bitten, dabei ein bisschen zu helfen. Im Übrigen werden Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name> und Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhrensKarl_1969-10-20">Ahrens</name> für uns am Donnerstagabend sprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name> (Göppingen): Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>, diese Sache wird von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FilbingerHans">Filbinger</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-02-17-t1516_WN_FN017" type="comment"><p>Hans Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FilbingerHans">Filbinger</name>, deutscher Politiker der CDU und Jurist, Ministerpräsident Baden-Württembergs.</p></note></seg> in Baden-Württemberg ganz scharf im Landtagswahlkampf gefahren. Die Probleme sind dir ja wohl bekannt. Frage: Zeichnet es sich ab, dass da ’ne Baden-Württemberg-Show stattfindet?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>: Na, dann sag’ eurem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FilbingerHans">Ministerpräsidenten</name>, dass sein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Ministerpräsident aus Rheinland-Pfalz</name> sich für dieses Gesetz ausgesprochen habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Na, ich erinnere jedenfalls an die damalige Debatte, in der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> als Wirtschaftsminister jenes aufschlussreiche Fernschreiben des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FilbingerHans">Filbinger</name> verlesen hat, das der an den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Bundeskanzler</name> und mit Kopie an ihn geschickt hat, wo der einmal – wie das man in Baden-Württemberg kann, offenbar – sagte, das ist ja klar und das wissen sie ja auch, die Regierung, dass die wirtschaftliche Konjunktur sich belebt, ergo braucht man das nicht. Das heißt also auf Deutsch: kann man die Kohle sich selbst überlassen. Und das hat der niedriger gehängt. Ich habe das sogar, wenn auch nur als ein Gast, bei Gelegenheit in Baden-Württemberg mit gesagt. Ich weiß genau, wie schwierig das sonst dort ist, über Kohle zu reden. Aber irgendwo muss man ja mal in der Sache auch gesamtwirtschaftlich denken, nicht nur denken, sondern argumentieren und soweit das notwendig ist, werden das hoffentlich eben nicht nur solche tun, denen man dann nachsagt – falls das ein Nachsagen ist –, sie kämen aus dem Revier.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
								(Zwischenruf.)
							</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, ja, das habe ich schon gehört. Es wird also das Wort nicht weiter gewünscht. Aber diese Warnung von Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name> sollte man nicht vergessen wegen der Möglichkeit von Interventionen. Dann kommt Alwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KulawigAlwin_1961-10-17">Kulawig</name> zu dem Bundesrechnungshofantrag Entlastung Haushaltsjahr ’73.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KulawigAlwin_1961-10-17">Kulawig</name>: Genossinnen und Genossen, das ist, soweit ich sehe, in der Geschichte des Bundestages zum zweiten Mal der Versuch der Opposition, die Bemerkungen des <name type="Organisation" ref="#BRH">Bundesrechnungshofs</name> zum Anlass einer Debatte im Plenum zu nehmen. Die Besonderheit besteht darin, dass man sie eigentlich erst debattieren kann, nachdem sie im zuständigen Ausschuss – also im Rechnungsprüfungsausschuss – erörtert worden sind. Ich habe und auch andere Sprecher der Koalition haben auf diese Besonderheit bereits beim ersten Versuch im vergangenen Jahr hingewiesen. Damals vor einem Jahr, also beim ersten Versuch – das waren die Bemerkungen ’72 –, hatten wir eigentlich angenommen und das hat sich im Verlauf der Debatte auch bestätigt, dass es der Opposition in der Hauptsache um die über- und außerplanmäßigen Ausgaben des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Bundesministers der Finanzen</name> aus dem Jahre 1973 gegangen ist. Es gibt die Hypothese, insbesondere im <name type="Organisation" ref="#BMF">Finanzministerium</name>, dass es der Opposition auch dieses Mal wieder um diese über- und außerplanmäßigen Ausgaben geht. Ich glaube das eigentlich nicht, denn wir haben jetzt im Rechnungsprüfungsausschuss vor einer Woche unter anderem auch dieses Thema gehabt. Ich habe dort den Vorschlag gemacht, für ’72 Entlastung zu erteilen. Die über- und außerplanmäßigen Ausgaben in ’73, die vom <name type="Organisation" ref="#BRH">Bundesrechnungshof</name> im Zusammenhang mit seinen Bemerkungen zum Haushaltsjahr ’72 angeschnitten worden waren, weggeschoben zur Erörterung im Zusammenhang mit der Erörterung ’73, um das Entlastungsverfahren,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
								(Unruhe.)
							</desc>
					</incident></p>
				<p>für das es im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> ja bereits Schwierigkeiten gegeben hat, um das Entlastungsverfahren ’72 nicht zu erschweren. Dies, dieser Versuch also, die Erörterung der über- und außerplanmäßigen Ausgaben ’73 im Zusammenhang erst mit der jetzt anstehenden Haushaltsrechnung ’73 zu erörtern, ist von der Opposition ohne Widerstand akzeptiert worden. Ich ziehe daraus die Schlussfolgerung, dass sie deshalb im Augenblick keine rechte Veranlassung sieht, die ’73er über- und außerplanmäßigen Ausgaben noch einmal gesondert zu erörtern. Ich rufe in Erinnerung, dass es darüber ein Verfahren beim <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> gibt. Ich will jetzt nicht in die Einzelheiten, in die taktischen Finessen einsteigen. Die Sache ist zunächst einmal gelaufen.</p>
				<p>Wir hatten es bisher ja eilig, den Anschluss zu kriegen mit der Beratung der Bemerkungen des <name type="Organisation" ref="#BRH">Bundesrechnungshofs</name>. Wir sind jetzt schon ganz nah an die Aktualität, also an die jüngsten Bemerkungen herangekommen. Wir werden es aber mit der Erörterung der Bemerkungen ’73 nicht mehr so eilig haben nach dem derzeitigen Stand der Dinge, wie wir es mit den Bemerkungen ’72/’71 und weiter zurückliegende gehabt haben. Ich wiederhole, ich will das jetzt hier nicht im Einzelnen darlegen. Sollte sich die Situation ändern, dann können wir jederzeit Gas geben und auch die ’73er Bemerkungen schneller behandeln. Soweit ich sehe, gibt’s also für den Bundestag keine Schwierigkeiten mit dem Entlastungsverfahren ’72.</p>
				<p>Was nun ’73 betrifft, hier stellt sich die Sachlage so dar, dass die CDU daran interessiert ist, im Zusammenhang mit der notwendigen, ja nun notwendigen Überweisung der Bemerkungen des <name type="Organisation" ref="#BRH">Bundesrechnungshofs</name> und seinem Entlastungsantrag für das Jahr ’73 mal wieder der Regierung am Zeug zu flicken aus den Bemerkungen, wie vor einem Jahr gehabt, aus den Bemerkungen des <name type="Organisation" ref="#BRH">Bundesrechnungshofs</name> zu zitieren. Ich habe sie mir durchgesehen, die für ’73. Sensationen sind nicht drin. Spektakuläre Anlässe, großes Theater zu machen, gibt’s eigentlich nicht. Aber natürlich können sie bei der Gelegenheit dies und jenes, was ihnen passt, anschneiden.</p>
				<p>Soweit wir gehört haben, soll es eine Runde geben, wird seitens der CDU die Frau Kollegin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PieserLiselotte_1968-06-26">Pieser</name> sprechen und nicht, wie wir ursprünglich angenommen hatten, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlthammerWalter_1961-10-17">Althammer</name> zunächst. Ich schlage für uns vor, wenn es eine Runde gibt, dass Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> spricht. Vielleicht wird ein bestimmter Punkt, der die FDP mehr angeht als uns, angeschnitten werden. Das wird dann Sache der FDP und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoppeHans-Guenter_1972-12-13">Hoppes</name>, der für die FDP spricht, sein, darauf einzugehen. Sollte es eine zweite Runde geben, was nicht ausgeschlossen ist, dann halte ich mich für die zweite Runde als Debattenredner für uns auch bereit. Ich wiederhole noch mal, soweit bisher erkennbar ist, stehen besondere Sensationen von der anderen Seite her nicht zur Diskussion, aber sie wollen die Gelegenheit der Überweisung der Bemerkungen des <name type="Organisation" ref="#BRH">Bundesrechnungshofs</name> zum Anlass nehmen, der Bundesregierung ganz allgemein am Zeug zu flicken und zu zitieren aus dem, was der <name type="Organisation" ref="#BRH">Bundesrechnungshof</name> aufgeschrieben hat. Im Grunde genommen ein unbefriedigendes, ein unglückliches Verfahren, denn diese Bemerkungen des <name type="Organisation" ref="#BRH">Rechnungshofs</name> darf man, bevor sie nicht im Ausschuss beraten sind, eben nicht als Wahrheit nehmen. Sie sind ’ne parteiische Äußerung, die erst ins rechte Lot gerückt werden, nachdem im Ausschussverfahren auch die Bundesregierung die Gelegenheit, die Möglichkeit gehabt hat, sich dazu zu äußern. Sie ziehen diese Aufhellung der Sachverhalte, die nur im Ausschuss erfolgen kann, im Grunde genommen ins Plenum, ohne dass da die Regierung sich bereits konkret dazu äußern kann. Da dies beim Ablauf der Tagesordnung morgen vermutlich in die Abendstunden geraten wird, möchte ich also noch einmal jetzt zum dritten Mal sagen, mir scheinen da keine besonderen Sensationen zu erwarten sein. Wir müssen die Debatte aber eben nun einfach mal durchstehen, weil wir nicht daran vorbeikommen. Die CDU will sie haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Aber, lieber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KulawigAlwin_1961-10-17">Alwin</name>, der Name <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PieserLiselotte_1968-06-26">Pieser</name> bürgt dafür, dass es mieser wird als sachlich erforderlich. Damit müsst ihr rechnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KulawigAlwin_1961-10-17">Kulawig</name>: Ich habe also heute Morgen bei uns darum gebeten – ich habe das jetzt vergessen zu sagen –, dass man möglichst die CDU zuerst reden lässt. Wenn es nur eine Runde gibt, eine Wortmeldung, dann weiß man, was sie gesagt haben, dann kann man besser darauf eingehen, als wenn wir vorwegmarschieren und sie kann danach ihr Gift ausgießen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, ja. Das Wort wird nicht gewünscht? Dann kommen wir zu dem Ausschussbericht Jugendgesetzbuch, Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Hier handelt es sich um einen Antrag der CDU/CSU vom September 1973, in dem die Bundesregierung aufgefordert wird, einen Gesetzentwurf vorzulegen, durch den das Recht der Jugendhilfe, Ausbildungsförderung, Jugendschutz, Jugendstrafrecht, Jugendstrafvollzug aufeinander abgestimmt, reformiert und zu einem einheitlichen und umfassenden Jugendgesetzbuch zusammengefasst werden soll. Das heißt, die CDU wollte der Bundesregierung die Aufgabe einer Programmkommission für ihre eigene Programmatik übertragen. Dieser Ausschuss ist eigentlich erledigt worden durch die Beratung im Ausschuss für Jugend, Familie und Gesundheit und Arbeit und Sozialordnung über das Sozialgesetzbuch. Dort ist beschlossen worden, die Jugendhilfe in das Sozialgesetzbuch aufzunehmen. Wir können unsere Auffassung morgen oder übermorgen nur noch einmal wiederholen und darauf hinweisen, dass die CDU offensichtlich aus Unfähigkeit, selbst so ein Jugendgesetzbuch zu entwickeln, die Bundesregierung damit beauftragen möchte, und dass im Übrigen das ein Antrag ist, der eine Mischung aus Augenwischerei und Propaganda darstellt.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf: Wer redet von uns, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Norbert</name>?)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ist eigentlich mal in eure Hände geraten, was da so ein sogenannter Elektromeister aus Mainz, Landeshauptstadt, in schönem Druck verschickt an alle möglichen Adressen als Musterlesebriefe und als Musterentlassungs- oder Ablehnungsbegründung für Ersuchen um einen Lehrplatz und so weiter und so weiter? Bei so einer Gelegenheit würde ich das mal <gap/> mit denselben – ja sicher, man muss umsehen –, mit denselben Ankündigungen wie seinerzeit vor einem Jahr die sogenannten fünf Verbände, die gesagt haben, keine mehr, dort auch so. Wir hatten beabsichtigt, Sie einzustellen, Ihnen einen Ausbildungsplatz zu geben, aber nachdem jetzt – in diesem Fall bezieht sich das auf das Jugendarbeitsschutzgesetz und solche Sachen –, ist das aus, kommt nicht infrage. Bedanken Sie sich bei denen, die solche Gesetze machen und so weiter. Muss man bei so einer Gelegenheit mal hochziehen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
								(Zwischenruf.)
							</desc>
					</incident></p>
				<p>Da sind drei Beilagen zu einem unverschämten Brief, nicht ganz gut Deutsch, aber doch jedenfalls kostspielig gedruckt. Dann kommen wir zu den nächsten drei Punkten, und ich denke, es ist auch im Sinne des Berichterstatters Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>, dass er es im Zusammenhang behandelt. Gehört zur Gesamtdebatte oder willst du sie einzeln? Zusammen! Das sind also 10, 11, 12. Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>: Genossinnen und Genossen, der erste Punkte ist das 19. Rentenanpassungsgesetz, ein Punkt, der deutlich machen soll, dass die Renten viel sicherer sind, als draußen behauptet wird, vor allem neuerdings auch von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> in den letzten Tagen. Hier ist darauf hinzuweisen, dass rund 11,5 Millionen Altrenten aus den Rentenversicherungen der Arbeiter und der Angestellten sowie der knappschaftlichen Rentenversicherung um elf Prozent mit Wirkung vom 1. Juli 1976 angehoben werden sollen und eine Million Renten aus der gesetzlichen Unfallversicherung um 7,5 Prozent mit Wirkung vom 1. Januar 1977 und die Altersgelder in der Altershilfe für Landwirte um elf Prozent mit Wirkung vom 1. Januar 1977 an. Diese letzte Erhöhung kommt rund 610 000 Beziehern von Altersgeld und Landabgaberente zugute. Wissen muss man auch bei dieser Debatte, die uns am Freitag erwartet, Genossinnen und Genossen, dass der Sozialbeirat diesem 19. Rentenanpassungsgesetz zugestimmt hat.</p>
				<p>Neben dem 19. Rentenanpassungsgesetz hat die Bundesregierung aber auch den Rentenanpassungsbericht 1976 vorgelegt. In diesem Bericht wird unter anderem die finanzielle Lage der gesetzlichen Rentenversicherung in der Gegenwart, aber auch in der Zukunft untersucht. Der Bericht stellt fest – und ich finde, das ist bisher noch nicht ganz klargeworden in der Öffentlichkeit, auch bei uns –, dass die Rentenversicherungen der Arbeiter und der Angestellten zusammen am 30. Juni 1975 über eine Rücklage von rund 45 Milliarden Deutsche Mark verfügen und dass diese Rücklage 7,5 Monatsausgaben zulasten der Versicherungsträger im vorausgegangenen Kalenderjahr entspricht. Außerdem geht aus den Modellrechnungen des Rentenanpassungsberichtes hervor, dass die Rentenanpassungen für die nächsten 15 Jahre gesichert sind. Aber gerade dieser Rentenanpassungsbericht wird, wie die Diskussion in den letzten Tagen gezeigt hat, wie die Diskussion aber auch zeigt bei Veranstaltungen unserer Partei nicht zuletzt im Landtagswahlkampf von Baden-Württemberg, dass eine große Unsicherheit entstanden ist. Diese Debatte muss dazu beitragen, dass diese Unsicherheit, soweit es in unseren Kräften steht, beseitigt wird. Das gilt sowohl für die in den letzten Wochen und Monaten in der Öffentlichkeit diskutierten Modelle eines Abbaus des Leistungsrechts in der Rentenversicherung. Wir wissen, dass es da verschiedene Modellvorstellungen gibt, die zum Teil auch von unserem Koalitionspartner in die Öffentlichkeit gebracht worden sind, und dann auf der anderen Seite die Alternative, den Rentenversicherungsbeitrag, der zurzeit 18 Prozent beträgt, weiter heraufzusetzen. Wir werden in dieser Debatte, und davon wird auch Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name>, der zuerst sprechen wird, davon ausgehen, dass beide Dinge zurzeit nicht infrage kommen, dass die wirtschaftspolitische Entwicklung, auch wie es im Jahreswirtschaftsbericht 1976 dargestellt worden ist, erst einmal abgewartet werden muss und dass wir hier von verhältnismäßig optimistischen Voraussetzungen ausgehen und auch ausgehen können. In dieser Debatte wird es sicherlich vor allem auch auf das Bemühen von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name>, wirtschaftspolitisch zu argumentieren, auch von unserer Seite das Bemühen geben, aus volkswirtschaftlicher Sicht, aus wirtschaftspolitischer Sicht auf die Rentenentwicklung und auf den Zusammenhang zwischen Sozial- und Wirtschaftspolitik einzugehen. Wir werden für diese Debatte insgesamt vier Redner stellen. Es ist vorgesehen, dass zu dieser Debatte insgesamt, zu der auch die Kriegsopfervorlagen gehören werden, Olaf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SundOlaf_1972-12-13">Sund</name> sprechen wird, Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaschkeGuenter_1965-10-19">Jaschke</name>, Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LattmannDieter_1972-12-13">Lattmann</name> und ich, und es wird wahrscheinlich noch ein weiterer Redner hinzukommen. Aber das werden wir im Laufe der Tage noch feststellen. Das zum achten Anpassungsgesetz und zum Rentenanpassungsbericht.</p>
				<p>Ich muss jetzt noch ein Wort sagen zur achten Anpassung in der Kriegsopferversorgung und zu dem in diesem Zusammenhang vorgelegten CDU/CSU-Gesetzentwurf zur Änderung des Bundesversorgungsgesetzes. Es geht hier um die Witwen- und Waisenbeihilfe, für die zurzeit auch auf Veranlassung einer großen Kriegsopferorganisation in der Debatte innerhalb und außerhalb der Partei eine große Rolle spielt. Hier ist einmal zu sagen,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
								(Unruhe.)
							</desc>
					</incident></p>
				<p>dass der Gesetzentwurf der Bundesregierung vorsieht, die Versorgungsbezüge nach dem Bundesversorgungsgesetz ebenfalls zum 1. Juli 1976 um durchschnittlich elf vom 100 zu erhöhen. Hier haben wir den gleichen Anpassungssatz wie in der gesetzlichen Rentenversicherung. Der Regierungsentwurf erfordert für das zweite Halbjahr 1976 Mehraufwendungen zulasten des Bundes in Höhe von rund 420 Millionen D-Mark. Im Haushaltsjahr ’77 wird die Anpassung mit Mehraufwendungen von etwa 820 Millionen D-Mark zu Buche schlagen. Der Oppositionsentwurf – ich sagte es bereits – bezieht sich auf den Paragraphen 48 des Bundesversorgungsgesetzes, der die Witwen- und Waisenbeihilfe regelt. Als Zielsetzung gibt die Opposition fälschlicherweise die Wiederherstellung des Anspruchs auf Witwen- und Waisenbeihilfe nach dem Bundesversorgungsgesetz alter Fassung an. Durch das Haushaltsstrukturgesetz – ich nehme an, dass wir uns daran erinnern – wurde aber die Witwen- und Waisenbeihilfe keineswegs abgeschafft, wie hier der Eindruck entstehen soll durch die Propaganda der Opposition, sondern es wurden lediglich die Anspruchsvoraussetzungen für die Witwen- und Waisenbeihilfe präzisiert. Das heißt, es wurden quasi Einkommensgrenzen geschaffen, unter denen künftig Witwen- und Waisenbeihilfe zu zahlen sind.</p>
				<p>Wir werden ebenso wie zur Rentenversicherung der Arbeiter und der Angestellten auch zur Kriegsopferversorgung den Mitgliedern der Fraktion ein Argumentationspapier gleich unmittelbar nach der Debatte oder noch am gleichen Tag in die Fächer legen, damit die Genossinnen und Genossen in der Lage sind, draußen im Lande aufgrund dieser Argumentationshilfen sowohl der Reden, die hier gehalten werden, als auch aufgrund zusätzlichen Materials draußen Rede und Antwort zu stehen. Festzustellen ist hier jedenfalls, dass der Oppositionsentwurf die durch das Haushaltsstrukturgesetz erzielten Verbesserungen auf der einen Seite übernehmen will und gleichzeitig neue Leistungen begründen will, die auch vor der Verabschiedung des Haushaltsstrukturgesetzes an die Kriegsopfer – das heißt an die Witwen und Waisen – nicht gegeben wurden. Das heißt, es sollen hier neue Leistungen begründet werden, obwohl vonseiten der Opposition immer wieder darauf hingewiesen worden ist, dass sie von solchen Anträgen Abstand nehmen. Wir werden das in der Debatte gebührend hervorheben. Das sind die beiden Punkte.</p>
				<p>Dann gibt es noch einen Gesetzentwurf des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name>, der vorsieht, dass diejenigen, die nach dem Urheberrechtsgesetz eine bestimmte Zuwendung im Rahmen des Bibliotheksgroschens erhalten, dass für die die Antragsfristen für die Nachversicherung wieder eröffnet beziehungsweise neu gegründet werden sollen. Zu diesem Gesetzentwurf wird Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LattmannDieter_1972-12-13">Lattmann</name> insbesondere Stellung nehmen. Wir werden beantragen, dass ebenso wie zu dem Gesetzentwurf zur Kriegsopferversorgung auch dieser an den zuständigen Bundesausschuss überwiesen wird und dass dieser Gesetzentwurf dann zusammen mit unseren Vorstellungen zur Neuordnung der Sozialversicherung für Künstler mit behandelt wird, denn wir gehen davon aus, dass eine solche Vorlage noch in dieser Legislaturperiode von uns mithilfe der Bundesregierung erarbeitet werden kann. Auf keinen Fall aber wird der Inhalt des hier vorliegenden Gesetzentwurfs Ausgangspunkt einer derartigen Regelung sein können, weil es dann zu ungerechten Regelungen innerhalb des Rechts der gesetzlichen Rentenversicherung kommen wird. Schönen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Vielen Dank. Wird das Wort gewünscht? Es wär’ gut, Genossen, wenn ihr – so schön es ist, dass Eugen in Aussicht gestellt hat Unterlagen – doch auch einen unmittelbaren Eindruck euch von der Debatte mitnehmt, weil die wird es in sich haben.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
								(Zwischenruf.)
							</desc>
					</incident></p>
				<p>Eben, die wird – nein, ich finde das ja richtig. Beides muss man haben. Die wird also nicht von Pappe sein, die Debatte. Keine weiteren Wortmeldungen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann, der Punkt 13, hatte ich eingangs in meinem Bericht gesagt, entfällt heute, weil wir in dieser Frage noch wegen einer Sache mit der FDP handeln müssen. Eingeleitet ist das. Dann kommen wir zu dem Punkt 14. Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: Liebe Genossen, es liegt euch eine Vorlage Vorschlag des Fraktionsvorstandes auf dem Tisch. Die Mandatszeit der im Verwaltungsrat der <name type="Organisation" ref="#FFA">Filmförderungsanstalt</name> Tätigen läuft am 29. Februar aus. Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Bundeswirtschaftsminister</name> hat darum gebeten, die Nominierung der vom Bundestag Beauftragten wieder vorzunehmen. Der Fraktionsvorstand schlägt euch vor, für die weiteren zwei Jahre der Mandatszeit – nämlich vom 1. März ’76 bis 28. Februar ’78 – wiederum die von uns Beauftragten zu benennen, die es bisher schon für uns wahrgenommen haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Gibt’s andere Vorschläge? Diese kleine Drucksache liegt euch vor. Da sind die vier Namen drauf. Ja, wenn niemand das Wort wünscht, ist das wohl so durchgegangen. Wird das Wort unter Verschiedenem gewünscht? Wenn nicht, wundere ich mich, danke und schließe die Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
