<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-07_1976-06-08-t1515_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskript)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SchmidtLennart"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 1. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VI</title><author>Sven Jüngerkes</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2020</date><idno type="DNB">https://d-nb.info/1225216788</idno></bibl></note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000054</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung am 08.06</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 08. Juni 1976 </p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Tonband/Audioaufzeichnung</support>
									<extent>02:28:39</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			<stdVals> 					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p> 				</stdVals> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1976-06-08"><time type="start" when="15:15:00"/><time type="end"/><time type="duration" dur="PT02H28M39S"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-07_1976-06-08-t1515_WN_SVP-1" corresp="#spd-07_1976-06-08-t1515_WN_div_SVP-1">A. TOP 1: Politischer
                        Bericht des Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> (Kredit der Notenbanken
                        der wichtigsten Industrieländer an die Bank von England; Entwicklung im
                        Libanon; Reisen des CDU-Vorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>; Veröffentlichung von Karl
                            <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> zum <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GierekEdward">Gierek</name>-Besuch).</item>
					<item xml:id="spd-07_1976-06-08-t1515_WN_SVP-2" corresp="#spd-07_1976-06-08-t1515_WN_div_SVP-2">B. TOP 2: Bericht aus der
                        Fraktionsvorstandssitzung (Absetzung des Tagesordnungspunktes 2. und 3.
                        Beratung Strafgesetzbuch; Strafprozessordnung; Vorlage Mindestvorräte
                        Erdölerzeugnisse; Bericht des 2. Sonderausschusses zur Rechtsstellung der
                        Abgeordneten und Diätenregelung; Vermögensbildung; Kindergeld und
                        Krankenversicherung für arbeitslose Jugendliche; Gesetz über den
                        Wehrbeauftragten). – Aussprache der Fraktion über den Bericht.</item>
					<item xml:id="spd-07_1976-06-08-t1515_WN_SVP-3" corresp="#spd-07_1976-06-08-t1515_WN_div_SVP-3">C. TOP 3: Informationen
                        (Ausbildungsplätze bei Bundesbahn und Bundespost; Aufenthalt des
                        Premierministers von Südafrika in der BRD; Auskunftspflicht von Behörden bei
                        Verdacht von Steuerhinterziehung). – TOP 4: Aktuelles aus den Arbeitskreisen
                        (Bericht der Arbeitsgruppe Vermögensbildung; Vorlage Bundeskindergeldgesetz
                        und Reichsversicherungsordnung).</item>
					<item xml:id="spd-07_1976-06-08-t1515_WN_SVP-4" corresp="#spd-07_1976-06-08-t1515_WN_div_SVP-4">D. Vorbereitung der
                        Plenarsitzungen: TOP 5: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP
                        6: 2. und 3. Beratung Wirtschaftskriminalität. – TOP 7: 2. und 3. Beratung
                        Änderung Strafgesetzbuch, Strafprozessordnung (Anti-Terroristen-Gesetze). –
                        TOP 8: 2. und 3. Beratung Körperschaftsteuergesetz. – TOP 9: 2. und 3.
                        Beratung vereinfachte Änderung von Unterhaltsrenten. – TOP 10: 2. und 3.
                        Beratung Datenschutzgesetz. – TOP 11: Ausschussbericht betr. Deutsche
                        Bundesbahn. – TOP 12: Ausschussbericht betr. Folgekosten im öffentlichen
                        Personennahverkehr. – TOP 13: 2. und 3. Beratung Viertes Gesetz zur Änderung
                        des Atomgesetzes. – TOP 14: Große Anfrage Krebsforschung. – Sonstiges: TOP
                        15: Ausschussumbesetzungen. – TOP 16: Nächste Termine. –
                        Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1976-06-08-t1515_WN_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <gap/><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-06-08-t1515_WN_FN001" type="critical"><p>Vermutlich
                                fehlen die ersten Sätze <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name> zur Eröffnung der
                                Sitzung.</p></note></seg> Wir haben in einer Sondersitzung des
                    Fraktionsvorstands getan, was wir sonst vor und inmitten der ganzen Fraktion
                    getan hätten. Das heißt Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> gedankt und ihm unsere guten
                    Wünsche mitgegeben. Die Tagesordnung für heute liegt vor. Ich bin in der
                    beneidenswerten Lage zu konstatieren, dass heute weder der Bundeskanzler noch
                    der Parteivorsitzende an unserer Sitzung teilnehmen können, weil sie entweder in
                    Hamburg sind oder sich auf dem Weg nach dort befinden aufgrund des Empfangs von
                    Edward <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GierekEdward">Gierek</name>.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-06-08-t1515_WN_FN002" type="comment"><p>Erster
                                Sekretär und damit Parteichef der Polnischen Vereinigten
                                Arbeiterpartei.</p></note></seg> Ich nehme an, dass jeder das
                    verstehen wird und dass es dazu keines besonderen Kommentars bedarf.</p>
				<p>Könnten wir heute unsere politischen Berichte entgegennehmen, so wäre sicher ein
                    der Sache nach und auch den Hintergründen gemäß wesentlicher Punkt, der unter
                    politische Berichte behandelt würde, die Tatsache, dass die Bank von England
                    einen Kredit von 5,3 Milliarden Dollar bekommen hat, und der Regierungssprecher
                        <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrünewaldArmin">Grünewald</name>
                    hat heute mit Recht dazu erklärt, dass die Bundesregierung es begrüßt, dass die
                    Notenbanken der wichtigsten Industrieländer der Bank von England durch Einräumen
                    einer Kreditlinie in Höhe von 5,3 Milliarden Dollar Spielraum gegeben haben, um
                    gestörten Marktbedingungen entgegenzuwirken. Ich würde, wäre ich an eurer
                    Stelle, doch – auch wenn es langweilig ist, was ich sage, das gebe ich zu –
                    drauf hören, denn wenn der eine oder andere in dieser oder der nächsten Woche
                    Wahl- oder andere Versammlungen hat, dann ist dieser Riesenkredit ein
                    wesentliches Pfund für unsere eigene Argumentation.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Aber bitte, es sei jedem überlassen. Der Regierungssprecher, an den
                    ich mich jetzt hier halte, ich will hier nicht selbst meditieren, hat hinzufügt,
                    dass die Industrieländer damit im Geiste der Erklärung von Rambouillet handeln,
                    die im November vergangenen Jahres nach einem Treffen der Staats- und
                    Regierungschefs von sechs Ländern abgegeben worden ist. Ich erlaube mir, nur
                    daran zu erinnern, dass am Tage nach dem Abschluss unseres Mannheimer Parteitags
                    der sozialdemokratische Bundeskanzler nach Rambouillet zu fliegen hatte, dort
                    darzulegen hatte, wie in seiner Einschätzung die Lage – die Finanz-/die
                    Wirtschaftslage, die Entwicklung auch der rezessiven Faktoren – zu beurteilen
                    ist, und es hat dann jene kurze Zeit auch manche hier interessierende
                    Mehrpunkteerklärung gegeben, was sich die dort Versammelten vorgenommen haben,
                    und seit einiger Zeit hatte man gemeint, das war in die Luft gesprochen. Hier
                    ist etwas, das zeigt, ganz so war es nicht, und der Pressesprecher, auf den ich
                    mich wieder beziehe, hat mit Recht gesagt, dass die rasche Aktion der
                    Notenbanken zeige, dass die weltweite Zusammenarbeit im Bereich der
                    Währungspolitik funktionsfähig ist. Selbst wenn man das mit aller Vorsicht
                    wiedergibt, ist das eine Tatsache. Die Bundesregierung hat bei dieser
                    Gelegenheit die Anstrengungen der britischen Regierung gewürdigt, auf
                    Stabilitätskurs zu bleiben, ohne den freien Zugang zum britischen Markt für die
                    Handelspartner zu beschränken. Auch diese Bemühungen entsprechen dem Inhalt der
                    Erklärung von Rambouillet. Damit lasse ich es bewenden, denn es käme mir nicht
                    zu, hier eigene Kommentare daran zu knüpfen. Nur der Sachverhalt selbst und der
                    Hintergrund dazu ist für unsere eigene politische Argumentation hier nicht ohne
                    Bedeutung.</p>
				<p>Wenn heute unser Kollege und Staatsminister im Auswärtigen Amt Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> hier wäre, dann würde er, ja, dann müsste er einiges
                    über die besorgniserregenden Entwicklungen im Libanon sagen. Er kann nicht hier
                    sein. Er ist unterwegs. Entweder ist er schon oder kommt er an in Neuseeland und
                    ihr wisst, das ist ungefähr auf der anderen Seite. Wir sind in der Beziehung
                    schwierig dran, weil wir niemanden haben, den wir bitten konnten, uns nicht nur
                    einiges zu sagen, was man eh lesen kann, sondern einiges über erkennbare
                    Zusammenhänge und Hintergründe und Deutungen zu sagen. Wäre heute nicht die
                    Möglichkeit und die Notwendigkeit, dass die zwei von mir genannten Genossen in
                    Hamburg zu sein haben, dann wäre es wahrscheinlich auch, ohne dass damit ein
                    Schlusswort zu sprechen wäre, so gewesen, dass einiges, das sich in diesen
                    letzten Tagen im Zusammenhang mit den Reisen des CDU-Vorsitzenden und
                    CDU/CSU-Kanzlerkandidaten und Ministerpräsidenten in Mainz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> gezeigt hat und
                    bis hierher gedrungen ist, etwas gewürdigt würde. Ich will der Versuchung
                    widerstehen. Der eine oder andere hat vielleicht heute Morgen in diesen
                    Deutschlandfunk-Telefoninterviews <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> gehört. Das war irgendwann nach 7
                    Uhr meiner Erinnerung, wenn es nicht nach 6 Uhr war. Das ist aber jetzt nicht
                    wichtig. Da hat der begründet, warum er ganz planmäßig das eine Land nach dem
                    anderen bereist hat und wie wichtig es ist, dass die guten Beziehungen zu diesen
                    Ländern bei Unterschieden, die er selbst gekennzeichnet hat oder zu kennzeichnen
                    versucht hat, sind. Nun, wenn er zurück sein wird, wird man mehr hören und wir
                    werden auch einiges dazu zu sagen haben. Hier möchte ich nur, ohne boshaft sein
                    zu wollen, in Erinnerung bringen, dass die besonders liebenswürdig klingenden
                    Anmerkungen über seinen Jugoslawien-Besuch und die dort geführten Gespräche eine
                    erfreuliche Entwicklung darstellen aus der noch gar nicht lange zurückliegenden
                    Zeit, in der wir zu kämpfen hatten um jenen Kredit, um jene Kapitalhilfe,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>bei der die CDU/CSU bis nicht nur zuletzt, sondern noch danach
                    geflegelt hat in einer nicht wiedergebbaren Weise, und heute ist das – es ist
                    gut, wenn die Entwicklung anders läuft und wenn also diejenigen, die damals das
                    Sagen gehabt haben, es nun heute einmal anders sagen wollen. Nichts dagegen,
                    nur, nicht ganz vergessen, was da gewesen ist. Vor allen Dingen auch, weil ja in
                    einem Jahr, das immer wieder als Wahljahr apostrophiert wird, es so ungewöhnlich
                    nicht ist, dass Leute plötzlich ganz anders dazu stehen, sich Mühe geben und es
                    auch erreichen, als sie in Wirklichkeit, als es darauf angekommen ist und wieder
                    darauf ankommen wird, stehen. Das ist etwas, das ich in Erinnerung bringen
                    wollte.</p>
				<p>Der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-06-08-t1515_WN_FN003" type="comment"><p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, Vorsitzender der CDU/CSU-Bundestagsfraktion
                                und Oppositionsführer.</p></note></seg> hat heute eine längere
                    Auslassung zusammengesetzt aus, ich glaube, vier Punkten über die Gründe, aus
                    denen es die CDU/CSU-Bundestagsfraktion begrüßt, dass der Besuch des polnischen
                    Parteichefs Edward <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GierekEdward">Gierek</name> in der Bundesrepublik Deutschland dem polnischen Gast
                    Gelegenheit geben wird, sich mit den politischen Verhältnissen in unserem Lande
                    vertraut zu machen und sich insbesondere von der friedlichen, auf Ausgleich und
                    Verständigung bedachten Haltung aller maßgebenden politischen Kräfte zu
                    überzeugen. – Ja, ist noch sehr viel länger. Ich will, ich [will] aber diese
                    Lyrik jetzt hier nicht charakterisieren und auch nicht einrahmen. – In den
                    letzten Jahren, heißt es im zweiten Absatz der Nummer 1, in den letzten Jahren
                    haben viele persönliche Begegnungen zwischen Deutschen und Polen stattgefunden.
                    Nun gut, diejenigen, die dafür gesorgt haben, sind in erster Linie hier in
                    dieser Fraktion zu finden und in der Fraktion des Koalitionspartners, dass das
                    jedenfalls möglich war. Wir werden auf diese Dinge wohl zurückkommen können und
                    auch zurückkommen müssen. Abgesehen davon, dass das ein Gebot der politischen
                    Klärung ist. Das zu diesem Punkt, Genossinnen und Genossen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1976-06-08-t1515_WN_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Der Fraktionsvorstand hat sich heute, weil er ja seine Sitzung
                    eben erst hat machen können, mit einer Reihe von Themen befasst, die uns hier in
                    dieser Sitzung erneut, wenn nicht aufstoßen, so doch befassen werden, und
                    darunter sind einige nicht unwesentliche Themen, Genossinnen und Genossen. Die
                    Tagesordnung dieser Woche wird wahrscheinlich eine Änderung erfahren, obwohl
                    einvernehmlich festgelegt worden war im Ältestenrat und erst heute sozusagen
                    dann definitiv widerrufen worden ist, womit die CDU bei der Festsetzung der
                    Tagesordnung ihr Einverständnis nicht nur erklärt hatte, sondern auch sogar
                    begründet hatte, jetzt plötzlich soll die zweite und dritte Lesung Änderung
                    Strafprozessordnung, Strafgesetzbuch, sogenannte Antiterroristengesetze nicht in
                    dieser Woche stattfinden. Die einen werden darüber erleichtert sein, weil sie
                    sagen, dann haben wir vielleicht mehr Zeit, die Wirtschaftskriminalität
                    ausführlicher zu behandeln und das kann man gut verstehen und das wird der
                    Wirtschaftskriminalität und der Publizität dieser wichtigen Arbeit auch gut
                    bekommen und damit uns. Andererseits kommen wir hier in eine Schwierigkeit, weil
                    die Zeiten der Bundesratssitzungen eben uns nicht ganz uninteressiert lassen
                    können. Denn je später wir diese zweite und dritte Lesung der eben erwähnten
                    Vorlagen bei uns vornehmen und abschließen können, umso weniger Aussicht besteht
                    auf eine einigermaßen noch ordnungsgemäße Behandlung, sei es Bundesrat, sei es
                    Vermittlungsausschuss und so weiter. Dass das bei einem Thema wie dem, das aus
                    dem Arbeitstitel Antiterroristengesetz sich leicht zusammenreimen lässt, auch
                    wieder von der Gegenseite ausgenützt wird, obwohl sie daran schuld ist, dass man
                    es jetzt nicht behandeln kann, das steht noch auf einem anderen Blatt.</p>
				<p>Wir müssen heute, Genossen, und das ist der nächste Punkt und dazu wird Herbert
                        <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> kurz die Begründung geben, ich nehme an, entweder hat euch
                    die Vorlage schon erreicht oder wird sie noch nachgereicht, wir müssen heute aus
                    Gründen, die dann dargelegt werden, die Vorlage – kurz gesagt – Mindestvorräte
                    an Erdölerzeugnissen behandeln, weil sie wahrscheinlich eingebracht werden muss
                    und kann interfraktionell. Doch dazu dann zur Sache Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>.</p>
				<p>Wir haben heute im Fraktionsvorstand entgegengenommen einen Bericht, den Gerhard
                        <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> über eine Besprechung, die von der Bundestagspräsidentin
                    veranlasst worden ist, am 2. 6. betreffend weitere Behandlung des Gesetzentwurfs
                    des Zweiten Sonderausschusses – also zur Sache Rechtsstellung der Abgeordneten
                    und Diätenregelung – gegeben [hat]. Ich will, wenn dazu Fragen sind, denen nicht
                    vorgreifen. Ich will nur Folgendes feststellen: Die CDU/CSU hat bei diesem
                    Gespräch bei der Bundestagspräsidentin jedes interfraktionelle Einbringen eines
                    wie immer gearteten Gesetzentwurfs abgelehnt. Erster Punkt: Das sei Sache der
                    stärksten Fraktion beziehungsweise der Koalitionsfraktionen und sie habe dann
                    die Möglichkeit, Stellung zu nehmen. Erster Punkt, Genossen. Zweiter Punkt: Sie
                    haben nicht nur bemängelt, sondern in einer Weise, die kränkend war – nicht uns,
                    sondern [für] diejenigen, die es betraf, kränkend war –, die Tatsache, dass der
                        <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenbergLudwig">Rosenberg</name>-Ausschuss,<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-06-08-t1515_WN_FN004" type="comment"><p>Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenbergLudwig">Rosenberg</name>, ehemaliger Vorsitzender des DGB, Vorsitzender
                                des gleichnamigen Sachverständigengremiums zur Regelung von
                                Entschädigungsfragen für Abgeordnete.</p></note></seg> dieser Beirat
                    von Personen oder man darf sagen Persönlichkeiten, die sich zur Verfügung
                    gestellt hatten für die undankbare Aufgabe, als seinerzeit der Bundestag lange
                    vor dem Bundesverfassungsgerichtsspruch in der saarländischen Frage beschlossen
                    hatte, die Diäten sollen besteuert werden, da wurde dieser Beirat gebildet
                    beziehungsweise wurden die gebeten, die dafür notwendige nicht parteilich
                    gebundene Arbeit zu leisten. Sie haben sich dem unterzogen. Die CSU/CDU hat
                    jetzt gesagt, wieso man das Ding nicht aufgelöst hätte, als dann der
                    Sonderausschuss gebildet werden konnte und musste. Nun sind das zwei
                    unterschiedliche Schuhe, die kein Paar geben, und wir haben das entsprechend
                    auch klargestellt. Wir sind am Ende jedenfalls prozedural, mehr war dabei nicht
                    herauszuholen, so verblieben, dass, weil die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenbergLudwig">Rosenberg</name>-Kommission in
                    Aussicht gestellt hatte, dass sie am 10. dieses Monats, also in dieser Woche
                    noch, ihr Gutachten übergeben wird an die Bundestagspräsidentin, dass dieses
                    Gutachten dem Sonderausschuss – dem Zweiten Sonderausschuss – sofort zugeleitet
                    wird, damit er sich damit befasse. Und in Klammern dazu gefügt: Die Zahlen, die
                    in dem Gesetzentwurf des Sonderausschusses stehen in Bezug auf Diäten und so
                    weiter sind anders als die Zahlen, die, nach dem, was man vorher wissen kann, in
                    dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenbergLudwig">Rosenberg</name>-Gutachten stehen. Das heißt, sie sind höher als die dort,
                    und das wird jetzt Sache des Sonderausschusses sein, sich damit
                    auseinanderzusetzen.</p>
				<p>Nur, das möchte [ich] doch noch sagen dürfen in dem Zusammenhang, die CDU/CSU,
                    und da am weitestgehenden der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>,<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-06-08-t1515_WN_FN005" type="comment"><p>Richard
                                    <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, MdB-CSU und
                                Vorsitzender der CSU-Landesgruppe.</p></note></seg> das war wohl
                    eine Rollenverteilung, war der Meinung, dass im Grunde genommen, was der
                    Sonderausschuss vorgelegt hatte, erübrige die Befassung jedes anderen
                    Ausschusses des Deutschen Bundestages überhaupt mit den Themen, um die es bei
                    diesem Gesetz gehe. Wenn ich nicht irre, besteht der Sonderausschuss aus sieben
                    Personen. So bedeutend das sein kann, und es war wichtig, dass wir damals gesagt
                    haben: klein, aber so, dass wir jedenfalls den Anforderungen, soweit es in
                    unseren Kräften steht, Rechnung tragen, die sich aus dem
                    Verfassungsgerichtsspruch ergeben, und dann müssen wir zur Sache entscheiden.
                    Einer Regelung, wie sie der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> zum Beispiel etwa so
                    dargelegt hat, dass, der Sonderausschuss habe ja die Arbeit geleistet und nun
                    könne man in einem Zug erste, zweite, dritte Lesung im Bundestag ohne
                    Zwischenpausen oder Zwischenbehandlungen durch jeweils den oder den Teil durch
                    die zuständigen Ausschüsse bescheiden lassen, der kann man schon gar nicht
                    zustimmen. Das heißt, wir werden jetzt im Benehmen mit der Bundestagspräsidentin
                    auf diese Zusammenkunft, die noch einmal stattfinden soll im selben Kreis, in
                    der die ihre prinzipielle Haltung nicht zu ändern gedenken, das haben sie
                    vorangekündigt. Sie wollen nur der Ordnung halber da noch einmal mit dabei sein.
                    Bei der Gelegenheit ist auch, und das haben wir dann im Kreis der Vertreter der
                    FDP- und der SPD-Fraktion mit der Bundestagspräsidentin noch erörtert, dass sie
                    nun auch in aller Form das andere Verfassungsorgan, das ja in der Sache auch
                    befasst oder betroffen ist, nämlich Bundesregierung, über den Gang der Sache
                    hier unterrichten. Ich selbst habe das am gleichen Tag, weil es ein
                    Koalitionsgespräch beim Bundeskanzler gab, in der gebotenen Kürze – da war nur
                    wenig Zeit – getan und angekündigt. Ich nehme an, das Weitere ist inzwischen in
                    Gang gekommen. Man kann ja schließlich nicht durch einen Sonderausschuss und
                    dann durch ein Plenum des Bundestages, dazu noch, ohne dass man miteinander
                    Konsultation gepflegt hat, über, wie immer man diese Gelder bezeichnet, die also
                    Angehörige des – sagen wir mal – Verfassungsorgans Bundesregierung, auch
                    Parlamentarische Staatssekretäre und so weiter betreffen, befinden und dann
                    sagen, hier, friss Vogel oder stirb. Das heißt, diese Sache geht noch eine Weile
                    weiter, aber die Grundhaltung der CDU/CSU ist als eine nicht zu verändernde in
                    dieser Zusammenkunft dargestellt worden.</p>
				<p>Wir werden heute, Genossen, einen Bericht, und zwar unter Punkt 4 – wenn ich
                    jetzt aus dem Gedächtnis, ja, Aktuelles aus den Arbeitskreisen –, von Philip
                        <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name> hören. Der Fraktionsvorstand schlägt vor, dass Philip
                        <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name> über das berichtet, was die Arbeitsgruppe Vermögensbildung
                    und auch der Arbeitskreis Arbeit und Sozialordnung in den einschlägigen Fragen
                    erörtert haben und an Vorschlägen geprüft haben, und wir werden dann einen
                    entsprechenden Verfahrensvorschlag machen, wenn Philip <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name> seinen
                    Bericht hier gegeben haben wird. Es wird sich herausstellen, dass wir im
                    Zusammenhang mit der Behandlung des Tagesordnungspunkts – auf unserer
                    Tagesordnung ist es wohl der Tagesordnungspunkt, der Tagesordnungspunkt
                    Körperschaftsteuer, das ist 8 –, wenn wir den behandeln, wird noch eine
                    Empfehlung aus dem Fraktionsvorstand mit zu erörtern sein.</p>
				<p>Wir haben einen Bericht Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansels</name> und Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperlings</name> entgegengenommen und erörtert über das Ergebnis von
                    Beratungen, die eine vor längerer Zeit von uns eingesetzte Arbeitsgruppe zu den
                    Problemen Kindergeld, Krankenversicherung für arbeitslose Jugendliche zustande
                    gebracht hat. Wir haben es erörtert und haben also vorgeschlagen, dass der
                    Arbeitskreis in dieser Frage noch einmal, und zwar mit dem Bundesminister der
                    Finanzen und dem Bundesminister für Arbeit und Sozialordnung, das Ergebnis
                    dieser Erörterung im Fraktionsvorstand behandeln soll, weil es nicht
                    aussichtslos zu sein schien, dass es eine Linie gibt, die hier zum Beschluss
                    gebracht werden kann.</p>
				<p>Etwas anders steht es mit einem Gesetz zur Änderung des Gesetzes über den
                    Wehrbeauftragten, das dem Fraktionsvorstand zugeleitet worden ist vom
                    Vorsitzenden des Verteidigungsausschusses, nachdem es dort also im
                    Verteidigungsausschuss – wie man so sagen darf – interfraktionell behandelt
                    worden ist. Wir sind der Meinung, dass unser Arbeitskreis Rechtswesen sich mit
                    der Prüfung und der Erörterung von Fragen, die einschlägig für ihn sind, noch
                    befassen muss, und zwar so schnell wie möglich. Wir haben andererseits auch noch
                    einige andere Hinweise geben müssen, die, was das Gesetz betrifft, erst geklärt
                    werden müssen, ehe wir im Fraktionsvorstand oder in der Fraktion sagen können,
                    es kann noch entschieden werden. Das ist sowieso sehr spät in der Periode. Der
                    Punkt Vermögensbildung ist von mir schon erwähnt worden. Das waren wohl die
                    Punkte, über die ich jedenfalls – ich bitte um Entschuldigung für die Kürze –,
                    die ich hier aus dem Stand sprechend angewendet habe. Das waren die Punkte, auf
                    die es ankam. Ich hoffe, dass es möglich war, in der knappen Zeit, Karl-Hans
                        <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KernKarl-Hans_1967-02-27">Kern</name> hatte sich der Aufgabe unterzogen, zusammen mit Volker <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauffVolker_1969-10-20">Hauff</name>
                    einen Text für eine Entschließung, einen Entschließungsantrag betreffend
                    Krebsforschung so zu ändern, dass einige Gesichtspunkte, die im
                    Fraktionsvorstand noch vorgetragen worden sind, Berücksichtigung fanden, denn
                    man war da schließlich übereinstimmender Meinung, um Missverständnisse nicht
                    erst aufkommen zu lassen hinsichtlich einiger Punkte, die darin stehen. Wird das
                    Wort gewünscht? Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, es mag vielleicht
                    geschickter sein, sich zu dem Punkt Rechtsstellungsgesetz und Diäten nicht zu
                    melden, aber es kann am Ende unangenehmer sein, wenn die Fraktion nicht genau
                    klärt, wie sie diese Regelung behandeln will im Ablauf und vielleicht dann auch
                    im Inhalt. Ich denke, dass die Fraktion wirklich – trotz der Schlitzohrigkeit
                    und des Versuchs der Union, sich da herauszuhalten oder herauszumogeln – sagen
                    soll, feststellen soll, wie sie notfalls oder eventuell allein mit dem
                    Koalitionspartner diesen vorliegenden Gesetzentwurf so oder mit Korrekturen an
                    der einen oder anderen Stelle behandeln will. Täte sie das jetzt nicht oder
                    spätestens in der nächsten Sitzung nicht, dann liefe es ja wohl darauf hinaus,
                    dass das Ganze auf die Zeit zwischen 3. Oktober und 13. Dezember vertagt würde,
                    und da muss ich ehrlich sagen, hätte ich kein sehr gutes Gefühl, damit in die
                    Sommerpause zu gehen. Aber möglicherweise kommt das am Ende der Diskussion in
                    der Fraktion auch heraus, aber dann ist das auch eine klare Aussage und keiner
                    von uns läuft Gefahr, andere Erklärungen öffentlich abzugeben als der Kollege,
                    der neben ihm sitzt. Es war auch eine Verabredung in dieser
                    Fraktionsarbeitsgruppe, die die Beratungen im Sonderausschuss begleitet, vor 14
                    Tagen, dass in dieser Fraktionssitzung nach Kenntnis der Einstellung oder der
                    Position der Union über das weitere Vorgehen entschieden würde, und deshalb wäre
                    ich sehr dankbar, wenn wir den Versuch unternehmen würden, über die Zeitabläufe
                    und über die Prozedur der Behandlung dieses Vorhabens hier a) ein Gespräch zu
                    führen und b) dann auch eine Festlegung zu treffen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name>: Genossinnen und Genossen, wir haben ein Urteil, das muss vollzogen werden oder vollstreckt werden oder wie immer man das ausdrücken will, und wir haben einen Gesetzentwurf, in dem sind viele der Dinge, die im Urteil stehen, geregelt und noch ein paar drüber hinweg. Und ich find’, wir stehen nicht besonders gut da, wenn wir’s nicht regeln, was das Urteil von uns verlangt. Wir sollten das tun. Ich bin nicht sicher, ich kann das ja auch nicht so nachvollziehen, wie das drüben in der Opposition sich abgespielt hat. Ich kenne eine ganze Reihe Leute, die mich angesprochen haben, die das umgekehrt gesagt haben, die sogar damit rechnen, dass, wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> und solche Leute dort drüben nicht mitmachen, dass die dann mit uns gemeinsam ’nen Gruppenantrag machen wollen. Ich will das mal mit der notwendigen Vorsicht hier nur sagen. Aber klar muss sein, dass wir im Augenblick, was die publizistische Wirkung angeht – ich will ja nicht behaupten, dass ich da viel Ahnung von habe –, aber, was die publizistische Wirkung angeht, wenn wir’s jetzt machen, wir besser dabei wegkommen, als wenn wir es verschieben in die nächste Legislaturperiode oder [auf] nach der Wahl. Keiner soll glauben, dass wir dann besser dabei wegkommen oder dass wir’s dann schneller machen können. Wir können uns über den Inhalt dieses Gesetzes lange unterhalten. Es gibt mit Sicherheit’ ne ganze Reihe Kollegen, die was drauflegen müssen und es gibt auch wenige Kollegen, die da besser bei sind. Die Mehrheit kommt bei Plus-Minus-Null raus. Ich möchte nur deshalb das hier sagen, damit nicht hier jemand glaubt, er müsse sich jetzt die Hände reiben, dass das kaputtgeht dieses Gesetz oder dass es verschoben würde, die Verabschiedung dieses Gesetzes. Wir müssen ein Urteil des Verfassungsgerichts hier aufnehmen, müssen wir vollziehen, müssen wir nachvollziehen, und ich finde, wenn wir es jetzt machen, stehen wir besser da, als wenn wir es in die nächste Legislaturperiode verschieben und nach der Wahl wieder anfangen damit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Aber du wirst ja wohl auch nichts dagegen haben, dass
                    wenigstens wir zuerst den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenbergLudwig">Rosenberg</name>-Bericht abwarten, oder? Darum ging
                    es. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> wird dann ausführlich berichten, wenn ihr wollt. Das ist völlig
                    in Ordnung. Nur, ich habe den Versuch gemacht, erstens, zu sagen, die CDU lehnt
                    jede interfraktionelle Initiative ab. Erster Punkt. Das sei Sache der SPD. Ich
                    höre natürlich, das konnte man vorher wissen, dass manche in der SPD darauf
                    brennen, dann eben hinzuhalten. Ich habe zweitens gesagt, dass die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenbergLudwig">Rosenberg</name>-Kommission angekündigt hat intern gegenüber der
                    Bundestagspräsidentin, dass am 10. mit ihrem Bericht zu rechnen sei und dass wir
                    dort in diesem Gespräch, das die Bundestagspräsidentin veranstaltet hat und das
                    im Übrigen zu negativ war, dass dort festgestellt worden ist, sofort dem
                    Sonderausschuss zuleiten und so schnell wie möglich sollte dieser Kreis noch mal
                    zusammenkommen, und das ist klar, dass die Fraktion sich dann über diese Fragen
                    hier eine Meinung bilden muss, Genossen. Aber ich möchte nicht, dass sie heute
                    angestachelt wird, sich eine Meinung über etwas zu bilden, und damit, wenn auch
                    später als die CDU, sagt, wir brauchen den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenbergLudwig">Rosenberg</name>-Bericht gar nicht. Der Meinung ist
                    ja sicher niemand bei der Wertschätzung, die man dem damaligen Entschluss nach
                    wie vor, was immer dazwischen gewesen ist, beimessen darf. Das Wort hat Gerhard
                        <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>:
                    Genossinnen und Genossen, ich denke, über eines müssen wir uns einig und wenn es
                    geht auch miteinander klar sein. Wir können weder als Fraktion noch als
                    Koalition in dieser Frage einen Alleingang machen. Fragen, die die
                    Rechtsstellung der Abgeordneten und die Regelung auch in dem Zusammenhang der
                    Diäten betreffen, können nur gemacht werden politisch, wenn sie von allen
                    Fraktionen getragen werden. So haben wir auch in der Besprechung mit der
                    Präsidentin klar gesagt, nachdem feststeht, der Bericht beziehungsweise der
                    Entwurf des Ausschusses ist da. Damit hat er seinen Auftrag erfüllt und damit
                    sind die Voraussetzungen dafür gegeben, den Entwurf einzubringen, und weil wir
                    immer gesagt haben, über die Frage der Festsetzung der Höhe muss die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenbergLudwig">Rosenberg</name>-Kommission ihr Wort sagen, bedeutet dies zunächst Einbringen
                    ohne Zahlen, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenbergLudwig">Rosenberg</name>-Kommission abwarten und dann über die Frage der Zahlen auf
                    dieser Grundlage sprechen. Hierzu gibt es, und das hat Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>] doch – meine ich – deutlich genug gesagt, ein klares Nein
                    der CDU auch zu der Alternative, etwa zu sagen, wir bringen mit irgendeiner Zahl
                    ein, müssen dann aber aus Respekt vor der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenbergLudwig">Rosenberg</name>-Kommission und ihrer Arbeit sagen,
                    die ist eine Meinung, die kann nicht das letzte Wort des Bundestages sein. Hier
                    müssen alle Vorbehalte gegenüber einmal genannten Zahlen zunächst einmal
                    deutlich gemacht werden. Auch dazu haben sie Nein gesagt.</p>
				<p>Wir brauchen aber, und das muss bei den weiteren Überlegungen berücksichtigt
                    werden, eine regelrechte erste Lesung, damit wir überhaupt erst einmal eine
                    Beratungsgrundlage haben. Im Augenblick existiert doch überhaupt nichts, worüber
                    man sich – jetzt von Geschäftsordnung und Verfassung her gesehen – beschäftigen
                    kann. Der Auftrag an den Sonderausschuss war, eine Vorlage zu machen, die dann
                    interfraktionell eingebracht werden muss und die dann Grundlage für die
                    Beratungen des Sonderausschusses und der mitberatenden Ausschüsse sein kann und
                    die dann auch zu einem regelrechten Meinungsaustausch zwischen Bundestag und dem
                    Verfassungsorgan Bundesregierung ja nicht nur in der Frage der Einrichtung,
                    sondern auch in der Beurteilung der verschiedenen Lösungen, die dort vorgesehen
                    sind, führen muss. Voraussetzung dafür aber ist und muss sein, dass wir darüber
                    Einigkeit unter den Fraktionen erzielen, und solange dieses nicht erreichbar
                    ist, kann von uns aus keine einseitige Entscheidung ergehen. Ich denke, wenn am
                    10. der Bericht der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenbergLudwig">Rosenberg</name>-Kommission vorliegt, dann wird in Kürze daraufhin diese
                    Besprechung bei der Präsidentin fortgesetzt werden, und von deren Ausgang,
                    Genossinnen und Genossen, muss dann abhängig gemacht werden, wie die Fraktion
                    endgültig sich entscheidet und in dieser Sache weiter vorgeht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: Was mir nicht ganz klar ist, aber deswegen frage ich, warum
                    kann die stärkste Fraktion nicht einen Gesetzentwurf ohne Zahlen einbringen,
                    eine erste Lesung hier vor dem Plenum erzwingen und damit die Union nun
                    veranlassen, Stellung zu nehmen mit der Erklärung unsereins, wir werden hier nur
                    verabschieden mit allen Dreien, sonst gibt es keine zweite und dritte Lesung?
                    Dann muss die Union öffentlich begründen, warum sie hier dem Urteil des
                    Verfassungsgerichts nicht entsprechen will. Wer hindert uns daran, das zu tun
                    ohne Zahlen und zu sagen, die Zahlen setzen wir nach [der] <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenbergLudwig">Rosenberg</name>-Kommission
                    ein?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name>: Genossinnen und Genossen, also erstens wollte ich hier
                    niemanden in der Fraktion anstacheln, Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>]. Ich hab’
                    eine Frage gestellt und wollte über das Verfahren debattieren. Und zweitens, ich
                    hab’ einen großen Respekt vor der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenbergLudwig">Rosenberg</name>-Kommission, vor allen Dingen auch
                    wegen des Vorsitzenden dieser Kommission. Wenn am 10. Juni die die Daten
                    vorlegen, das muss ja doch in Erinnerung gerufen werden, diese Kommission ist
                    eingesetzt worden, weil sie über die Versteuerung reden soll und Daten dafür
                    nennen soll, was denn passiert, wenn besteuert wird, während in unserem
                    Gesetzentwurf eine Neuregelung der Rechtsstellung vorgenommen worden ist mit
                    allem Drumherum, was dazugehört. Und einer der wichtigsten Punkte zum Beispiel
                    ist – ich finde das auch gut, dass es drinsteht – der, ’ne Altersruheversorgung
                    oder wie immer man das meint und nennt, und deshalb: Ich habe nichts dagegen,
                    das sind ein paar Tage, bis die ihre Daten vorlegen, aber das geht dann da
                    wirklich nur um die Daten und da divergieren wir wahrscheinlich etwas und dann
                    kann man sich über Daten unterhalten, ob wir da auseinander sind oder ob wir da
                    zusammenkommen. Das ändert nichts daran, dass dieses Gesetz nach meiner
                    Auffassung, die habe ich hier gesagt, wenn wir es jetzt machen zum Schluss der
                    Legislaturperiode, wir in der veröffentlichten Meinung besser dastehen, als wenn
                    wir es zu Beginn einer Legislaturperiode machen, nach den Wahlen machen. Wir
                    müssen es jetzt machen und wir müssten nach draußen deutlich signalisieren, dass
                    wir gewillt sind, dem Karlsruher Urteil Rechnung zu tragen und ein
                    entsprechendes Gesetz einzubringen. Darum geht es mir.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich möchte
                    Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name> zu der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenbergLudwig">Rosenberg</name>-Kommission Folgendes sagen. Lieber
                    Claus [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name>], wir müssen der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenbergLudwig">Rosenberg</name>-Kommission aus folgendem Grund
                    Respekt gegenüber zum Ausdruck bringen. Als das Bundesverfassungsgericht
                    entschieden hat, war damals die Situation so, dass ein Vorschlag der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenbergLudwig">Rosenberg</name>-Kommission ohne Berücksichtigung des Urteils mit konkreten
                    Zahlen, die weit niedriger lagen als das, was jetzt diskutiert worden wäre, auf
                    den Tisch gekommen wäre, und ich brauche nicht zu sagen, wenn ohne
                    Berücksichtigung des Urteils diese Zahlen auf den Tisch gekommen wären, wären
                    diese Zahlen nicht mehr aus der öffentlichen Auseinandersetzung zu bringen
                    gewesen. Die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenbergLudwig">Rosenberg</name>-Kommission hat daraufhin erklärt, wir sind bereit, noch
                    einmal unsere Beratungen aufzunehmen, und kommt nun zu anderen Ergebnissen. Und
                    deswegen bitte ich um Verständnis.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Lachen. Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich hoffe, dass ich verstanden worden bin.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und ich meine, man muss deshalb doch hier dem Schlussbericht der
                    Kommission in dieser Beziehung einen gewissen Respekt hier entgegenbringen und
                    auch den Bemühungen des Vorsitzenden und derjenigen, die mitgearbeitet
                    haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpilleckeHermann_1965-10-19">Spillecke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Spillecke</name>: Genossinnen und Genossen, ich hätte bei der ganzen
                    Diskussion nur ein einziges Anliegen. Wer sich den vorliegenden Entwurf des
                    Zweiten Sonderausschusses angesehen hat, der wird sagen müssen, dass in diesem
                    Sonderausschuss alle Probleme, die relevant sind, abgewogen wurden und dass
                    dieser Gesetzentwurf von meiner Beurteilung her mehr positive Elemente insgesamt
                    aufzuweisen hat, als er in einigen Passagen Anlass zur Kritik geben könnte. Es
                    ist für die, die aus dem öffentlichen Dienst kommen, ein einziger Umstand
                    relevant, nämlich ausschließlich derjenige, der in die Richtung geht auf
                    Besitzstandswahrung. Ich muss sagen, dass die, die darüber beraten haben, sehr
                    wohl einen engen Bezug genommen haben auf das Urteil des
                    Verfassungsgerichtshofs. Der Zweite Sonderausschuss hat sich ein Urteil gebildet
                    und hat seine Meinung dazu auf den Tisch gelegt. Mir käme es darauf an, dass bei
                    dem ganzen Gerangel auch zwischen den Koalitionsfraktionen und der Opposition
                    eins hier gezeitigt würde, dass die SPD-Fraktion erst einmal für sich eine
                    Stellung erarbeitet, dass sie sich dazu eine Meinung bildet und dass dann für
                    die Fraktion eine Meinung in der Welt ist.</p>
				<p>Worum es mir insbesondere geht, und das hat etwas zu tun mit dem
                    Selbstbewusstsein des Parlamentes überhaupt, dass der Bundestag so viel
                    Stehvermögen hat, dass er dieses Gesetz vor Beginn der 8. Periode auf den Weg
                    bringt. Ich hielte jede andere Möglichkeit für weniger gut. Das hätte etwas zu
                    tun unter dem Aspekt, sie haben etwas zu verbergen, sie trauen sich nicht. Mir
                    wäre schon lieber, man würde vor dem 3. Oktober zu einer Regelung kommen. Ich
                    persönlich müsste sagen, dass jede Regelung, wie sie auch aussehen würde, die
                    der Bundestag nach dem 3. Oktober beschließt, den Geruch hat, man wollte etwas
                    manipulieren, man hätte Anlass, sich zur Sache nicht vor einem Wahltermin
                    öffentlich zu äußern. Ich will also noch einmal abschließend sagen, die
                    Vorarbeiten des Zweiten Sonderausschusses sind nicht so negativ zu beurteilen,
                    wie das manch einer glaubt, tun zu müssen. Ich würde darum bitten, dass die
                    Fraktion Gelegenheit nimmt, sich ein Urteil, eine Auffassung zu erarbeiten –
                    dann hat man schon etwas, wo man dranpacken kann –, und dass wir alle gemeinsam
                    es darauf abheben, dass man es eben vor dem Wahltermin auf den Weg bringt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bernhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BußmannBernhard_1969-10-20">Bußmann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BußmannBernhard_1969-10-20">Bußmann</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich bitte nur um
                    Beantwortung einer Frage. Treffen wir nicht jetzt hier und in dieser Stunde die
                    Entscheidung darüber, dass bis zu den Wahlen nichts mehr läuft? Denn wenn ich
                    den Zeitplan nehme, dann kann es doch nur so sein, am 10. bringt die Kommission
                    ein, dann finden Gespräche statt. Frühestens in der nächsten Woche kann die
                    Fraktion sich damit beschäftigen und dann haben wir noch eine Sitzungswoche.
                    Wenn wir auch noch in Ausschüssen beraten wollen, wann soll das gehen? Ich habe
                    den Eindruck, wir treffen jetzt hier die Entscheidung, vielleicht ist der
                    falsch, das möge man mir sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Welche Entscheidung bitte?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf: Nichts zu machen.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BußmannBernhard_1969-10-20">Bußmann</name>: Die Entscheidung, nichts mehr zu machen vor dem 3. Oktober,
                    bestenfalls den Entwurf noch einzubringen mit dem Hintergedanken, es dann zu
                    machen zwischen dem 3. Oktober und dem 14. Dezember.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>:
                    Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpilleckeHermann_1965-10-19">Spillecke</name> hat bei seinen Ausführungen das Wort Besitzstandswahrung
                    gebraucht. Lieber Hermann [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpilleckeHermann_1965-10-19">Spillecke</name>], da hast du die Krux.
                    Einerseits sagt das Bundesverfassungsgerichtsurteil, die Kumulation
                    verschiedener Bezüge sei ein verfassungswidriges Privileg, und wenn du von
                    Besitzstandswahrung sprichst, dann heißt das, bei der Beseitigung dieses
                    verfassungswidrigen Privilegs soll aber niemand was verlieren und das ist ein
                    bisschen viel Aufgabe für die Mitglieder des Sonderausschusses. Ich will hier
                    nicht in die Einzelheiten gehen.</p>
				<p>Zur politischen Seite Folgendes: In der Suada des Herrn Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-06-08-t1515_WN_FN006" type="comment"><p>Franz Josef
                                    <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, MdB-CSU und
                                Vorsitzender der CSU.</p></note></seg> in der Haushaltsdebatte ist
                    ein Satz, den er gesagt hat, beinahe untergegangen. Ich möchte ihn deshalb in
                    Erinnerung rufen, weil ich vermute, dass das, was der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name> hier
                    betreibt, die Fortsetzung dessen ist, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> mit seinem Satz angedeutet
                    hat. Der hat nämlich Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> vorgeworfen, er sei es, der
                    verhindert, dass diesem Bundesverfassungsgerichtsurteil bald, dass man dem bald
                    gerecht werde, und ich vermute, dass der Trick der Opposition der ist, dass sie
                    versucht, auf dieser Welle zu reiten, und da müssen wir uns richtig drauf
                    einstellen, dass dieser Eindruck in der Öffentlichkeit nicht entsteht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnArtur_1953-10-06">Jahn</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnArtur_1953-10-06">Jahn</name>: In
                    der bisherigen Diskussion ist offenbar ein Punkt etwas untergegangen. Es geht in
                    der Diskussion mit der CDU nicht nur um die Höhe der Entschädigung, sondern es
                    ist sehr deutlich geworden in dem Gespräch, dass eine ganze Reihe anderer, nicht
                    näher genannter Vorbehalte hinsichtlich der vorgeschlagenen materiellen
                    Regelungen bestehen. Man müsse dieses hören und jenes Ministerium hören und so
                    weiter, waren alles Bemerkungen, die in die Richtung gehen. Nicht nur die Frage
                    der Entschädigung, sondern offenbar die ganze Richtung und Tendenz dessen, was
                    im Vorschlag des Ausschusses steht, stößt bei der CDU/CSU auf erhebliche
                    Vorbehalte, die sie veranlassen zu sagen: jetzt nicht.</p>
				<p>Nun zu den Fragen von Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>. Wer hindert uns einzubringen?
                    So gefragt, hindert uns niemand, außer der Frage, die wir uns selber stellen
                    müssen, was bewirken wir eigentlich damit, dass wir in einer Frage isoliert
                    vorgehen, die nicht eine Frage von Mehrheit und Minderheit in diesem Hause ist,
                    sondern die eine Frage dieses Hauses ist. Schon allein aus diesem Vorgehen,
                    schon allein aus diesem Vorgehen zwingen wir ja in der öffentlichen Bewertung
                    dazu, dass man zu ganz falschen Beurteilungen, zur ganz falschen Suche nach
                    Motiven für das Vorgehen der Koalitionsfraktionen, falls die sich einig würden
                    über ein solches Vorgehen, kommen müsste. Wollen wir denn leichtfertig, und das
                    wäre es in meinen Augen, eine solche Belastung dann in die nächsten Wochen und
                    Monate mit hineinschleppen?</p>
				<p>Und ich habe bei Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name> nicht herausgehört, dass
                    er selber den Gedanken eines Gruppenantrags hier weiterträgt, sondern nur davon
                    berichtet. Nur, das hilft uns nichts. Hier [müssen], wenn, dann unter dem Antrag
                    zur ersten Lesung stehen die Namen der Vorsitzenden der drei Fraktionen. Wenn
                    dieses nicht gelingt, fehlt es an einer Verständigung, an einer Grundlage für
                    die ordnungsgemäße, nach der Geschäftsordnung vorgesehene Behandlung dieses
                    Vorgangs. Alles, was sich bisher im Sonderausschuss abgespielt hat, ist
                    Vorarbeit, ist aber nicht das Einführen in den ordnungsgemäßen
                    Beratungsgang.</p>
				<p>Und wenn Bernhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BußmannBernhard_1969-10-20">Bußmann</name> die Frage aufwirft, wir
                    träfen hier eine Entscheidung, die dazu führt, dass das nicht mehr vor dem 3.
                    Oktober gemacht werden kann, greift er zunächst einmal der Entscheidung der
                    Besprechung vor oder den Überlegungen der Besprechung vor, die ja noch aussteht.
                    Aber in der Tat haben wir nicht mehr sehr viel Zeit zur Beratung. Trotzdem
                    ändert das doch nichts an der Tatsache, dass ein weiteres Vorgehen in dieser
                    Frage – und da möchte ich die Fraktion daran erinnern, dass wir zu keinem
                    Zeitpunkt irgendetwas anderes hier erwogen haben mit den mehreren Besprechungen,
                    die wir haben –, ändert nichts an der Tatsache, dass bewegt werden kann etwas
                    nur dann, wenn es darüber Verständigung unter den drei Fraktionen gibt. Wenn die
                    nicht zustande kommt, dann ist jede Diskussion darüber, was im Übrigen geschehen
                    könnte oder geschehen müsste, im gegenwärtigen Zeitpunkt auch im Hinblick auf
                    die vor uns liegenden Monate ohne politischen Sinn, und dazu kann ich jedenfalls
                    niemandem raten, einen solchen Vorschlag hier zu machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossen, ich bitte euch, dass wir uns entscheiden darüber,
                    ob, wie ich vorschlage, unverzüglich nach der Vorlage des Gutachtens des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenbergLudwig">Rosenberg</name>-Beirats die Fraktion über den nächsten Schritt Stellung nimmt.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, ich bitte um Entschuldigung, es ist völlig falsch dargestellt,
                    wenn hier davon ausgegangen wird, dass der, der jetzt hier spricht, oder der
                    oder jener andere Genannte, überhaupt nicht wolle. Nur eines will ich nicht,
                    Genossen, dass wir der CDU auf einen Leim gehen,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>und sobald die Zahlen vorliegen und es geht ja nicht nur um die
                    Zahlen, sondern bringen wir und wie bringen wir unter Berücksichtigung aller
                    Umstände sofort unsere Fraktion zusammen, damit wir Stellung nehmen über den
                    nächsten von uns vorzunehmenden Schritt, den wir auch öffentlich zu machen
                    haben. Wer dafür ist, den bitte ich ums Handzeichen. Danke. Gegenteilige
                    Meinung? Das Erste war die Mehrheit.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Vielleicht sollen wir so verfahren, Genossen, dass mit der noch
                    ausstehenden Erläuterung und Begründung des Entwurfs [des] Zweiten Gesetzes zur
                    Änderung des Gesetzes über Mindestvorräte dies dann unter 4 geschieht, damit wir
                    inzwischen die Fragen – oder sollen wir das jetzt gleich machen? Inzwischen habt
                    ihr die Drucksache.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenrufe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Also sofort <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>: Genossinnen und Genossen, hier handelt es sich um die
                    wiederholte Befassung mit der Mineralölbevorratung, und was die Arbeitsgruppe
                    Wirtschaft euch jetzt vorschlagen will, ist ein prophylaktisches Verfahren, das
                    voraussetzt, dass CDU und FDP gleichermaßen verfahren. Ihr werdet euch entsinnen
                    können, dass wir Anfang Mai schon diesen Gesetzentwurf zur wiederum Änderung des
                    Bevorratungsgesetzes vom Juni 1975 schon auf dem Tisch hatten, dann
                    zurückgezogen haben, weil wir uns einig geworden waren, es nur dann
                    einzubringen, wenn alle drei Fraktionen sich an der Initiative beteiligen.</p>
				<p>Es geht darum, dass im Dezember des vergangenen Jahres im Kabinett bei der
                    Novellierung des Dritten Verstromungsgesetzes und der Erörterung der Situation
                    auf dem Mineralölmarkt der Eindruck entstanden ist, und der Wirtschaftsminister
                    ist entsprechend beauftragt worden, zu überprüfen, ob die bei dem
                    Bevorratungsgesetz eingeräumte Vorzugsstellung der unabhängigen Importeure nicht
                    eine zu weitgehende war und zu umgekehrten Wettbewerbsverschiebungen geführt
                    hat. Die Untersuchungen des Wirtschaftsministeriums haben das ergeben, und wir
                    haben dann im Mai einen Gesetzentwurf auf den Tisch bekommen, wo von den
                    vorgesehenen Befristungen von dem 1. Oktober dieses Jahres von 25 Tagen
                    ansteigend auf 40 Tage bis 1980 die Staffel erhöht wurde von verbleibend
                    Ausgangssituation 25 Tage am 1. Oktober 1976, aber dann ansteigend in einer
                    Staffel bis zu 55 Tagen. Diesen Gesetzentwurf haben wir dann auf Eis gelegt. Es
                    ist heute von der CDU-Fraktion gesagt worden, dass sie jetzt bereit sind, das
                    mit einer inzwischen gefundenen Mittelstandsklausel einzubringen. Diese
                    Mittelstandsklausel sieht so aus, dass von dieser Erhöhung</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>der Staffel nicht betroffen werden sollen alle Unternehmen, die
                    weniger als 50 000 Tonnen im Jahr einführen, und dass der Wirtschaftsminister
                    eine Ermächtigung bekommt, von der Ausgleichsabgabe – von drei D-Mark die Tonne
                    – abzuweichen, wenn die Marktlage sich ändert, aber nur abzuweichen nach unten,
                    nicht nach oben. Als Obergrenze sollen diese drei D-Mark festgeschrieben werden.
                    Die Arbeitsgruppe Wirtschaft hat heute Vormittag mit einer Gegenstimme sich
                    dafür entschieden, dass wir initiativ, alle drei Fraktionen gemeinsam, diesen
                    Gesetzentwurf am Donnerstag einbringen sollten, aber uns noch vorbehalten, in
                    der Ausschusssitzung am 23. die unabhängigen Importeure zu hören und die
                    endgültige Verabschiedung von diesem Anhören der unabhängigen Importeure
                    abhängig zu machen. Ich würde bitten, damit die drei Fraktionen gleichzeitig
                    handeln, dass wir heute das hier verabschieden unter der Voraussetzung, dass die
                    anderen beiden Fraktionen sich an der Einbringung beteiligen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wert wünscht das Wort? Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JensUwe_1972-12-13">Jens</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JensUwe_1972-12-13">Jens</name>:
                    Genossinnen und Genossen, ich habe gegen diesen Gesetzentwurf erhebliche
                    Bedenken und ich möchte die hier auch vortragen. Ihr solltet das wenigstens
                    genau wissen, um was es hier geht. Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Ehrenberg</name>] hat
                    schon davon gesprochen, dass die Tendenz durch den Einbau einer
                    Mittelstandsklausel etwas im Sinne des Mittelstandes, im Sinne der freien
                    Importeure verbessert worden ist. Aber tendenziell geht es bei diesem
                    Gesetzentwurf darum, dass die Wettbewerbsposition der freien Importeure
                    gegenüber der Wettbewerbsposition der Mineralölkonzerne verschlechtert werden
                    soll. Das ist die Tendenz dieses Gesetzes. Die Wettbewerbsstellung der freien
                    Importeure wird verschlechtert gegenüber der Position der Konzerne. Es ist also
                    ein Gesetz zur Verbesserung der Wettbewerbsstellung von Esso, von Shell, von
                    Texaco, von BP und auch von Aral. Da kann man das noch verstehen, aber warum wir
                    die Position von Esso, von Shell, BP verbessern sollen auf dem sowieso schon
                    hart umkämpften Mineralölmarkt, das verstehe ich persönlich überhaupt nicht.</p>
				<p>Das ist die Tendenz dieses Gesetzes, und wenn das Wirklichkeit wird, was wir hier
                    machen – wie gesagt, wir hatten vor etwa einem Jahr schon einmal dieses Gesetz
                    verabschiedet, jetzt wird das nur noch verstärkt, jetzt wird das nur noch einmal
                    novelliert –, wenn wir das machen, wird es dazu führen – tendenziell
                    wohlgemerkt, tendenziell –, dass freie Importeure weniger werden, dass freie
                    Tankstellen nicht mehr so günstig auf dem weltweiten Markt einkaufen können,
                    dass die Stellung der freien Tankstellen gegenüber den Farbentankstellen
                    verschlechtert wird, dass der Benzinpreis nach oben getrieben wird. Genossen,
                    und wer das will, dass der Benzinpreis, der nun in dem letzten halben Jahr
                    kräftig nach oben getrieben worden ist, wer das will, dass der Benzinpreis noch
                    einmal nach oben getrieben wird, der muss diesem Gesetzentwurf zustimmen.
                    Deshalb bin ich gegen diesen Gesetzentwurf, und ich bitte euch, wir sollten das
                    sehr kritisch prüfen. Wenn wir das so machen, wie der Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Ehrenberg</name>], da ist ja was dran, wir gucken uns das im Ausschuss an
                    und lassen’s dann in Ehren sterben. Dagegen hätte ich nichts, aber wir sollten
                    auf alle Fälle diesen Gesetzentwurf nicht durchgehen lassen. Schönen Dank.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht weiter das Wort?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, ich bin auch der Meinung. Ich meine, man muss eigentlich – ich
                    bitte um Entschuldigung, wenn ich da als ein Nebensitzer dagegen mich wende,
                    dass einer sagt, die Mehrheit war dafür gegen eine Stimme, und dann hört man
                    sehr weitgehende Begründungen dafür, warum der eine dagegen gestimmt hat, dann
                    muss man aber wenigstens sagen, was die Mehrheit bewogen hat, dennoch für diesen
                    Gesetzentwurf unter den Bedingungen, unter denen er eingebracht werden soll,
                    hier zu stimmen. Das ist die Fraktion doch wohl wert.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Ehrenberg</name>: Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], ich hätte mich schon zu
                    Wort gemeldet, wenn der Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JensUwe_1972-12-13">Jens</name> nicht mit seinem letzten Satz alles
                    zurückgezogen hätte, was er vorhin gesagt hat. Aber ich kann ja gerne etwas mehr
                    dazu sagen. Ganz so, Uwe [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JensUwe_1972-12-13">Jens</name>], wie du das getan hast, wird man
                    diesen Gesetzentwurf ja wohl nicht als ein Shell-, Texaco- und anderes
                    Förderungsgesetz bezeichnen können. Erstens: In Kraft tritt das Gesetz vom
                    vergangenen Jahr, und auch wenn wir es jetzt ändern, am 1. Oktober ’76 und an
                    der Eingangsphase, nämlich mit 25 Tagen für die unabhängigen Importeure, wird
                    überhaupt nichts geändert. Es ist eine Rechnung, die weder du noch ich noch
                    sonst jemand im Detail nachvollziehen kann, ob die vor einem Jahr gefundene
                    Staffel zugunsten der unabhängigen Importeure mit 40 oder mit 55 Tagen gegenüber
                    den 70 Tagen für die Konzerne richtig ist oder nicht. Ich habe auch meine
                    Zweifel, aber die Zweifel kann man bei 40 wie bei 55 Tagen genauso haben. Fest
                    steht andererseits, dass sich zwar nicht Shell und Esso, wohl aber die Veba und
                    die BP, die über deutsche Erdölquellen mit ihren günstigeren Bedingungen nicht
                    verfügen, dass die heute noch im Mineralölgeschäft Verluste machen. Ob die von
                    den Importeuren behauptete Schlechterstellung stimmt oder die von BP und Aral
                    behauptete Besserstellung der Importeure stimmt, es gibt für beide Argumente
                    lange Seiten und lange Schriftsätze. Wir waren mit der Mehrheit der Meinung,
                    dass der hier gefundene Weg mit der Mittelstandsklausel zwischendurch führen
                    würde. Wohl fühlt sich im Wirtschaftsausschuss keiner dabei, in der
                    Arbeitsgruppe Wirtschaft, nur, wir haben das seinerzeit zusammen mit dem Dritten
                    Verstromungsgesetz und der Erörterung der Lage des nationalen Ölkonzerns so
                    übernommen, und ich sehe eigentlich für unsere Fraktion keine Chance, uns jetzt
                    einfach aus dieser Vereinbarung, die wir im Dezember [1975] und Anfang Mai
                    [1976] getroffen haben, wieder still und heimlich herauszuziehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheuAdolf_1969-10-20">Scheu</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheuAdolf_1969-10-20">Scheu</name>:
                    Ich sehe durchaus ein, dass das für die Fraktion fast eine Zumutung ist, wenn
                    wir hier die Diskussion noch einmal führen, die wir in der Arbeitsgruppe heute
                    Morgen mit ganz wenig Zeit und sehr viel innerem Widerstand geführt haben. Es
                    ist genau meine Meinung im Prinzip, was Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JensUwe_1972-12-13">Jens</name> gesagt hat. Ich habe
                    nur nicht dagegen gestimmt, ähnlich wie Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name>, der
                    besonders sachkundig und leider in diesem Moment nicht hier ist. Wir müssen das
                    Gespräch mit den mittelständischen Mineralölfirmen im Wirtschaftsausschuss ernst
                    nehmen, und unter dieser Voraussetzung haben wir der Einbringung zugestimmt,
                    nachdem die CDU/CSU das plötzlich so wieder forciert hatte. Wohl ist es uns
                    überhaupt nicht – der Mehrheit –, glaube ich, in der Arbeitsgruppe. Wir müssen
                    die Anhörung im Wirtschaftsausschuss ernst nehmen und das ist für mich auch die
                    Voraussetzung gewesen, warum ich für die Einbringung schließlich gestimmt
                    habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>: Genossinnen und Genossen, ich bitte mal auch zuzuhören.
                    Hier geht’s nämlich auch um eine andere Seite</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>der Medaille. Unsere Raffinerien standen in einem ganz miesen
                    Konjunkturtal. Ich habe hier als Arbeitskreisvorsitzender kämpfen müssen, um die
                    Raffinerie in Emden zu erhalten. Ich möchte das hier auch mal anmerken dürfen,
                    und es ist bei uns so, anders als in Frankreich, wo bestimmte Ölmengen in den
                    dortigen Raffinerien verkappt werden müssen. Bei uns ist das nicht so. Bei uns
                    sind deshalb, wegen des Wettbewerbsvorteils der sogenannten freien Importeure,
                    die Raffinerien nicht ausgelastet gewesen, und wir haben große
                    Beschäftigungsschwierigkeiten von Emden über Hamburg bis Ingolstadt gehabt. Ich
                    bitte, das auch zu bemerken, dass da hier eine ganze Reihe von Arbeitsplätzen in
                    der chemischen Industrie, in der Ölindustrie auch berührt werden. Ich will auch
                    nur diese Seite der Medaille auch einmal genannt haben, dass wir hier nicht nur
                    über Benzinpreise sprechen, sondern auch über Arbeitsplätze. Wenn ich Hermann
                        <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappeHermann_1972-12-13">Rappe</name> ansehe,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>ist er wohl offenbar auch der Meinung, die ich hier vorgetragen
                    habe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JensUwe_1972-12-13">Jens</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JensUwe_1972-12-13">Jens</name>:
                    Genossinnen und Genossen –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>: Es geht um <gap/>erzeugnisse, darf ich nur mal sagen, und
                    nicht um Öl.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JensUwe_1972-12-13">Jens</name>: Was
                    der Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> eben gesagt hat, dass
                    die Beschäftigungssituation bei den Raffinerien nicht die beste ist, ist gar
                    keine Frage. Das ist auch richtig, aber eine Preiserhöhung für Benzin ändert an
                    dieser Situation überhaupt nichts. Diese Situation kann nur geändert werden,
                    wenn die Nachfrage nach Benzin erneut steigt. ’ne Preiserhöhung bewirkt im
                    Gegenteil eher das Gegenteil, dass die Nachfrage nämlich sinkt. Tendenziell, ich
                    weise noch einmal darauf hin, der Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> hat ja recht, wenn er
                    sagt, im Detail können wir das alle nicht genau behaupten und festlegen, aber
                    tendenziell ist das richtig, was ich gesagt habe. Die Wettbewerbsstellung der
                    freien Importeure wird verschlechtert und die Wettbewerbsstellung der freien
                    Tankstellen wird damit schlechter. Das ist der Sinn und Zweck dieses Gesetzes,
                    und deshalb bin ich gegen dieses Gesetz. Und wir wissen alle nicht genau, ob 55
                    Tage das Richtige ist oder 52 oder 56 oder 40, das wissen wir alle nicht genau.
                    Nur, wir haben vor einem Jahr mal festgelegt, 40 sei das Richtige, und nun wird
                    das plötzlich wieder verändert zugunsten der Mineralölkonzerne. Ich bin der
                    Meinung, wir sollten heute hier kein abschließendes Votum zu diesem Gesetz
                    abgeben. Ich habe nichts gegen dieses Hearing. Das wollte ich zum Ausdruck
                    gebracht haben. Ich bin nur der Meinung, dass die Fraktion, nachdem wir das
                    Hearing hatten, abschließend darüber befinden muss.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ’ne geraume Zeit
                    konnte man wirklich Vorbehalte haben gegen die Einbringung dieses Gesetzentwurfes.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Aber ich muss sagen, je mehr Zeit ins Land gegangen ist seit der
                    Konferenz in Nairobi, wächst meine Neigung jedenfalls, auf allen Gebieten,
                    soweit man es nur irgend erreichen kann, alles zu tun, um Rohstoffvorräte in
                    diesem Lande zu erhöhen, und dazu gehört ganz zweifellos auch das Produkt, von
                    dem hier die Rede ist. Und alle Bevorratungsgesetze der letzten Jahre haben in
                    erster Linie und nicht in zweiter Linie, in erster Linie das Ziel, Vorräte auf
                    deutschem Grund und Boden zu steigern, und das gilt auch im Zusammenhang mit
                    diesem Gesetzentwurf, obwohl – ich gebe zu – als zweiter Gesichtspunkt diese
                    Konkurrenzlage mit hineinkommt. Aber im Vordergrund steht das andere, und
                    insofern kann es durchaus sich sehr schnell als zweischneidig herausstellen,
                    wenn man mit Blick auf eine relativ kurzfristige Konkurrenzlage so oder anders
                    in diesem Land darauf verzichtet, die Chancen zu wahren und die Chancen zu
                    nutzen, vor endgültigen Entscheidungen, was weiß ich, im April des nächsten
                    Jahres die Möglichkeiten zur Rohstoffbevorratung auszuschöpfen. Deshalb plädiere
                    ich nach einer Reihe von Wochen, wo ich sehr zögerlich den Dingen
                    gegenüberstand, für eine Einbringung, Anhörung und dann endgültige
                    Entscheidung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Sind keine weiteren Wortmeldungen? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>: Kurz zwei Bemerkungen. Wir sind ja alle sehr stolz, dass
                    wir die Energiekrise besser als andere Länder gelöst haben, und ein Hauptträger
                    derer, die dazu beigetragen haben, diese Krise zu lösen, waren ja, wenn ich
                    richtig informiert bin, die freien Importeure, und auf dem Hintergrund sehe ich
                    das, was Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JensUwe_1972-12-13">Jens</name> gesagt hat, für sehr ernst und sehr erwähnenswert an. Noch eine
                    zweite Bemerkung zu der Frage der Arbeitsplätze in den Raffinerien, Hans-Jürgen
                        <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>. Ich gebe dir schon zu, dass man um jeden Arbeitsplatz
                    kämpfen muss. Nur, wenn ich mal sehe, wie viele Menschen überhaupt bei den
                    Raffinerien beschäftigt sind, dann kann ich nur sagen, es gibt kaum eine
                    Industrie in der Bundesrepublik, wo das Verhältnis von eingesetztem Kapital zu
                    den Arbeitsplätzen so ungünstig ist, im Verhältnis zu den Arbeitsplätzen, wie
                    bei den Raffinerien, und bei jeder neuen Investition stellen wir fest, dass man
                    praktisch die Kapazität verdoppeln kann mit weniger Arbeitnehmern als bisher, so
                    dass ich glaube, man kann das Thema sehr ernst und muss es sehr ernst
                    diskutieren. Nur das Thema Arbeitsplätze, das wäre in dem Zusammenhang für mich
                    eines der Argumente, die weniger stark wiegen als andere. Ich will hier nicht
                    mit Zahlen aus Konzernen, die ich nun persönlich kenne, die Zahlen, nicht
                    aufwarten. Aber wenn du weißt, dass ’ne große Raffinerie meinetwegen 280, 300
                    Leute beschäftigt, dann wirst du mir zustimmen müssen, dass das Argument
                    Arbeitsplätze nicht so stark wiegt wie das, was Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JensUwe_1972-12-13">Jens</name> hier, wie mir
                    scheint, zu Recht ausgeführt hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s noch Wortmeldungen? Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>: Nur eine Bemerkung zu Gunter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>. Mit der
                    Kapitalintensität hast du recht, aber wir werden ja wohl bei unserem
                    Entwicklungsstand nicht auf kapitalintensive Investitionen verzichten können,
                    und dann muss ich dich doch bitten, dir einmal anzusehen, wo diese Standorte
                    sind. Die sind ja nicht irgendwo in Ballungsgebieten, sondern – frage mal den
                    Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name>, was die Frisia<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-06-08-t1515_WN_FN007" type="comment"><p>Erdölwerke
                                Frisia AG.</p></note></seg> in Emden bedeutet. Aber noch eine
                    Bemerkung nur zu dem, was Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JensUwe_1972-12-13">Jens</name> gesagt hat. Genossen, die endgültige
                    Entscheidung fällt immer erst vor der dritten Lesung. Bloß wenn wir überhaupt
                    die Prozedur im Wirtschaftsausschuss machen wollen, dann müssen wir heute über
                    die Einbringung entscheiden. Sonst geht es gar nicht mehr.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Sind keine weiteren Wortmeldungen? Ich habe dann also so verstanden, auch aus <seg type="note"><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbergs</name><note xml:id="spd-07_1976-06-08-t1515_WN_kzc_lm2_kqb" type="critical"><p>Der Name wurde falsch ausgesprochen.</p></note></seg> Einlassung, einbringen, anhören und dann stehen wir vor der Frage endgültige Lesung. Wer dafür ist, den bitte ich ums Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinung? Das Erste war die Mehrheit. Da wird noch, ich habe das übersehen, von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarquardtWerner_1961-10-17">Marquardt</name> das Wort gewünscht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarquardtWerner_1961-10-17">Marquardt</name>:  auf den Weg geht und ich ja lernfähig bin, hoffe ich,
                    was soll denn diese komische Eingangsformel, der Bundestag hat mit der Mehrheit
                    seiner Mitglieder beschlossen? Entweder er hat beschlossen oder er hat nicht
                    beschlossen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Sehe ich auch zum ersten Mal, das muss ich zugeben. Aber man
                    lernt nie aus.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1976-06-08-t1515_WN_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, Genossen, wir kommen dann zum dritten Punkt,
                    Informationen. Wer wünscht Fragen zu stellen? Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name>: Genossinnen und Genossen, im Jahre 1974 gab es bei der Deutschen
                    Bundespost 6 000 Ausbildungsplätze für Fernmeldelehrlinge. Im Jahr 1975 wegen
                    der neuen Bedarfsrechnungen nur noch 1800 und in diesem Jahr 1976 haben wir
                    wieder 1 800 und wir haben ein Sonderprogramm der Bundesregierung mit 300
                    Millionen [D-Mark], wonach zusätzliche 800, insgesamt also 2 600
                    Ausbildungsplätze besetzt werden können. Nun stelle ich fest, dass nicht nur
                    durch Interventionen von Personalräten aus strukturschwachen Gebieten, sondern
                    auch mit Industrie- und Handelskammern und Handwerkskammern, viel schlimmer aber
                    noch in Podiumsdiskussionen mit CDU-Abgeordneten, wo wir auf unser neues
                    Ausbildungsplatzförderungsgesetz hinweisen und darauf hinweisen, dass das noch
                    Schwierigkeiten macht mit dem Anlaufen in der Industrie, das [wir] erste
                    Argumente hören, warum wir unsere eigene Kapazität nicht nutzen. Und deswegen
                    habe ich die Frage, ob die Bundesregierung erwägt, noch ein zweites
                    Sonderprogramm vor allen Dingen für strukturschwache Gebiete in Aussicht zu
                    stellen oder aufzulegen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer beantwortet? Offenbar niemand. Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Diese
                    Frage kann mit Nein beantwortet werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s Zusatzfragen? Dann eine nächste Frage, Lenelotte
                        <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BothmerLenelotte_1969-10-20">von
                        Bothmer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BothmerLenelotte_1969-10-20">von
                        Bothmer</name>: Da war noch ’ne Zusatzfrage, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtManfred_1969-10-20">Schmidt</name> (München): Ich sehe aber auch hier niemanden vom
                    entsprechenden Ministerium, der die Frage beantworten könnte. Im Münchener Osten
                    unterhält die Deutsche Bundespost ein Ausbildungswerk, das auch vom Arbeitsamt
                    genutzt wird. Die Bundespost will nun dieses Werk schließen. Ich habe bereits
                    beim Postminister angefragt, ob diese Meldungen zutreffen, und es ist mir
                    bestätigt worden, dass dies beabsichtigt sei. Ich meine, dass wir uns in der
                    Argumentation sehr schwertun, wenn wir also hier Ausbildungsplätze haben, die
                    sich, auch wenn sie die Post nicht braucht, von anderen durchaus sinnvoll nutzen
                    lassen und die Post dann hergeht und solche Ausbildungsplätze einfach
                    wegrationalisiert. Die Vorwürfe, die wir anderen gegenüber erheben, die werden
                    also doch sehr relativiert, wenn der Bund mit so schlechtem Beispiel
                    vorangeht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar:</name> Ich
                    kenne den Schriftwechsel, den Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name> mit dir geführt hat in
                    dieser Frage, nicht im Detail. Ich kann nur darauf hinweisen, dass [für] zu
                    schließende Ausbildungsstellen bei der Post in der Regel vorher Angebote gemacht
                    worden sind, ob sich überbetriebliche Ausbildungsträger finden, um die
                    Kapazitäten zu nutzen. Wenn das in diesem Fall geschehen ist und eine Chance
                    dafür nicht besteht, wird die Post natürlich auch im eigenwirtschaftlichen
                    Interesse davon ausgehen, dass es anderen Nutzungen zugeführt wird. Wenn das
                    noch nicht überprüft ist, will ich das gerne noch einmal in Angriff nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s Zusatzfragen? Zu der Frage? Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name>: Ernst [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name>], diese Angebote, die die Bundespost
                    macht, sind mir ja bekannt. Aber sie liegen finanziell so günstig, dass, wenn
                    man sie nur liest, man weiß, dass es völlig unmöglich ist, zu diesen Bedingungen
                    einen freien Träger zu bekommen, und es ist eben schwierig, draußen
                    klarzumachen, dass wir die freie Wirtschaft auffordern, über ihre
                    Eigenwirtschaftlichkeit – jetzt übernehme ich mal deine Vokabel – hinaus
                    Ausbildungsplätze zur Verfügung zu stellen, wenn wir gleichzeitig sagen müssen,
                    für die Deutsche Bundespost und für die Deutsche Bundesbahn gilt aber
                    uneingeschränkt das Prinzip der Eigenwirtschaftlichkeit und da werden
                    Ausbildungsplätze abgebaut. Das kann man draußen im Moment einfach schwer
                    verkaufen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>:
                    Ja, im Anschluss an das, was Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name> sagte, darf ich doch in
                    Erinnerung rufen das Ergebnis einer Fraktionssitzung, wo wir uns mit dem
                    gleichen Thema Bundespost und Bundesbahn beschäftigt haben. Die Fraktion war
                    damals, wenn ich das richtig in Erinnerung habe, einhellig der Auffassung, dass
                    an den hohen Kosten der Ausbildungsplätze bei Bundesbahn und Bundespost nicht
                    scheitern darf, dass von diesen Unternehmen nicht mehr genutzte, weil der
                    Nachwuchs nicht mehr in dem Maße benötigt wird, Ausbildungsplätze abgebaut
                    werden, sondern dass dann im Zusammenwirken der verschiedenen Ressorts der
                    Bundesregierung da sichergestellt wird, dass aus den entsprechenden Mitteln dies
                    da ja wohl, ich weiß jetzt nicht, ob beim Arbeitsminister oder beim
                    Bildungsminister, dass dann diese Gelder zur Verfügung gestellt werden, um diese
                    Plätze zu erhalten. So waren wir vor Monaten in der Fraktion verblieben. Ich
                    habe zwischendurch auch schon einmal persönlich nachgefragt, habe immer die
                    Antwort gekriegt, das läuft in diesem Sinne. Deswegen bin ich so erstaunt,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>heute wieder etwas völlig anderes zu hören.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s dazu noch Fragen oder – Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name>:
                    Genossen, unabhängig von der Frage, die sich jetzt aufwirft über die künftige
                    Nutzung von Ausbildungsplätzen, bitte ich eins bei der Frage der Einstellung von
                    Ausbildungswilligen für den Fernmeldehandwerkerberuf zu bedenken: Ihr könnt
                    nicht von der Deutschen Bundespost verlangen, wie sich das auch örtlich da und
                    dort auswirken mag, dass in der gleichen Zahl wie vor vier oder fünf Jahren
                    junge Menschen eingestellt werden, die in diesem Berufsbild auch nach drei
                    Jahren weder bei der Post – das hatten wir in der Fraktion bereits erörtert –
                    noch in anderen Bereichen mit diesem Berufsbild auch Beschäftigung finden
                    können. Also etwas Falsches wollen wir hier nicht anpacken, dass wir nur um der
                    Wirkung willen Plätze besetzen, die nachher für die Menschen auch nichts
                    bringen. Das heißt, wir brauchen etwas Zeit zur Umstellung, auch bezogen auf die
                    Berufsbilder, die die Post oder die Bahn im Einzelfall anbieten können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name>: Genossinnen und Genossen, es will ja kein Mensch, dass am Bedarf
                    vorbei ausgebildet wird. Es gibt das Berufsbild 3. Das ist Fachbereich
                    Elektrotechnik, und jede Industrie- und Handelskammer und jede Handwerkskammer
                    sagt nun, bildet bitte da aus. Das ist die allgemeine Ausbildung für den
                    gesamten technischen Fachbereich Elektrotechnik. Wir kommen doch um eine
                    Diskussion nicht herum, und ihr werdet das im Wahlkampf bei allen Juso-Gruppen
                    und bei allen Gewerkschaftsgruppen ja hören. Die werden uns fragen, warum wir 2
                    500 vorhandene Ausbildungsplätze nicht ausnutzen. Das ist die entscheidende
                    Frage, vor der wir stehen werden und mit der wir uns auseinanderzusetzen haben,
                    erst recht nach Verabschiedung unseres Ausbildungsplatzförderungsgesetzes. Da
                    wird gesagt, wenn ihr Anfangsschwierigkeiten habt, warum werden denn da nicht
                    Leute ausgebildet. Die sollen ja nicht für die Post ausgebildet werden. Die
                    sollen nur auf diesen vorhandenen überbetrieblichen Ausbildungsplätzen eine
                    Ausbildung erhalten, mit der sie später in anderen Berufen außerhalb der Post
                    etwas anfangen können. Und ich meine, wir machen uns das zu leicht, wenn wir
                    einfach sagen, es sind ja 800 zur Verfügung gestellt und um die anderen 2 500
                    kümmern wir uns nicht näher. Es kann keiner von euch ausweichen. Die Frage wird
                    Tag für Tag auf euch zukommen, nachdem jetzt die Schulabgänger da sind, die alle
                    keine Lehrstellen finden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Sind noch zwei Wortmeldungen zu der Frage. Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtManfred_1969-10-20">Schmidt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtManfred_1969-10-20">Schmidt</name> (München): Ernst [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name>], es sei dir ja gerne zugestanden,
                    dass ihr auch über neue Berufsbilder da nachdenken müsst. Ich meine aber, dass
                    die Vorbereitung dazu nicht die sein kann, dass ihr eine Ausbildungseinrichtung
                    mit 300 Plätzen erst mal schließt und dann darüber nachdenkt, wie man künftig
                    andere Berufsbilder hat, noch dazu, wo man eben – wie Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name> gesagt hat – die Leute nicht nur für die Post auszubilden
                    braucht, sondern sie für andere Berufe dort ausbilden kann, was nicht bestritten
                    wird, auch bei meiner Anfrage nicht bestritten wurde.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeigerHans_1954-01-01">Geiger</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf: Erledigt.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Erledigt. Dann zu einer anderen Frage Lenelotte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BothmerLenelotte_1969-10-20">von Bothmer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BothmerLenelotte_1969-10-20">von
                        Bothmer</name>: Ich habe gelesen in der Zeitung, dass der Premierminister
                        <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VorsterBalthazarJohannes">Vorster</name> von Südafrika in die Bundesrepublik kommt, um allerdings
                    hier einer Konferenz seiner Außenminister beizuwohnen, aber auch um hier mit
                        <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissinger</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-06-08-t1515_WN_FN008" type="comment"><p>Henry <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KissingerHenryA">Kissinger</name>, Außenminister der Vereinigten Staaten von
                                Amerika.</p></note></seg> grundsätzliche Gespräche zu führen. Meine
                    erste Frage wäre, wie ist das üblich, dass ein Staatsoberhaupt eines anderen
                    Landes, ohne eingeladen zu sein, in ein drittes Land reist, um dort
                    grundsätzliche politische Gespräche zu führen, noch dazu in einem Falle, wo
                    unsere Beziehungen zu Südafrika so herzlich und warm und natürlich nicht
                    sind.</p>
				<p>Meine zweite Frage ist die – oh, bitte sehr –, meine zweite Frage ist die, es
                    steht in der Zeitung zu lesen, dass man noch nicht wisse, ob er ein Gespräch mit
                    dem Bundeskanzler haben werde, weil man nicht recht wisse, ob der
                    Premierminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VorsterBalthazarJohannes">Vorster</name> daran Interesse habe. Wenn
                    das so wäre, finde ich, wäre das der Gipfel, dass der sich noch hier aussuchen
                    darf, ob er nun den Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> sprechen will oder nicht. Ich
                    möchte doch bitten, dass darüber noch einmal im Kabinett Überlegungen angestellt
                    werden, ob man sich das in dieser Weise einfach so hingehen lassen kann.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf: Jawoll.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, hier ist niemand, der darauf eine einschlägige Antwort
                    geben kann. Ich selber hab’ mir auch überlegt, wie das eigentlich wunderbar ist
                    in der Bundesrepublik, dass ein anderes Land seine sämtlichen Botschafter hier
                    versammelt und dass dies dann zur Gelegenheit genommen wird, nicht nur
                    erhebliche Aktivitäten zu entfalten, sondern dass hier dann auch der
                    amerikanische Außenminister dazukommt. Nichts gegen ihn, aber das Ganze – wie
                    gesagt, das können Laien nicht aufklären. Sie können nur sich erst mal wundern,
                    muss ich sagen. Ja, bitte um Entschuldigung. Die sind ja nicht gekommen, ohne
                    dass mindestens die zuständigen amtlichen Stellen über diese
                    Botschafterkonferenz, die der Anlass ist, der formale Anlass, sich verständigt
                    haben. Das heißt, müssen ja wohl eine solche Meinung an die Regierungsseite
                    weitergeben. Hier sehe ich zurzeit niemanden, der uns darauf einen Bescheid
                    geben kann. Eine nächste Frage Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name>: Ich lese heute Morgen in der Presse, dass in der
                    Koalition Meinungsverschiedenheiten über den Umfang der Auskunftspflicht von
                    Behörden gegenüber den Finanzämtern bei Steuerhinterziehung oder dem Verdacht
                    von Steuerhinterziehung bestehen. Es scheint mir diese Frage vor dem Hintergrund
                    der Lesung der Wirtschaftskriminalität, die wir in dieser Woche vorhaben,
                    besonders interessant zu sein, und ich wäre dankbar, wenn ich etwas über den
                    Wahrheitsgehalt dieser Meldung erfahren könnte und über die Hintergründe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dazu, Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>? – Bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>:
                    Also zuerst gibt’s keine Meinungsverschiedenheiten über die
                    Wirtschaftskriminalität, also den Gesetzentwurf. Was uns betrifft, so sind wir
                    noch nicht abschließend fertig geworden mit unserem Einführungsgesetz zur
                    Abgabenordnung. Es gibt seit 15 Jahren Bemühungen, die Rechte des Finanzbereichs
                    in Bezug auf Auskunft zu erweitern. Das betrifft die Paragraphen 5, 7, 11 und
                    16. Der Unterausschuss Abgabenordnung, der das Einführungsgesetz vorbereitet,
                    hat nach langer Beratung eingesehen, dass eine umfassende Regelung wegen der 30
                    Gesetze, die hier tangiert sind, im Moment nicht möglich ist, hatte sich aber
                    darauf verständigt, einen Vorschlag zu machen betreffend den Paragraph 16, der –
                    Entschuldigung, 116 –, der also bedeutet, dass bei Steuerhinterziehung eine
                    Auskunftspflicht der Kartellbehörde und einiger anderer Institutionen –
                    öffentlicher – gegeben sein sollte. Dies ist natürlich auf Widerstand gestoßen,
                    und wir sind zurzeit noch nicht einig, wie das letztlich ausläuft. Wir haben
                    aber ein besonderes Anliegen, und ich glaube, die Fraktion sollte hierzu
                    Stellung nehmen. In dem Zusammenhang ist der Regierungsentwurf noch mal ins
                    Spiel gekommen, auch mit der Fassung, wie sie eigentlich schon abgesegnet war.
                    Die FDP geht davon aus, dass das ein Entwurf aus der vorigen Periode war und
                    sagt, es wäre nun eigentlich ’ne neue Diskussionsgrundlage gegeben. Das
                    bedeutet, dass auch das Verwertungsgebot, das wir als einzigen Fortschritt in
                    dieser Regierungsvorlage diesen Teil betreffend drin haben, dass auch das
                    nunmehr zurückgezogen wird. Die FDP wird grade jetzt zur Stunde über den Punkt
                    beraten und erwartet, dass wir nachher Kontakt aufnehmen, um uns gegenseitig zu
                    unterrichten, welcher Meinung die einzelnen Fraktionen sind. Wir haben gesagt,
                    die unterste Linie für uns ist der Regierungsvorschlag, dass wir wenigstens das
                    Verwertungsverbot aufheben. Das bedeutet, wenn Tatsachen bekannt sind über
                    Steuerhinterziehung, dann sollen die auch verwertet werden dürfen.</p>
				<p>Das Weitergehende war, dass eine Auskunftspflicht besteht beispielsweise bei der
                    Kartellbehörde, aber nicht nur da, wenn im Zuge ihrer Arbeiten schwere
                    Verdachtsmomente auf Steuerhinterziehung auftauchen. Das Ganze – wird von der
                    FDP gesagt – ist nicht problemlos, weil die Kartellbehörde dann keine Angaben
                    mehr bekäme, andere Institutionen ebenso. Ich halte es zurzeit nicht für
                    durchsetzbar, dass wir den Vorschlag des Unterausschusses durchbringen, zumal
                    die FDP dort niemals mitgearbeitet hat. Sie war formell beteiligt, aber niemals
                    anwesend, und wir müssen also jetzt sehen, wie wir mit der Situation fertigwerden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Aber wir würden, glaube ich, hier heute dazu Stellung nehmen müssen,
                    und ich bitte um einen Beschluss, dass die Regierungsvorlage auf jeden Fall hier
                    bestätigt wird, damit wir das der FDP mitteilen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht dazu weiter das Wort? [Willfried]<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-06-08-t1515_WN_FN009" type="critical"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> nennt ihn »Winfried«.</p></note></seg>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>: Ja, es ist für mich ein bisschen schwierig jetzt, mich so auszudrücken, dass das Gesetz zur Bekämpfung der Wirtschaftskriminalität davon nicht berührt wird. Aber ich will, aber ich will dazu meine klare Meinung sagen. Das, was in dieser Pressemeldung steht, das hat sich ja nun im Laufe der Diskussion wohl als richtig herausgestellt. Das läuft praktisch auf ’ne Begünstigungspflicht gewisser Behörden hinaus. Das ist genau der Punkt. Also das ist einmalig im deutschen Recht, muss ich sagen, und das befremdet mich ganz außerordentlich. Ich kann natürlich verstehen, dass es gewisse Kreise gibt, die mit guten Gründen sich für eine weitere Beibehaltung von Verwertungsverboten und Auskunftspflichten einsetzen. Ich weiß auch jetzt nicht, was mit der FDP möglich ist beziehungsweise nicht möglich ist. Meine Erfahrungen sind die, dass die auf diesem Gebiet, was Wirtschaftskriminalität angeht, außerordentlich vorsichtig zu behandeln sind. Aber von uns wird ja auch mal ’ne Meinung verlangt, und die sollte so sein, dass wir dieses Gebiet, was schon mal zur Diskussion stand im Rahmen einer Erörterung zum Einführungsgesetz zum Strafgesetzbuch, aus unserer Sicht beantworten, und unsere Sicht sollte die sein, diese Verwertungsverbote soweit als möglich abzuschaffen und ebenso die Auskunftspflichten zu erweitern.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name>
                    (Oberhausen): Der Vorschlag von Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> zielt sicherlich darauf ab, die
                    Regierungsvorlage zu erhalten, weil es wahrscheinlich mit der FDP zu keiner
                    anderen Lösung kommen kann. Nur, ich möchte doch die Frage noch mal stellen
                    hier, ob das die richtige Ausgangsposition ist, die wir eigentlich, Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>,
                    hier von der Fraktion heute gewissermaßen als Auftrag mitnehmen sollten. Mein
                    Vorschlag ginge ein wenig weiter, und zwar als derjenige, der mit in diesem
                    Unterausschuss gearbeitet hat, dass die Fraktion auf jeden Fall uns beauftragt,
                    zunächst noch daran festzuhalten, dass der Paragraph 116 der bereits
                    beschlossenen Abgabenordnung aus all diesen Gesetzen herausgenommen wird. Und
                    wenn ich das eben mal kurz hier zitieren darf, was der Paragraph 116 AO
                    eigentlich beinhaltet: »Gerichte und die Behörden von Bund, Ländern und
                    kommunalen Trägern der öffentlichen Verwaltung haben Tatsachen, die sie
                    dienstlich erfahren und die den Verdacht einer Steuerstraftat begründen, dem
                    Finanzamt mitzuteilen.« Und eben diese Mitteilungspflicht soll all diesen
                    Behörden – sprich Kartellamt, Bank, Ernährungsministerium – im Grunde abgenommen
                    werden, das heißt, es soll nicht mehr zulässig sein, dass selbst beim Verdacht
                    von Steuerstraftaten die Finanzbehörden Mittteilung bekommen. Ich meine, die
                    Position müsste eigentlich die sein, dass wir diesen Punkt auch noch anstreben
                    sozusagen, aus den Gesetzen herausnehmen zu lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>:
                    Ja, zunächst muss man ja davon ausgehen, wie das nach geltendem Recht ist, und
                    nach geltendem Recht werden keine Auskünfte erteilt. Und nun haben wir versucht,
                    und bei uns ist die Meinung einhellig in unserer Arbeitsgruppe und im
                    Unterausschuss auch, wobei der Unterausschuss darunter leidet, dass nur zwei
                    Leute von der CDU teilnehmen und dass man von diesen auch nicht sagen kann, dass
                    sie verbindlich für ihre ganze Fraktion da unbedingt sprechen, also bei uns ist
                    praktisch einheitliche Meinung, die Auskunftspflicht zu erweitern. Wir wollten
                    sie sogar noch viel mehr erweitern als bloß betreffend den 116. Nun haben wir
                    heute gesehen zu unserer eigenen Überraschung, dass bei der FDP nicht, keine
                    Meinung war für diese Sache, aber darüber hinaus selbst die darunter befindliche
                    Ebene Regierungsvorlage, also nur Verwertungsverbot aufzulockern, dass das also
                    dort nicht mehr lief, und sie haben gesagt, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-06-08-t1515_WN_FN010" type="comment"><p>MdB-FDP, Vorsitzende des Finanzausschusses des Deutschen
                                Bundestages.</p></note></seg> hat mir einen Zettel mitgegeben, auf
                    dem steht, sie wären allenfalls bereit, für Straftaten, an deren Verfolgung ein
                    zwingendes öffentliches Interesse im Sinne Paragraph 30 besteht, da also
                    nachzugeben. Das wäre ihr äußerstes Angebot. Wir haben uns bemüht, eben in einem
                    Gespräch klarzustellen, dass für uns unter die Regierungsvorlage es überhaupt
                    nicht geht, dass wir da gar nicht von abrücken. Aber von mir aus kann die
                    Fraktion auch beschließen, wir können auch beschließen, wir wollen 116. Ich
                    halte es nur nicht für durchsetzbar. Das halte ich für illusionär.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort weiter gewünscht? Die Fraktion ist ziemlich
                    überfordert, zwischen solchen Nuancen hier entscheiden zu sollen, muss ich
                    sagen. Das wäre eigentlich eine Sache von Arbeitskreisen und Arbeitsgruppen.
                    Aber das mag dilettantisch von mir sein. – Ja bitte, [Willfried]<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-06-08-t1515_WN_FN011" type="critical"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> nennt ihn »Winfried«.</p></note></seg>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>: Nachdem wir nun gehört haben, welche Position die FDP
                    einnimmt, die ja ’ne Maximalposition ist, bleibt uns ja gar nichts anderes
                    übrig, als auch von uns aus ’ne Position aufzuziehen, die auf der anderen Seite
                    dem entspricht,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>was die FDP uns da zumutet. Also ich muss eines sagen, nachdem ich
                    das gehört habe, Antje [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>], was dir die Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> auf den Tisch gelegt hat, da wird mir ja ganz schlecht. Also
                    ich habe bisher immer nur von »öffentlichem Interesse« gehört, dass es jetzt
                    aber nun ein »zwingendes öffentliches Interesse« geben soll, was die
                    Auskunftspflicht beziehungsweise das Verwertungsverbot auflockern soll, das ist
                    mir völlig neu, wäre auch ein Einbruch in die Rechtssystematik, und ich muss
                    sagen, dass passt mir überhaupt nicht.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenrufe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, ja. Passt mir überhaupt nicht! Also wenn schon, dann würde ich
                    den Vorschlag vom Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name> aufgreifen, würde ich den
                    Vorschlag vom Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name> aufgreifen. Mir ist klar, dass
                    das dann letztlich sich irgendwo treffen muss, aber diese Geschichte, die die
                    FDP vorschlägt, die halte ich von meiner Warte aus für völlig unannehmbar.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>:
                    Also erstens, um das zu sagen, wir haben das erst gerade jetzt gekriegt.
                    Zweitens, wir haben es abgelehnt. Aber drittens möchte ich sagen, warum das
                    heute aufkommt, ist doch ganz einfach. Wir waren in unserer Arbeitsgruppe einig
                    und man war im Unterausschuss, soweit man da vertreten war, auch einig. Aber
                    heute erst haben wir erfahren, dass man unter den Regierungsentwurf gehen will.
                    Das ist für uns ’ne ganz neue Situation. Da wir das aber morgen auf der
                    Tagesordnung haben, blieb keine [andere] Möglichkeit, als dass wir jetzt
                    versucht haben, uns in der Koalition zu verständigen. Ich kann nur daraus
                    berichten, in dem Punkte, soweit wir das wünschen, ist die Verständigung nicht
                    gelungen. Mehr kann ich nicht berichten. Wenn die Fraktion beschließen wird,
                    dann werden wir – wir haben verabredet, uns telefonisch noch mal darüber zu
                    unterhalten –, dann werden wir berichten, wie das hier ist und wir werden hören,
                    wie es in der FDP ist. Dazwischen wird sicherlich der Kompromiss liegen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich weiß nicht, warum du so genusssüchtig bist zu sehen, was da
                    drunter ist. – Ist mir vorgeschlagen worden, dass die Obleute und der
                    Parlamentarische Staatssekretär sich heute Abend versuchen müssen, da
                    zusammenzuraufen. Tendenz ist klar, nicht unter den Regierungsentwurf, aber
                    zugleich klarmachen, warum wir dieses als sehr wenig ansehen würden. Wird noch
                    das Wort dazu gewünscht? Es gibt keine weiteren Wortmeldungen zu Fragen? Dann
                    rufe ich auf Punkt 4 und dazu hat Philip <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name> das Wort zu dem
                    angekündigten Bericht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name>: Genossinnen und Genossen, betrachten wir mal nüchtern die
                    politische Lage in der Frage der Vermögensbildung. Die überbetriebliche
                    Vermögensbildung bleibt bei uns auf dem Tisch. Sie ist aber zurückgestellt. Der
                    Jahreswirtschaftsbericht und auch der Bundeskanzler hat gesagt, dass wir uns
                    deshalb auf die tarifliche Vermögensbildung konzentrieren müssen. Diese
                    Konzentration ist auch notwendig, wenn man mal die allgemeine Lage</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>anschaut und feststellt, dass die notwendige Förderung von allen
                    Investitionen, so wie es heute ist, eine Umverteilung zugunsten der Altbesitzer
                    bedeutet. Genossinnen und Genossen, ich hab’ mich neulich mal gefragt zu diesem
                    Körperschaftsteuergesetz, wenn ich fragen würde, wer außer mir in dieser
                    Fraktion von dem Körperschaftsteuergesetz profitiert, nicht sehr viele Leute die
                    Hand heben würden, denn so viele Belegschaftsaktionäre gibt’s zwar in den
                    Ziffern, nicht aber in dem Anteil von Aktien, die sie besitzen und die durch das
                    Körperschaftsteuergesetz begünstigt ist. Dann haben wir zu befürchten in dieser
                    allgemeinen Lage die Nachschlagsforderungen der Gewerkschaften mit der Folge,
                    wenn diese Nachschlagsforderung gestellt, bewilligt wird und trotzdem investiert
                    werden soll in den Unternehmen, [dass] dies nur inflationär geschehen kann.
                    Letztlich ist die Lage, dass wir ja gegenüber der Opposition und auch den
                    Industrieverbänden, die, wie ihr heute nachlesen könnt, da mit einem Plan
                    herauskommen, nicht ganz leer dastehen dürfen.</p>
				<p>Die Arbeitsgruppe Vermögensbildung hat deshalb in mehreren Besprechungen und
                    schließlich in einer Sitzung des Arbeitskreises beschlossen, den beteiligten
                    Ministerien – also insbesondere dem Bundesministerium der Finanzen</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>und dem Bundesministerium der Arbeit – folgende Prüfungsfragen zu
                    stellen: a) Besteht eine Möglichkeit, das 624-Mark-Gesetz auszudehnen auf 936
                    Mark, aber nur in dem Sinne, dass Arbeitgeberleistungen davon betroffen werden?
                    Die zweite Frage zur Prüfung war: Besteht die Möglichkeit, das 624-Mark-Gesetz
                    auf 936 Mark auszudehnen, aber mit dem Zusatz, dass nur Beteiligungen von dieser
                    Erweiterung betroffen werden? Und schließlich, was wir den Notnagel von Olaf
                        <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SundOlaf_1972-12-13">Sund</name>
                    genannt haben, nämlich eine Erweiterung des 624-Mark-Gesetzes ohne Begrenzungen
                    auf 780 D-Mark.</p>
				<p>Wenn ich jetzt zu den Antworten aus dem Ministerium etwas sage, dann muss ich
                    fairerweise die Überlegungen aus den Ministerien nennen, darf aber sagen, dass
                    aus der heutigen Diskussion im Fraktionsvorstand wir den Eindruck hatten, dass
                    die Spitzen der Ministerien nicht ganz so negativ sind, wie die notwendigerweise
                    vorsichtigen Referenten aus den Ministerien sein müssen. Zu dem ersten Vorschlag
                    ist generell zu sagen seitens der Ministerien, dass der tarifliche Spielraum
                    noch nicht ausgenützt ist. Nur bei 15 Prozent, also insbesondere bei der IG Bau,
                    Handel, Banken und Versicherungen sind die 624 Mark ausgenützt. Sonst sind für
                    tarifliche Leistungen durchschnittlich noch 224 Mark übrig, also genügend
                    Spielraum für ein bis zwei Jahre. Unsere Überlegung dazu ist folgende, dass die
                    Umschichtung von Eigenleistungen auf tarifliche Leistungen der Arbeitgeber ja
                    noch keine zusätzliche Vermögensbildung bedeutet, sondern es lediglich eine
                    Umschichtung ist.</p>
				<p>Zu dem Prüfungsauftrag a), nämlich die Aufstockung nur von Arbeitgeberleistungen,
                    sind die Überlegungen aus den Ministerien, dass dadurch Arbeitnehmer bevorzugt
                    würden, bei denen es die Möglichkeiten großer Arbeitgeberleistungen durch
                    tarifliche Abschlüsse gibt. Unsere Überlegungen dazu: Ist es überhaupt möglich,
                    die tarifliche Vermögensbildung in Schwung zu bringen, wenn wir in dieser Frage
                    auf die langsamsten Pferde in den Gewerkschaften warten? Das Haushaltsrisiko,
                    das bei einer generellen Aufstockung auf 936 000 Mark 1,5 bis 2 Milliarden
                    bedeuten würde, bedeutet bei einer Aufstockung nur für Arbeitgeberleistungen
                    2[00] bis 300 Millionen.</p>
				<p>Nun zu dem zweiten Prüfungsauftrag, die Beschränkung nur auf Beteiligungen. Hier
                    wird sicherlich nicht unrichtig von den Referenten der Ministerien gesagt, dass
                    an sich bis jetzt die Vermögensbildung, die tarifliche Vermögensbildung in den
                    Formen des Darlehens an den Arbeitgeber verhältnismäßig schwach genutzt wird und
                    auch die 500 000 Belegschaftsaktionäre großenteils außerhalb des
                    624-Mark-Gesetzes begünstigt worden sind. Unsere Überlegung dazu ist, ob das
                    nicht deshalb ist, weil der Anlagenkatalog des 624-Mark-Gesetzes noch sehr
                    begrenzt ist. Zum Beispiel habe ich heute gehört, dass das Finanzministerium
                    durchaus bereit ist zu überlegen, ob man diesen Anlagenkatalog nicht auf stille
                    Beteiligungen ausdehnen könnte. Letztlich der Vorschlag von Olaf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SundOlaf_1972-12-13">Sund</name>, es
                    lediglich ohne Begrenzungen auf 780 Mark zu erhöhen. Hier würde das
                    Haushaltsrisiko 700 Millionen Mark bedeuten. Die Frage ist,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>ob der Eingriff des Gesetzgebers wegen einer so schmalen Summe lohnen
                    würde. Unsere Überlegung dazu, dass zumindest der Spielraum der Gewerkschaften
                    dadurch erweitert würde, [dass] die bereit sind, diese tarifliche
                    Vermögensbildung zu forcieren.</p>
				<p>Nun, unser Vorschlag hierzu, dass wir anerkennen müssen, dass in dieser
                    Legislaturperiode nichts mehr drin ist. Hier einen Antrag zu stellen, dass wir
                    in dieser Legislaturperiode auch in der tariflichen Vermögensbildung noch etwas
                    unternehmen, hätte die Gefahr eines Bumerangs, die Gefahr, etwas zu versprechen,
                    was dann nicht kommt. Wir möchten deshalb der Fraktion in Kladde etwa folgenden
                    Antragsvorschlag machen: Die Fraktion möge beschließen, dass die Arbeitsgruppe
                    Vermögensbildung und die beteiligten Ministerien beauftragt werden, unverzüglich
                    die Arbeit an Gesetzesvorschlägen für die nächste Legislaturperiode aufzunehmen,
                    die die tarifliche Vermögensbildung erleichtert und fördert, ohne eine spätere
                    überbetriebliche gesetzliche Vermögensbildung zu verhindern. Zum Schluss: Ganz
                    ehrlich, Genossen, mehr ist jetzt nicht drin, aber weniger wäre auch im Hinblick
                    auf die Wahl und was ich am Anfang gesagt habe, gefährlich.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht zu dem Vorschlag von Philip <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name>? Wenzel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BredlWenzel_1969-10-20">Bredl</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BredlWenzel_1969-10-20">Bredl</name>:
                    Genossinnen und Genossen – hier bin ich –, Genossinnen und Genossen, in der
                    Frage der Kapitalbeteiligung für Arbeitnehmer zeichnet sich eine Entwicklung ab,
                    die außerordentlich bedenklich ist. Da sind zunächst einmal Überlegungen da, die
                    sogenannte betriebs- oder branchenbezogene Kapitalbeteiligung – also Verteilung
                    des Produktivvermögens – zu forcieren. Ich möchte sowohl für diese Pläne als
                    auch für die künftige Fraktion, der ich nicht mehr angehören kann, darauf
                    aufmerksam machen, dass mit dieser betriebsbezogenen oder branchenbezogenen
                    Kapitalbeteiligung die Basis geschaffen wird für eine neue Klassenbildung
                    innerhalb der Arbeitnehmerschaft und für eine Entsolidarisierung der
                    Arbeitnehmerschaft schlechthin. Es ist so, dass heute schon 85 Prozent, nein, 80
                    Prozent der Arbeitnehmer im Dienstleistungssektor tätig sind, und wenn die
                    restlichen 20 Prozent betriebsbezogen oder branchenbezogen am Produktivvermögen
                    beteiligt werden, ist zu erwarten, dass die Inflation gewissermaßen als
                    Perpetuum mobile in das System mit eingebaut wird, und zwar deswegen, weil – und
                    hier muss ich ein praktisches Beispiel sagen – der Polizeibeamte, der Frisör und
                    sämtliche sonstigen Dienstleistenden von dieser Kapitalbeteiligung
                    ausgeschlossen bleiben, und weil sie ausgeschlossen sind, verlangen sie einen
                    Ersatz in Form einer Geldentschädigung, und diese Geldleistung anstelle der
                    Kapitalverteilung ist eben die Inflation, unter der in ganz besonderem Maße zum
                    Beispiel das jugoslawische System leidet. Dort ist die betriebsbezogene
                    Kapitalverteilung praktiziert mit der Folge, dass sie über 30 Prozent
                    Inflationsrate haben. Ich möchte also davor warnen, Überlegungen anzustellen,
                    das Problem der Kapitalverteilung betriebsbezogen oder branchenbezogen überhaupt
                    in den Kreis der Erwägungen einzubeziehen.</p>
				<p>Nun weiß ich sehr wohl, dass der Wahltermin einen gewissen Zwang auslöst. Ich bin
                    aber der felsenfesten Überzeugung, dass jeder Arbeiter und auch der mittlere
                    Angestellte, um den es maßgeblich geht, sehr genau weiß, wenn man ihm sagt, dass
                    diese Kapitalverteilung nur eine neue Schicht – 20 Prozent der Arbeitnehmer –
                    betrifft. Ich möchte hier ein Beispiel aus der Praxis bringen. Die
                    Mitbestimmung, die marschiert, ganz einfach, weil der Arbeitsminister Walter
                        <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> erklärt hat, das ist nicht unsere Mitbestimmung, das ist aber
                    eine Mitbestimmung, die besser ist als die vor 20 Jahren, und mit der gleichen
                    Ehrlichkeit müssen wir gegenüber den Arbeitnehmern, den mittleren Angestellten
                    und den Facharbeitern Aufklärung geben, und wenn diese Aufklärung gegeben wird
                    im Rahmen der Wahlaktion, dann ist der Zustand behoben, dass wir immer zwischen
                    sechs und acht Prozent Stimmen verlieren in den Ballungsräumen, wo die
                    Facharbeiter konzentriert sind.</p>
				<p>Kurz und gut: Ich möchte davor warnen, Überlegungen weiter zu verfolgen, diese
                    betriebs- oder branchenbezogene Kapitalverteilung ernsthaft in Erwägung zu
                    ziehen. Es gibt nur zwei Möglichkeiten: entweder die anonyme Sozialisierung mit
                    der Folge, dass ein ungeheurer Verwaltungsapparat errichtet werden muss, der
                    sowohl Produktion wie auch Verteilung bestimmt, oder aber es gibt die
                    Kapitalverteilung gleichmäßig an alle am Arbeitsprozess Tätigen. Hierbei muss
                    als Prinzip gelten, dass der Kapitalzuwachs an die aktiv Tätigen verteilt wird
                    und die Kapitalsubstanz im Wege eines modifizierten Erbrechts von einer zur
                    anderen Generation übertragen wird. Diese Kapitalbeteiligung wird von den
                    Arbeitnehmern verstanden, wird akzeptiert und wird auch angenommen werden. Der
                    demokratische Sozialismus hat nur diese Möglichkeit, die politische
                    Attraktivität bei den Arbeitnehmern zu gewinnen, also durchschlagende politische
                    Attraktivität zu gewinnen, und zugleich wird er den Hohn und Spott des
                    kommunistisch-marxistischen Systems los, die immer wieder behaupten, der
                    schlimmste Feind des Sozialismus sei die Sozialdemokratie und diese
                    Sozialdemokratie leide unterm Sozialdemokratismus. Und genau das wird die
                    Sozialdemokratie auch dann loshaben, wenn sie diese gleichmäßige
                    Kapitalverteilung durchsetzt.</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, ich bitte um Nachsicht, dass ich hier weit ausgeholt
                    habe, aber ich bin nun einmal 25 Jahre mit den Arbeitern unmittelbar in
                    Tuchfühlung gewesen. Ich kenne ihre Denkart. Ich kenne ihre Denkrichtung und ich
                    weiß ganz genau, dass die Arbeiter sofort reagieren, wenn man ihnen sagt, das
                    Kapital hat die Funktion als zweiter Umverteilungsfaktor für den Konsum und
                    dieser zweite Umverteilungsfaktor ist notwendig. Und wenn ich nur die Diskussion
                    von vorhin mir vergegenwärtige, dann kann ich ein praktisches Beispiel hier
                    nehmen. Die Mineralölindustrie ist sehr kapitalintensiv und wenig
                    personalkostenintensiv – na schön und gut. Aber die Frage ist, ob weiterhin der
                    Lohn die Umverteilungsfunktion der Erträge aus diesem Wirtschaftszweig Mineralöl
                    bewerkstelligen kann. Ich sage Nein. Wenn der demokratische Sozialismus nicht in
                    der Lage und fähig ist, dieses Kapital als zweiten Umverteilungsfaktor für den
                    Konsum einschließlich Konsumvermögen in die Gesellschaft einzustellen, wird er
                    über kurz oder lang wirklich zum Scheitern verurteilt sein. Ich bitte also,
                    Genossinnen und Genossen, wenn Kapitalverteilung, dann gleichmäßig an alle
                    Bürger dieses Staates und nicht Kapitalverteilung an eine neue Minderheit von
                    Arbeitnehmern, die als neue Klassenschicht innerhalb der Arbeitnehmerschaft
                    gebildet wird und die Solidarität sprengt.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossen, der Vorschlag von Philip <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name> war,
                    die Fraktion möge beschließen, dass die Arbeitsgruppe Vermögensbildung und die
                    beteiligten Ministerien beauftragt werden, unverzüglich die Arbeit an
                    Gesetzesvorschlägen für die nächste Legislaturperiode aufzunehmen, die
                    tarifliche Vermögensbildung erleichtern und fördern, ohne eine spätere
                    überbetriebliche gesetzliche Vermögensbildung zu verhindern. Das war der
                    Vorschlag von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name>. Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name>. –
                    Hat verzichtet. Wer für diesen Vorschlag ist, bitte ich ums Handzeichen. Danke.
                    Gegenteilige Meinung? Ist beschlossen. Dann kommen wir zu der Erläuterung, die
                    Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> geben wird zu dem von mir in meinem Bericht erwähnten
                    Punkt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel:</name> Ja, vielen Dank. Ich wollte euch schon darauf hinweisen,
                    dass der von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> angekündigte Kompromiss mit
                    dem Finanzministerium gefunden ist. Wir haben unsere Vorlage hier auf dem Tisch
                    verteilt. Das ist alles sehr provisorisch gegangen. Steht drüber: Ergänzung des
                    Bundeskindergeldgesetzes und der Reichsversicherungsordnung. Ganz oben Punkt 1
                    und 2, da ist uns noch ein Druckfehler unterlaufen. Das ist so zu verstehen,
                    dass das Erfordernis, der Arbeitsvermittlung zur Verfügung [zu] stehen, für die
                    Ziffer 1 und 2 gilt, also nicht nur für die Ziffer 2. Das kann man so machen,
                    indem man 1. und 2. wegstreicht, dann ist das klar. Ich glaube, worum es bei dem
                    Problem geht, brauche ich nicht mehr zu erläutern. Wir haben in der Fraktion
                    darüber gesprochen gehabt. Wenn die Fraktion das so akzeptiert, dann müssten wir
                    sofort mit der FDP verhandeln, damit wir noch in dieser Woche einen
                    Gesetzentwurf einbringen können. Nur dann haben wir die Chance, dass das noch in
                    dieser Legislaturperiode beschlossen werden kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>:
                    Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], hat sich eigentlich erledigt, denn ich wollte Norbert
                        [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>] bitten, den Änderungsvorschlag, den er jetzt hier selbst
                    gemacht hat, zu akzeptieren. Denn die Arbeitsvermittlung muss sich natürlich
                    auch auf das arabisch eins beziehen. Es wäre mir natürlich noch ganz lieb, wenn
                    man noch mal ’ne Stunde oder zwei Zeit hätte, um zu prüfen, ob das
                    gesetzestechnisch jetzt so in Ordnung ist, wie wir es wollen. Wir sind da beide
                    keine Fachleute. Ich glaube, was Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> vorgeschlagen hat, ist
                    richtig. Aber ich würde ganz gern noch mal ’nen Juristen ransetzen. Im Prinzip
                    bin ich seiner Meinung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Fraktion einverstanden, dass man vorbehaltlich dieser
                    juristischen Prüfung dieses so akzeptiert? Bitte ich ums Handzeichen. Danke.
                    Gegenteilige Meinung?</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1976-06-08-t1515_WN_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann kommen wir zu dem Punkt 5, Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Genossinnen und Genossen, im Anschluss an die Fragestunde, bei der Fragen zu »Stern« und »Quick« zu beantworten sind vom Innenminister und Staatssekretär im Bundeskanzleramt, kann sich eine Aktuelle Stunde anschließen am Donnerstag. Am Donnerstagvormittag beginnen wir mit dem Gesetzentwurf zur Bekämpfung der Wirtschaftskriminalität. Es ist vorgesehen, dass wir darüber eineinhalb Stunden debattieren. Der nächste Tagesordnungspunkt Terroristengesetze, Änderung des Strafgesetzbuches, viele Gesetzentwürfe, die da miteinander behandelt werden müssen, ist noch offen formal. Der Ausschussbericht ist von dem Mitberichterstatter von der CDU-Fraktion noch nicht unterschrieben. Das liegt übrigens nicht an ihm, sondern das ist eine Entscheidung, die im Vorstand der CDU/CSU-Fraktion getroffen worden ist. Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GnaedingerFritz-Joachim_1969-10-20">Gnädinger</name> hat den Bericht unterschrieben, und er entspricht auch dem Verlauf der Ausschussberatung. Dafür, für den Fall, dass es noch zustande kommt, womit im Augenblick nicht zu rechnen ist, sind zweieinhalb Stunden Beratungszeit vorgesehen. Selbstverständlich wäre das und ist das kontrovers. Im Anschluss daran oder eventuell dann schon vormittags die Reform der Körperschaftsteuer, die ja der Abschluss der ganzen Steuergesetzgebung in dieser Legislaturperiode ist. Da wird darauf hinzuweisen sein, eineinhalb Stunden dafür. Hier stimmt die CDU/CSU voraussichtlich zu. Auf Änderungsanträge müssen wir noch gefasst sein. Deswegen brauchen wir auch dafür immer die Mehrheit.</p>
				<p>Tagesordnungspunkt 6 Abänderung von Unterhaltsrenten ist kontrovers. Wir müssen
                    voll präsent sein. Genauso das Bundesdatenschutzgesetz. Die CDU/CSU hat zwar im
                    Ausschuss zugestimmt, aber inzwischen zeigt sich, dass sie dem Gesetzentwurf
                    nicht zustimmen wird. Beim ersten ist eine Stunde und beim zweiten Gesetz, das
                    ich eben nannte, auch eine Stunde vorgesehen. Tagesordnungspunkt 8 und 9 jeweils
                    ohne Debatte. 10 wird abgesetzt, um eine Woche, Sitzungswoche, zurückgestellt.
                    11 ohne Debatte. 12, wo es um die Bundesbahn geht, einen Antrag aus der
                    CDU/CSU-Fraktion, kurze Erklärungen. 13 Personennahverkehr, Folgekosten beim
                    Personennahverkehr, ebenfalls kurze Erklärungen dazu. 14 bis 22 ohne Debatte. Am
                    Freitag dann beginnen wir um 9 Uhr mit der Änderung des Atomgesetzes. Es ist
                    dafür eine Stunde vorgesehen. Im Anschluss daran Große Anfrage Krebsforschung
                    maximal drei Stunden. Es kann sein, dass wir, da müssten wir uns aber noch
                    verständigen, das Atomgesetz noch am Donnerstag behandeln, um am Freitag um 9
                    [Uhr] auch nur drei Stunden, dass wir nicht länger dann die Krebsforschung
                    behandeln. Das sage ich nur denen, die sich daran beteiligen und anderen, die da
                    zuhören. Das ist der Ablauf dieser Woche.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort zu diesem Bericht gewünscht? Die CDU hat lange
                    Erklärungen darüber, dass Berichterstatter sich weigerten, über Pfingsten
                    Berichte umzuschreiben bezüglich dieser sogenannten Terroristenvorlagen,
                    verbreitet. Geht durch die Agenturen, wird morgen in den Zeitungen stehen. Dann
                    kommen wir zum Punkt 6 auf unserer Tagesordnung, Wirtschaftskriminalität,
                    Willfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>: Ja, das erste Gesetz zur Bekämpfung der
                    Wirtschaftskriminalität, das von [der] Bundesregierung vorgelegt worden ist, ist
                    im Wesentlichen vom Fachausschuss so gebilligt worden, wie es vorgelegt worden
                    ist. Kernstück des Gesetzes ist die Einfügung des neuen Straftatbestandes des
                    Subventionsbetruges und des neuen Strafbestandes des Kreditbetruges. Hier werden
                    im Vorfeld strafwürdige Verhaltensweisen erfasst, die bisher mit den gängigen
                    Mitteln des Strafrechts nur schwer zu bekämpfen waren. Ergänzend kommt eine
                    Änderung des Tatbestandes des Wuchers zum Zuge. Die Straffung dieses
                    Tatbestandes wird sicherstellen, dass der Wucher mehr als zuvor in der
                    strafrechtlichen Praxis Bedeutung gewinnt. Die Änderung der
                    konkursstrafrechtlichen Vorschriften ist nicht so bedeutend, wie das im
                    Gesetzentwurf zunächst vom Äußeren den Anschein hat. Es ist im Wesentlichen eine
                    Einfügung der konkursstrafrechtlichen Teile in das Strafgesetzbuch und zudem
                    wird die Strafzone vorverlegt. Es wird künftig unter bestimmten weiteren
                    Voraussetzungen auch schon Verhalten strafbar sein, wenn sich der Betreffende in
                    der Krise, also bei drohender Überschuldung und drohender Zahlungsunfähigkeit,
                    in bestimmter Weise verhält oder nicht verhält. Ergänzend kommen auch noch
                    zivilrechtliche Vorschriften hinzu, etwa Bilanzierungspflichten, und zusätzlich
                    ist für bestimmte Personengesellschaften ein neuer Konkursgrund eingeführt
                    worden, nämlich der Konkursgrund der Überschuldung. Das wär’s. Das ist ein
                    Überblick über das Gesetz. Es ist wie gesagt einstimmig im
                    Strafrechtssonderausschuss und in den mitberatenden Ausschüssen verabschiedet
                    worden, und ich hoffe, dass das auch jetzt noch so geschieht, also am Donnerstag
                    Einmütigkeit über diesen Gesetzentwurf im Plenum herrscht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer wünscht das Wort? Niemand? Dann kommen wir zu dem
                    Punkt 7, Fritz-Joachim <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GnaedingerFritz-Joachim_1969-10-20">Gnädinger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GnaedingerFritz-Joachim_1969-10-20">Gnädinger</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, es handelt sich um die
                    Änderung des Strafgesetzbuches, der Strafprozessordnung und einiger anderer
                    Gesetze. Es geht um die Antiterroristengesetze, wobei wir diesen Komplex als den
                    Abschluss der Gesetzgebung zu dieser Frage betrachten. Die Beschlüsse des
                    Rechtsausschusses halten sich an die Linie, die wir hier in der Fraktion
                    besprochen und beschlossen haben. Im Wesentlichen geht’s darum, dass gegenüber
                    dem Regierungsentwurf und dem Entwurf der Koalition Einschränkungen im
                    Rechtsausschuss beschlossen worden sind. Diese Einschränkungen beziehen sich vor
                    allem darauf, dass der ursprünglich vorgesehene Kronzeuge nicht mehr im
                    Gesetzentwurf drinsteht und dass die Überwachung des Besuchsverkehrs zwischen
                    Verteidiger und Angeklagtem auch nicht mehr in diesem Gesetzentwurf vorgesehen
                    ist.</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, es ist von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> und Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> schon darauf hingewiesen worden, dass durch die Weigerung des Berichterstatters der CDU <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KunzGerhard_1971-12-13">Kunz</name>, den Bericht zu unterschreiben, wir in dieser Woche diese Sache werden nicht lesen können. Wenn man berücksichtigt, dass das dann in der nächsten Woche geschehen wird, so entstehen erhebliche Probleme im Hinblick auf die Frage, ob wir überhaupt in dieser Legislaturperiode mit dieser Gesetzgebung noch zu Ende kommen werden. Ich gehe auch davon aus, dass die Opposition ein mögliches Scheitern dieser Gesetzgebung als ein Argument gegen uns, wir seien nicht in der Lage, für die innere Sicherheit etwas zu tun, benutzen wird. Wir versuchen, mit Erklärungen, und werden auch in der Plenumsdebatte versuchen, deutlich zu machen, dass, wenn dieses Gesetz in dieser Legislaturperiode nicht mehr kommt, was noch nicht sicher ist, dass dann einzig und allein die Opposition und ihre Verzögerungstaktik daran schuld ist. Recht herzlichen Dank. Ich nehme an, dass wir in der nächsten Fraktionssitzung den Bericht nicht mehr geben werden. Wir werden dann in der nächsten Plenumssitzungswoche auf jeden Fall darüber sprechen. Für die Fraktion werde für den rechtspolitischen Bereich ich sprechen und ich nehme an, dass der Innenbereich auch noch jemanden benennen wird, der in dieser zweieinhalbstündigen Debatte das Wort ergreifen wird. Danke schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich bitte nur darum, dass man wenigstens heute noch deutlich
                    macht, so dass die eine oder andere Stelle auch weitergibt, dass der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JenningerPhilipp_1969-10-20">Jenninger</name> in einer AP-Meldung heute mitteilte, die Opposition wolle
                    die Beratung der Gesetze vor der Bundestagswahl damit aber auf keinen Fall
                    verhindern. Ich meine, da muss man ja mal sagen, was sie wirklich tut.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GnaedingerFritz-Joachim_1969-10-20">Gnädinger</name>: Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>], darf ich noch einmal?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GnaedingerFritz-Joachim_1969-10-20">Gnädinger</name>: Also, wir werden morgen noch einmal ’ne ganz ausführliche
                    Presseerklärung dazu und zu den Konsequenzen abgeben, und ich werde heute Abend
                    in ein paar Interviews, insbesondere im Saarländischen Rundfunk, dies auch noch
                    mal ganz deutlich machen, was das bedeutet, was die Opposition im Augenblick in
                    dieser Frage spielt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Das Wort wird nicht gewünscht. Kommen wir zum
                    Körperschaftsteuergesetz. Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>:
                    Genossinnen und Genossen, das Körperschaftsteuerreformgesetz ist das letzte
                    Teilstück des gesamten Steuerreformpaketes, welches die Grundsteuer, die
                    Vermögensteuer, die Erbschaftsteuer, die Einkommensteuer, Lohnsteuer und das
                    Kindergeld umfasste. Ziel dieses letzten Teilstückes der
                    Körperschaftsteuerreform ist es, zu erreichen, dass die Ausschüttungen
                    begünstigt werden dergestalt, dass die steuerliche Doppelbelastung der Aktie
                    entfällt durch Einführung des sogenannten Anrechnungsverfahrens. Was ist das?
                    Bisher sind die Gewinne von Körperschaften steuerlich zweimal belastet, und zwar
                    einmal durch die Körperschaftsteuer, Gewinn bei der Körperschaft selbst, und zum
                    anderen durch die Einkommensteuer bei den Dividenden der einzelnen Aktionäre.
                    Künftig soll es so sein, dass die gezahlte Körperschaftsteuer auf die einzelnen
                    Erträge der Aktie angerechnet werden mit der Folge, dass damit die Aktie
                    attraktiver wird, das heißt, die Ausschüttungen werden begünstigt, steuerlich
                    begünstigt. Das Gesetz verspricht sich dadurch eine Verbesserung der
                    Eigenfinanzierung von Unternehmen, dies ist sicher richtig, und damit auch eine
                    Verbesserung der Investitionskraft der Unternehmen. Man hätte freilich dieses
                    Ergebnis auch anders erreichen können, indem man umgekehrt die nicht
                    ausgeschütteten, also die thesaurierten Gewinne steuerlich begünstigt hätte. Die
                    jetzt vorgesehene Lösung ist schon vor Jahren in Koalitionsabsprachen
                    festgeklopft worden. Hieran war nichts mehr zu ändern, wie dies auch mehrfach
                    schon in dieser Fraktion zum Ausdruck gebracht wurde.</p>
				<p>Verteilungspolitisch hat die Neuregelung das Ergebnis, dass die Aktie attraktiver
                    wird. Begünstigt werden nach dem System Kleinaktionäre, weil künftige
                    Steuerbelastungen auf die Dividende sich nur noch nach der Einkommensteuer
                    richten. Das heißt, wenn jemand einen geringen Steuersatz hat aufgrund seines
                    Einkommens, hat er den meisten Gewinn von der Neuregelung. Dadurch soll ein
                    Anreiz zu künftigem Aktiensparen gegeben werden und eine Verbreiterung des
                    Aktienbesitzes die Folge sein. Freilich, dies soll hier nicht verschwiegen
                    werden, dieses Mittel allein genügt nicht. Deshalb war auch ursprünglich die
                    Körperschaftsteuerreform in ein Konzept der überbetrieblichen Vermögensbildung
                    eingebettet gewesen. Ihr wisst, dass dies noch nicht zu verwirklichen ist,
                    jedenfalls nicht auf absehbare Zeit. Deswegen war es für uns so wichtig, dass
                    die Bemühungen wenigstens zur tariflichen Vermögensbildung weitergehen und damit
                    dieses Gesetz komplimentieren.</p>
				<p>Mehrere Änderungsanträge sind beschlossen worden von der Koalition. Ich hab’ die
                    im Einzelnen schon vorgetragen und wiederhole sie noch mal kurz. Die
                    Änderungsanträge betreffen eine Besserstellung der Eigenbetriebe von Kommunen
                    und öffentlichen Banken, eine Besserstellung der Sparkassen, aber auch eine
                    Besserstellung von wirtschaftlichen Geschäftsbetrieben von steuerbefreiten
                    Körperschaften, wie zum Beispiel die Kantinen oder Gaststätten von
                    Sportvereinen. Außerdem ist die nach Gesetz vorgesehene völlige Abzugsfähigkeit
                    von Aufsichtsratsvergütungen gekürzt worden um die Hälfte. Dies wird sicher im
                    Plenum auch in der Debatte eine Rolle spielen. Im Plenum ist eine Runde
                    vorgesehen. Für die Fraktion werde ich die Stellungnahme abgeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer wünscht das Wort? Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name>
                    (Oberhausen): Genossinnen und Genossen, ich möchte nur noch mal der Ordnung
                    halber hiermit ankündigen, dass ich im Plenum gegen dieses Gesetz stimmen werde
                    und diese Abstimmung auch kurz begründen möchte. Die Gründe hat eigentlich Rolf
                        <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name> mir eben oder uns und euch eben selbst mitgeliefert, denn das
                    sind sicherlich mindestens zwei gewichtige Argumente, die gegen diese
                    Steuerreform, um sie mal so auch noch nennen zu dürfen und zu müssen hier,
                    sprechen. Das ist einmal die Frage, ob diese Doppelbelastung im Grunde
                    tatsächlich zu Unrecht existiert und zum Zweiten der Grundsatz, der Aspekt der
                    verteilungspolitischen Varianten, dass hier also fast eine Milliarde D-Mark an
                    Steuermindereinnahmen demnächst entsteht, die jenen zugutekommen, die über
                    Aktien verfügen, und das ist nach dem gegenwärtigen Aktienbesitz eben nicht die
                    Mehrzahl der Bürger draußen im Lande. Ich sehe mich nicht imstande, im Plenum
                    diesem Gesetz die Zustimmung zu geben, werde dagegen stimmen und ’ne persönliche
                    Erklärung abgeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht weiter das Wort? Bitte, Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtManfred_1969-10-20">Schmidt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtManfred_1969-10-20">Schmidt</name> (München): Ich hab’ nur eine Frage an Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>. Wie soll – du hast von den kommunalen Eigenbetrieben gesprochen –, wie soll – du hast also nicht von einer vollen Befreiung oder so gesprochen, sondern von ’ner Sonderbehandlung, könntest du die wenigstens ganz kurz skizzieren?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>:
                    Zum Thema Eigenbetriebe. Die Eigenbetriebe von Kommunen, also die rechtlich
                    unselbstständigen Betriebe der Daseinsvorsorge oder Verkehrsbetriebe, werden
                    zurzeit mit 49 Prozent Körperschaftsteuer besteuert plus 1,5 Prozent
                    Ergänzungsabgabe, ergibt jetzt einen Steuersatz von 50,5 Prozent. Nach
                    Gesetzesentwurfsvorlage war vorgesehen, diese Belastung zu erhöhen auf 56
                    Prozent. Dadurch wäre der Abstand gegenüber den sogenannten Eigengesellschaften,
                    also Daseinsvorsorgebetrieben in privatrechtlicher Form, sprich Verkehrsbetriebe
                    in Form einer Aktiengesellschaft, der heute auf 44 Prozent ist, praktisch
                    verdoppelt worden. Aus dem Grund haben wir gesagt, dieses ist nicht möglich.
                    Dies hätte möglicherweise die Folge, dass ein Zwang zur Umgründung entsteht,
                    nämlich dass jetzige Eigenbetriebe umgegründet werden in die Form von
                    Kapitalgesellschaften, also sogenannte Eigengesellschaften. Dazu haben wir extra
                    eine nichtöffentliche Anhörung durchgeführt, und nach dem Ergebnis dieser
                    Anhörung sollte diese Folge vermieden werden. Deswegen war es also politischer
                    Wille, da hat der Koalitionspartner dann auch mitgezogen, diese Eigenbetriebe
                    von der im Gesetz vorgesehenen Erhöhung auf 56 Prozent runterzunehmen auf 50
                    Prozent. Dies ist jetzt auch akzeptiert worden vom Finanzausschuss, so dass die
                    kommunalen Eigenbetriebe künftig die gleiche Belastung haben werden wie
                    bisher.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht weiter das Wort? Keine weiteren Wortmeldungen? Dann kommen wir zum Punkt 9 unserer Tagesordnung, Renate <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LepsiusRenate_1972-12-13">Lepsius</name>, Änderung der Unterhaltsrenten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LepsiusRenate_1972-12-13">Lepsius</name>: Das Gesetz zur vereinfachten Anpassung von Unterhaltsrenten
                    ist eine flankierende Maßnahme zu dem Ersten Eherechtsreformgesetz. Es ist
                    Bestandteil einer Initiative gewesen, die drei Forderungen der
                    sozialdemokratischen Abgeordneten hier im Bundestag und in unserer Fraktion
                    beinhaltete. Erstens eine Anpassung an den Regelunterhalt der nichtehelichen
                    Kinder als Mindestbedarf für die ehelichen Kinder von getrennt lebenden und
                    geschiedenen Eltern, die bereits im Ersten Eherechtsreformgesetz verwirklicht
                    werden konnte. Zweitens der vorliegende Gesetzentwurf, der verfahrensrechtliche
                    Erleichterungen für diese Scheidungswaisen bringt. Drittens als letzter Punkt
                    die Unterhaltsvorschusskassen, die allerdings auf die nächste Legislaturperiode
                    verschoben werden mussten und jetzt Bestandteil des Regierungsprogramms geworden
                    sind.</p>
				<p>Ich möchte darauf hinweisen, dass jährlich etwa 100 000 Kinder, eheliche Kinder
                    von Scheidung in der Bundesrepublik betroffen sind. Unter geltendem Recht sind
                    Unterhaltsleistungen – insoweit sie abgeändert werden – entsprechend der
                    wirtschaftlichen Situation, verfahrensrechtlich in der ZPO<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-06-08-t1515_WN_FN012" type="comment"><p>Zivilprozessordnung.</p></note></seg> 323 geregelt, ein sehr
                    kompliziertes, auch kostenträchtiges Verfahren, was von den
                    Unterhaltsberechtigten – Müttern in der Regel – auch vom Verfahren her selbst
                    nicht angenommen wird. Insofern kommt diesem Gesetz eine Bedeutung zu, die diese
                    betroffenen Mütter mit ihren Kindern in eine bessere Situation bringen wird. Das
                    Verfahren soll vor dem Rechtspfleger abgewickelt werden. Es ist mit einer
                    geringen Kostengebühr verbunden in Höhe von zehn D-Mark. Es soll auch in
                    zeitlicher Verknüpfung mit der Regelunterhaltsverordnung des
                    Nichtehelichenrechtes langfristig zu einem einheitlichen, auf Computertechnik
                    umgestellten Datenverfahren umgestellt werden.</p>
				<p>Nun, in diesem Zusammenhang muss ich darauf hinweisen, dass der Unterausschuss
                    Ehe- und Familienrecht einvernehmlich das Gesetz beraten hat, dass es aber bei
                    der Verabschiedung zur Stimmenthaltung der Opposition und zur Herstellung eines
                    Junktims mit Forderungen an die Steuerreform gekommen ist. Es ist deswegen davon
                    auszugehen, dass die Opposition in der zweiten Lesung den bereits im
                    Rechtsausschuss gestellten und von uns verworfenen Antrag erneut stellen wird
                    und hier ein Junktim knüpfen wird mit dem Inkrafttreten dieses Gesetzes und der
                    Zusage der Bundesregierung, in Form eines Steueränderungsgesetzes die Wünsche,
                    die ja von der Geschiedenen-Lobby in der Öffentlichkeit deutlich geworden sind
                    im Hinblick auf die Auswirkungen der Steuerreform, geltend zu machen. Wir werden
                    diesen Antrag negativ schon deswegen bescheiden müssen, weil die Bundesregierung
                    in Beantwortung einer Anfrage der CDU/CSU einen Prüfungsauftrag erklärt hat. Wir
                    werden auch von der Sache her als nicht kompetent deswegen gelten müssen, weil
                    das Gesetz zur vereinfachten Abänderung von Unterhaltsrenten keine neuen
                    unterhaltsrechtlichen Tatbestände schafft, sondern lediglich den Betroffenen ein
                    neues Verfahren zur erleichterten Durchsetzung ihrer unter geltendem Recht
                    gegebenen Ansprüche gibt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer wünscht das Wort? Offenbar niemand. Dann kommen wir
                    zu dem Datenschutzgesetzbericht. Frank <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaenschkeFrank_1972-12-13">Haenschke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaenschkeFrank_1972-12-13">Haenschke</name>: Genossinnen und Genossen, Genosse Zufall hat’s gewollt,
                    dass in dieser Woche die Tagesordnung eine etwas merkwürdige Zusammenstellung
                    gefunden hat. Am Freitag folgt auf die Atomdebatte eine Große Anfrage über die
                    Krebsforschung und am Donnerstag ist auf die Gesetze über die
                    Wirtschaftskriminalität und die Terroristengesetze das Datenschutzgesetz zur
                    Verhandlung. Wenn im ersten Fall vielleicht ein innerer Zusammenhang auch in der
                    Sache gegeben ist, im zweiten Fall stimmt’s auf keinen Fall. Denn es ist kein
                    Gesetz, das Computerkriminalität regelt, das also etwas verhindern soll, was
                    bereits geschehen ist oder nachträglich ahnden soll, sondern es ist ein Gesetz,
                    das Schwierigkeiten, die mit der modernen Datenverarbeitung entstehen, von
                    vornherein ausschalten soll. Die Möglichkeit nämlich, [dass] alles, was
                    irgendeinmal über einen gesammelt worden ist an Informationen, heute potenziell
                    jedermann zu jeder Zeit zur freien Verfügung stehen könnte. Es hat gerade in
                    dieser Woche im »Spiegel« ein langer Artikel zu diesem Thema gestanden, ein
                    Artikel, der deutlich sagt, wie schlecht unser Gesetz ist.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-06-08-t1515_WN_FN013" type="comment"><p>Zum Artikel
                                »Datenschutz: ›1984 liegt nicht mehr fern‹« vgl. <bibl type="series-item">»Der Spiegel«, Nr. 24 vom 7. Juni 1976, S.
                                    110–115.</bibl></p></note></seg> Und in diesem Artikel haben
                    sich Leute zu Wort gemeldet, deren Stimme leider dann, als [es] darum ging, aus
                    diesem Gesetz etwas zu machen, zum Teil jedenfalls gefehlt haben. Leute, die zu
                    diesem Zeitpunkt versäumt haben, ihre Grafen und Seneschallen, die dazugehörten,
                    rechtzeitig vor sich zu bitten und ihnen zu sagen, was es nicht zu tun gilt. Es
                    ist die Gefahr, dass sich mehrere von uns dem alten Wort des Pontius Pilatus
                    anschließen, und am Schluss der Berichterstatter, der übrigens dem Gesetz
                    zustimmt, allein dasteht und ein Gesetz verteidigen soll, von dem er selbst
                    nicht ganz überzeugt ist. Nicht ganz überzeugt ist, weil dieses Gesetz einige
                    legale Lücken</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>in diesem Bereich lässt. Aber ich glaube, wenn wir uns alle dieses
                    Themas etwas mehr annehmen würden, in den kommenden Legislaturperioden darauf
                    achten, dass hier ein wesentlicher Bereich der menschlichen Freiheit angetastet
                    werden kann und dass man die Entwicklung beobachten soll, kann man aus diesem
                    Gesetz etwas machen.</p>
				<p>Kurz zum Inhalt: Es gibt im Wesentlichen vier Regelungsebenen, die die
                    Verschiebung der Daten im privaten und im öffentlichen Bereich regeln sollen.
                    Erstens sind alle Phasen der Datenverarbeitung an die Vorbehalte des Gesetzes
                    gebunden, das heißt, nur unter bestimmten Bedingungen darf gespeichert,
                    verarbeitet, weitergegeben, gesperrt und gelöscht werden. Zweitens haben die
                    Betroffenen, über die Informationen gesammelt werden, die Möglichkeit, durch
                    Benachrichtigung und Auskunftsansprüche selbst sich klarzustellen, was mit den
                    Informationen über sie geschieht. Drittens haben wir durchgesetzt über den
                    Regierungsentwurf hinaus, dass für alle Bereiche im öffentlichen und im privaten
                    Bereich externe Kontrollinstanzen, unabhängige Kontrollinstanzen, bestehen, die
                    von vornherein darauf sehen sollen, dass das Gesetz durchgeführt wird, so wie es
                    es vorschreibt, und zweitens dem Betroffenen zu Hilfe eilen sollen, weil er im
                    Gewirr der Benachrichtigungen und der Durchsichtigkeiten und
                    Undurchsichtigkeiten schlecht zurechtkommt. Und viertens haben wir
                    vorgeschrieben, dass bei der elektronischen Datenverarbeitung wichtige
                    technische Sicherungsmaßnahmen getroffen werden sollen, die den Zugriff für
                    Unbefugte verhindern. Wir werden in der Debatte doppelt reden. Das heißt, ich
                    will als Berichterstatter reden, um einige Aufklärung zu geben, um diese
                    schwierige Materie in der Öffentlichkeit zu versuchen, etwas ausführlicher und
                    griffiger darzustellen, und Axel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WernitzAxel_1972-12-13">Wernitz</name> wird für die Fraktion
                    reden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer wünscht das Wort? Keine Wortmeldungen. Dann zu Punkt
                    11, Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>, Deutsche Bundesbahn.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>:
                    Ausgangspunkt dieses Tagesordnungspunktes war ein Antrag der CDU/CSU-Fraktion,
                    die von der Regierung Stellungnahmen zu einigen Punkten im Zusammenhang mit der
                    Bundesbahnpolitik, so zum Beispiel über das künftige Streckennetz, über die
                    Investitionspolitik oder eventuelle Auffangkonzepte bei Streckenstilllegungen
                    erwartete. Da der Verkehrsminister in der Vergangenheit wiederholt sowohl im
                    Verkehrsausschuss als auch im Plenum des Deutschen Bundestages und bei anderen
                    öffentlichen Darlegungen zu diesen Fragen sehr eingehend Stellung genommen hat,
                    haben wir im Verkehrsausschuss gegen die Stimmen der Opposition beschlossen,
                    diesen Antrag für erledigt zu erklären. Wir werden also hier im Plenum zu einer
                    kontroversen Abstimmung kommen, darauf möchte ich hinweisen. Für unsere Fraktion
                    soll ich kurz Stellung nehmen. Wir legen aber Wert darauf, dass der
                    Verkehrsminister in erster Linie seine wiederholten Darstellungen noch einmal
                    zusammengefasst der Öffentlichkeit vorlegt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort zu diesem Punkt gewünscht? Nicht. Dann
                    kommt der nächste Punkt. Noch mal Personennahverkehr.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>:
                    Auch hier war Ausgangspunkt ein Antrag der Opposition. Sie wollte in einem
                    Antrag von der Regierung wissen, in einem Bericht wissen, wie sich die
                    Investitionspolitik im öffentlichen Personennahverkehr, hier also insbesondere
                    beim schienengebundenen Nahverkehr, U-Bahnbau, Stadtbahnbau und S-Bahnbau der
                    Deutschen Bundesbahn auf die Folgekosten, das heißt auf die Defizitentwicklung
                    auswirkte. Es gab ja hier eine Vorstellung, dass die Defizite ins Unermessliche
                    steigen würden durch die Investitionspolitik in diesem Bereich. Der
                    Folgekostenbericht weist aus, dass die Folgekosten durch diese Investitionen nur
                    fünf Prozent der gesamten Defizite des öffentlichen Personennahverkehrs
                    ausmachen. Das heißt, dass diese Annahme, dass die ins Unermessliche steigen
                    würden, ganz einfach nicht zutrifft, dass nach wie vor der überwiegende Anteil –
                    rund 95 Prozent – der Defizite aufgrund der heute vorhandenen Struktur des
                    öffentlichen Nahverkehrs entfällt und dass dem gegenüberstehen bei diesen fünf
                    Prozent Folgekosten durch Investitionen eben die erheblichen
                    Verkehrsverbesserungen in den Bereichen, in denen hier Investitionen getätigt
                    werden. Der Ausschuss hat diesen Bericht einmütig zur Kenntnis genommen und
                    erwartet alle fünf Jahre von der Regierung einen Bericht über den Stand der
                    Angelegenheit. Dazu soll sprechen in einer Erklärungsrunde Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WiefelBruno_1965-10-19">Wiefel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort hierzu gewünscht? Nicht der Fall. Dann kommen wir
                    zur zweiten und dritten Lesung Änderung des Atomgesetzes. Harald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name> (Appenweier): Sieben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Genossinnen und Genossen, der zunehmende Ausbau von Anlagen zur
                    Kernenergie macht die rechtliche Anpassung der atomrechtlichen Vorschriften
                    notwendig. Wir haben mit der Vierten Novelle bereits die zweite Novellierung des
                    Atomgesetzes in dieser Periode. Der vorliegende, von der Bundesregierung
                    eingebrachte Gesetzentwurf kommt in wesentlichen Punkten einer Aufforderung des
                    Bundestages nach, in der entsprechende Gesetzesvorschriften verlangt worden
                    sind. Im Einzelnen wird hier vor allem geregelt, dass für die Beseitigung von
                    radioaktiven Abfällen und die Endlagerung dieser Abfälle Bundeskompetenz
                    geschaffen wird. Zum anderen haben wir neu in das Gesetz hineingebracht, dass
                    auch die Stilllegung von kerntechnischen Anlagen einer atomrechtlichen
                    Genehmigung zu unterliegen hat. Für die Beseitigung und Endlagerung radioaktiver
                    Abfälle wird das Verursacherprinzip,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>was die Kostendeckung angeht, eingeführt. Mit dieser Novellierung
                    sind besonders dringende regelungsbedürftige Tatbestände rechtlich genehmigt. Es
                    wird auch im Bundestag darauf hingewiesen werden müssen, dass in einer Fünften
                    Novelle weitere wichtige Regelungen vom Gesetzgeber dann baldmöglichst
                    abschließend in dieser Frage behandelt werden. Es wird einmütig im Bundestag so
                    beschlossen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort dazu gewünscht? Nicht. Dann kommt Karl-Hans
                        <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KernKarl-Hans_1967-02-27">Kern</name> zu der Großen Anfrage Krebsforschung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KernKarl-Hans_1967-02-27">Kern</name>:
                    Die Antwort der Bundesregierung auf die Große Anfrage zur Krebsforschung macht
                    deutlich, dass bei den wenigen Kompetenzen, die beim Bund liegen, es sehr
                    schwierig ist, eine Koordination und eine Durchführung</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>der gesamten Krebsforschung zu erreichen. Die Kliniken liegen zum
                    großen Teil im Bereich der Krankenhausträger der Kommunen oder im Bereich der
                    Zuständigkeit der Länder, sofern sie Universitätskliniken sind. Wir haben im
                    Bund eine geringe Zuständigkeit im Gesundheitsministerium und im
                    Forschungsministerium. Der Sinn der Großen Anfrage war, dass einmal vor der
                    Öffentlichkeit – ich muss schon sagen, der besorgten Öffentlichkeit –
                    dargestellt wird, dass sich auch der Deutsche Bundestag um das Problem der
                    Krebsforschung, der Krebserkrankung, der Krebserkennung kümmert. Die Antwort,
                    die die Bundesregierung gegeben hat, macht deutlich, dass hier Dinge im Fluss
                    sind und dass hier auch in Zukunft das Hauptproblem bei der Kooperation und
                    Koordination liegen wird. Wir streben nicht – ähnlich wie die Amerikaner – ein
                    nationales Krebsforschungsprogramm an, sondern sehen, dass die Krebsforschung in
                    der Bundesrepublik eingebaut ist in eine internationale Kooperation auf
                    europäischer Ebene, aber auch in Zusammenarbeit mit den Vereinigten Staaten von
                    Amerika. Wir haben in den gemeinsamen Arbeitsgruppensitzungen der AG Forschung
                    und Technologie und Gesundheit einen Entschließungsantrag vorbereitet, der euch
                    vorliegt. Der Entschließungsantrag ist auch mit dem Koalitionspartner so
                    abgesprochen. Ich bitte um Zustimmung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer wünscht das Wort? Antrag liegt vor. Ich bitte
                    diejenigen ums Handzeichen, die ihm zustimmen. Danke. Gegenteilige Meinung? Ist
                    beschlossen.</p>
				<p>Dann, Genossen, habt ihr eine kleine Vorlage wegen einiger noch notwendiger und
                    mit den Betroffenen und Betreffenden abgesprochenen Ausschussumbesetzungen. Ich
                    schlage vor, dass wir die so passieren lassen, oder gibt es andere Vorschläge?
                    Keine. Dann ist das beschlossen. Wer wünscht das Wort zu Verschiedenem? Nicht,
                    dann danke ich und schließe.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
