<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-07_1972-12-18-t1700_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskript)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					
					
					
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 21. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name>
					</address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VI</title><author>Sven Jüngerkes</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2020</date><idno type="DNB">https://d-nb.info/1225216788</idno></bibl></note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000017</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung vom 18. 12. 1972</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 18. Dezember 1972</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Tonband/Audioaufzeichnung</support>
									<extent>79 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1972-12-18"><time type="start" when="17:00:00"/><time type="end"/><time type="duration" dur="PT01H19M40S"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-06-01" who="#JuengerkesSven" status="final" n="3"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-07_1972-12-18-t1700_WN_SVP-1" corresp="#spd-07_1972-12-18-t1700_WN_div_SVP-1">A. TOP 1: Information (Zeitplan für die Steuerreform; Koalitionsvereinbarungen zur Reform der betrieblichen Mitbestimmung; Koalitionsvereinbarungen über eine mögliche Erhebung des Konjunkturzuschlags; Zeitplan und parlamentarische Umsetzung der Reform des Paragraphen 218 StGB; Einbeziehung der Arbeitskreise der Fraktion in die Vorbereitung der Regierungserklärung; Regierungserklärung und Wahlprogramm der SPD; Umgang mit Gesetzentwürfen der 6. Wahlperiode; Einbringung von Umweltschutzgesetzen; Postverfassungsreform).</item>
					<item xml:id="spd-07_1972-12-18-t1700_WN_SVP-2" corresp="#spd-07_1972-12-18-t1700_WN_div_SVP-2">B. Vorbereitung der Plenarsitzungen: TOP 2: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 3: 2. und 3. Beratung Haushalt 1972. – TOP 4: 1., 2. und 3. Beratung Viertes Rentenversicherungsänderungsgesetz.</item>
					<item xml:id="spd-07_1972-12-18-t1700_WN_SVP-3" corresp="#spd-07_1972-12-18-t1700_WN_div_SVP-3">C. Sonstiges: TOP 5: Zahl, Benennung und Größe der Bundestagsausschüsse. – TOP 6: Festsetzung des Fraktionsbeitrags. – TOP 7: Nächste Termine. – Sonstiges.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1972-12-18-t1700_WN_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <gap/> ist eröffnet. Willy [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>] hat heute Geburtstag. Die Blumen haben wir ihm am Vormittag gebracht, und unsere guten Wünsche, denke ich, werden ihn begleiten in dieses neue Lebensjahr.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wegen Krankheit entschuldigt hat sich Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name> und einige andere wegen anderer Termine. Ich lese die nicht vor, weil das wird allmählich ein wenig eingegrenzt werden müssen – die anderen Termine. Aber man muss sich wohl daran gewöhnen, dass dies ein Termin ist, der nicht automatisch hinter anderen Terminen zurücktreten muss oder kann.</p>
				<p>Wird das Wort zur Tagesordnung gewünscht? Wenn nicht, dann möchte ich, bevor ich Punkt 1 aufrufe, noch mal sagen, dies ist also ein Punkt, der Gelegenheit bietet, Fragen zu stellen. Das ist eine Art Pendant zu der Fragestunde im Plenum selbst. Mit dem Unterschied, dass man hier die Fragen nicht vorher in einer bestimmten Frist schriftlich einzureichen braucht, und auch mit dem Unterschied, dass hier nicht alle Bundesminister zur Verfügung stehen, weil ja diejenigen der FDP an unseren Sitzungen nicht teilnehmen. Aber wir versuchen in solchen Fällen, das dennoch beantworten zu lassen. Ich rufe also auf diejenigen, die Fragen zu stellen wünschen. Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeigerHans_1954-01-01">Geiger</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeigerHans_1954-01-01">Geiger</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe zwei Fragen. Die erste ist die: Wenn die Steuerreform, wie es den Anschein hat, noch einige Zeit auf sich warten lässt, ist daran gedacht, in diesem Jahr wenigstens die Freigrenzen zu erhöhen?</p>
				<p>Die zweite Frage ist die: Herr Minister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> macht viel von sich reden in seiner zweitägigen Tätigkeit, und er spricht so viel davon, dass sich die Vorstellungen der SPD über die Mitbestimmung den Vorstellungen der FDP und ihrer Freiburger Thesen nähergekommen seien und angeschlossen hat, trifft dies zu, oder ist die Absicht der Bundesregierung, in der Regierungserklärung den alten SPD-Standpunkt aufrechtzuerhalten?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Was die letzte Frage betrifft, so möchte ich erinnern an den Bericht, den ich hier über die Koalitionsgespräche gegeben habe, und das stimmt, was da steht, lieber Hans. Ich habe von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> auch gelesen, dass die <gap/> dieselbe Quelle, nur einen wesentlichen Unterschied gibt es und den haben wir hier auch im Bericht nicht verhehlt. Einmal, dass die nicht von Arbeitnehmern reden wollen oder Unternehmensangehörigen, dass aber im Koalitionsgespräch der Begriff Arbeitnehmer ausdrücklich als der über alles andere überladende genannt worden ist, und die Sache bei den Modellen, darüber habe ich so einiges zu sagen versucht. Da gibt’s also keine Änderung auf unserer Seite, aber vielleicht will sich Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> dann dazu noch äußern. Zur ersten Frage, nehme ich an, wird der – Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name>: Die bisherigen Intentionen der Bundesregierung hinsichtlich der Steuerreform gehen dahin, in diesem Jahr 1973 alle drei Pakete dem Parlament zu überweisen. An ein Vorziehen der Freigrenzen in diesem Jahr ist nicht gedacht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen? Keine. Dann nächste Frage – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrunenbergHorst_1972-12-13">Grunenberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GrunenbergHorst_1972-12-13">Grunenberg</name>: Zum Thema Konjunkturzuschlag. Genossinnen und Genossen, wir haben uns in der Landesorganisation, im Landesvorstand der Betriebsorganisationen in Bremen darüber unterhalten und auch in einzelnen Betriebsgruppen, und ich muss sagen, dass ich das Thema heruntergespielt habe aufgrund der Aussage des Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, und leider Gottes ist nun eine etwas andere Aussage von dem Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> am Wochenende erfolgt, jedenfalls in der Auswirkung, dass am Sonntag noch vier Betriebsgruppenleiter bei mir waren und zwei Vertrauenskörperleiter von größeren Betrieben, und die sind natürlich alle in etwas gereizter Stimmung, da die Tarifverhandlungen laufen im Augenblick. Es war bisher so, dass wir mit einem etwas niedrigeren oder ziemlich niedrigeren Prozentsatz, als wie er gefordert ist, doch in etwa einverstanden waren. Wir stehen vor der schlechten Situation, dass wir uns ständig mit den Rotkäppchen auseinanderhalten, äh, auseinandersetzen müssen oder den Kameraden von links außen, wie wir so schön auch sagen, und wir werden und ich werde zumindest in den nächsten Wochen gefragt – und ich kann ja wohl schlecht sagen, der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, als der das gesagt hat, hatte er keine Ahnung oder der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> hatte vielleicht mal schlechte Laune. Ich bitte doch um eine klare Auskunft und ich möchte vor allen Dingen die Auskunft so haben, dass ich eine solide, ehrliche und solidarische Aussage machen kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich kann jetzt nicht die Antwort auf diese Fragen geben. Das wird sicher entweder Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> oder Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name> tun. Was mich betrifft, so würde ich es dir nicht übelnehmen, wenn du, um aus einer Klemme zu kommen, sagtest, der hat eben keine Ahnung.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das kann mir –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>nur, darf ich da eine Fußnote anbringen, Genossen. Ich habe mich dagegen gewandt und nicht, weil ich keine Ahnung gehabt hätte, sondern weil das, was ich zu gestalten versuchte, tatsächlich nirgendwo beschlossen oder abgemacht war in den Koalitionsgesprächen. Es hat keinerlei Festlegung darauf gegeben, dass der Konjunkturzuschlag im Jahre 1973 erhoben würde. Das habe ich aus dem Anlass gesagt, weil an einem Vormittag so gut wie alle Zeitungen aufgemacht haben mit der Behauptung, mit den Schlagzeilen und den dazugehörigen Texten. Wer das gepflanzt hat, davon habe ich keine Ahnung, das gebe ich zu. Aber eine Ahnung hatte ich davon nicht nur, sondern ich wusste, dass es keinerlei Abmachung solcher Art in den Koalitionsgesprächen gegeben hat. Ich habe korrekterweise gesagt, in den Diskussionen über Steuern und Steuerprobleme und Prinzipien schlechthin hat es natürlich auch eine Rolle gespielt, ob Steuern für konjunkturpolitische Notwendigkeiten oder Steuern für Haushaltsnotwendigkeiten zu erheben sind, aber dafür hat es weder einen Termin noch einen Satz noch irgendeine Frist gegeben. Das Wort hat Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HermsdorfHans_1953-10-06">Hermsdorf</name>: Wenn ich mit dem Satz von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> anfangen kann, wer das gepflanzt hat, habe ich auch keine Ahnung. Aber der Wortlaut von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> unterscheidet sich nicht von der Erklärung, die Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hier vor der Fraktion abgegeben hat. Er hat keinesfalls gesagt, dass es 1973 einen Konjunkturzuschlag geben werde. Dies steht in der Erklärung nicht drin.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen? Ja, ich habe den Eindruck, manche möchten welche, aber warum stellen sie sie nicht? Das ist viel einfacher, als wenn man sie sich gegenseitig erläutert. Der Bundeskanzler.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>: Genossen, eines – wir kommen natürlich nicht, wir können nicht ein Gesetz mitgemacht haben hier vor einigen Jahren, das dieses Instrument mit enthält, dann können wir auch, wenn wir solidarische und klare Auskünfte wollen – damit müssen wir leben –, nicht sagen, dass es das auf keinen Fall geben wird. Nicht? Wir werden auch das Gesetz überprüfen. Ich glaube allerdings nicht, dass wir diese Möglichkeit streichen werden, sondern das Stabilitätsgesetz überprüfen. Die öffentlichen Erörterungen zum Thema erscheinen den meisten von uns wenig zweckmäßig,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>aber dass aus einer bestimmten konjunkturellen Entwicklung heraus dies unter Umständen immer noch besser sein kann, als dass wir gegen bessere Einsicht auch in Deutschland auf den Weg des Lohn- und Preisstopps gedrängt werden könnten, möchte ich hier mit in die Debatte eingeführt haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen? Bitte, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WichertGuenter_1969-10-20">Wichert</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WichertGuenter_1969-10-20">Wichert</name>: Können wir uns denn darauf verlassen, dass, bevor von Regierungsseite solche Pläne nochmals wieder in die Diskussion gebracht werden, wir die Gelegenheit haben, in der Fraktion darüber ausführlich zu diskutieren?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wird von der Regierung darauf antworten?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt:</name> Die Antwort ist ja.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Nächste Frage – Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KorberHorst_1980-11-04">Krockert</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KorberHorst_1980-11-04">Krockert</name>: Meine Frage ist nicht an die Regierung, sondern an die Fraktion gerichtet. Bezieht sich auf den Paragraphen 218, das heißt auf die zu erwartende Prozedur, denn ich glaube verstanden zu haben, dass dies nicht eine Frage der Regierung ist, sondern der Koalitionsfraktionen. Ist damit zu rechnen oder gar zu befürchten, dass die Fraktion der FDP durch einen Antrag ihrerseits vorprellt, sodass uns dann übrigbliebe zu überlegen, wie wir uns dem anhängen? Wie weit hat es Überlegungen in unserer Fraktion gegeben, dem etwa zu begegnen, sei es mit dem Ziel, einen gemeinsamen Antrag beider Fraktionen herbeizuführen oder aber eben einen Gruppenantrag? Ich stelle diese Frage deshalb so früh, weil es ja unter Umständen dann irgendwann zu spät sein könnte und wir nur noch reagieren könnten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bis jetzt war das nicht so, Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KorberHorst_1980-11-04">Krockert</name>. Denn wir haben seinerzeit, als die Sache aktuell war, ja hier die Möglichkeit eines Gruppenantrages erörtert und ich habe sogar nicht wenig arbeiten müssen, um zu erreichen, dass ein Gruppenantrag und dass es nicht die eine oder andere Fraktion für sich machte. Wir sind mit der Fraktionsführung der FDP einig, dass die Fraktionen einen Entwurf einbringen. Und das heißt, wenn man sich aufeinander verlassen soll in dieser und in anderen Fragen, dass es so geschehen wird, dass wir das also noch mal als einen Merkposten, auch wenn wir hier auseinandergehen, anbringen werden, damit wir nicht in die Lage kommen, wie es die wäre, von der du sagst. Weitere Fragen? Ja, bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuechlerHans_1971-12-09">Büchler</name>: Am 17. Januar wird Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> vor der Fraktion Schwerpunkte der Regierungserklärung referieren. Ist geplant, zur Vorbereitung der Debatte über die Regierungserklärung die Arbeitskreise bereits vor dem 17. Januar zusammenzurufen, vor allem um die Ergebnisse der Konsultationsgruppen, die der Verhandlungsdiskussion, der Verhandlungsdelegation zur Verfügung standen, in die Debatte zur Regierungserklärung und die Vorbereitung einbeziehen zu können?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Nein, das ist nicht geplant. Aber alle zu Papier gebrachten Anregungen, Vorschläge dieser Gruppen, und ich habe kürzlich einmal gesagt, zu welchen Themen sie vorlägen, stehen dem Regierungschef zur Verfügung, und wenn es noch zusätzliche gibt, natürlich auch. Zusatz – bitte, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WichertGuenter_1969-10-20">Wichert</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WichertGuenter_1969-10-20">Wichert</name>: Ich hätte dann doch gerne die Frage gestellt, warum das nicht geplant ist. Ich erinnere mich, dass wir bei der letzten Regierungsbildung und auch bei der Regierungserklärung die Gelegenheit hatten, Teile der Regierungserklärung in den Arbeitskreisen zu diskutieren, um die eine oder die andere Formulierung noch zu präzisieren oder einen oder anderen Teil darin aufzunehmen. Ich halte das für richtig, gerade auch im Hinblick auf einzelne Tatbestände, die man aus den Koalitionserklärungen gehört hat, und ich sehe auch nicht ein, dass die Fraktion, die die Regierungserklärung dann vertreten soll, zumindest nicht in ihren Arbeitskreisen auch die einzelnen Formulierungen durchsprechen kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Will von der Regierungsseite noch jemand dazu – der Bundeskanzler!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>: Ich möchte zunächst auf folgende Schwierigkeit hinweisen, die besteht also darin, dass an jenem Mittwoch erst die Fassung von dem Bundeskanzler und seinen Mitarbeitern gemacht werden kann, die sich aus dem Verlauf einer Kabinettssitzung am Dienstag, den 16., ergibt. Dann wird das am Mittwoch noch mal revidiert, damit es am Donnerstag vorgetragen werden kann. Es sind ja mehrere Tage dazwischen, zwischen jenem Donnerstag und der Debatte am Mittwoch und Donnerstag der darauffolgenden Woche und für das, was vorausgeht, denke ich, haben wir alle, die dafür die Verantwortung tragen, klar vor uns, was in unserem Dortmunder Programm drinsteht. Das wissen wir und aus der vorigen Regierungserklärung, was jetzt noch wieder aufgegriffen werden muss, und dabei sind die Koalitionsgespräche mit zu berücksichtigen. Vielleicht kann man das, was auf dem einen oder anderen Gebiet hier wohl gemeint wird in Anknüpfung an das vorige Mal, insofern berücksichtigen, als Kabinettskollegen, die einen Vorentwurf noch vor Weihnachten in die Hand bekommen oder jedenfalls zwischen Weihnachten und Neujahr, dass die gut daran täten, sich mit ihren oder mit denen, mit denen sie es, auf Arbeitskreise und Ausschüsse bezogen, zu tun haben, soweit man das heute weiß oder sich meistens aus der bisherigen Arbeit ergibt, vor diesem Datum einen Kontakt aufnehmen.</p>
				<p>Alles andere erschiene mir etwas umständlich, nicht, aber dieser Kontakt zwischen denen, die bei uns auf der Regierungsseite sich zu den bestimmten Punkten zu äußern haben, und denen, die es hier in der Fraktion getan und weiter tun, erschien mir ganz zweckmäßig und auch vielleicht der einzig mögliche, um es früh genug berücksichtigen zu können. Denn an jenem Mittwoch, wie gesagt, da könnte ich es nicht mehr als Ergebnis der Fraktionssitzung dann aufnehmen, sondern das ist tatsächlich eine Unterrichtung dann bereits über eine sich doch im Kabinett gebildet haben, hätte ich fast gesagt, eine Meinung, die sich im Kabinett bereits bis dahin gebildet haben wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen? Bitte Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuertzPeter_1969-10-20">Würtz</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuertzPeter_1969-10-20">Würtz</name>: Genossinnen und Genossen, ich wollte nur eine kurze Bemerkung dazu machen. Ich glaube, dass das, was Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hier gesagt hat, außerordentlich notwendig ist. Wenn ich daran denke, dass wir im Wahlkampf uns damit haben rumschlagen müssen, mit diesem dummen Begriff, der da in der Regierungserklärung stand, Verdopplung des Arbeitnehmerfreibetrages. Da muss man solche Dinge natürlich vorher in der Fraktion sehr ernsthaft besprechen oder zumindest jemanden haben, der dafür in einem größeren Kreise Mitverantwortung trägt. Die Aussage, wie es hier gesagt worden ist, das haben wir immer –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>: <gap/> müssen auf dem Parteitag, auf dem der Unsinn beschlossen worden ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WuertzPeter_1969-10-20">Würtz</name>: Na gut, das will ich also zugeben. Aber wenn hier gesagt wird, dies haben wir, das haben wir noch nie gemacht, dann würde ich das also nicht akzeptieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich rede nicht vor mir, aber der Fraktion hat kein Entwurf einer Regierungserklärung vorgelegen. So ist das. Das ist nicht anders. Ob das heute für nicht rechtens gehalten wird oder nicht, das ist eine völlig andere Sache, aber der Fraktion hat kein Entwurf einer Regierungserklärung vorgelegen. Ich persönlich, was mich persönlich betrifft, hätte das auch nicht verlangt oder gewünscht. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name> (Hamburg): Es wird sicherlich zu erwarten sein, dass die Regierungserklärung nicht umfassend das Dortmunder Wahlprogramm aufnehmen wird. Ich glaube aber, die Frage von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WichertGuenter_1969-10-20">Wichert</name> schließt sicherlich doch da an, inwieweit unter Umständen in der Aussprache von der Fraktion über die Regierungserklärung hinaus Thesen und Vorstellungen des Wahlprogramms von uns aufgenommen und dargestellt werden können und dargestellt werden sollten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: In die Regierungserklärung?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf: Aussprache!)</desc>
					</incident></p>
				<p>Eine Aussprache – darüber werden wir ja reden. Das ist ja klar! Hier geht es ja um den Entwurf. Da reden wir wahrscheinlich also aneinander vorbei. Hier geht es um den Entwurf bei den bisherigen Interventionen. Zusatzfragen? Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Darf ich, um ein mögliches Missverständnis bei mir zu beseitigen, dann noch einmal nachfragen? Wird es möglich sein, in den Arbeitskreisen oder in den vorläufigen Arbeitskreisen der Fraktion, weil die endgültigen ja noch nicht gebildet sein werden, in den vorläufigen Arbeitskreisen der Fraktion mit den Parlamentarischen Staatssekretären oder den Genossen Ministern, die Debatte über die Regierungserklärung vorzubereiten, und zwar anhand von Vorentwürfen, nicht Entwürfen, Vorentwürfen, Papieren zur Vorbereitung der Regierungserklärung? Darauf läuft nach meiner Ansicht die Frage jetzt der Prozedur nach hinaus.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>: Jetzt ging doch noch mal was wieder durcheinander, denn für die Vorbereitung der Aussprache ist doch wirklich Zeit genug, nachdem die Regierungserklärung am 18. vorgetragen ist. Normalerweise bereitet man sich auf eine Debatte von einem Tag zum andern vor, das ist aber fast eine ganze Woche von dem Donnerstag bis zum Mittwoch der nächsten Woche. Also jetzt vorweg ging es tatsächlich darum, dass auf dem kurzen Wege im Kontakt zwischen Regierungsmitgliedern und den in der Fraktion Verantwortlichen auf den einzelnen Gebieten abgeklärt wird. Das haben wir etwa vor, können die uns dazu noch Hinweise geben, nicht, und dann kommt das andere, wovon Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> sagte, hinzu. Sind zwei verschiedene Dinge.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Weitere Zusatzfragen? Wer wünscht das Wort zu anderen Fragen? Bitte, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name>: Besteht schon Klarheit darüber, ob wir die Gesetzentwürfe der letzten Legislaturperiode, die nicht zu Ende behandelt worden sind, entweder über die Regierung oder über die Koalitionsfraktionen verändert oder unverändert wieder im Parlament haben werden?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Es gibt zwei Möglichkeiten. Ein Teil wird die Regierung und dann dem Bundesrat zuleiten und einige, von denen die Meinung war, sie sollten ohne diesen Zeit kostenden Weg direkt eingebracht werden, werden die Fraktionen einbringen. Ich hatte in meinem Bericht einige erwähnt, zum Beispiel die Novelle zum Kartellgesetz. Und Genossen unserer Seite und Kollegen der FDP-Seite haben vorgeschlagen, unverändert einzubringen als Initiativgesetzentwurf und sehr schnell in den Ausschüssen die gewünschten Veränderungen nachzureichen, zum Beispiel die dort zur Sprache gekommene und einvernehmlich so auch gewollte Aufhebung der Preisbindung zweiter Hand. Eine ebenfalls durch die Fraktion einzubringende Vorlage wird die des Personalvertretungsgesetzes sein.</p>
				<p>Ich habe mich gegenüber dem Vorsitzenden der FDP und auch im Gespräch mit dem Vorsitzenden der FDP-Fraktion dagegen gewandt, dass Mitglieder der Regierung die Meinung als Beschluss vertreten, die Fraktionen hätten diese Entwürfe unverändert einzubringen. Ich habe erklärt, wenn wir uns einig sind, die Kabinettsseite mit der Fraktionsseite, dass die einen so und die andern so einzubringen sind, dann ist es Sache der Fraktionen, darüber zu entscheiden, wie diese Entwürfe aussehen, und man wird von diesen Fraktionen erwarten dürfen, dass sie, da sie ja sowohl die Fraktion der SPD als die FDP bilden, dass sie dabei nicht irgendwelche Dinge in die Entwürfe hineinbringen, die entweder die eine oder die andere Seite nicht wollen will oder kann. Das war ein prinzipieller Standpunkt, den ich hatte und den ich auch beibehalte, den ich auch unseren Genossen gegenüber vertreten habe, die von Besprechungen mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> gekommen sind und gesagt haben, ja, aber er hat gesagt unverändert. Wenn gesagt wird, die Fraktionen bringen einen Initiativentwurf ein, dann ist das deren Sache und dann reden wir darüber, wie wir zunächst unverändert, wie es die vorgeschlagen haben, die sich mit dem Kartellgesetz, der Novelle dazu, zu befassen hatten und werden es einbringen und dann nachschieben die Verbesserungen oder ob wir die eine oder die andere Verbesserung sogleich reinbringen.</p>
				<p>Ich jedenfalls kann mich nicht damit einverstanden erklären, dass ein Mitglied des Kabinetts aus noch so verständlichen Ansichten und Absichten heraus meint, dann dürften die Fraktionen aber nichts verändern. Was die Fraktionen machen, muss man ihnen überlassen. Dass sie dabei auch im Koalitionsverhältnis zueinanderstehen, ist ein Rahmen für die Möglichkeiten. Ich wende mich auch dagegen, wenn ich daraus auch keine Affäre mache, ebenso wie aus dem jetzt Behandelten nicht, dass zum Beispiel im Namen des Deutschen Gewerkschaftsbundes Briefe versandt werden, in denen gesagt wird, das hat noch Zeit und wir verstehen nicht, warum man jetzt Personalvertretungsgesetzentwurf einbringen soll. Ich habe nichts dagegen, dass Vertreter des Deutschen Gewerkschaftsbundes diese Meinung haben, nur, ob es Zeit hat, und bei Abwägen aller Momente, haben die Fraktionen zu entscheiden. Auch da habe ich mich gegen die per Eilpost und mit so und so viel Durchschlägen hierher gesandten Direktiven gewandt. Wir werden dabei an den Gewerkschaften nicht vorbeigehen. Nur, hier wird festgelegt, im Benehmen mit dem Koalitionspartner im Parlament, wie die von uns einzubringenden Entwürfe aussehen. Zunächst wissen [wir] aber noch gar nicht, was außer diesen beiden, die ich genannt habe, und einigen anderen, die sich beim Nachdenken ergeben, noch von den Fraktionen sehr rasch eingebracht werden soll. Wir haben vorher eine Sache genannt, 218, wo wir einig sind, dass wir das machen sollten, wo noch zu fragen ist, welche Form das finden wird. Postverfassung haben wir auch verabredet, dass es so schnell wie möglich behandelt wird. Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerWilli_1965-10-19">Müller</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerWilli_1965-10-19">Müller</name>: Ich will nur auf einen Sonderfall aufmerksam machen, nämlich den der <seg type="note"><choice>
							<abbr>IPA</abbr>
							<expan>Interparlamentarische Arbeitsgemeinschaft</expan>
						</choice><note xml:id="spd-07_1972-12-18-t1700_WN_FN001" type="comment"><p>Interparlamentarische Arbeitsgemeinschaft für naturgemäße Wirtschaft.</p></note></seg>. Es sind in der Vergangenheit gelegentlich gewisse Schwierigkeiten aufgetreten, und der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> hat die dann versucht, koordinierend auszuräumen. Bezüglich der Umweltgesetze, und ich denke hier an das Bundesemissionsschutzgesetz, hat eine letzte Sitzung der IPA noch stattgefunden, nachdem wir uns hier aufgelöst hatten, und dort ist gewünscht worden, dieses einvernehmlich interfraktionell, also über die IPA, einzubringen. Ich weiß jetzt nicht, ob das wünschenswert erscheint, nach dem, was Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> gesagt hat, würde aber empfehlen, dem etwas Aufmerksamkeit dadurch zu schenken, dass man vielleicht den Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> bittet, ihr auf den Grund zu gehen und dann zu überlegen, was zweckmäßig ist. Ich sage das deshalb, weil angeblich Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HartkopfGünter">Hartkopf</name> erklärt haben soll, er wünschte an sich, dass es zu diesem Verfahren käme.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Willi, IPA muss sich auch erst wieder konstituieren.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf: Läuft weiter.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Alles läuft weiter, nicht, das ist leider so. Nur, der Vorsitzende ist zum Beispiel nicht mehr da, nicht. Insofern, obwohl ich damit nichts zu tun habe, werde ich wohl sagen dürfen, dass auch die sich konstituieren müssen. Außerdem wollen wir nicht, hier ist <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> genannt, es sind auch noch einige andere dort, wollen wir nicht vor, trotz Gesetz, vor Entwürfen stehen, mit denen wir uns nicht haben befassen können. Wir werden das in der angemessenen Form machen, dass man miteinander redet, aber nicht so, dass ein Wettlauf entsteht, dass uns andere jetzt möglichst viele Entwürfe schon vorwegnehmen. Aber vielleicht will Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> dazu noch etwas sagen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Bitte? Nach dir wurde gerufen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Stimmt, nach mir wurde gerufen. Ich bin allerdings der Meinung, dass man die Einzelfragen Bundesemissionsschutzgesetz, vierte Novelle Wasserhaushaltsgesetz und so vielleicht nicht im Moment ausdrücklich hier im Einzelnen behandeln muss. Was ich machen müsste aufgrund von drei Fragen, die ich grade vom Nebentisch kriegte, ist die, nämlich mal zu erklären, was IPA heißt. Es handelt sich um die Interparlamentarische Arbeitsgemeinschaft, eine interfraktionelle Gruppe von Landtags- und Bundestagsabgeordneten, die sich mit vielerlei parteipolitisch im Allgemeinen nicht kontroversen Themen befasst und die an den Umweltschutz schon gedacht hat, bevor er offiziell erfunden war.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen? Bitte, Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FellermaierLudwig_1965-10-19">Fellermaier</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FellermaierLudwig_1965-10-19">Fellermaier</name>: Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, du hast mit dem Personalvertretungsgesetz insofern ein Stichwort gegeben. In <choice>
						<abbr>PPP</abbr>
						<expan>Parlamentarisch-Politischer Pressedienst (SPD)</expan>
					</choice><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1972-12-18-t1700_WN_FN002" type="comment"><p>Parlamentarisch-Politischer Pressedienst der SPD.</p></note></seg> war zu lesen, dass es eine Koalitionsvereinbarung gäbe hinsichtlich der Postverfassungsreform, nämlich mit dem 8-8-8-Verhältnis, so steht es in PPP zu lesen, dies, wenn stimmen würde, könnte ich mir kaum vorstellen, weil das ein Rückschritt wäre zu dem Beratungsstand, den wir seinerzeit hatten, als wir die Postverfassungsreform zum Abschluss brachten im Verkehrsausschuss.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich gebe zu, dass ich nicht alle PPP und anderen Dienste lesen kann. Das also gestehe ich freimütig ein. Nur, vielleicht sagt Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, ich war nämlich grade auf der falschen Seite, wo ich gewesen war, wo er sonst saß, wie das ist, denn wir haben das ja bis zu vorletzt noch ganz sorgfältig in der Hand behalten, und ich denke, so wird es auch bleiben. Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Genossen, wir hatten in der Koalition abgesprochen, von der Drittelparität abzugehen, die die Regierung uns vorgeschlagen hatte, und waren bei zehn Arbeitnehmervertretern, bei zehn Politikern, fünf Bundesrat, fünf Bundestag und fünf Wirtschaftsvertretern. Das war abgesprochen und das haben wir in den Koalitionsverhandlungen verkehrspolitisch erneut festgeschrieben, sodass es sich hier nur um einen Irrtum handeln kann. Natürlich kämen wir auf diese Lösung, die im Übrigen von Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BreitErnst">Breit</name>, dem Vorsitzenden der Postgewerkschaft, akzeptiert worden ist, und damit ist der Streitpunkt mit der Postgewerkschaft hinsichtlich Postverfassung geregelt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Lauritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name>. Danke! Zusatzfragen? Keine. Gibt es weitere Fragen?</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1972-12-18-t1700_WN_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Sind keine, dann ruf’ ich auf Punkt 2 der Tagesordnung, bitte Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> zu berichten über Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>: Genossinnen und Genossen, ich bitte zunächst darauf zu achten, dass morgen wir auf volle Präsenz bestehen müssen, da immerhin die Möglichkeit von Geschäftsordnungsdebatten, Abstimmungen zur Geschäftsordnung besteht, und es wäre misslich, wenn wir dann unser Programm mangels Mehrheit nicht durchsetzen könnten. Wir haben heute eine interfraktionelle Besprechung gehabt und wir haben Einvernehmen darüber erzielt, dass diese interfraktionelle Besprechung den Rang einer Ältestenratssitzung haben sollte, denn wir haben die Übung in diesem Bundestag seit Beginn, dass über alle Punkte, über die man sich im Ältestenrat einvernehmlich verständigt, als auf die Tagesordnung gesetzt gelten und demnach keiner Geschäftsordnungsanträge und Debatten mehr bedürfen. Unter dem Vorbehalt, dass doch hier und da in einer Fraktion, die noch nicht in sich gefestigt ist, wieder Dinge über den Haufen geworfen werden, habe ich auf die Notwendigkeit der vollen Präsenz hingewiesen.</p>
				<p>Normalerweise können wir morgen von Folgendem ausgehen: Beginn um 9 Uhr. Um 9 Uhr wird die zweite Lesung des Haushaltes aufgerufen. Hier ist vorgesehen, dass die drei Fraktionen je eine Erklärung von fünf bis zehn Minuten abgeben und dass dann die Einzelpläne aufgerufen werden, aber ohne Debatte, nur darüber abgestimmt wird, sodass also die zweite Lesung des Haushaltes relativ kurz sein wird, je fünf bis <gap/> Minuten, dann die Einzelberatung ohne Debatte. Wir können also schon gegen zehn, spätestens halb elf, mit der zweiten Lesung des Haushalts fertig sein. Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaehserKarl_1965-10-19">Haehser</name> wird ja noch einiges aus der heutigen Sitzung des Haushaltsausschusses dazu zu sagen haben.</p>
				<p>Wir haben dann Einvernehmen darüber erzielt, dass morgen die erste Lesung des Rentenversicherungsänderungsgesetzes vorgenommen wird. Das wird morgen auf der ausgedruckten Tagesordnung als Punkt 2 beziehungsweise Punkt 3 erscheinen, wenn ich die Fragestunde als Punkt 1 rechne. Die Opposition hat erklärt, dass sie hier länger zu reden wünscht, aber auch nur ein oder zwei Runden und dass sie nach der ersten Lesung dieses Änderungsgesetzes den Antrag stellen wird, dieses Gesetz in den Ausschuss zu verweisen. Wir werden dann zur Geschäftsordnung beantragen, den Antrag der CDU auf Ausschussüberweisung abzulehnen und in die zweite Lesung des Gesetzes einzutreten. Die Opposition hat durch ihren Geschäftsführer heute in der interfraktionellen Besprechung erklärt, sie würden für diesen Fall keine Einrede nach 93 (2) oder nach 93 Geschäftsordnung vornehmen, das heißt also, wir hätten dann die zweite Lesung unmittelbar im Anschluss an die erste Lesung. Es erfolgt aber eine Abstimmung, nämlich über den Antrag der CDU-Ausschussüberweisung. Ich würde dann widersprechen und sagen, nicht Ausschussüberweisung, sondern Eintreten in die zweite Lesung und dazu bedarf es einer Mehrheit. Hier könnten sie vom 93 Gebrauch machen, nämlich Einrede. Sie haben heute expressis verbis erklärt, und das ist protokolliert worden, dass sie auf diese Einrede, die nach 93 möglich ist, verzichten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das ist aber die am Anfang, nicht?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>: Ja.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Schließt keine zweite aus?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>: Wir wollen dann morgen versuchen, mit der zweiten Lesung bis Mittag fertig zu werden, und wir bitten deshalb um Verständnis, wenn nicht Punkt 13 Uhr die Fragestunde aufgerufen wird, denn es wäre nicht sehr vernünftig, wenn wir sehen, dass wir so um halb zwei oder kurz danach fertig werden können mit der zweiten Lesung des Rentenänderungsgesetzes und dafür eine Unterbrechung. Wenn wir gegen ein Uhr sehen, dass es länger wird, wird um ein Uhr die Fragestunde aufgerufen. Die dauert dann bis zwei Uhr, und wir beginnen dann um 15 Uhr wieder und setzen die Debatte zu diesem, die zweite Lesung zu diesem Rentenänderungsgesetz fort, bis wir damit fertig sind. Es ist also damit zu rechnen, dass wir es bis Mittag schaffen, sonst in jedem Fall in den Nachmittagsstunden. Das wäre das Programm für morgen. Über die Fragestunde habe ich schon berichtet. Sie wird entweder Punkt ein Uhr aufgerufen oder für den Fall, dass wir sehen, dass wir so kurz in der Zeit zwischen ein und zwei Uhr mit der zweiten Lesung fertigwerden, unmittelbar nach Beendigung der zweiten Lesung, damit wir dann den Nachmittag freihaben. Am Mittwoch beginnen wir um 9 Uhr mit der dritten Lesung des Haushaltes. Hierzu soll es von den drei Fraktionen je eine Grundsatzerklärung geben. Die Opposition sprach von 40 bis 45 Minuten. Ich gehe davon aus, dass in etwa die anderen Fraktionen auch solange sprechen und auch der Bundeswirtschafts- und Finanzminister. Keiner kann garantieren, dass dann die Debatte beendet ist. Sie kann dann wieder aufgrund der Ausführungen des Regierungsvertreters nach der Geschäftsordnung beginnen, weil immer, wenn ein Regierungsvertreter gesprochen hat, die Debatte wieder eröffnet ist. Wir haben aber als Fixpunkt für den Mittwoch eingesetzt 11.30 Uhr. Um 11.30 Uhr wird das Rentenversicherungsgesetz, Änderungsgesetz in dritter Lesung aufgerufen, und es ist noch einmal heute zugesagt worden, dass die Zeitdispositionen aller drei Fraktionen so gehalten sein sollen und so gehalten werden, dass wir am Mittwoch spätestens gegen 14 Uhr fertig sein werden. Wenn ich sage spätestens gegen 14 Uhr, würde ich auch hier eine gewisse Toleranzzeit mit einkalkulieren. Am Mittwoch findet keine Fragestunde mehr statt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer wünscht das Wort? <seg type="note"><pause dur="PT00H00M30S"/><note xml:id="spd-07_1972-12-18-t1700_WN_FN003" type="critical"><p>Kurze Pause, während das Band weiterläuft.</p></note></seg> Ich wollte noch mal sagen, wir können also durchaus damit rechnen, dass, falls die ihre Zusage inzwischen ändern, morgen früh abgestimmt werden muss über dieses Gesetz nach Paragraph 93. Wenn sie sie nicht ändern, werden wir auf jeden Fall, wenn die erste Lesung vorbei ist, eine Mehrheit haben müssen, um abzulehnen, dass dann eine Ausschussüberweisung stattfindet. Wir können also mit zwei Abstimmungen rechnen. Die erste möglicherweise nicht notwendig, die zweite auf den Fall, aber wenn wir Pech haben, dass sie früh mit etwas anfangen, dann müssen wir jedenfalls da sein, damit wir mehr sind als sie. Wenn das Wort nicht gewünscht wird, rufe ich auf Punkt –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>: Ich habe noch eine Korrektur!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>: Ja, ich bitte um Entschuldigung, aber ich habe übersehen, dass auch am Mittwoch nach Schluss der Plenarsitzung eine Fragestunde stattfindet. Ich bitte, dies zu entschuldigen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann kommt Punkt 3. Das betrifft zweite Lesung Haushalt ’72. Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaehserKarl_1965-10-19">Haehser</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaehserKarl_1965-10-19">Haehser</name>: Wir hatten ja in der vorigen Woche hier bei der Beratung des ähnlichen Punktes für die erste Lesung noch einmal eine kurze Aufregung gehabt wegen des Rechtsausschusses, der mit dem Problem des Bundeshalts ’72 befasst werden sollte. Wir hatten uns darauf geeinigt und waren entsprechend verfahren, gegen die Einsetzung des Rechtsausschusses keine Einwendungen zu erheben. Der Rechtsausschuss ist dann auf Antrag der CDU/CSU-Opposition eingesetzt worden, ist heute Mittag zu einer konstituierenden und Arbeitssitzung zusammengetreten und hat mit Mehrheit Nichtbefassung mit dem Bundeshaushalt 1972 beschlossen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das bedeutet, Genossinnen und Genossen, dass einige Pannen innerhalb der Opposition vorgekommen sein müssen, aber hier ist eine Motivforschung sicher entbehrlich. Das bedeutet im Ergebnis, dass der Haushaltsausschuss seine Arbeit heute aufnehmen konnte und beenden konnte. Was haben wir also gemacht? Über das Verfahren hat Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> zutreffend berichtet. Wenn alles gutgeht, werden wir also ohne allzu ausgedehnte Debatten zweite und dritte Lesung hinter uns kriegen, wobei ich mich dem Appell des Fraktionsvorsitzenden bezüglich der Präsenz morgen Vormittag anschließe, denn die Abstimmung über die Einzelpläne, gegen die ja in verschiedenen Fällen die CDU/CSU sein wird, diese Abstimmung beginnt relativ oder kann relativ früh beginnen.</p>
				<p>Und nun zum Ergebnis der heutigen Beratung. Ich will zunächst sagen, dass die Beratung in einer erfreulich sachlichen Atmosphäre stattgefunden hat, der Wahlkampf ist im Haushaltsausschuss nun beendet, nachdem noch einmal festgestellt worden ist, dass die Regierung keine Schuld daran hat, dass wir im Dezember erst zur Verabschiedung kommen. Dann hat der Vorsitzende des Ausschusses, der es heute wieder geworden ist, ich wurde der Stellvertreter, im Laufe der Verhandlungen einen Kompromissvorschlag gemacht, nämlich wenigstens in Richtung auf die Aktualisierung der Ausgabenpolitik einen Vorstoß zu unternehmen. Nun hatten wir heute Morgen in der Arbeitsgruppe die Mitteilung des Bundesministers der Finanzen, dass über- und außerplanmäßige Ausgaben genehmigt worden sind in einer Höhe von 665,6 Millionen Mark. Diese Summe war natürlich auch der Opposition bekannt, und deswegen haben wir uns darauf eingelassen, dass wir diese über- und außerplanmäßigen Ausgaben als Mehrausgaben in den Entwurf 1972 ausbringen, aber eine Erhöhung des Plafonds, des Ausgabenplafonds, wird nicht erfolgen, weil wir im gleicher Höhe, nämlich 665,6 Millionen Mark, beim Einzelplan 60 eine globale Minderausgabe ausweisen. Dies ist nicht kontrovers beschlossen worden, sondern einvernehmlich zwischen den drei Fraktionen und auch nach Konsultation des Haushalts–, des Finanzministeriums.</p>
				<p>Erster Beschluss also, es bleibt beim Ausgabenvolumen von 108,9 Milliarden Mark. Zweiter Beschluss, wir erhöhen die Ausgaben um 665,6 Millionen, wie es schon bewilligt worden ist von der Regierung, und wir suchen dafür die Deckung in einer globalen Minderausgabe beim Einzelplan 60. Dritter Beschluss, von Steuermehreinnahmen ist oft gesprochen worden und die sind ja nicht zu verheimlichen, Gott sei Dank gibt’s ja Steuernehmereinnahmen. Wir veranschlagen beim Einzelplan 60 global Steuermehreinnahmen in Höhe von 900 Millionen Mark und senken dafür beim Einzelplan Bundesschuld die Nettokreditaufnahme um einen gleich hohen Betrag, um 900 Millionen Mark, auf vier Milliarden Mark. Das ist auch einvernehmlich zwischen den drei Fraktionen beschlossen worden und auch das Finanzministerium hat seinen Segen dazu gegeben. Das bedeutet also, dass wir morgen es zu tun und übermorgen es zu tun haben werden mit dem Bericht des Haushaltsausschusses, der vorgetragen wird beziehungsweise vorgelegt wird vom Vorsitzenden des Haushaltsausschusses, der diese drei Punkte enthält und im Übrigen dem Deutschen Bundestag unverändert Annahme der Einzelpläne und des Haushaltsgesetzes empfiehlt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer wünscht das Wort dazu? Wenn das so läuft, werden wir also eine ganze Serie von Abstimmungen haben über die Einzelpläne und das wird ein wenig verwirrend gemacht, weil sie die meisten ablehnen, bei einigen Stimmenthaltungen, vielleicht bei dem oder jenem, ich weiß, bei welchen Fragen werden sie dann zustimmen. Und unter Umständen namentliche Abstimmungen, weil sie ihren Spaß auch haben wollen. Ja, man muss dabei daran denken, welche Rolle diese Einzelplanabstimmungen in der vorigen Periode gespielt haben. Ich wollte das nur in Erinnerung bringen. Dann kommt Punkt 4, erste, zweite, dritte Lesung Viertes Rentenversicherungsänderungsgesetz. Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name>: Genossen, der Arbeitskreis schlägt euch vor, den Gesetzentwurf zu begründen durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name>. Wir werden dann, wie hier schon angedeutet wurde, der Ausschussüberweisung widersprechen. Es ist aber möglich, dass die CDU für die zweite Lesung, die sich gleich anschließen soll, versucht, irgendeinen Abänderungsantrag ein- und durchzubringen, damit sie dann die dritte Lesung praktisch in diesem Jahr blockieren kann, sodass also nicht nur hinsichtlich der Überweisung des Antrages eine Kampfabstimmung möglich ist, sondern auch bei irgendeiner Sachfrage, die sie sich herausgreifen. Wir wollen dann in der dritten Lesung der Fraktion vorschlagen, eine Erklärung abzugeben, und zwar durch Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>.</p>
				<p>Es liegt euch ein Entschließungsantrag vor. Der Sinn des Entschließungsantrages ist, die Bundesregierung, mit der wir die Angelegenheit besprochen haben, zu bitten, auf eine sehr beschleunigte Festsetzung der Mindestrenten hinzuwirken, um dann bis zum Ende nächsten Jahres dem Bundestag, wie wir hoffen, über eine möglichst umfassende Erledigung der Mindestrenten einen Bericht zu geben. Dieser Entschließungsantrag soll durch Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name> begründet werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht dazu das Wort? Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>: Genossinnen und Genossen, wenn ich das richtig verfolgt habe, ist zwischenzeitlich auch eine Art Wettstreit zwischen den Versicherungsanstalten über das beschleunigte Verfahren entstanden. Es könnte uns also passieren, dass wir mit dem letzten Satz nicht ganz richtig liegen. Es würde genügen, wenn wir sagen, die Bundesregierung hat bis zum 31. Dezember ’73 dem Bundestag über den Stand der Erledigung zu berichten. Vielleicht sind sie schon abgeschossen, die Täubchen. Das wäre also nicht unbedingt sinnvoll dann, so zu formulieren. Wir waren wahrscheinlich im Wahlkampf da etwas zu pessimistisch in dieser Frage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird dazu das Wort gewünscht? Das ist ein Antrag, diesen Text zu ändern. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>: Genossen, ich würde den Antrag nicht verändern. Da steht drin, bis zum 31. Dezember, das heißt nicht, dass wir in jedem Falle solange warten. Wenn sich eine wirkliche Einsicht in die administrative Abwicklung der Umrechnung ergibt zu einem früheren Zeitpunkt, werden wir das selbstverständlich tun. Ihr könnt euch darauf verlassen, dass wir alles unternehmen werden auch im Zusammenwirken mit den Versicherungsträgern, um Wege zu finden, dass vernünftig und kanalisiert in die Umrechnung rein zu bringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> besteht nicht darauf, dass das gestrichen wird.</p>
				<p>Ich wollte nur für Nachdenkliche unter Hinweis auf den Paragraphen 79 der Geschäftsordnung sagen, dass dieser Paragraph 79 mit dem Satz beginnt: Am Schluss der ersten Beratung kann der Gesetzentwurf einem Ausschuss überwiesen werden. Die CDU wird so tun, als hieße das eigentlich muss und als verübten wir hier einen Bruch. Das nur nebenbei.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1972-12-18-t1700_WN_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wenn das Wort nicht mehr gewünscht wird, dann ruf’ ich auf Punkt 5 und möchte dem vorwegschicken, dass der amtierende Fraktionsvorstand sich heute in einer ersten Runde über einige Gesichtspunkte, die im Blick auf die Ausschusskonstituierung Beachtung verdienen, daraufhin entschlossen hat, die dabei zutage getretenen Notwendigkeiten und auch gewisse schwierige Momente mit dem Koalitionspartner zu bereden und dann, wenn wir zu einer eigenen Meinung gekommen sein werden, abgestimmt mit dem Koalitionspartner, sobald es sich machen lässt, mit der Opposition über die Ausschussfragen zu sprechen. Das Wort hat Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>: Genossinnen und Genossen, zu Beginn einer jeden Legislaturperiode wird es erforderlich, den Bundestag wieder arbeitsfähig zu machen, insbesondere die Ausschüsse neu zu installieren. Dies ist keine ganz leichte Prozedur, weil sich in aller Regel die Interessen der Koalitionsfraktionen, die die Regierung stellen, und der Opposition widersprechen. Dies wird deutlich, wenn man bedenkt, dass die Fraktionen der Koalition eine Anzahl ihrer Mitglieder in die Regierung entsenden, nicht nur die Minister, auch die Parlamentarischen Staatsekretäre, die Opposition ein erhöhtes Interesse daran hat, für alle ihre Mitglieder ein ordentliches Ausschussmandat zu bekommen. Hier gibt es eine Diskrepanz der Zahlen, die nur sehr schwer überbrückt werden kann, und es müssen deshalb in Verhandlungen Näherungswerte gesucht werden. Zunächst sind alle Überlegungen dieser Art abhängig von dem Ausgang der Regierungsbildung, von den Ressorts, weil wir seit einiger Zeit dazu übergegangen sind, korrespondierende Ausschüsse zu schaffen, das heißt, ein Ministerium durch einen Ausschuss auf der parlamentarischen Ebene abzudecken. Es ist dann weiter zu überlegen, wie groß sollen diese Ausschüsse sein, ich will die Benennung mal hintenansetzen, die spielt meist keine entscheidende Rolle, und es ist dann weiter zu überlegen, wer übernimmt diese Ausschüsse. Dies wiederum richtet sich nach einem Verfahren des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HondtVictord">d’Hondt</name>, also es wird versucht, zunächst einmal die Zahl der Ausschussvorsitze, die auf jede Fraktion entfällt, auszuhandeln. In der Vergangenheit hat dies, glaube ich, mit einer einzigen Ausnahme, die ich selbst nicht miterlebt habe, immer geklappt, dass man zu einem Aushandlungsergebnis gekommen ist und nicht das sogenannte Zugreifverfahren einführen musste und durchführen musste, bei dem dann nach dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HondtVictord">d’Hondtschen</name> Schlüssel jeweils die Fraktionen zugreifen können. Dabei kommen oft sehr kuriose Dinge heraus. Dies zu verhindern gilt es, wenn man in diese Verhandlungen eintritt.</p>
				<p>Nun ist noch eine Frage sehr wichtig, welches Systems man sich bedient. Wir hatten die letzte Legislaturperiode begonnen, wie das im Parlament traditionell war, mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HondtVictord">d’Hondt</name>, stellten aber dann fest, nachdem sich die Fraktionsstärken verändert hatten, dass dieses Rechnungssystem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HondtVictord">d’Hondt</name> nicht mehr gewährleistete, dass die Mehrheit der Koalitionsfraktionen im Plenum sich auch in den Ausschüssen widerspiegelte, und es kam zu der einvernehmlichen Regelung, zum Proportionalsystem überzugehen. Ich könnte jetzt die Ausrechnungen, die wir vollzogen haben, hier im Einzelnen vorlesen, das würde wahrscheinlich viel zu langweilig werden, aber ich darf vielleicht an ein oder zwei Beispielen erörtern, worin die Unterschiede bestehen. Während nach <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HondtVictord">d’Hondt</name> beim 21er Ausschuss, also mit 21 Mitgliedern besetzten Ausschuss, die Mehrheitsverhältnisse zwischen Koalition auf der einen und Opposition auf der andern noch elf zu zehn betragen, also eine Stimme, ist das schon nach dem Proportionalsystem zwölf zu neun, drei Stimmen, und dies ist also nicht ganz unwichtig. Es gibt weiter Änderungen in den größeren Ausschüssen in Bezug auf die Beteiligung des Koalitionspartners FDP. Während nach <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HondtVictord">d’Hondt</name> der FDP zum Beispiel beim 35er Ausschuss zwei Ausschusssitze zufallen, fallen ihr nach dem Proportionalsystem drei zu. Auch diese Frage spielt dann eine ganz große und gewichtige Rolle, wenn man zu überlegen hat, über wie viel Fraktionsmitglieder verfügen wir überhaupt noch, wenn wir an die Besetzung der Ausschüsse mit ordentlichen Ausschussmitgliedern herangehen. Diese Überlegungen befinden sich naturgemäß alle noch in einem Vorstadium. Und aus der Erfahrung der Vergangenheit, ich habe das zweimal mitgemacht, möchte ich eigentlich darum bitten, den Spielraum derer, die zu verhandeln haben, sowohl mit der FDP als auch mit der Opposition, so groß wie möglich zu lassen, weil eine starke Verengung dieses Spielraums durch dezidierte Wünsche das Verhandeln außerordentlich erschwert.</p>
				<p>Wir werden dann zwischen Weihnachten und Neujahr und unmittelbar nach Neujahr an die Ausschussbesetzung herangehen durch die Fraktion, das heißt, also zu berücksichtigen versuchen, dass weitestgehend die Wünsche der Fraktionsmitglieder, in bestimmte Ausschüsse zu kommen, erfüllt werden. Es lässt sich bereits im Vorhinein sagen, dass dies nie aufgeht, gar nicht aufgehen kann, aber es hat sich auch in der Vergangenheit immer wieder herausgestellt, und das mag ein gewisser Trost sein, dass schon bald nach Beginn der Legislaturperiode die ersten Veränderungen in den Ausschüssen vorkommen und dann in zunehmendem Maße die bislang nicht erfüllten Wünsche in Bezug auf Ausschusssitze erfüllt werden konnten. Deshalb bitte ich alle Mitglieder und alle Genossinnen und Genossen der Fraktion sehr herzlich, wenn sie feststellen, dass ihr spezieller Wunsch nicht sofort in Erfüllung gegangen ist, nicht ungeduldig zu werden. Diese Wünsche werden weiterverfolgt, und es ist bislang immer noch, ich darf einmal sagen, irgendwie gelungen, dann doch zu einem befriedigenden Ergebnis zu kommen. Ich möchte an dieser Stelle meinen Bericht und meine Vorstellung zunächst hier unterbrechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort – bitte, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WichertGuenter_1969-10-20">Wichert</name>!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf: Meinecke war es!)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich habe mich geirrt. Entschuldigung. Horst<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1972-12-18-t1700_WN_FN004" type="critical"><p>Gemeint ist Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name>.</p></note></seg>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name> (Hamburg): Genossinnen und Genossen, bezüglich der Einteilung der Ausschüsse müsste wohl hier eine Bemerkung heute gemacht werden, weil es für diejenigen, die sich für ein bestimmtes Arbeitsgebiet interessieren, von Bedeutung ist, in den nächsten Tagen noch bestimmte Überlegungen anzustellen. Wenn wir davon ausgehen, wie Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> hier erläutert hat, dass jedem Ministerium ein Ausschuss gegenübergestellt wird aufseiten des Parlaments, und wenn ich hier heute vielleicht ganz kurz berichten darf, dass diejenigen, die in dem Ausschuss für Wissenschaft und Bildung im letzten Bundestag tätig waren, gemeinsam mit einigen Genossen, die neu hinzugekommen sind und sich für dieses Arbeitsgebiet in Zukunft interessieren, über die eine Frage heute gesprochen, diskutiert haben, wie könnten denn dieses beiden Ausschüsse nun aussehen, die bisher nur ein Ausschuss gewesen sind, weil ja wohl in Zukunft zu erwarten ist, dass Bildung, Wissenschaft und universitäre Forschung auf der einen Seite und Technologie und Forschungsförderung im Zusammenhang mit bestimmten Technologien im Kommunikations- und Postwesen auf der andern Seite getrennt werden, müsste man wohl dann sagen, dass manche Genossen, die bisher nicht geneigt waren, sich für Bildung und Wissenschaft zu interessieren, doch jetzt Überlegungen anstellen sollten, ob sie nicht vielleicht sich unter diesen Umständen für einen anderen Ausschuss, nämlich den, der dem Ministerium von Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> zufällt, melden könnten, wobei ich hier berichten darf, dass die große Zahl der hier miteinander Sprechenden der Auffassung waren, wir wären sehr glücklich und dankbar, wenn sowohl Genossen mit naturwissenschaftlicher Vorbildung wie auch Genossen, die sich auf dem Wirtschaftsbereich mit Fragen der Forschungsförderung und Wirtschaftsförderung befasst haben, unter sozialdemokratischen Gesichtspunkten jetzt vielleicht für diesen anderen Ausschuss mit melden könnten und wenn Genossen daran denken möchten, dass hier zwischen diesen beiden neuen Ausschüssen, das heißt, zwischen zwei neu zu bildenden Arbeitsgruppen dann, zu einer neuen Form der Kooperation des Zusammenwirkens kommen müsste, man daran denken soll, dass auch die Stellvertretungen in diesem Zusammenhang bedacht werden sollten, damit, wenn es einige Genossen hier gibt, die das gesamte Arbeitsgebiet Bildung, Wissenschaft, Forschung und Technologie im Zusammenhang weiter in Zukunft im Auge behalten können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WichertGuenter_1969-10-20">Wichert</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WichertGuenter_1969-10-20">Wichert</name>: Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> hat dafür plädiert, möglichst freie Hand sowohl was das technische Verfahren der Ausschusszusammenstellung wie auch ihre Besetzung angeht. Trotzdem möchte ich eine Frage an ihn stellen, und zwar die Frage nach der Besetzung des Ausschussvorsitzenden des Finanzausschusses, die ja auch in dem Zusammenhang eine Rolle spielt. Was wir bisher wissen, sieht doch so aus, dass wir unter Umständen damit rechnen müssen, dass wir hier von der FDP im Bereich der Steuern politisch, das heißt in der Sache, gebremst werden. Umso nötiger scheint es mir, wenn wir gegenüber der Partei und der Öffentlichkeit deutlich machen wollen, dass wir die Steuerreform nicht verschleppen, und ein Ausschussvorsitzender der FDP könnte nach den Erfahrungen aus der letzten Legislaturperiode, man denke etwa nur an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KienbaumGerhard_1969-10-20">Kienbaum</name>, sehr dazu geeignet sein, uns in der Steuerreform auch die Kompromisse, die wir politisch ausgehandelt haben, im Verfahren zu verschleppen, ob wir also bei der Verhandlung über die Besetzung der Ausschussvorsitzenden uns dafür einsetzen, dass wir den Ausschuss Finanzen mit einem Sozialdemokraten besetzen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe die herzliche Bitte, dass wir jetzt nicht hier in der Fraktion anfangen, Prioritäten für Ausschussvorsitzende festzulegen, denn so schlau wie wir sind, sind andere auch und wenn es uns nicht gelingt, das in einem Tableau einvernehmlich mit der FDP in erster Linie und dann auch mit der CDU zustande zu bringen, dann kommt es zum Zugreifverfahren und dann wird man in der Regel nur die Hälfte dessen bekommen, was man sonst bekommen kann, wenn man die Dinge so handhabt, wie wir das seit 20 Jahren hier geübt haben. Ich habe ja gar nichts dagegen, dass man hier Prioritäten setzt. Nur, wenn man einengt und die Möglichkeit einer Übereinkunft mit der Opposition dadurch so klein macht, dass es zum Zugreifverfahren kommt, dann muss man in der Fraktion ausdiskutieren, welche Priorität man an erster Stelle setzt und wenn man dann die Betonung auf den Steuerausschuss setzt, und er steht nicht wirklich an erster Stelle, und man sagt, es soll auch nicht die FDP sein, dann kann man Gift darauf nehmen, dass die CDU ihn an zweiter Stelle greift, dann hat ihn nicht der Koalitionspartner, sondern die Opposition in der Hand. Wenn ihr also die Gesamtdiskussion in der Reihenfolge von oben nach unten wollt, dann wünsche ich viel Vergnügen und dann wünsche ich vor allen Dingen denen viel Vergnügen, die nachher die Verhandlungen mit der FDP und mit der Opposition führen müssen. Dass wir die Schwerpunkte berücksichtigen, dass wir sehen, mit dem Koalitionspartner zurechtzukommen und dass wir das Programm, das Regierungsprogramm, auch sicherstellen durch die Besetzung der Ausschüsse, was die Vorsitzenden angeht, die Obleute und die Leute, die wir hineinschicken, haben wir ’69 und vorher bewiesen und werden wir auch dieses Mal wieder unter Beweis stellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name> (Hamburg): Ich verstehe durchaus das Anliegen von Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>, beweglich zu sein bei den Verhandlungen der Ausschussvorsitzbesetzungen. Aber es ist sicherlich doch mit hier aufzunehmen, glaube ich, und ist erkennbar, dass dieser Ausschussvorsitz doch eine besondere Bedeutung für die Fraktion haben sollte. Die Steuerreform im 6. Deutschen Bundestag ist sicherlich nicht am Vorsitzenden Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtManfred_1975-01-17">Schmidt</name> (Wuppertal), gescheitert, sicherlich kann man das also hier mal unterstellen. Möglicherweise war das Marschtempo seitens des Ministeriums nicht richtig vorgegeben, aber ich glaube, Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> ist sicherlich loyal, aber sie ist mehr als nur eine Vorsitzende, wenn sie den Ausschussvorsitz Finanzen erhalten wird. Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> steht für ein FDP-Steuerkonzept doch da, mit Erklärungen – ich meine, ich will sie jetzt hier nicht im Einzelnen vortragen –, die mich doch derartig erschrecken, dass ich sage, hier müsste der Wunsch der Fraktion geäußert werden dürfen, Finanzausschuss nach Möglichkeit mit einem Sozialdemokraten zu besetzen. Ich glaube, Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>, diese Anregung musst du noch im Grunde entgegennehmen, es sei denn, man einigt sich heute, dass es einen Verzicht gibt für den Ausschussvorsitz. Ich glaube, der ist nicht hier feststellbar, dass wir auf diesen Ausschuss verzichten wollten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wenn ich jetzt der Fraktion mitteilen würde, welche Genossinnen und Genossen welche Ausschüsse für uns aus sehr triftigen politischen Gründen beanspruchen, dann bliebe nur der Petitionsausschuss unbestritten.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich weiß, was ich sage. Ich kann verstehen, dass, wes das Herz voll ist, der Mund überfließt. Nur – was ihr da sagt, das ist im selben Moment schon etwas abgewertet, indem man darüber reden will, wie kommen wir zu Ausschussvorsitz und Stellvertreterbesetzung. Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name>: Ich habe mich gemeldet, bevor Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> dazu das Wort ergriff. Ich votiere es nun doch bei meiner Wortmeldung zu bleiben und noch einmal nachzuhaken. Ich weiß, dass jetzt die Gefahr besteht, nun redet der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name> für den Ausschussvorsitz im Städtebau, weil er das für eine besonders wichtige Sache hält, und dann kommt der Dritte mit dem und der Vierte mit jenem und schließlich will jeder seinen eigenen Laden auf diese Art und Weise hochloben. Sei es drum, es geht ja im Grunde nicht darum, Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>, dass hier der Verhandlungsspielraum eingeengt werden soll, es geht im Grunde um den Versuch, in dieser kurzen Diskussionsrunde uns ein wenig darüber zu verständigen, zwischen denen, die die Verhandlungen führen, und dieser Fraktion, dass wir uns über bestimmte Prioritäten in gewisser Hinsicht doch einig sind. Das galt für den Ausschuss, der eben genannt wurde, es gilt nach meinem Verständnis auch für Städtebau und Wohnungswesen, weil der Stellenwert dieses Ausschusses und der Arbeit, die er zu leisten hat, sich schon in den letzten Jahren erheblich verändert hat und dies, wenn alles stimmt, was wir darüber wissen, auch in den kommenden Jahren erheblich, und zwar zum Aktiven, zum Positiven, verändern wird. Ich meine, dies sollte in den Verhandlungen auch dadurch zum Ausdruck kommen, dass wir an dieser Stelle vielleicht mit mehr Nachdruck als früher, weil eben auch mit mehr Grund als früher, unseren Anspruch in dieser Hinsicht anmelden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte die Aufzählung wichtiger Vorsitze hier nicht fortsetzen, sondern eine allgemeine Bemerkung machen, so sehr ich es auch für angebracht halte, dass hier auch in der Fraktion auf das eine oder andere Schwergewicht hingewiesen wird. Die allgemeine Bemerkung lautet: Ich sehe ein und ich glaube, wir können und müssen so verfahren, dass wir unseren Unterhändlern für diese Verhandlungen, und zwar bezüglich der Ausschussgröße und bezüglich der Vorsitze, freie Hand geben, wie sie es sagen, oder freie Hand lassen. Ich möchte aber gleichzeitig klargestellt haben, dass die abschließende Entscheidung hier in der Fraktion fallen muss, und das nicht nur formal. Es wäre nur formal, wenn wir ein Ergebnis vorgelegt kriegen, in dem schon so viele Festlegungen getroffen sind, dass man nur noch zustimmen kann oder eine kleine Organisationskatastrophe heraufbeschwört. Ich wäre euch also dankbar, wenn ihr in den Verhandlungen klarmacht, nichts steht, alles kann noch geändert werden, solange nicht die Fraktion wirklich zugestimmt hat, damit wir auch hier in der Sache echt entscheiden können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoehmannEgon_1957-10-15">Höhman</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HoehmannEgon_1957-10-15">Höhmann</name>: Genossinnen und Genossen, wir waren uns bei der letzten Regierungsbildung und der Konstituierung des Bundestages klar darüber, dass die Ausschüsse, besonders die Ausschussvorsitze, so verteilt würden unter die Fraktionen, damit das Programm der Regierung entsprechend abgesichert würde auch durch unsere Besetzung im Deutschen Bundestag. Viel wird also davon abhängen, und davon ist noch gar nicht gesprochen worden, wie das Regierungsprogramm aussehen wird. Wir haben seinerzeit in ’69, das wisst ihr alle noch, auf einige sehr wichtige Ausschussvorsitze verzichtet, weil wir gesagt haben, das gesellschaftspolitische Programm, das diese Regierung sich gegeben hat, geht allem anderen vor und danach, nach jenen Auslassungen des Regierungschefs, haben wir auch dann versucht, die Ausschussvorsitze in unsere Hand zu bekommen. Ganz selbstverständlich wird also nichts an gesellschaftspolitischer Reform möglich sein, ohne dass wir auch den Finanzausschuss besetzen, wenn es irgendwie möglich ist. Aber ich möchte bitten, dass man jetzt keine Festlegungen trifft, sondern sich dann erst mal in der Sache entscheidet, was wird diese Fraktion denn nach der Regierungserklärung zu vertreten haben, auf welche Weise man die Ausschussvorsitze unter den Fraktionen vergibt, wobei ja noch nicht einmal klar ist, dass wir die von vornherein festlegen können, oder ob es nicht auch im Zugreifverfahren geht. Dann liegt es unter Umständen auch in der Hand der CDU, sich diesen Ausschuss zu greifen, wenn wir sagen, dieser käme erst an zweiter Stelle, weil wir vielleicht an erster Stelle den Außenpolitischen mal haben wollten. Dies ist also alles möglich. Dass die Genossen, die damit beauftragt sind, alles tun werden, diese wesentlichen Ausschussvorsitze in unsere Hand zu bekommen, daran zweifle ich gar nicht. Aber wesentlich ist wohl, und deshalb bin ich aufgestanden, dass wir Programm der Regierung, das auch Programm der Fraktion ist, mit in unsere Überlegungen mit einbegreifen und jetzt nicht vorzeitig etwas festlegen, was hinterher unter Umständen wieder umgestoßen werden muss.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Klaus Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name> (Berlin): Genossinnen und Genossen, ich möchte die Bedeutung der Ausschussvorsitzenden nicht verringern. Sie müssen fair sein. Sie müssen genau zuhören, den Dingen also in einem Maße folgen, wie ein normales Mitglied das nicht unbedingt kommen muss, und dennoch bin ich ganz anderer Auffassung wie Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name> in dem Punkt des Finanzausschusses. Das Tempo der Steuerreform, Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name>, nicht Rolf, sondern – ist, wie ich hier im Finanzausschuss, bitte zu entschuldigen, und das Tempo von Steuervorlagen oder von Steuerreformvorlagen und ihr Erfolg hängt nicht vom Ausschussvorsitzenden ab. Es hängt von unserer parlamentarischen Mehrheit, von unserer eigenen Präsenz und vom Druck der Regierung ab, und ich bitte, dass wir gerade in diesem besonderen Fall nicht schon am Anfang Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> vielleicht hier dem gemeinsamen Regierungsprogramm entfremden. Da ist ja manches wohl in der Vergangenheit, wenn ich das so aus der Zeitung entnehmen kann, hin und her gelaufen, und ich würde lieber eine Steuerreform, wie es in der Koalitionsvereinbarung abgesprochen wurde, mit ihrem vollen Engagement und ihrem Ausschussvorsitz erleben und durchführen als mit einer halben Gegenherrschaft. Das ist eine rein praktische Frage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede.</name></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>: Genossinnen und Genossen, ich glaube, wir sind uns einig, dass wir hier heute Abend das Problem der Ausschussvorsitzenden nicht lösen können, und deswegen kann ich mich auch nicht mit der Argumentation befreunden, die hier bei <seg type="note">Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name><note xml:id="spd-07_1972-12-18-t1700_WN_FN005" type="critical"><p>Gemeint ist offenbar Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name>, der bereits früher das Wort ergriffen hatte.</p></note></seg>, nein bei Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name> so zum Vorschein kam, es brauchen nur einige für einen bestimmten Ausschussvorsitz plädieren hier und dann sind wir in der Fraktion der Meinung, dieser Vorsitz genießt oberste Priorität. Ich glaube, dass dann aus der Mitarbeit in anderen Ausschüssen die Priorität für andere Ausschussvorsitzende gesetzt werden würde, und wir würden uns hier auseinanderreden. Ich gehe doch davon aus, dass die Genossen, die die Verhandlungen führen, genauso wissen wie jeder von uns – ich will das nicht alles wiederholen, was hier eben gesagt wurde –, wo nun unsere politischen Vorstellungen liegen, und ich meine, wir sollten das Ergebnis dieser Verhandlungen mit dem Koalitionspartner und dann auch mit der Opposition abwarten und wenn uns das hier vorgetragen wird und wir sind der Meinung, das stimmt nun von vorne bis hinten nicht, es kann also nicht überall stimmen, denn auch die CDU will ja nicht nur unwichtige Ausschüsse nehmen, sonst wird sie einer Übereinkunft nicht zustimmen, das muss man ja wohl auch sehen, und von der FDP trifft das Gleiche zu. Das heißt also, nur wenn es von oben bis unten nicht stimmt, sind wir der Meinung, das machen wir nicht und dann landen [wir] beim Zugriffverfahren und dann werden wir feststellen, dass wir uns noch sehr viel schlechter stehen als bei dem, was ausgehandelt werden kann in Übereinkunft aller Fraktionen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Sind noch Wortmeldungen? Bitte, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OettingHermann_1971-10-19">Ötting</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OettingHermann_1971-10-19">Ötting</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe die Frage, ob das, was Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name> hier gesagt hat, richtig angekommen ist. Da hat also Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>, auch Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, nicht drauf reagiert. Ich meine doch, dass es gewisse Prioritäten in der Politik der Partei gibt. Das ist ja auch schon deutlich geworden in den Arbeitsgruppen der Fraktion zu der Regierungserklärung. Ich glaube, dass sich das auch widerspiegeln könnte in unseren Prioritäten hinsichtlich von Ausschussvorsitzen. Jetzt also die Frage an die Genossen, ob also die Anregung von Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name>, dass hier ja, nachdem ihr ein Ergebnis ausgehandelt habt, noch mal über dieses Ergebnis diskutiert werden muss, dass diese Anregung bei euch auch angekommen ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>: Genossinnen und Genossen, selbstverständlich können wir nur unter dem Vorbehalt der Zustimmung der Fraktion verhandeln. Wir wollen nachher nicht eine Generalvollmacht haben und nachher sagen, die Fraktion muss dies akzeptieren, weil wir es nur so für richtig gehalten haben. Wir werden nur unter dem Vorbehalt der Zustimmung der Fraktion verhandeln und dann wird genau das eintreten, was Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name> und einige andere gesagt haben, da muss die Fraktion aufgrund dieses Ergebnisses, das unter dem Vorbehalt ihrer Zustimmung steht, in eine Güterabwägung eintreten und fragen, lohnt sich, dies nun so zu akzeptieren, kann man hier oder da noch etwas ändern oder lassen wir es platzen und machen es nach dem Zugreifverfahren und dann kann man aufschreiben, wie es dann nach dem Zugreifverfahren aussehen wird. Das ist etwas, was jeder, wenn das vorläufige Ergebnis, das der Zustimmung der Fraktion bedarf, vorliegt, dann abwägen kann, und dann ist die Diskussion wesentlich leichter, als wenn wir sie jetzt vorherbestimmend und festlegend führen wollten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OettingHermann_1971-10-19">Ötting</name>: Genossen, ich bin völlig einverstanden damit, dass Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> hier sagt, es muss zunächst verhandelt werden und dann liegt das Verhandlungsergebnis hier vor. Nur die Frage ist, ist das, was Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> hier gesagt hat, dann ist die Alternative entweder platzen lassen oder so annehmen, ist das richtig?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe in der Fraktion.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>: Entschuldige, ich habe gesagt, wenn das dann unter dem Vorbehalt der Fraktion hier vorgetragen wird, dann kann die Fraktion in eine Güterabwägung eintreten. Dann werden wir prüfen, ob erneute Verhandlungen möglich sind, ob sich hier und da noch etwas bewegen lässt oder ob man platzen lässt oder ins Zugriffverfahren geht oder ob man das akzeptiert. Das kann man aber erst, wenn man dann die Dinge vor Augen hat und wenn man sieht, wo das eine oder andere hinführt. Ich habe also diese dritte Variante, die du noch angesprochen hast, sehr wohl bei mir mit angesprochen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Genossinnen und Genossen, dann habe ich bei diesem Stand unserer Diskussion eine Bitte, es möglichst nicht zum Zugreifverfahren kommen zu lassen, aber auch nicht unter Prestigegesichtspunkten nach einem Ausschuss unbedingt greifen zu wollen, den man hergeben kann dafür, dass man die Politik der inneren Reformen effektiver treiben kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Darf ich mal ein einziges Beispiel hier reinwerfen, damit vielleicht einige verstehen, wie diffizil es ist. Soll es <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name> wieder werden oder nicht? Na bitte, dann nenne ich euch ein einziges Beispiel und entweder gehen unsere Leute in Verhandlungen oder wir stehen vor einer Situation, da wir nicht sämtliche Ausschüsse besetzen können, nicht, das geht nicht, das ginge nicht einmal dann, wenn wir absolute Mehrheit hätten, aber vielleicht würde man meinen, dann ginge das. Ich meine, das geht dann nicht, weil dann ein Exodus wenigstens zeitweise der anderen vor sich geht. Aber es wird einige Sachen geben, über die ich rate in einem späteren Stadium so zu reden, dass wir zupacken können bei bestimmten, seit Jahren nur schwer erträglichen Verhältnissen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><seg type="note"><gap/><note xml:id="spd-07_1972-12-18-t1700_WN_FN006" type="critical"><p>Die Tonbandaufzeichnung bricht vor dem regulären Ende der Sitzung ab.</p></note></seg></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
