<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskript)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					
					
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 08. September 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VI</title><author>Sven Jüngerkes</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2020</date><idno type="DNB">https://d-nb.info/1225216788</idno></bibl></note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000035</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung am 25.02.1975</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 25. Februar 1975</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Tonband/Audioaufzeichnung</support>
									<extent>195 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			<stdVals> 					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p> 				</stdVals> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1975-02-25"><time type="start" when="15:20:00"/><time type="end"/><time type="duration" dur="PT03H15M08S"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-08-30" who="#RochowSylvia" status="final" n="3">Vereinheitlichung XML</change>
		</revisionDesc>
		<!-- Weitere Auszeichnung von Organisationen wünschenswert -->
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_SVP-1" corresp="#spd-07_1975-02-25-t1520_WN_div_SVP-1">A. Geschäftsordnungsantrag auf Verschiebung der Wahl für den SPD-Kandidaten für das Amt des Wehrbeauftragten. – TOP 1: Politische Berichte zum Urteil des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgerichts</name> zur Reform des Paragraphen 218 StGB – Aussprache der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> über das weitere parlamentarische Vorgehen. – TOP 3: Wahl des Kandidaten für das Amt des Wehrbeauftragten. – Fortsetzung der Debatte um Paragraph 218 StGB.</item>
					<item xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_SVP-2" corresp="#spd-07_1975-02-25-t1520_WN_div_SVP-2">B. TOP 2: Bericht aus dem Fraktionsvorstand (2. Besoldungsvereinheitlichungsneuregelungsgesetz; Hochschulrahmengesetz; Investitionszulagen und Konjunkturförderung; <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name>-Untersuchungsausschuss).</item>
					<item xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_SVP-3" corresp="#spd-07_1975-02-25-t1520_WN_div_SVP-3">C. TOP 4: Informationen (Unentgeltliche Beförderung Behinderter im öffentlichen Personennahverkehr; Öffentlichkeitsarbeit für die Investitionszulage und für das Kindergeld; Haltung der SPD-Länder im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> zur Verschärfung der Strafprozessordnung; Koordinierung zwischen <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Bundestagsfraktion</name> und SPD-geführten Ländern im Bundesrat). –TOP 5: Aktuelles aus den Arbeitskreisen (Arbeitskreis Wirtschaftspolitik: finanzielle Lage der <name type="Organisation" ref="#DBP">Bundespost</name> und Zielvorgaben für die <name type="Organisation" ref="#DB">Bundesbahn</name>).</item>
					<item xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_SVP-4" corresp="#spd-07_1975-02-25-t1520_WN_div_SVP-4">D. Vorbereitung der Plenarsitzungen: TOP 6: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 7: 2. und 3. Beratung 18. Rentenanpassungsgesetz. – TOP 8: 2. und 3. Beratung Sozialversicherung Behinderter. – TOP 9: 2. und 3. Beratung Besoldungsverordnungsneuregelungsgesetz. – TOP 10: Berichte der Kommission »Vorbeugender Geheimschutz«, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerckerReinhold">Mercker</name>-Kommission, Bericht des 2. Untersuchungsausschusses (<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name>). – TOP 11: 2. und 3. Beratung Änderung des Grundgesetzes (Art. 45 c), 2. und 3. Beratung Befugnisse des Petitionsausschusses. – TOP 12: 2. und 3. Beratung Gerichtskostengesetz. – TOP 13: 2. und 3. Beratung Änderung der Bundesrechtsanwaltsordnung. – Abstimmung über die Stellungnahme der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> zum Urteil des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgerichts</name> über die Novelle zum Paragraphen 218 StGB. – TOP 14: Agrarbericht 1975, Ausschussberichte zum Entschließungsantrag der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU</name> betr. Lage der Deutschen Landwirtschaft. – Sonstiges: TOP 15: Deutsche Sportkonferenz. – TOP 16: Nächste Termine.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Sitzung ist eröffnet. Wir haben heute eine ganze Reihe von wegen Krankheit Entschuldigter. Aber zunächst möchte ich dem, der heute seinen Geburtstag hat, nämlich Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, alles Gute wünschen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Die Blumen sind ihm schon vorher übergeben worden, von zarterer Hand als von meiner. Also Hans, alles Gute auf dem weiteren Weg, und das wahrscheinlich noch lange.</p>
				<p>Die Tagesordnung liegt vor, Genossen. Wird das Wort zur Tagesordnung gewünscht? Bitte Harald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name> (Appenweier): Genossinnen und Genossen, Punkt 3 lautet: Wahl des Kandidaten für das Amt des Wehrbeauftragten. Ich wollte nur mal fragen, geschäftsordnungsmäßig, ob ich richtig bin in der Annahme, dass da die Möglichkeit zu Fragen zuvor besteht?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich muss nach meinem Verständnis der Geschäftsordnung sagen, dass dazu die Möglichkeit nicht gegeben ist. Wir haben in der vorigen Woche, wie es notwendig war nach den Fristen und nachdem die andere Seite einen Gegenkandidaten aufgestellt hat, im Fraktionsvorstand in einer Sondersitzung am Freitag den Vorschlag an die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> gegeben,<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN001" type="comment"><p>Die von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> erwähnte Sondersitzung des Fraktionsvorstands ist nicht überliefert. In den Sitzungen am 27. Januar und am 24. Februar 1975 wurde das Thema ausweislich der Tagesordnung nicht besprochen. Sitzungsprotokolle für diese Sitzungen liegen, wie üblich beim Fraktionsvorstand, ebenfalls nicht vor.</p></note></seg> haben darum gebeten, dass weitere Vorschläge bis zu einer bestimmten Zeit einzureichen waren. Die Zeit war gestern Nachmittag 15 Uhr abgelaufen. Es waren keine eingelaufen. Ergo steht die Frage, weil das in der Woche auf der Tagesordnung des Plenums steht, und zwar am Donnerstag zu einer festgesetzten Zeit, 15 Uhr, dass wir heute hier ordnungsgemäß wählen. Bei dieser Wahl, nicht heute, sondern am Donnerstag, geht es darum, dass wir 249 Stimmen haben. Das ist das Minimum. Es geht also nicht um Mehrheit oder Minderheit, sondern 249 Stimmen. Wird das Wort zu diesem Punkt gewünscht? – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Das Verfahren ließ uns jedenfalls nur eine kurze Zeit zum Nachdenken und möglichen Finden von Gegenkandidaten. Mich würde es beruhigen zu wissen, dass etwa unter den möglichen Kandidaten auch ein Mann wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaudissinWolfGrafvon">Graf Baudissin</name> ins Auge gezogen worden wäre und gefragt worden wäre, ob er eventuell zur Verfügung stünde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Nein, ist nicht geschehen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheuAdolf_1969-10-20">Scheu</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheuAdolf_1969-10-20">Scheu</name>: Ich wollte zu der Sache nichts mehr sagen, weil es keinen Sinn mehr hat. Aber für die Zukunft bei derartigen Dingen sollte man doch einen Weg finden, dass die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> wirklich und demokratisch mitreden kann. Am Freitagnachmittag habe ich das Ding in meinem Fach gefunden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich wusste vorher überhaupt nicht genau, nur aus Zeitungsmeldungen, dass das ansteht, aber wusste nicht wann, und dann kann man bis Montag beim besten Willen keinen fragen, wärst du bereit zu kandidieren. Und das ist doch die Voraussetzung für einen vernünftigen und ordentlichen Vorschlag. Dieses ist also schlecht gelaufen, das darf ich in aller Offenheit sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Weitere Wortmeldungen? Bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name> (Appenweier): Ja, Genossen, ich wollte keine Geschäftsordnungsdebatte entfachen, aber mich hätte zumindest interessiert, wie dieser Vorschlag zustande gekommen ist, weil ich ja auch danach gefragt werde, wenn ich am Freitag entsprechend abzustimmen habe. Und wenn hier steht Wahl –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf: Donnerstag, Freitag ist zu spät!)</desc>
					</incident></p>
				<p>Bitte?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf: Donnerstag.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Donnerstag. Deshalb wollte ich heute zumindest Gelegenheit haben zu erfahren, wie der Vorschlag überhaupt zustande gekommen ist. Denn ich verstehe die Antwort von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> so, dass wir nachher lediglich wählen, ohne jede Möglichkeit zu fragen oder Diskussionsbeiträge zu haben, und das halte ich, nachdem das Verfahren gelaufen ist, für schlichtweg eine Zumutung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wenn die Fraktion, ich sage das dazwischen, beschließen würde, dass sie heute diese Wahl nicht vornehmen will, dann werden wir beim Bundestagspräsidium den Antrag stellen rechtzeitig, die Wahl am Donnerstag abzusetzen. Das ist die einzige Möglichkeit, die uns noch bleibt.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>: Ja, Genossinnen und Genossen, nachdem hier ein Name genannt wurde, der, glaube ich, bei sehr vielen der Anwesenden auf Zustimmung gestoßen ist, und hier gesagt wurde, dass mit dem Betroffenen nicht gesprochen wurde, meine ich, dass das, was Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hier als Alternative erwähnt hat, durchaus aufgegriffen werden sollte, und ich beantrage das.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ist ein Antrag gestellt, heute die Wahl nicht vorzunehmen. Paul <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumannPaul_1965-10-19">Neumann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#NeumannPaul_1965-10-19">Neumann</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich bitte darum, diesen Antrag abzulehnen. Die Arbeitsgruppe Sicherheitsfragen hat in ihrer Sitzung am 29. Januar sehr intensiv über das Problem Wehrbeauftragter diskutiert in Abwesenheit desjenigen, der dann vorgeschlagen worden ist,<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN002" type="comment"><p>Der Fraktionsvorstand schlug Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name> vor.</p></note></seg> und wir sind zunächst davon ausgegangen, dass diesmal die Sozialdemokraten, die wesentlichen Anteil daran gehabt haben, dass dieses Amt überhaupt geschaffen worden ist, einen Kandidaten stellen sollten. Wir haben dann darüber hinaus eine Personaldebatte geführt. Es hat ja im Gespräch einen Zweiten gegeben, der in dieser Sitzung gesagt hat, dass er für das Amt nicht zur Verfügung stände, und danach hat dann die Arbeitsgruppe Sicherheitsfragen sich für Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name> entschieden bei zwei Enthaltungen, die erklärt haben, dass ihre Enthaltung nicht gegen Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name> zu werten sei, sondern die vielleicht noch etwas länger oder noch etwas früher darüber diskutiert hätten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, Genossen, dann ist wohl über den Antrag abzustimmen, ob heute hier gewählt wird oder nicht gewählt wird. Wer für den Antrag ist, den bitte ich um das Handzeichen. Muss ausgezählt werden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Der Antrag sagt, heute hier nicht zu wählen. Wer dafür ist, dass die Wahl heute nicht stattfindet, den bitte ich um das Handzeichen.</p>
				<p><gap/><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN003" type="critical"><p>Im Hintergrund ist undeutlich der Zählvorgang zu hören.</p></note></seg></p>
				<p>Gezählt sind 29 Stimmen. Die gegenteilige Meinung bitte ich ums Handzeichen.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MdB_Genderunbekannt">N. N.</name>]: Muss ich die auch auszählen? Das dauert länger.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, das sollten wir nicht abzählen, das ist sicher die Mehrheit.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MdB_Genderunbekannt">N. N.</name>]: Eindeutig ja.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Auf der Tagesordnung steht vorgemerkt, weil sonst manchmal vorher und dann auch nachher nicht voll besetzt ist, dass diese Wahl um 16 Uhr stattfindet.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Dann komme ich zum Punkt 1. Trotz alledem ist am wichtigsten, dass wir uns mit der Stellungnahme zum Karlsruher Urteilsspruch befassen.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN004" type="comment"><p>Gemeint ist das Urteil des ersten Senats des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgerichts</name> vom 25. Februar 1975 (Aktenzeichen: 1 BvF 1, 2, 3, 4, 5, 6/74). Mit dem Urteil wurden wesentliche Teile, insbesondere die Fristenregelung, der 1974 verabschiedeten Reform zum Paragraphen 218 StGB für unvereinbar mit dem Grundgesetz erklärt. Zum Urteilstext vgl. <bibl type="series-item">BVerfGE 39,1</bibl>. Darin findet sich auch die abweichende Meinung der Verfassungsrichterin Wiltraut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Rupp-vonBrünneckWiltraut">Rupp-von Brünneck</name> und des Verfassungsrichters Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimonHelmut">Simon</name>.</p></note></seg> Das heißt, erstens die Beweggründe und die Leitgedanken zur Reform des Strafgesetzbuchparagraphen 218 deutlich machen, die in unserem Entschließungsantrag stehen, und zweitens die Entschlossenheit bekunden, im Rahmen, den der Karlsruher Spruch gesteckt hat, zu tun, was den von uns erkannten Notwendigkeiten gemäß ist, entsprechend unserer Drucksache 7/2042.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN005" type="comment"><p>Gemeint ist der Entschließungsantrag der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD</name>- und <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP</name>-Fraktion vom 26. April 1974 zur dritten Beratung des Entwurfs eines Fünften Gesetzes zur Reform des Strafrechts.</p></note></seg></p>
				<p>Ich möchte dazu nur sagen, durch alle Effekthascherei und Rechthaberischkeit unserer Gegner dürfen und werden wir uns nicht davon ablenken lassen, das zu tun, was im Rahmen der Normen des Grundgesetzes und aufgrund unserer Leitgedanken zu dieser Reform im Sozialpolitischen wie im Strafrechtlichen möglich ist. Das ist der Punkt. Der Bundesminister der Justiz<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN006" type="comment"><p>Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>.</p></note></seg> hat sich heute der Presse gestellt<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN007" type="comment"><p>Zur Äußerung von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> vor der Bundespressekonferenz vgl. <bibl type="series-item"><name type="Organisation" ref="#Bulletin">Bulletin</name> 1975, Nr. 26 vom 27. Februar 1975, S. 253</bibl>.</p></note></seg> und</p>
				<p><gap/><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN008" type="critical"><p>Die Aufnahme ist für ca. 20 Sekunden von Störgeräuschen überlagert.</p></note></seg></p>
				<p>vielmehr ist es jetzt ihre Aufgabe, unter Würdigung aller Aspekte der bisherigen Reformdebatte in den vom <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> gezogenen Grenzen eine gesetzliche Regelung zu suchen, die die auch vom <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> anerkannte Konfliktsituation in angemessener Weise löst. Eine Rückkehr zum bisherigen Paragraph 218 wird es unter keinen Umständen geben, so die Schlussfeststellung des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Bundesministers der Justiz</name>.</p>
				<p>Euch liegt vor eine Stellungnahme des Präsidiums der SPD, die heute, nachdem die Mitteilungen aus Karlsruhe genügend Überblick erlaubten, dort beschlossen worden ist. Ich will sie hier nicht vorlesen, denn ihr habt sie, und er fängt mit dem lapidaren Satz an: <quote>»Der Spruch des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Verfassungsgerichts</name> ist verbindlich. Aber die Beweggründe für das Gesetz, das durch diesen höchstrichterlichen Spruch nicht in Kraft gesetzt werden kann, verlangen nach wie vor die Reform des Strafgesetzbuch-Paragraphen 218«</quote>, und deshalb betont dann das Präsidium der SPD – was es dann betont, das stimmt wortwörtlich mit jenen Leitsätzen überein, die unser Entschließungsantrag 7/2042 enthält, sowohl das, was hier eingezogen ist, als auch das, was da folgt, mit Ausnahme jener Bemerkungen, die am Ende dieser Seite über eine Fristen- und Beratungsregelung oder ähnliche Regelungen werden in Dänemark, Schweden und so weiter, und dann dass die Gefahr besteht, dass wir in dieser Frage uns gegenüber der westlichen Welt isolieren. Das ist diese Erklärung.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN009" type="comment"><p>Vgl. <bibl type="series-item"><name type="Organisation" ref="#PressemitteilungenSPD">SPD-Pressemitteilung</name> Nr. 110/75 vom 25. 2. 1975, online</bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>Es liegt euch außerdem ein Text vor, verfasst von Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name> und gedacht als eine Stellungnahme der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD-Bundestagsfraktion</name>.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN010" type="comment"><p>Die Stellungnahme der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> ist als Information der sozialdemokratischen Fraktion im Deutschen Bundestag, Ausgabe: Tagesdienst 144 vom 25. Februar 1975 dem schriftlichen Protokoll beigefügt. Vgl. <bibl type="item-in-archive"><name type="Organisation" ref="#AdsD">AdsD</name>, 2/BTFG000092</bibl>.</p></note></seg> Wir hatten keine Gelegenheit, sie sozusagen redaktionell zu bearbeiten im Fraktionsvorstand. Wir hatten gestern im geschäftsführenden Vorstand einen vorhergegangenen Entwurf erörtert, und entsprechende Änderungen sind dann hier drin. Das ist der nächste Text.</p>
				<p>Von den anderen gibt es jetzt einige Erklärungen. Es gibt eine Erklärung, die noch nicht verteilt ist, aber verteilt wird dann wahrscheinlich auch bei uns, von der <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP-Bundestagsfraktion</name>, in deren Namen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> erklärt hat ihre Stellung und gegen deren Schluss er dann gesagt hat, dass die Grenzen, die die Bundesverfassungsrichter in ihrer Mehrheit ziehen, dass die sehr eng seien. Sie bringen auch die Frau, die in echter Notlage handle, auf die Anklagebank, auch wenn nachher von Strafe abgesehen werden kann. So wird sich praktisch am bestehenden Zustand nahezu nichts ändern und danach wird also angekündigt, dass die <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP-Fraktion</name> eine Arbeitsgruppe eingesetzt habe, der die Bundestagsabgeordneten Liselotte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>, Andreas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoelerAndreasvon_1972-12-13">von Schoeler</name>, Detlef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name>, Dr. Burkhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name> angehören, die das Urteil und die Urteilsbegründung sorgfältig daraufhin prüfen werden, ob und wieweit das Urteil eine sinnvolle Änderung des Paragraphen 218 möglich macht. Ich habe das hier vorgebracht und erlaube mir dazu als meine persönliche politische Meinung, unsere <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> sollte nicht auf einen Tenor gehen, der den Eindruck erweckt und von vornherein pflanzt, als sei nun nichts mehr möglich, und ich gebe einen einzigen Hinweis, nämlich den Hinweis darauf, dass im Vermittlungsausschuss ein Gesetz liegt seit Monaten, das sich mit den sogenannten – ich nehme jetzt diesen unscharfen Arbeitstitel – sozialbegleitenden Maßnahmen befasst.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN011" type="comment"><p>Gemeint ist der Entwurf eines Gesetzes über ergänzende Maßnahmen zum Fünften Strafrechtsreformgesetz (Strafrechtsreform-Ergänzungsgesetz). Vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/376">07/376</ref></bibl> und <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/1753">07/1753</ref></bibl> (Bericht und Antrag des Ausschusses für Arbeit und Sozialordnung). Die dritte Beratung fand am 21. März 1973 statt. Vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="07/88">07/88</ref></bibl>. – Vgl. auch die <ref type="internal" target="#spd-07_1973-03-13-t1514_WN_div_SVP-4">SPD-Fraktionssitzungen am 13. März 1973, SVP D, online</ref>, und am <ref type="internal" target="#spd-07_1973-03-20-t1515_WN_div_SVP-3">20. März 1973, SVP C, online</ref>.</p></note></seg> Und wenn ihr den Text des Präsidiums nehmt, so ging es ja und geht es ja darum, dass der sozialpolitische und strafrechtliche Schutz des ungeborenen menschlichen Lebens sinnvoll und wirksam aufeinander abgestimmt werden muss, nachdem sich in der Vergangenheit erwiesen hat, dass die unbedingte Strafbedrohung des Schwangerschaftsabbruchs – und dann folgen die Gründe unwirksam und so weiter – gefährlich geworden ist.</p>
				<p>Es liegen auch Erklärungen des Fraktionsvorsitzenden der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU</name>, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>, vor, die – abgesehen von einigen bei dieser Absenderadresse selbstverständlichen Selbstgefälligkeiten – über ihre eigene, von Anfang an richtige Stellung schließlich von einer breiten Übereinstimmung, die erzielt werden müsste für eine Lösung oder Regelung, die auch verfassungsgerecht ist und eine breitere Mehrheit im Parlament finden kann, schreibt.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN012" type="comment"><p>Zur Erklärung des CDU/CSU-Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> am 25. Februar 1975 vgl. <bibl type="item-in-archive">Pressedienst der CDU/CSU-Fraktion im Deutschen Bundestag vom 25. Februar 1975; BT Pressedokumentation, Personenordner Carstens</bibl>.</p></note></seg> Dabei ist am Schluss gesagt worden, dass die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">Bundestagsfraktion der CDU/CSU</name> erneut ihren Standpunkt unterstreiche, dass das ungeborene Leben am wirksamsten dadurch geschützt werden kann, dass der Staat und die Gesellschaft schwangere Frauen nicht allein lassen, sondern ihnen durch positive Maßnahmen helfen. Sie fordert dazu auf, die weiteren Bemühungen vor allem darauf zu konzentrieren. Es liegen außerdem ein Erklärung vor der Parteivorsitzenden von CDU und CSU, die sich gleich, da sie nicht hier unmittelbar gefasst werden können, im ersten Absatz die Behauptung geleistet haben, dass das Gesetz, um das es gegangen ist, mit kleinster Mehrheit verabschiedet worden sei. – Ich stelle hier nur ordnungsgemäß fest, es waren 260 Stimmen gegen 218 Stimmen. – Und dann wird gewarnt vor dem Hineinziehen in parteipolitische Polemik, weil die mit der Änderung des Paragraphen 218 verbundenen Probleme zu ernst und die menschlichen gesellschaftlichen Auswirkungen zu schwerwiegend seien, um das zu erlauben, und dann wird auch dort von einer neuen gemeinsam getragenen Grundlage gesprochen, auf die es ankommt.</p>
				<p>Ich habe das deswegen zitiert, nicht weil mir das gefällt, sondern weil das für den, der politisch und auch bei dieser Eile, die jetzt geboten ist, mitdenkt, ein Grund mehr dafür ist, dass die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion der SPD</name> deutlich macht, dass sie innerhalb des durch den Spruch gesteckten Rahmens alles Erdenkliche tun wird, um im Sinne ihrer eigenen Leitgedanken, auf die wir wörtlich zurückgekommen sind auch in der Präsidiumserklärung, die gesetzgeberischen Notwendigkeiten zu erfüllen. Ich würde nichts davon halten, wenn wir sagen, jetzt gibt es keine mehr. Ich komme noch mal zurück auf die Erklärung des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Bundesministers der Justiz</name>, der mit Recht gesagt hat, dass die Gesetzgebungsorgane mit der verfassungsgerichtlichen Entscheidung nicht aus ihrer Verantwortung entlassen sind.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN013" type="comment"><p>Zur Äußerung von Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> vor der Bundespressekonferenz vgl. <bibl type="series-item"><name type="Organisation" ref="#Bulletin">Bulletin</name> 1975, Nr. 26 vom 27. Februar 1975, S. 253</bibl>.</p></note></seg> Das waren meine Bemerkungen. Die waren leider schon zu lang, um allem genügen zu können. Vielleicht seid ihr einverstanden, dass ich jetzt Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> bitte, der dort gewesen ist, der auch die Mehrheit des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name>, den <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> dort vertreten hat vor Gericht, kurz uns hier einiges dazu zu sagen. Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, zunächst hat sich also bestätigt, dass die Gerüchte richtig waren, dass es zwei dissenting votes gab. Die Mehrheitsmeinung wird im Ersten Senat nicht bekannt gegeben, also ob mehr als die beiden, die sich schriftlich dagegen geäußert haben, auch dagegen gestimmt haben. Eine Peinlichkeit gab es bei der Urteilsverkündung insofern, als unterbrochen wurde nach Vortrag des Mehrheitsvotums, und als Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Rupp-vonBrünneckWiltraut">von Brünneck</name> das Minderheitsvotum vortrug, war einer der Herren von der anderen Meinung nicht mehr im Saal erschienen, auch nicht mehr kam, ein sicher ungewöhnliches Verhalten, das dem Ansehen des Gerichts kaum Auftrieb geben wird und das sicher bitter kommentiert werden wird.</p>
				<p>Das Urteil ist in seinen Gründen weit über alles das hinaus, was ich befürchtet hatte, muss man jetzt dazu sagen. Es ist ungefähr das Konservativste, was man überhaupt zu diesem Thema sagen kann. Dementsprechend gibt es eine hervorragend geschriebene und in der Sache sehr scharfe dissenting vote, die Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Rupp-vonBrünneckWiltraut">von Brünneck</name> für sich und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimonHelmut">Simon</name> vorgetragen hat und die ohne jede Umschweife mit großem Ernst und erheblicher Härte der Mehrheit vorwirft, dass sie sich hier an die Stelle des Gesetzgebers setzt und dass sie genau das tut, was sie dem Gesetzgeber selbst vorwirft. So war auch das Klima dort leicht gespannt und frostig.</p>
				<p>Praktisch ist es so, Fristenlösung geht überhaupt nicht nach dem Urteil. Ich habe jetzt die Urteilsgründe im Hubschrauber erst einmal durchgelesen. Es geht eine medizinische Indikation, eine ethische, eine eugenische Indikation, eine soziale Indikation nur für den Fall schwerer Konfliktfälle, die vergleichbar – oder kongruent heißt es im Urteil – sein müssen den anderen Indikationstatbeständen. Dabei sagt die Mehrheit nicht, was im Minderheitsvotum kritisch angemerkt wird, ob das durch eine Gutachterstelle vorweg erfolgen soll, die Indikationsfeststellung, oder ob das nachträglich den Strafgerichten überlassen bleibt. Das Minderheitsvotum sagt, das würde dann entsprechende Unsicherheiten für die Frauen und für die Ärzte mit sich bringen, wenn man das nachträglich macht. Das also kurz eine enge Indikationenlösung und eingeschlossen schwere soziale Konfliktfälle, so sage ich jetzt mal grob nach erster Durchsicht des Urteils, ist das, was hier für zulässig erklärt wird.</p>
				<p>Und wenn ich jetzt was zu dem Entwurf sagen kann. Ich bin mit dem Entwurf einverstanden, möchte aber für meine Person, Herbert, zum letzten Satz sagen: auch ich möchte zunächst mal genau geprüft haben, was wir denn strafrechtlich machen können. Die sozialpolitische, die Beratungsseite ist eine Sache, müssen wir alles machen. Wir können zu dem Ergebnis kommen, dass wir auf diesem Gebiet so wenig machen können strafrechtlich, dass wir unglaubwürdig werden, wenn wir sagen, wir machen das jetzt, nachdem wir vorhergesagt haben, gerade dies löst die Probleme des 218 nicht. Also jedenfalls ich für meine Person kann nicht sagen, ich trage jede andere Regelung mit. Wir sollten das ehrliche Bemühen machen, zu helfen im Rahmen dessen, was die Mehrheit dort für zulässig hält, aber ich bin der Meinung, wir müssen genau prüfen, ob das, was möglich ist, von uns auch noch verantwortet werden kann als eine mögliche Lösung des Problems.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Es mag manches für sich haben, der Beifall zeugt auch davon. Ich bin anderer Meinung und sage das ganz freimütig. Der Gesetzgeber ist nicht aus seiner Verantwortung entlassen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Der Gesetzgeber ist mehr als jemand, der sich äußert. Der Gesetzgeber muss, und vor allen die Sozialdemokraten unter den Gesetzgebern müssen stehen wie ein Baum und dafür sorgen, dass, wenn auch der Rahmen eng ist, das Maximum an sozialen und strafrechtlichen Möglichkeiten ausgeschöpft wird, und haben nicht zu verschweigen, das sage ich, haben nicht zu verschweigen, dass sie mehr gewollt haben. Dass sie dafür auch gute Gründe hatten, davon zeugt ihre Entschließung, zu der wir nach wie vor stehen. Aber wir kommen sonst in eine Situation, in der wir ausgeliefert werden den verschiedenen Gruppen und Trupps von zum Teil ohnmächtig, zum Teil aufgebracht Demonstrierenden, die nun meinen, es hat überhaupt keinen Sinn, gesetzlich im Rahmen dieser grundgesetzlichen Ordnung etwas zu fordern, weil keine Aussicht auf Durchsetzung besteht. Das sollte man sich genau überlegen, Genossen. Wer wünscht das Wort? Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>: Genossinnen und Genossen, ich bin mit Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> der Meinung, dass wir das Urteil sorgfältig analysieren müssen und dass wir feststellen müssen, wie weit der Spielraum reicht. Ich glaube, das können wir heute nicht hier in der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> leisten. Nur damit sich also nicht ein Eindruck verfestigt, bevor diese Prüfung stattgefunden hat. Ich darf darauf verweisen, dass an zwei Stellen des Urteils davon die Rede ist, es sei auch in diesem Bereich nicht zwingend geboten, eine Strafdrohung vorzusehen. Es könne sich aus dem gesamten Inhalt der Regelung ergeben, dass der Schutz, der von der Verfassung verlangt werde, auch ohne die Ultima Ratio einer Strafdrohung geleistet werde. Es wird lediglich – das allerdings ist eine Grenzziehung, die nicht relativiert werden kann – verlangt, dass der Schwangerschaftsabbruch in den Fällen, in denen es keine rechtfertigenden Gründe unter dem Gesichtspunkt der Zumutbarkeit gibt, dass der vom Staat nicht für rechtens erklärt wird, sondern dass er als Unrecht behandelt wird, aber nicht mit obligatorischen Strafdrohungen. Genossen, das ist auch noch keine fertige Analyse, aber ich bitte euch, dass wir nicht den Rahmen selber enger ziehen, als er ist, und ich möchte von mir aus erklären: Ich weiß nicht, wie wir politisch eine Situation bewältigen wollen, und das war schon auf der Pressekonferenz spürbar, in der die Opposition mit eigenen Gesetzentwürfen unter weiter Ausmessung des Rahmens tätig und aktiv wird. Ich würde also bitten, dass wir sorgfältig prüfen und dass wir aus dieser Prüfung dann in einem Zeitpunkt die Konsequenz ziehen, wo die Initiative in der Hand der sozial-liberalen Koalition bleibt und nicht auf die andere Seite übergeht.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OstmanvonderLeyeWilderich_1969-10-20">Ostman von der Leye</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OstmanvonderLeyeWilderich_1969-10-20">Ostman von der Leye</name>: Genossinnen und Genossen, ich bitte um Entschuldigung, dass ich in der Frage der strafrechtlichen Regelung, nicht in der Frage der sozialen Regelung, die so schnell wie möglich erfolgen muss, aber in der Frage der strafrechtlichen Regelung an den Grenzen der Entscheidung des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgerichts</name> nicht mehr mitwirken kann, sofern Rechtfertigungsgründe gegeben werden, die auf das geborene Leben weiterwirken. Ich habe dies vor drei Jahren hier zum ersten Mal erklärt. Ich will jetzt nicht nur unbedingt Recht behalten haben, das ist gar nicht das Problem. Aber was hier das <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> gemacht hat, hat es in seiner Konsequenz mit Sicherheit nicht übersehen. Ich bin der Meinung, dass so, wie das <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> es gesagt hat, dieses Urteil verfassungswidrig ist. Wir haben es hier mit dem Kuriosum eines verfassungswidrigen Verfassungsgerichtsurteils zu tun. Dies ist meine persönliche Meinung. Die braucht die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> in keiner Weise zu teilen. Sie kann auch ein Gesetz verabschieden, dass diese Rechtfertigungsgründe inhaltlich auch so gibt, aber ihr müsst mir zugestehen, dass ich in einem solchen Falle – wie ich es bereits getan habe – im <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> aufstehen muss und sage, das kann ich nicht mittragen. Ich bedanke mich bei euch.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> (Berlin): Ich will die ganzen Schwierigkeiten, wie viele hier auch, die sich aus diesem Urteil – soweit wir es bisher überblicken können – ergeben, und trotzdem möchte ich, dass über meine Meinung hier kein Zweifel ist. Ich hab’ sie an anderer Stelle heute so gesagt, ich will das hier einfach vortragen, es ist gute sozialdemokratische Tradition, nach den Möglichkeiten zu handeln, die wir vorfinden, und für das jeweils Erreichbare zu sorgen. Das haben Sozialdemokraten in einer solchen Situation zu tun.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Herta <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>: Ich möchte eigentlich nur zu diesem Entwurf Stellung nehmen. Wenn ich ihn so durchlese, so finde ich eigentlich, er wird dem, was wir zu dem Verfassungsgerichtsurteil selber sagen wollen, sehr gut gerecht. Ich habe nur zwei Bitten. Der Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> sprach vorhin davon, es würde vielleicht noch eine redaktionelle Überarbeitung notwendig sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Nein, ich habe gesagt, sie war nicht notwendig, Herta, und deswegen ist das –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>: Entschuldigung, dann habe ich dich falsch verstanden. Gerade deshalb würde ich dann doch bitten, dass man vielleicht hier noch eine oder die andere Änderung reinbringt. Auf die eine hat gerade Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> vielleicht hingewiesen im letzten Satz. Sollte daraus zu verstehen sein, aus dem letzten Satz, dass wir auf jeden Fall einen Gesetzentwurf für richtig halten, so könnte ich das meinerseits nicht unterschreiben. Ich würde auf jeden Fall drum bitten, dass wir hier diesen letzten Satz etwas offener fassen mit einem Akzent auf dem Prüfen und einem etwas weniger Akzent auf dem Gesetzgeber, Helga. Es gibt da ’ne Möglichkeit, das sprachlich zu machen, ohne dass man das jetzt vortragen muss, im letzten Satz.</p>
				<p>Dann als zweiten Punkt: Wenn es möglich wäre, würde ich anregen, dass wir hier vielleicht noch ein bisschen mehr die rechtspolitische Abwägung dessen, was ein <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> in politischer Rechtsprechung tun kann im Verhältnis zum <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name>, in einem oder einem zweiten Satz hinzusetzt. Weil dieses haben wir ja nicht nur bei dem 218er Urteil, sondern wir hatten das in der Vergangenheit und wir werden es in der Zukunft haben. Und nehmt es mir nicht übel, dieses Urteil, wenn es eine Möglichkeit gibt, das einigermaßen aufklärerisch zu benutzen, dann liegt die doch darin, dass man hier die Problematik politischer Rechtsprechung etwas bewusster macht in den Köpfen der einzelnen Leute.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Darf ich einen Vorschlag dazu machen, weil die Frage ist ja, ob man – wenn die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> das so passieren lässt mit einigen wenigen kleinen Änderungen, die man nicht als große Redaktionskommission machen kann – sehr bald rauskommt. Das ändert nichts daran, dass wir jederzeit später weiter die Möglichkeit haben, uns gründlicher zu äußern. Was in diesem Fall Herta <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name> mit der Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name> versucht, die zwei Stellen, die sie angemerkt hat, wenn das also möglich ist, zu ändern. Aber ich habe noch Wortmeldungen zu berücksichtigen. Carl-Christoph <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchweitzerCarl-Christoph_1972-12-13">Schweitzer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchweitzerCarl-Christoph_1972-12-13">Schweitzer</name>: Ja, Genossinnen und Genossen, ich plädiere dafür, dass wir die Resolution des Parteivorstandes hier übernehmen mit einer kleinen Änderung. Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timms</name> Resolution ist mir persönlich zu allgemein. Wir müssen uns hier sehr präzise und sehr schnell äußern. Die Änderung, die ich persönlich vorschlagen würde, bei der Übernahme der Resolution des Parteivor-, des Präsidiums – Verzeihung – wäre in der viertletzten Zeile. Ich bin genau Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>s Auffassung, wir müssen hier klar deutlich machen, dass wir im Rahmen des Möglichen eine gesetzliche Regelung suchen. Deswegen würde ich vorschlagen, viertletzte Zeile von unten in der Resolution des Präsidiums: <quote>»werden wir nunmehr eine gesetzliche Regelung suchen, die dem Schutz«</quote> und so weiter.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>: In der Sache selbst teile ich die Auffassung von Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>. Ich glaube, bevor man zu einer Entscheidung darüber kommt, ob und was man tut, sollte man erst die Urteilsgründe sehr sorgfältig lesen. Ich habe jetzt noch was zu sagen zu dem Entwurf und ich bitte, vielleicht einige Punkte einer Prüfung zu unterziehen. Das erste Fragezeichen bezieht sich auf den dritten Absatz auf der ersten Seite. Ich weiß nicht, ob es glücklich ist, von der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> aus festzustellen, dass ein Urteil des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgerichts</name> mit Betroffenheit zur Kenntnis genommen wird.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ist meine Meinung. Und die zweite Sache, die zweite Sache ist, die ich für bedenklich aus meiner Sicht halte, ist der zweitletzte Absatz auf der dritten Seite, wo das Gewissen nach meinem Dafürhalten zu sehr beschworen wird. Ich meine, dass jede Entscheidung, die hier getroffen wird, gemäß dem verfassungsmäßigen Auftrag nach bestem Wissen und Gewissen geschehen muss. Hier scheint mir die Gewissensfrage etwas zu stark angesprochen zu sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BardensHans_1965-10-19">Bardens</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BardensHans_1965-10-19">Bardens</name>: Ja, liebe Genossinnen und Genossen, ich habe während der letzten Wochen schon, als das zu erwartende Urteil diskutiert wurde, manche unserer Freunde davor gewarnt, rechthaberisch zu sein <gap/> vorliegen hätten. Es war mir klar, dass wir nur geschlossen uns äußern können, wenn das Urteil bekannt ist. Aber gerade deshalb meine ich, dass wir der Anregung vom Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchweitzerCarl-Christoph_1972-12-13">Schweitzer</name> doch folgen sollten. Auch ich meine, dass in dem Entwurf, der für die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> vorgelegt worden ist, im dritten Absatz einiges steht, was dann nicht ganz gedeckt werden kann von allen, auch wenn sie nicht rechthaberisch sein wollen wegen der anderen Vorschläge, die sie einmal gemacht haben. Der erste Satz mit der Betroffenheit, die wir äußern in der Öffentlichkeit, kann uns in der Öffentlichkeit tatsächlich sehr ungünstig ausgelegt werden, so als ob wir überhaupt gar nicht mit dieser Möglichkeit hätten rechnen können. Dass wir es nicht wollten, ist etwas anderes, als ob wir mit dieser Möglichkeit nicht hätten rechnen können, und deswegen stimmt auch der zweite Satz in diesem Absatz nicht, dass die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> dieses Ergebnis nicht für möglich gehalten hätte. Ich meine, dass wir mit der recht guten Erklärung des Parteivorstandes, wenn wir die Änderung, die der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchweitzerCarl-Christoph_1972-12-13">Schweitzer</name> vorgeschlagen hat, berücksichtigen, dass wir mit der besser fahren, weil wir aus der Situation heraus positiv reagieren, weil wir sagen, wir wollen prüfen und wir wollen alles tun, um zu helfen, um eine ordentliche Gesetzgebung, und das ist jetzt unser Auftrag, um eine ordentliche Gesetzgebung durchzusetzen. Ich bitte euch wirklich, den Vorschlag des Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchweitzerCarl-Christoph_1972-12-13">Schweitzer</name> unter diesen Gesichtspunkten noch mal zu überprüfen. Und Rechthaberei auf der einen oder anderen Seite unter uns, auch wenn sie noch so verklausuliert in einer Entschließung ausgedrückt wird, schadet uns, hilft uns nicht weiter bei der Arbeit, die jetzt vor uns steht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>: Liebe Genossen, nicht zur Erklärung, sondern zum Thema selbst. Ich möchte alle herzlich bitten, jetzt in ihrer ersten Enttäuschung nicht zu sehr zu betonen, dass sie sich jeder künftigen Regelung verschließen. Es steht hier doch noch offen die Frage, wie die einzelnen Fälle ausdiskutiert werden. Ich erinnere an den Fall des zwölfjährigen Mädchens in Dortmund, wo das Sachverständigengremium nachher darüber zu entscheiden hat, ob es eine Vergewaltigung war und so weiter. Ich möchte Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> fragen, ob denn nach dem Urteil – jedenfalls soweit man das jetzt übersehen kann – nicht doch offen ist, dass wir die Einzelheiten auch etwa der sozialen Konfliktsituation, wie aber auch der medizinischen Indikation und so weiter nicht als Gesetzgeber denn doch festlegen können, und dies kann eine ganze Menge mehr sein, als möglich wäre, wenn man dies jetzt offen ließe. Und hier helfen wir auch einer Menge Frauen, die in Not geraten, und ich bitte euch herzlich, jetzt nicht zu sagen, wir machen jetzt überhaupt nichts mehr. Lasst uns machen, was wir eben machen können und hier nicht Tür und Tor offenlassen für die Rechtsprechung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Ich glaube, wir sollten uns an dieser Frage, Antje, nicht in einen falschen Konflikt hineinreden. Niemand hat gesagt, auch Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> nicht, wir machen überhaupt nichts mehr, sondern –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>nein, nein. Nein, nein. Hier ist gesagt worden, wir müssen sehr sorgfältig durchschauen, was strafrechtlich für uns möglich ist. Wenn das stimmt, was mir meine Frau erzählt hat bei einem fünfzehnminütigen Mittagessen vorhin, weil ich also bisher keine Meldungen authentisch aus [dem] Radio gehört habe, dann haben die Verfassungsrichter sogar gesagt, dass eine soziale Indikation nur von einem Richter festgestellt werden kann. Wenn wir also ein solches Strafrecht schaffen wollen und damit Frauen helfen wollen, dann muss ich also auch sagen, dies ist nach meiner Auffassung strafrechtlich kaum drin für mich, so wie ich die Lage jetzt ansehe. Deswegen, meine ich, sollten wir nicht versprechen, dass wir da irgendetwas strafrechtlich handhaben wollen. Wir werden viel tun müssen, um das, was wir mit unseren sozialen Hilfen, mit unseren begleitenden Maßnahmen so gesagt haben, dass wir dies durchsetzen. Aber wir sollten hier also nicht Versprechungen auf Strafrechtsparagraphenänderungen schon abgeben, von denen wir nicht wissen, ob wir sie nachher mit unserem Gewissen vereinbaren können. Das gibt es ja auch, dass ich mich also frage, welche strafrechtliche Regelung ist denn zur Hilfe überhaupt geeignet, wenn nicht die, die ich bisher für richtig gehalten habe. Aber hier geht es nicht um alles oder gar nichts, sondern hier geht es darum herauszukriegen, was geht denn noch und ist das brauchbar.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe euch möglicherweise einen Vorsprung vor, indem ich in Karlsruhe gewesen bin und die Gründe studieren könnte. Danach scheint es, gibt es zwei offene Punkte. Während jetzt im Übergangsrecht eine soziale Indikation nicht erlaubt ist, sondern nur abgesehen werden kann, wenn eine bestimmte Notlage vorgesehen ist, sagt das Urteil auf Seite 68, dass eine Notlage als Indikation ausgebaut werden kann. Das heißt, hier steckt – soweit ich das überblicken kann – eine eindeutige Weiterung drin gegenüber dem derzeitigen Recht aufgrund dessen, was Karlsruhe verkündet hat.</p>
				<p>Und zweitens ist in dem Urteil nichts darüber gesagt, ob das Gremium, das eingeschaltet werden muss, entscheidenden, bindenden Charakter hat oder nicht. Hier gibt es also zwei offene Regelungen. Unter diesem Aspekt einer vorläufigen Prüfung würde ich mit Nachdruck mit Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> und Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> davor warnen, bloß zu sagen, wir prüfen. Wir müssen einen Schritt weitergehen und sagen, dass wir ausschöpfen und tun, was zu machen ist. Denn ich glaube, es steht auch die Erklärung von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in Recklinghausen im Raum: wir lassen die Frauen nicht im Stich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Friedhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FarthmannFriedhelm_1971-01-26">Farthmann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FarthmannFriedhelm_1971-01-26">Farthmann</name>: Genossinnen und Genossen, ich glaube, dass beide Erklärungen bisher der vollen Problematik, die durch dieses Urteil ausgelöst wird, noch nicht gerecht werden, und zwar glaube ich, dass durch dieses Urteil eine Krise des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgerichts</name> eintreten wird. Ich habe persönlich, das wisst ihr alle, mich für die Indikationenregelung hier im parlamentarischen Raum ausgesprochen. Trotzdem halte ich dieses Urteil für skandalös und würde ohne weiteres diesen Satz unterschreiben, dass wir das mit Betroffenheit aufnehmen und dass wir es auch nicht für möglich gehalten haben. Denn man muss unterscheiden, und das kommt nicht deutlich genug zum Ausdruck, was im Rahmen des gesetzgeberisch Zweckmäßigen liegt und dessen, was das <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> festlegen darf als verboten für die gewählten Vertreter, für die Mehrheit der gewählten Vertreter des Volkes. Deswegen meine ich, hat das <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> – das liegt ja in einer Reihe, dieses Urteil, das hat beim Hochschulgesetz angefangen, das ist bei den Ostverträgen deutlich geworden, dass das <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> sich mehr und mehr zu einem Obergesetzgeber macht. Dann wird das <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> künftig nicht mehr beurteilt werden können nach juristischen Maßstäben, sondern ausschließlich nach politischen. Und ich weiß nicht, ob wir nicht deutlicher machen sollten, ich würde dafür plädieren, welche Entschließung wir auch annehmen, es muss deutlich zum Ausdruck kommen eine Warnung an das <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> in dem Sinne, wie es meines Erachtens völlig zu Recht Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> vor einiger Zeit im Fernsehen schon angedeutet hat, dass das <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> die Zurückhaltung und den ihm verfassungsrechtlich zuerkannten Rahmen als letzten Wächter überschritten hat und sich hier in die parteipolitische Zweckmäßigkeitsdebatte begeben hat und dass wir das – denn ich weiß, wie schwierig das ist –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das ist politische Selbstverstümmelung. Das kann man schreiben in einem Artikel, soll es sogar schreiben. Dies als <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> zu erklären, ist politische Selbstverstümmelung.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FarthmannFriedhelm_1971-01-26">Farthmann</name>: Man braucht das ja vielleicht nicht so deutlich zu machen, wie ich das sage –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Entweder – oder.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FarthmannFriedhelm_1971-01-26">Farthmann</name>: Nein, nicht entweder – oder. Wir müssen das andeuten, genau wie Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> es doch schon getan hat. In demselben Sinne können wir es auch andeuten. Wenn wir das nicht tun, betreiben wir Formalismus.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> hat sich überhaupt nicht zu diesem Urteil, zu diesem bevorstehenden Urteil geäußert und hat Wert darauf gelegt hinterher, diesen Versuch, ihm das anzuhängen, wegzudrücken. Hat aber keinen Sinn, Genossen, dass wir das –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FarthmannFriedhelm_1971-01-26">Farthmann</name>: Was hindert uns denn, wenn ich das noch zu Ende sagen darf –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Nichts hindert dich, das zu schreiben, lieber Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FarthmannFriedhelm_1971-01-26">Farthmann</name>, aber ich jedenfalls werde widersprechen, das in eine Erklärung der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> reinzukriegen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FarthmannFriedhelm_1971-01-26">Farthmann</name>: Ich möchte gerne meine Ausführungen zu Ende machen. Ich wollte nur sagen, was hindert es uns, einen Satz zu sagen, der sich nicht nur auf dieses Urteil bezieht? Ich halte das im Hinblick auf die künftige Gesetzgebung, wenn wir noch Gelegenheit dazu haben, in der Mitbestimmung und der Vermögensbildung für zehnmal wichtiger, als sich jetzt darüber zu streiten, ob wir hier schreiben wollen, wir möchten den Versuch machen oder wir versuchen es.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Jetzt rufen wir auf Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>, bevor ich dann nach Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name> unterbreche, weil wir ja diesen Wahlakt vornehmen. Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>: Liebe Genossen, ich wäre sehr traurig, wenn wir dieses so behandeln würden, wie der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FarthmannFriedhelm_1971-01-26">Farthmann</name> es hier angedeutet hat. Wir würden in allergrößte Schwierigkeiten nach draußen kommen, wenn wir ein oberstes Gericht, das ja [um] Gottes willen eine Autorität hat, die ja auch in der Bevölkerung verstanden wird, wenn wir die –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Augenblick mal, Augenblick mal. Genossen, redet euch doch bitte nicht in eine Sache hinein, die uns nur Schwierigkeiten macht. Wir müssen die Dinge so behandeln, dass sie auch draußen verstanden werden, und wir können doch unmöglich alle Autoritäten – und gerade eine solche – in dieser Weise infrage stellen, wie es hier eben empfohlen worden ist, sondern wir können die Sache doch nur so behandeln, wie sie hier politisch vom Parteivorstand und vom Präsidium behandelt worden ist und wie sie hier in der kleinen Kommission vorgelegt worden ist. Das bitte ich doch hier ganz deutlich zu unterscheiden.</p>
				<p>Ich glaube, dass hier das, was hier im Präsidium als Resolution, als Verlautbarung verabschiedet worden ist, nach meiner Auffassung die Sache noch besser im Griff hat als dass – ach Genossen, seid doch mal einen Moment so friedlich und hört einen Augenblick zu, wir tun das doch auch bei anderen Rednern –, dass es noch besser ist, wie es formuliert ist und die Sache noch mehr eingreift hier in die ganze Problematik als das, was in der längeren Erklärung vorgesehen ist. Es ist ja auch in der Sache kein Unterschied in dem, was wir wollen. Ich bitte euch sehr herzlich auch darum, nicht etwa so zu verfahren, dass wir prüfen wollen, ob wir nun etwas tun können. Was auch immer in dem Urteil drinsteht – und wir haben ja da eine Kurzfassung vorliegen –, ist es uns möglich, eine sehr viel bessere, den Menschen und den Frauen entgegenkommendere Lösung zu finden, als wir sie heute haben. Und wenn hier einer dem widerspricht, dem muss ich sagen, dem müsste also dann allerdings der Sachverstand abgesprochen werden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wenn nicht die Regelung, die möglich ist, nach diesem Urteil, dass dies besser ist, als was wir heute in der Strafgesetzgebung drin haben. Ich könnte euch das ja vorlesen, was hier im Einzelnen schon im Vorab möglich ist. Das, was aufgezählt worden ist, eugenische, genetische und diese Dinge sind ja schon drin. Sogar die Andeutung in einer besonderen Notsituation, was ja einer Andeutung der sozialen Indikation nahekommt. Ich brauche doch hier nicht zu sagen, dass ich für die Fristenregelung bin. Ich meine, dieses weiß ja wohl jeder. Dass dies aber nicht zu erreichen ist, liebe Genossen, verpflichtet uns geradezu. Nun muss ich mal ganz offen sagen, wir wollen ein Gesetz für die Frauen machen, die in Not sind, und für die Familien und nicht nur deswegen, um möglicherweise nachher politisch kontrovers zu diskutieren. Das hilft uns nicht und schon gar nicht den Frauen. Deswegen müssen wir in dieser Legislaturperiode mit unserer Initiative ein Gesetz verabschieden, das besser ist als der Zustand, der heute da ist.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich erteile noch das Wort Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>. Dann muss ich unterbrechen wegen der Wahlhandlung. Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: Genossinnen und Genossen, wir haben uns in der Kommission im Grundtenor sowohl in der Äußerung des Bundesjustizministers als auch in der Äußerung des Präsidiums als auch in dem Vorschlag, den ich hier unterbreitet habe, als eine Erklärungsmöglichkeit für die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> im Grundtenor abgestimmt. Vielleicht darf ich noch etwas sagen, weshalb ich meinte, diese Erklärung für die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> noch etwas gesondert und vielleicht auch etwas länger darzustellen und vielleicht auch etwas, was in meiner Sicht in der Tat die Möglichkeit für viele, die mit uns für die Fristenregelung gekämpft haben, für viele Frauen draußen, für unsere Partei, eine Möglichkeit der Identifikation in diesem Moment bietet und nur aus diesem Grunde, weil das meine eigene – ja – Lage im Augenblick mit ausdrückt, die Betroffenheit über dieses Urteil zum Ausdruck bringt. Betroffen bin ich und bin dankbar für das, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FarthmannFriedhelm_1971-01-26">Farthmann</name> eben gesagt hat, nämlich betroffen sind doch wohl auch alle diejenigen, die mit uns gestimmt haben. Dass diese Regelung als verfassungswidrig angesehen wird, auch wenn sie in der Sache anderer Meinung waren, da ist doch der Punkt, und gerade in diesem Punkt, muss ich gestehen, habe ich bis heute Morgen um elf in der Tat alle Gerüchte nicht für möglich gehalten, und wenn ich mir bisher die Verlautbarungen, die da sind – ich habe die Begründung auch noch nicht ganz lesen können –, anschaue, die Widersprüchlichkeit gerade auch in der Begründung in diesem sehr, sehr komplexen rechtspolitischen und politischen Sachverhalt, dann kann ich nur sagen, das ist eine offene Frage auch verfassungspolitisch und das steht hier also in dieser Erklärung mit drin.</p>
				<p>Das war mein Anliegen und mein Angebot, und ich wäre dankbar, wenn wir es in der Form aufnehmen könnten. Widersprüche in den beiden Erklärungen sind nicht. Ich meine, sie ergänzen sich, und es wäre gut, wenn die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> nochmals auf ihren, ihren Grundtenor kommt, nämlich die Einzigartigkeit der Situation verlangt eben auch gebündelt sozialpolitische und eben auch strafrechtliche Maßnahmen. Denn das ist ja wohl das, was allerdings auch in der Präsidiumserklärung herauskommt. Aber ich meine, es sollte vielleicht noch mal besonders deutlich gemacht werden. Streiten sollten wir uns nicht darüber. Ein Punkt noch, Herta. Der letzte Satz in meinem Erklärungsversuch heißt: Wir als Gesetzgeber – und in der Tat sind wir auch als Gesetzgeber gefordert – zu prüfen. Mehr steht nicht drin.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, wir müssen. Nicht. Wir müssen sehen, welche Verantwortung uns da gegeben ist. Das steht drin, und wir wollen alles für die Hilfen der Frauen ausschöpfen, und ich meine, das ist etwas, was wir wirklich sagen müssen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, Genossen, ich muss jetzt unterbrechen. Ich habe hier noch eins, zwei, drei, vier, fünf, sechs, sieben Wortmeldungen. Ich rufe in einer Viertelstunde wieder auf. Inzwischen ist die Abstimmung, die findet im Nebenraum statt.</p>
				<p><gap/><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN014" type="critical"><p>Unterbrechung der Sitzung für den Wahlvorgang. Zunächst wurden für vier Minuten die Mikrofone abgeschaltet, während das Band weiterlief, anschließend wurde wohl das Tonbandgerät angehalten.</p></note></seg></p>
				<p>Die Sitzung wird fortgesetzt. Ich bitte um Entschuldigung, dass es länger gedauert hat. Das Wort hat Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>: Genossinnen und Genossen, die Diskussion dieses Themas ist natürlich in unserem Kreis nicht nur heute, sondern auch schon bei früherer Gelegenheit eine Sache, in der man persönliches Engagement und auch persönliche Leidenschaft immer mit berücksichtigen muss. Ich fühle mich aufgrund der Diskussion, wie sie sich bisher ergeben hat, aber doch veranlasst, auf einen Gesichtspunkt hinzuweisen, der unter Umständen bedacht werden muss, wenn wir an die nächsten Tage und Wochen denken. Das Urteil ist gesprochen worden in einem Zeitraum, in dem die Partei in schwierigen Wahlauseinandersetzungen steht, und in Ländern Landtagswahlen sind, in denen dieses Thema von der Sache her sofort eine gewisse Eigengewichtigkeit nach dem Urteilsspruch von heute bekommt. Wir müssen damit rechnen, dass aber auch unabhängig von der Problematik der Argumentation zum Beispiel in Rheinland-Pfalz sich etwas ergibt, auf das ich aufmerksam geworden bin, als ich heute Morgen die Pressestimmen im Vorfeld der Verfassungsgerichtsentscheidung am Radio zitiert hörte.</p>
				<p>Ihr erinnert euch, dass wir vor einem guten Jahr schon einmal eine Kampagne der CDU hatten, die SPD und die Koalition in den Geruch der Verfassungsfeindlichkeit zu bringen. Diese Kampagne damals ist gescheitert, und es gibt Anzeichen dafür – ich zitiere hier die Springersche <name type="Organisation" ref="#BerMoPo">»Morgenpost«</name> von Berlin, heutige Ausgabe<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN015" type="comment"><p>Zum Kommentar »Grundsatzfrage« von Kristine <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrämerKristine">Krämer</name> vgl. <bibl type="series-item"><name type="Organisation" ref="#BerMoPo">»Berliner Morgenpost«</name> vom 25. Februar 1975, S. 2</bibl>. – Die Kommentatorin schloss ihre Ausführungen mit einem Appell an die Koalition: <quote>»Wem unter den Politikern die Entscheidung mißfällt, der sei ehrlich und stelle einen Antrag auf Änderung der Verfassung«</quote>.</p></note></seg> –, dass aus der Kritik am Urteil, die selbstverständlich in den nächsten Tagen kommen wird und von der ja auch die Stellungnahme des Präsidiums keinesfalls frei ist, dass aus dieser Sache uns versucht wird, Messer zu stechen, die SPD hier kontra<name type="Organisation" ref="#BVerfG"> Verfassungsgericht</name> zu bringen.</p>
				<p>Zweitens muss man sehen, dass es in der CDU bisher eine Arbeitsteilung gegeben hat bei ähnlichen Kampagnen. Die einen machen die Verteufelung und die anderen präsentieren sich als die reformwilligen, als die fortschrittlichen Kräfte, und ich vermute aus den Anlagen der Springer-Presse von heute, dass wir es mit einer ähnlichen Zangenoperation der anderen Seite morgen und übermorgen zu tun haben. Das heißt, dass auf der einen Seite so getan wird, als wollte die SPD die Integrität und die Bedeutung des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Verfassungsgerichts</name> in Zweifel ziehen und damit sozusagen an den Grundfesten des Staates rütteln und zum anderen aber die CDU-Meinung in der Frage des Indikationsmodells als das eigentlich Reformwürdige darstellen. Und ich bitte sehr herzlich, dass diejenigen, die sich noch zur Diskussion gemeldet haben, doch diesen Gesichtspunkt einmal berücksichtigen, dass es nicht Sinn einer solchen Aussprache unter uns sein kann, nun in alle Messer zu rennen, die der politische Gegner für die nächsten Wochen aufgesteckt hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Bevor ich dem Nächsten das Wort gebe, bin ich aufgefordert, darauf hinzuweisen, dass einige offensichtlich noch nicht abgestimmt haben. Die möchten das bitte jetzt tun, wird von der Kommission gebeten. Der Nächste Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Die Übergangsregelung, die das <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> getroffen hat und die übrigens in Berlin nicht ohne weiteres gilt, sieht vor, dass in Fällen einer Notlage der Richter von Strafe absehen kann. Das heißt, er kann am Schluss die Akten zuklappen und sagen, es wird nicht bestraft. In der Begründung des Urteils steht, dass der Gesetzgeber eine solche Notlage als Indikation anerkennen kann. Das heißt in praxi, wenn der Polizist von einem Schwangerschaftsabbruch erfährt, braucht er gleich gar keine Akte anzulegen. Ich bin der Meinung, dass der Gesetzgeber oder in dem Fall wir sogar verpflichtet sind, es nicht bei dieser Übergangsregelung zu belassen, sondern die in der Begründung aufgezeigte Möglichkeit auszuschöpfen. Das ist, um der Hilfe für die Frauen willen, unsere Pflicht.</p>
				<p>Und jetzt habe ich noch eine Bitte: Das Wort soziale Indikation hat sich zwar so eingeschlichen, dass man kaum dagegen ankann, aber es legt immer den Gedanken so an Moneten und Pinkepinke nahe. Ich würde euch herzlich bitten, wenn ihr es übers Herz bringen könnt, stattdessen Notlagenindikation oder Konfliktindikation zu sagen, weil es auf dem Gebiet auch ’ne ganze Menge von Fällen gibt, die mit Finanzen nichts zu tun haben, zum Beispiel wenn eine Frau grad’ im Zeitpunkt, wo ihre Ehe unwiderruflich in die Brüche geht, bemerkt, dass sie schwanger ist. Das kann einen Konfliktfall herbeiführen, der einfach kaum anders zu lösen ist.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name>: Genossinnen und Genossen, ich verstehe schon, dass die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> heute eine Stellungnahme zum Urteil abgeben muss. Ich verstehe aber nicht, weshalb die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> heute, am 25. Februar 1975, wo das Urteil grade gesprochen ist, wo Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> und Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> und Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name> betont haben, sie hätten das Urteil einmal gelesen und könnten erste Tendenzen daraus ableiten, wo keiner von uns das Urteil gelesen hat, unbedingt schon sagen müssen, wir werden ein Gesetz vorlegen.</p>
				<p>Und ich glaube, der Streit geht eigentlich oder die Diskussion geht, abgesehen von der Alternative <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchweitzerCarl-Christoph_1972-12-13">Schweitzer</name>, eine ganz andere Resolution hier zu fassen, um den letzten Absatz dieses Entwurfes. Der besteht aus zwei Teilen: einmal, dass wir das Urteil prüfen werden, und zweitens, dass wir alle Möglichkeiten ausschöpfen werden, und aus diesem Möglichkeiten ausschöpfen entnehmen viele, auch ich, dass wir auf jeden Fall heute schon sagen, wir werden nunmehr einen anderen Gesetzentwurf vorlegen, und ich bezweifle, ob wir das heute so in dieser Klarheit sagen müssen, ob wir das nicht auch in 14 Tagen noch sagen können, diesen Teilaspekt. Und ich schlage deshalb vor, dass wir, um das Ding möglichst einstimmig hier verabschieden zu können, den letzten Absatz etwas weicher fassen, nämlich in folgendem Sinne: Wir werden nunmehr als Gesetzgeber das Urteil und seine Begründung sowie alle verbliebenen Möglichkeiten gründlich prüfen, um betroffenen Frauen und Familien so rasch wie möglich zu helfen. Dann ist ausgesagt, dass wir als Gesetzgeber nicht nur das Urteil prüfen, sondern natürlich auch die Konsequenzen, die sich aus diesem Urteil ergeben, mitprüfen werden, ohne dass wir heute schon unbedingt sagen, wir werden aber einen anderen Gesetzentwurf vorlegen. Ich meine, ihr solltet uns auch oder wir sollten uns selbst die Chance geben, dass jeder für sich in den nächsten 14 Tagen bis zur nächsten Fraktionssitzung das Urteil wirklich mal gründlich durchliest, damit wir dann eine fundiertere Diskussion darüber führen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BardensHans_1965-10-19">Bardens</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BardensHans_1965-10-19">Bardens</name>: Ja, Genossinnen und Genossen, nur noch zwei Feststellungen. Erstens: Wir sollten nicht jetzt in einer Resolution einen Vorwurf ans Gericht, auch wenn es ein indirekter Vorwurf ist, an das Gericht formulieren. Das halte ich für falsch. Erstens haben wir der Verfassung zugestimmt. Zweitens wissen wir alle, wie dieses Gericht sich entwickelt hat, und die Verfassungsrichter werden unter, mit unserer Beteiligung gewählt. Wenn man einen Vorwurf an irgendjemand zu richten hat, dann an die Opposition und an die Bundesländer, die geklagt haben, die in dieser Frage das<name type="Organisation" ref="#BVerfG"> Verfassungsgericht</name> missbraucht haben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Meine Meinung, da könnt ihr mosern, aber ich halte es für richtig, dass man hier den Adressaten nennt, an den der Vorwurf zu richten ist.</p>
				<p>Meine eigene Haltung bei der Beratung des Gesetzentwurfs in der Vergangenheit, die hat verfassungsrechtliche Fragen, weil ich nun kein Jurist bin und die gar nicht so ganz beurteilen kann, gar nicht wesentlich mit einbezogen. Auch das, was man Gewissen nennt, für mich ist das immer etwas Peinliches, vom Gewissen zu reden, hat eine so große Rolle nicht gespielt. Es sei denn, wir würden uns vorher darüber verständigen, was das ist, das Gewissen. Ich habe bei der letzten Abstimmung dem Mehrheitsentwurf zugestimmt, um überhaupt eine Änderung möglich zu machen und eine Änderung in Gang zu setzen. Deswegen kann man aber auch nicht sagen, weil das viele unserer Kollegen gemacht haben, kann man nicht sagen, dass das, was bei der letzten Abstimmung herausgekommen ist, ohne jede Einschränkung einfach die Meinung der Mehrheit war. Darüber können wir in der Öffentlichkeit jetzt gar nicht mehr diskutieren und dürfen nicht darüber diskutieren. Aber unsere Erklärung muss entsprechend abgefasst sein, so dass wir sie wirklich alle tragen können. Und unter Berücksichtigung dieser beiden Gesichtspunkte möchte ich noch mal empfehlen, die Präsidiumsresolution, die Präsidiumserklärung zu akzeptieren. Dort wird nicht das<name type="Organisation" ref="#BVerfG"> Verfassungsgericht</name> angegriffen, sondern es wird in viel abgewogeneren Formulierungen das Notwendige gesagt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Genossinnen und Genossen, es ist vielleicht noch bekannt, dass ich selbst in der Frage des 218 eine abweichende Meinung gehabt habe, aber ich selbst habe wie Friedel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FarthmannFriedhelm_1971-01-26">Farthmann</name> auch nicht geglaubt, dass die Fristenregelung verfassungsrechtlich scheitern würde beim <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name>. Ich möchte euch aber wie Friedhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FarthmannFriedhelm_1971-01-26">Farthmann</name> noch einmal darauf aufmerksam machen, dass dieses Teil ist einer Übernahme eigentlich gesetzgeberischer Kompetenzen durch das <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name>. Dieser Staat ist ein Rechtsstaat und kein Bundesverfassungsgerichtsstaat. Dies ist eine parlamentarische Demokratie und die Politisierung der Richterwahl macht ja auch gerade diesen Zusammenhang sichtbar. Es wäre falsch, wenn wir hinter dem zurückgehen würden und das <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> gewissermaßen als von Gottes Gnaden darstellen würden. Wir haben mehrfach darüber gesprochen, dass wir unsere Argumentation abstellen wollten auf das Minderheitengutachten.</p>
				<p>Nun haben wir erst die Presseerklärung des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgerichtes</name> vorliegen, ist gerade verteilt worden, aber auch darin ist sichtbar geworden, wie deutlich [das] Minderheitenvotum von der Mehrheit abweicht, und es ist auch deutlich geworden in diesem Urteil – wenn ich euch bitte, die Seite 4 aufzuschlagen, einmal ganz oben –, wie breit angelegt das Urteil des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Verfassungsgerichtes</name> ist, das sich nicht nur auf strafrechtliche Normen beschränkt, sondern das sogar gesagt hat – Seite 3 unten, Seite 4 oben –, ein Blick in die im Strafrechtsreformergänzungsgesetz für das Gebiet des Sozialrechts vorgesehene Regelung zwinge sogar zu dem Schluss, dass es sich dabei um einen Vorgang handele bei der Abtreibung, dem rechtlich nichts Verwerfliches anhafte und der deshalb auch sozialrechtlich gefördert und erleichtert werden dürfe. Dieses ist im Grunde genommen ein Frontalangriff gegen breite Teile unserer Sozialpolitik. Ich möchte euch auch bitten, auch das zu sehen, und ich möchte euch schließlich und möchte bitten, das dann in eine Resolution aufzunehmen, aufmerksam machen auf die Seite 6, letzter Absatz, wo im Minderheitenvotum gesagt worden ist, dass sozialpolitische Maßnahmen durchaus den Vorrang vor weitgehend wirkungslosen Strafandrohungen haben können. Und es heißt dann weiter: Eine entgegengesetzte Verfassungsauslegung sei, so wird im Sondervotum näher dargelegt, mit dem freiheitlichen Charakter der Grundrechte nicht vereinbar und verlagere in bedenklichem Ausmaß Entscheidungskompetenzen auf das <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name>. Ihr könnt das heute selbst lesen. Ich will das nicht vorlesen.</p>
				<p>Ich wollte nur sagen, mich hat auch überzeugt die letzten beiden Sätze in diesem Absatz, in denen darauf hingewiesen wird, dass aus dem Grundrecht, das ein Schutzinstrument gegen staatliche Gewalt sein kann, dass dieses Schutzinstrument uminterpretiert werden kann in eine Aufforderung an den Staat, staatliche Gewalt durch Strafandrohung aufzuheben. Auch dieses ist mit Recht von den abweichenden Richtern so dargestellt worden, und ich sehe nicht ein, warum wir päpstlicher als der Papst sein sollen und warum wir hinter den Stellungnahmen dieser Verfassungsrichter zurückbleiben sollen. Das heißt, ich wäre sehr dafür, einen entsprechenden Passus aufzunehmen, in einer Diskussion, der wir uns ohnehin nicht entziehen können, und Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>, ich gebe dir vollkommen Recht, dass die CDU wieder die Kampagne der Verteufelung beginnen wird, aber das wird sie so oder so machen. Entweder werden sie sagen, die Sozialdemokraten haben keine Ehrfurcht vor dem <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name>, weil sie das <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> kritisieren, oder sie werden sagen, sie schrecken noch nicht einmal vor der Verfassung zurück, denn das Urteil des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name>s hat deutlich gemacht, dass sie die Verfassung brechen wollten und dass sie selbst vor der Tötung ungeborenen Lebens nicht zurückschrecken. Wobei ich das auch, wenn ich das anmerken darf, nicht als sinnvoll empfinde, wenn in unserer Resolution von ungeborenem Leben gesprochen wird. Wir haben, glaube ich, von werdendem Leben in dem Zusammenhang gesprochen. Wäre es ungeborenes Leben, hätte ich der Fristenregelung auch nicht zustimmen können, aber ich bitte, auch da den Sprachgebrauch so abzustellen, dass wir nicht unnötig uns festlegen und nicht unnötig neue Konflikte schüren.</p>
				<p>Ich meine also, dieser Konflikt mit CDU kommt sowieso auf uns zu und uns bleibt gar nicht in dieser Situation und auch im Hinblick auf andere Entscheidungen und auch im Hinblick auf die Regierbarkeit dieses Staates, die ich mehr gefährdet sehe durch den Konflikt zwischen <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> und <name type="Organisation" ref="#Bt">Bundestag</name>, wenn er permanent werden wird, und durch die Stellung des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgerichts</name> und durch viele andere autonome Entscheidungsträger mehr gefährdet sehe als durch einen Wahlsieg der CDU wo auch immer. Auch im Hinblick auf diese Unregierbarkeit würde ich es für wichtig halten, wenn wir uns dazu durchringen, an dieser Stelle das <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> zu problematisieren, wo es noch relativ einfach ist, und uns einer Aufgabe stellen, der wir uns sowieso nicht werden entziehen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name> (Göppingen): Genossinnen und Genossen, mit der Kampagne, wir Sozialdemokraten hätten es nicht mit der Verfassung, war natürlich von vornherein zu rechnen. Nur möchte ich drauf hinweisen, es gibt ein Minderheitsvotum, und wer diese Kampagne anfährt, trifft damit ja auch zwei Verfassungsrichter, und deshalb meine ich, sollten wir dieses auch für uns nutzbar machen. Mir scheint die Präsidiumserklärung präziser und zugleich auch prägnanter zu sein. Ich würde aber auch mit der anderen hinkommen, allerdings müsste man einige Punkte verändern, auf die ich zu sprechen komme. Aber um jedenfalls zu gewährleisten, dass wir die Kampagne abfangen können mit dem Hinweis auf das Minderheitsvotum, würde ich dafür plädieren, dass wir sowohl in der einen wie in der anderen Fassung, was immer wir annehmen, hinter dem Satz:<quote> »der Spruch des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Verfassungsgerichts</name> ist verbindlich«</quote>, wie folgt weiterfahren: Also, der Spruch des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Verfassungsgerichts</name> ist verbindlich, diese Feststellung wird nicht herabgemindert, wenn die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD-Bundestagsfraktion</name> gleichwohl erklärt, dass sie ihre Auffassung über die wirksamste Gewährleistung des Lebensschutzes und die angemessenen Bedingungen einer <gap/>rechtsabwägung in der abweichenden Meinung der in der Minderheit gebliebenen Verfassungsrichter Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Rupp-vonBrünneckWiltraut">von Brünneck</name> und Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimonHelmut">Simon</name> wiederfindet.</p>
				<p>Genossen, für mich hat das Mehrheitsprinzip nie einen anderen Sinn, nie eine andere Philosophie gehabt, als Unterwerfungsleid zu minimieren. Kein Mensch kann je behaupten, dass die Mehrheit per se recht hätte, und infolgedessen ist, weil wir hier ein Minderheitsvotum haben, auch die Chance gegeben, die Kampagne abzufangen, die da kommt. Wenn wir uns verständigen sollten auf die Entschließung im Fraktionsentwurf, dann würde ich auch dafür plädieren den dritten Absatz wegzulassen. Er wäre auch entbehrlich, wenn man die Hinzufügung einfügt, die ich vorgeschlagen habe. Außerdem, und dann wäre dann auf Seite 2 des Weiteren der drittletzte Absatz von unten entbehrlich. Des Weiteren würde ich dafür plädieren, dass man auf der Seite 2 den letzten Absatz weglässt, weil der nämlich wehleidig ankommt, bitte, bitte, verprügelt uns jetzt nicht. Dieses wäre für uns nicht angemessen hier. Aber ich würde nochmal dafür plädieren und mich dafür einsetzen, dass wir aus der Tatsache, dass es ein Minderheitsvotum gibt, auch nach außen demonstrieren, wer uns jetzt damit kommen will, ihr habt es nicht mit der Verfassung, der stellt das Gericht auch mit infrage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>: Es ist die Frage aufgeworfen worden, ob wir bei dieser Gelegenheit das <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> problematisieren und das Problem herausstellen sollen, dass dieses Gericht hier möglicherweise seine Schranken überschritten hat und nicht Rechtskontrolle ausübt anhand der Verfassung, sondern Politik macht. Genossinnen und Genossen, diese Debatte wird aufgrund einer entsprechenden Stelle im Sondervotum sowieso in Gang kommen, so und so in Gang kommen. Es hat nur eine ganz andere Wirkung, wenn diese Debatte draußen beginnt und wir dann in geeigneter Weise an der Debatte teilnehmen, als wenn wir – die wir jetzt hier in der Rolle des Unterlegenen stehen – von uns aus im ersten Moment in diese Kerbe hauen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Genossen, ich bitte euch zu bedenken, was hat es damals für ein Echo ausgelöst, als übrigens <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">unsere damalige Fraktion</name> die Frage, ob die Bundesrepublik der <name type="Organisation" ref="#EVG">Europäischen Verteidigungsgemeinschaft</name> beitritt – nun weiß Gott ein Politikum – vom <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Verfassungsgericht</name> nachgeprüft haben wollte, und als das <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Verfassungsgericht</name> sich anschickte, was zu tun, hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name>, gewiss ein ehrenwerter Mann, ein Telegramm hingeschickt, das Gericht <quote>»sei in erschütternder Weise vom Wege des Rechts abgewichen«</quote>.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN016" type="comment"><p>Zum Antrag der SPD-Fraktion vom 20. Dezember 1952 betr. Mißbilligung von Äußerungen des Bundesministers der Justiz Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DehlerThomas_1949-09-07">Dehler</name> über das <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="01/3974">01/3974</ref></bibl>.</p></note></seg> Genossen, das war eine Reaktion, die damals ihrem Urheber nicht geholfen hat. Lasst es uns bei dieser jetzt vorgeschlagenen Äußerung bewenden. Lasst die Debatte über die Grenzen einer Verfassungsgerichtsbarkeit, die wir so weit haben wollten, die wir qua Verfassung und qua Bundesverfassungsgerichtsgesetz so weit ausgedehnt haben, laufen und nehmt dann daran teil, aber nehmt das jetzt nicht vorweg.</p>
				<p>Und noch etwas: Viele Genossinnen und Genossen wissen scheinbar nicht, dass es keinen einzigen Bundesverfassungsrichter gibt seit Gründung dieses Gerichtes, der nicht auch mit unserer Stimme dorthin gelangt ist, weil nämlich im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> und im Wahlmännerausschuss des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestags</name> Zweidrittelmehrheiten vorgeschrieben sind, so dass keiner gegen uns dorthin kommen konnte. Das, Genossinnen und Genossen, soll man bei einem frontalen Angriff auf das <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> auch bedenken. Aus all den Gründen belasst es bei dieser Entschließung und lasst uns die Debatte über die Rolle des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgerichts</name> nicht an dieser Stelle und bei dieser Gelegenheit eröffnen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich unterbreche für eine kurze Zeit. Teile das Abstimmungsresultat mit. 123 Ja, 58 Nein, 13 Enthaltungen. Abgegeben 194 Stimmen. Ich frage Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name>, ob er annimmt?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name>: Ich habe mich wiederholt bemüht, in dieser <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> mehr Vertrauen zu erreichen, als mir in der heutigen Abstimmung entgegengebracht wurde. Ich habe manchmal den Eindruck, dass hier nicht entschieden wird danach, ob jemand eine Aufgabe wahrnehmen kann, sondern nach Sympathie, nach Antipathie, nach politischen Standorten. Ich mache sechs Jahre Berichterstatter für den Wehrbeauftragten und glaube, den Fraktionsvorstand hat auch diese meine Arbeit veranlasst, mich hier vorzuschlagen. Ich werde bemüht sein, meine Aufgabe so gut wie möglich wahrzunehmen und bin zutiefst davon überzeugt, dass ich niemanden von der Fraktion, auch der, der sich außerstande sah, mir heute das Vertrauen zu geben, meine Arbeit als Wehrbeauftragter enttäuschen werde. Ich nehme den Auftrag an.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Dann fahren wir in der Diskussion fort. Hellmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name>: Genossinnen und Genossen, auch ich gehöre zu jenen, wie ihr wisst, die das Gesetz, wie es seinerzeit verabschiedet worden ist, nicht für richtig gehalten haben, die aber davon ausgingen und eigentlich davon auch überzeugt waren, dass die Fristenregelung verfassungsgemäß ist, dem Grundgesetz entspricht. Wenn nun die Frage hier aufgeworfen wird, ob dies nach diesem Urteil jetzt Bestand haben kann, dann muss ich sagen, nach den ersten Nachrichten, die ich habe, den ersten Informationen bin ich weiterhin dieser Ansicht und würde dem Minderheitenvotum zuneigen. Aber Genossinnen und Genossen, in einer solchen schwierigen Frage sich endgültig zu entscheiden, ohne das Urteil nun wirklich mit seinen Gründen gelesen zu haben, halte ich nicht für möglich.</p>
				<p>Das Gleiche gilt natürlich auch für die Frage, die hier angeschnitten worden ist, ob das <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> in diesem Falle seine Kompetenzen überschritten hat und Politik gemacht hat. Auch hier gibt es ja schon eine lange Diskussion, und ich erinnere mich an einige hier, mit denen ich gemeinsam auch einmal in einer sehr interessanten Diskussion in der Gesellschaft für Parlamentsfragen daran beteiligt war, welche Rolle hier in diesem Fall dem <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> zukommt. Aber zu dieser Frage etwa, abgesehen von allen anderen Gründen, die hier insbesondere zum Schluss noch von Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> genannt worden sind, heute in einer Entschließung Ausdruck zu geben, ohne dass man die Begründung wirklich gelesen hat, dies würde ich für sehr leichtfertig halten.</p>
				<p>Und noch eine dritte Bemerkung: Ich meine, so wie die Situation nun einmal ist, haben diejenigen Recht, die hier gesagt haben, niemand sollte in erster Linie jetzt zurückschauen und versuchen Recht zu haben und Recht zu behalten. Ich tue das auch nicht. Ich lege sehr großen Wert darauf, nicht persönlich, sondern im Interesse der Fraktion, dass wir jetzt im weiteren Verlauf zu einer gemeinsamen Aktion kommen. Und nun muss ich hier eins sagen: Ich bin mit dem Zusatz des Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name> durchaus einverstanden, den er hier genannt hat, aber wenn ich im Blick auf diese Frage den Entschließungsentwurf der Arbeitsgruppe mit der Präsidiumsentschließung vergleiche, dann muss ich hier ganz freimütig sagen, der Entschließungsentwurf der Arbeitsgruppe, der sehr deutlich zum Ausdruck bringt, dass nicht nur im Blick auf das Grundgesetz, sondern an sich die Fristenregelung die einzig wahre ist, dieser Entschließung wäre nicht möglich für mich zuzustimmen. Und ich könnte mir vorstellen, dass es anderen, die ähnlich gelagert sind in ihrem Urteil, dass es ihnen genauso ging. Der Präsidiumsentschließung wäre ich durchaus in der Lage zuzustimmen. Vielleicht sollte das auch bei der Frage, welches nun zur Grundlage gemacht wird, eine Rolle spielen. Natürlich kann man auch der Ansicht sein, wir haben damals ohne diese Minderheit gelebt, wir können das auch heute. Ich würde meinen, es wäre eine gute Sache, wenn wir hier möglichst eine einstimmige Entschließung fassen könnten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hedwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich würde der Entschließung der SPD-Bundestagsfraktion so, wie sie uns vorliegt, zustimmen, hätte aber einen Ergänzungsantrag zum dritten Absatz. Da heißt es: Die SPD-Bundestagsfraktion nimmt dieses Urteil mit Betroffenheit zur Kenntnis. Sie hatte dieses Ergebnis nicht für möglich gehalten. Da würde ich bitten hinzuzusetzen: da die verfassungsmäßigen Aspekte im Gesetzgebungsverfahren eingehend geprüft worden sind. Ich möchte damit den Vorwurf ausräumen, dass wir es vielleicht mit der Verfassungsmäßigkeit nicht so genau nehmen oder uns da traumtänzerisch bewegt hätten. Dieser Nebensatz würde auch keine Urteilsschelte beinhalten, gleichwohl gibt er aber eine Brücke zu dem Minderheitengutachten, ohne dass dieses ausdrücklich angesprochen ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>: Ich bin der Meinung, dass wir gar nicht anders können, als diesen Entwurf heute zu verabschieden. Ich möchte aber vorschlagen, dass wir einfügen: die Bundestagsfraktion nimmt dieses Urteil in einer ersten Stellungnahme – auf das <quote>»erste Stellungnahme«</quote> würde ich großen Wert legen, weil wir eben das Urteil noch nicht prüfen konnten. Soweit es um die Präsidiumserklärung geht, hätte ich Bedenken wegen des letzten Absatzes, aus dem heraus der Eindruck entstehen könnte, als ob wir nun dies akzeptieren müssen als die für uns künftig allein mögliche Norm.</p>
				<p>Ich bin in großer Sorge. Am Samstag hat mir ein in der Wirtschaft nicht einflussloser Mann erklärt, <said direct="true">»wir werden die Mitbestimmung beim <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> abtreiben, wie wir die Fristenregelung abgetrieben haben«</said>. Hier kommt etwas hoch, das außerhalb unserer hier sachlichen Diskussion läuft. Aber ich bin auch anderer Meinung als Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>. Wenn sich herausstellen sollte, dass in einem säkularisierten Staat, der wir nun sind, nach moraltheologischen Grundsätzen italienischer Provenienz entschieden worden sein sollte, dann kann dies die Sozialdemokratie auch aus einer Rechtstradition eines <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RadbruchGustav">Radbruch</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN017" type="comment"><p>Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RadbruchGustav">Radbruch</name>, Rechtsphilosoph des 20. Jahrhunderts, Mitglied des Reichstags für die SPD und Reichsjustizminister in der Weimarer Republik. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RadbruchGustav">Radbruch</name> und 54 weitere Mitglieder der SPD-Fraktion brachten am 31. Juli 1920 im Reichstag einen Antrag ein, der die Straflosigkeit der Abtreibung vorsah, wenn sie von der Schwangeren oder einem staatlich anerkannten (approbierten) Arzt innerhalb der ersten drei Monate der Schwangerschaft vorgenommen würde. Dieser Antrag hatte keinen Erfolg.</p></note></seg> heraus nicht hinnehmen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Carl-Christoph <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchweitzerCarl-Christoph_1972-12-13">Schweitzer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchweitzerCarl-Christoph_1972-12-13">Schweitzer</name>: Lasst mich nur ganz kurz einmal zu Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name> sagen: Du musst mich missverstanden haben. Ich habe nicht für einen ganz neuen Entwurf plädiert, sondern für die Übernahme des Präsidiumsentwurfs mit dieser Änderung, und würde – ah, das ist gut – auch zustimmen meinerseits der zusätzlichen Änderung von Freund <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name>. Das scheint mir auch sehr gut zu sein. Ich halte es nur, und da liegt ja der entscheidende Unterschied zu der uns ja auch durchaus sehr, sehr noblen Erklärung von Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>, ich halte es nur für wichtig, dass diese <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> deutlich macht, dass wir überhaupt etwas tun werden. Denn wir müssen etwas tun, ganz unabhängig von den Gründen im Einzelnen müssen wir etwas für die betroffenen Frauen tun. Ich halte einen Verzicht auf eine solche Bekundung heute für ein völlig apolitisches Vorgehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Herta <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>: Zunächst möchte ich ganz kurz nochmal auf die Vorlage eingehen, die heute Morgen vom Präsidium verabschiedet wurde. Hellmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name>], ich kann dich eigentlich nicht ganz verstehen, warum du dieser Vorlage zustimmen willst. Guck dir doch mal bitte auf Seite 2 den letzten Satz an, und zwar den letzten Absatz. Ich halte den für so missverständlich formuliert, und zwar einfach, er indiziert oder er erreicht den Gegenschluss heraus, als ob das, was wir bisher getan haben, nicht etwa den besonderen Beziehungen zwischen Schwangeren und Kind entsprochen hätte. Ich halte es für völlig ausgeschlossen, so einen Satz hier stehen zu lassen, und ich bin eben der Auffassung, dass die gesamte Präsidiumserklärung ein bisschen missverständlich formuliert ist. Das geht so nicht.</p>
				<p>Aber ich darf jetzt noch einmal auf das zu sprechen kommen, was der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> gerade sagte. Ich meine, das ist natürlich völlig klar und völlig zuzustimmen, dass ich überhaupt nichts dafür hielte, dem <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> jetzt einen Tadel auszusprechen. Das kann nicht unsere Aufgabe sein, das würde auch nur zum Widerspruch anreizen da, wo wir ihn nicht wollen. Aber davon ist ja auch nicht die Rede. Wir <gap/> die Diskussion jetzt nicht an einer Problematik zwischen den Verfassungsorganen, sondern wir stellen nur fest, dass wir uns nicht um die Diskussion herummogeln können. Wir erteilen hier auch auf keinen Fall dem <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> eine Abfuhr. Wir verdächtigen es doch auch keineswegs, dass es hier Parteipolitik mache oder sonst was, sondern wir stellen nur fest, dass gerade der Paragraph 218 und das Urteil des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> hierzu ein bisschen über den Tag hinaus, was mit Rechtspolitik zu tun hat, und ein bisschen was damit zu tun hat, dass unter Umständen hier ein nicht kontrollierbares <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> seinen Verfassungsauftrag missversteht und deswegen, gerade um hinzudeuten auf diese über das jeweilige Urteil hinausgehende Funktion, haben wir den Vorschlag gemacht, das heißt, habe ich den Vorschlag gemacht, den ich gleich vorlese.</p>
				<p>Und Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>, ich habe noch eine Bitte. Lass uns doch einmal mit ganz offenen Karten reden. Dieses Urteil gibt uns, anders als unter Umständen eine Entscheidung zur Mitbestimmung, die Möglichkeit, politische Rechtsprechung des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgerichts</name> draußen zu problematisieren. Wenn wir aber sehen, dass es diese Möglichkeit gibt, dann können wir doch auch in einer ersten Stellungnahme nicht vollkommen so tun, als gäbe es diesen Aspekt nicht. Und deswegen prüfe bitte auch mal meine Formulierung, die ich hier drin habe. Ich hätte gerne in den Entwurf von der Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name> an Absatz 2 folgenden Satz angeschlossen, der Absatz 2 hieße dann: Der Spruch des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgerichts</name> ist verbindlich. Diese Feststellung: Nach dem Grundgesetz steht die Feststellung der Verfassungsmäßigkeit von Gesetzen dem <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> zu. Wie die überstimmten Bundesverfassungsrichter in ihrem Sondervotum betonen, sollte sich das <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> jedoch davor hüten, die Rolle des selbsternannten Gesetzgebers zu spielen. Punkt. Und dann geht es weiter. Im Übrigen bin ich der Meinung, dass das, was der Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name> zum letzten Absatz gesagt, besser ist. Ich würde also meinen Vorschlag zugunsten für den von Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name> zurückziehen. Danke schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich wollte nur eine Bemerkung machen, Herta <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>. Diese beanstandeten Teile aus dem letzten Absatz ist wörtlich der Text, und zwar des ersten Absatzes unserer Entschließung des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Aber dieser Grundsatz nicht. Ja, und das ist nun die Entscheidung, die – ja, bitte sehr, dieser Grundsatz nicht. Ich werde doch nicht zugeben, wer immer das auch ist, in welcher Robe er es ist, und auf welche Paragraphen und Artikel er sich stützt, wir hätten das nicht so gemeint und so müssen wir es auch jetzt so meinen <gap/>. Du hast jetzt gesagt, das, was im letzten Absatz dieser Präsidiumserklärung steht, das verstündest du nicht. Ja, nun, das ändert sich doch nicht, oder wollt ihr vielleicht grundsätzlich bei der Gelegenheit ändern?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>: Entschuldigung, ich habe gesagt, es sei missverständlich formuliert und deshalb, das halte ich nach wie vor aufrecht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich wollte noch gesagt haben, wo der Text herkommt. Der kommt aus der damals eingereichten Entschließung, dem Entschließungsantrag, wörtlich. Da ist noch eine Wortmeldung, Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>: Herbert, ich möchte doch noch mal Stellung nehmen und Folgendes klarmachen. Es geht nicht darum, die Grundsätze der Entschließung zu ändern. Darum geht nicht der Streit, sondern was ich hier nur gesagt habe, und dabei bleibe ich, ich möchte, bevor ich einen solchen Satz, wie er im letzten Satz des Präsidiums steht und <gap/> du interpretiert hast offenbar für den letzten Satz des Fraktionsentwurfs, dem ich an sich den Vorzug geben würde, habe ich auch schon gesagt, prüfen, ob denn die Grundsätze, nach denen wir angetreten sind, sich im Rahmen des Verfassungsgerichtsurteils noch verwirklichen lassen werden.</p>
				<p>Wenn ich mal unterstellen darf – ich sage nicht, dass es so ist –, wir kämen zum Ergebnis, wir haben dort nur den Spielraum, dass wir etwa das machen, was die CDU vorgeschlagen hat, dann müssten wir uns ja auch überlegen, ob wir nun sagen, nun machen wir das, was wir damals gesagt haben, es geht nicht, das machen wir jetzt mit und sagen dann, Frauen, ihr könnt euch auf die SPD-Fraktion verlassen. Das will ja auch wohlüberlegt sein. Und darum nur die ganz <gap/> Bitte, dass wir uns demnächst genau vergewissern, sind die Grundsätze, die <gap/> in Streit sind, was wir machen wollten in dem Entschließungsantrag, ist das wirklich noch nach der strafrechtlichen Seite hin zu machen. Für mehr plädiere ich nicht, dass wir uns nicht vorher festlegen. Nach der sozialpolitischen und beratungsmäßigen Seite sind wir kaum beschränkt, sind wir auch beschränkt, aber jedenfalls nicht so, dass nicht auf jeden Fall was nach der Seite gemacht werden kann. Und ich plädiere dafür, dass wir das erst prüfen, bevor wir uns entscheiden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: Genau das versuchte ich, in dem letzten Satz zu sagen. Wir wollen alle verbliebenen Möglichkeiten auf der Grundlage und im Sinne unserer Entschließung ausschöpfen, um betroffenen Frauen und Familien zu helfen. Genauso das ist zu prüfen, und ich meine, mehr kann man in einer ersten Stellungahme, und ich wäre sehr dafür, dass wir es als eine erste Stellungnahme abgeben, auch kennzeichnen.</p>
				<p>Aber Genossinnen und Genossen, die Mitteilung, die Entschließung des Präsidiums ist ja längst raus, nicht. Das ist also eine Sache, die die Presse hat. Die Frage ist, ob wir uns dem anschließen und sagen, das ist also auch Meinung der Fraktion, oder ob wir meinen oder ihr meint, wir können auch einhellig, und ich glaube, das ist sehr wichtig in dieser Frage, einhellig zu dem, was ich hier euch vorgeschlagen habe, in dem Entwurf Stellung nehmen. Also das einhellig beziehen und das möglichst schnell und rasch. Ich meine nach wie vor ja, und kann nicht ganz verstehen, auch was Hellmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name> oder Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BardensHans_1965-10-19">Bardens</name> da meinten, dass es in der Sache rechthaberisch oder sonstwie sei, sondern wir haben hier etwas mit der Verfassungsmäßigkeit zu tun und wir haben zu verteidigen das, was wir hier beschlossen haben als <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name>, auch verfassungsmäßig begründet haben. Und genau das ist die Begründung oder der Versuch der Begründung gewesen. Ich kann mir nicht ganz vorstellen, wie man daraus etwas anderes lesen kann.</p>
				<p>Ich muss sagen, ich wäre dankbar, wenn die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> diese erste Stellungnahme in den – ich meine, auch immerhin einigermaßen abgewogenen – Formulierungen annehmen könnte, auch in Bezug auf das, was unsere Stellungnahme zum Bundesverfassungsgerichtsurteil ist. Ich habe darin geschrieben, wir müssen frei sein in dieser Frage, auch das Urteil zu kritisieren. Das ist, glaube ich, eine Freiheit, die man haben muss, ohne dass man das Urteil nun oder dass man eine Urteilsschelte eingeht. Genau diesen Spielraum müssen wir uns nehmen für weitere Stellungnahmen nach der gründlichen Prüfung.</p>
				<p>Und dann zu dem anderen, Herta, noch mal. Ich würde sehr davor warnen, sehr davor warnen, auch deinen – wenn auch nur in der kurzen Fassung – Vorschlag aufzunehmen. Da steckt jetzt schon der Vorwurf dann drin, das ist ’ne Aussage, dass das <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> eine selbsternannte Gesetzgebungsfunktion spielt. Ich würde sehr dafür plädieren, das aufzunehmen, was Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> gesagt hat. Jede Diskussion ist unausbleiblich, nachdem sie von innen heraus vom <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name>, nämlich von den dissenting votes gegeben ist. Die sagen es ja ganz deutlich, das ist also von daher, das brauchen wir ja gar nicht von uns aus jetzt zu sagen. Wir können dazu dann an einer, das ist eine ganz andere Art von Argumentationslinie, die wir allerdings aufnehmen müssen, wie ich meine, aber nicht in einer ersten Stellungnahme, nachdem wir es nicht im Einzelnen geprüft haben. Ich möchte noch einmal darum bitten und dafür plädieren, dass wir diesen Vorschlag so annehmen können. Keine Formulierung kann jedem Einzelnen ganz gerecht werden. Ganz sicher nicht, aber ich glaube, wenn man sich die Formulierungen nochmals in Ruhe durchliest, dass sie auch niemanden vergewaltigen und das ausdrücken, was wir als <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> und als Mehrheit hier im <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestag</name> auch verfassungsmäßig beschlossen haben. Ich würde sehr dafür plädieren, den Satz, den Hedi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name> hier vorgeschlagen hat, nämlich <said direct="true">»nach gründlicher Prüfung aller verfassungsmäßigen Aspekte«</said>, den allerdings aufzunehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name>: Genossinnen und Genossen, wir sind uns einig darüber, dass die Fristenregelung verfassungsgemäß ist. Wir sind uns nicht einig darüber, dass die Fristenregelung die einzig verfassungsgemäße ist. Dies ist der Unterschied, den ich hier sehe, oder die Schwierigkeit, die ich hier sehe in dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>-Entwurf. Deshalb möchte ich folgende zwei Änderungen vorschlagen, dann könnte ich zustimmen. Seite 2, zweiter Abschnitt, zweitletzter Satz, da heißt es: Sie – nämlich die Beratung – muss in freier Verantwortung, das heißt auch frei von Angst vor Strafe, erfolgen können. Dies ist die apodiktische Feststellung, dass sie nur dann einen Sinn hat. Ich würde gerne formuliert haben: Sie wird wirksamer sein, wenn sie frei von Strafe erfolgen kann. Dies wäre etwas, was ich ohne weiteres mitmachen könnte. Das Nächste kann dann ohne weiteres bleiben. Das sollte strafrechtlich die Fristenregelung ermöglichen.</p>
				<p>Die zweite Bitte hätte ich beim letzten Abschnitt, wiederum im letzten Satz. Da heißt es, es ist praktisch ja nur ein Satz, ich lese von dem Komma ab: dass Beratung und soziale Hilfen zusammen mit der Rücknahme der Strafandrohung für den Abbruch der Schwangerschaft in den ersten drei Monaten dem Auftrag des Grundgesetzes – jetzt mein Vorschlag – mindestens ebenso gerecht werden wie jede andere strafrechtliche Regelung. Dies würde dann bedeuten, dass wir klar sagen, wir sind der Meinung, was wir beschlossen haben, ist grundgesetzgemäß, aber es bedeutet nicht, es ist das einzig Grundgesetzgemäße. Darüber waren wir nämlich hier in dieser <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> nie einig.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FarthmannFriedhelm_1971-01-26">Farthmann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FarthmannFriedhelm_1971-01-26">Farthmann</name>: Genossen, ich wollte nur sagen, der Satz von Herta <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler</name>, der vorhin zum Antrag erhoben ist, würde mein Petitum voll decken. Wenn ich jetzt erfahre, was ich vorher nicht wusste, dass die abweichenden Richter das auch zum Ausdruck gebracht haben, dann sehe ich überhaupt keinen Gesichtspunkt, warum wir das nicht wenigstens auch sagen können, wenn die Herren unserer <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> bescheinigen, dass wir das Recht auf Leben nicht geachtet haben. Wenn wir uns dann noch nicht mal trauen können, das zu sagen, dann muss ich ganz ehrlich sagen, dann weiß nicht, was eine offene politische Diskussion sein kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bitte, Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtManfred_1969-10-20">Schmidt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtManfred_1969-10-20">Schmidt</name> (München): Genossen, ich würde es auch für möglich halten, den Satz von Herta <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name> zu übernehmen. Wir leben immerhin in einem Staat, in dem es drei Gewalten gibt. Es gibt zwei, die sich ganz selbstverständlich kritisieren lassen müssen. Warum sollte eine völlig draußen sein? Diese Gewalt ist sowieso nach jeder Hinsicht mehr geschützt als die anderen, auch mit einem gewissen Recht. Nur wenn jemand dann mit einer Entscheidung ins allgemeine politische und gesellschaftliche Leben eingreift, dann muss es auch möglich sein, dazu auch für eine <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> Stellung zu beziehen in einer derartig vorsichtigen Form, dass man sich nur einem Minderheitsvotum anschließt. Ich glaube, dass dies möglich wäre und ich würde mich deshalb auch dafür aussprechen, dass wir diese Änderung von Herta <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name> übernehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>: Ich möchte noch einmal nachdrücklich dafür plädieren, zunächst zu prüfen, ob etwas zu tun ist. Ich habe jetzt die Urteilsgründe vorliegen und es scheint so, dass das <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> dazu neigt, eine Regelung zu akzeptieren, die zwischen dem Entwurf der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU-Fraktion</name> liegt und dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name>-Modell. Allerdings muss ich sagen, nicht ganz in der Mitte, sondern es scheint sich abzuzeichnen, dass sie mehr zu dem CDU-Fraktionsmodell neigen, und ich frage mich, angesichts der Praxis, die ich auch habe in diesem Bereich, ob damit in der Tat etwas zugunsten der Frauen verändert wird. Und ich weiß, wovon ich rede.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Sind noch Wortmeldungen? Wird man bei dieser Sachlage jetzt zu fragen haben, ob die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> dem Text, dem Entwurf von Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name> als Grundlage zustimmt. Alternativ wäre, wie einige vorgeschlagen haben, die Erklärung des Präsidiums zu unterstützen. Es steht ja nicht gegeneinander, nur weil das hier vorgebracht worden ist, sage ich das. Wer also für die Wahl des Textes, den ich mit der Verfasserin Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name> bezeichne, als Grundlage stimmt, den bitte ich ums Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinung. Das erste war die Mehrheit. Dann steht die Frage, die drei wesentlichen redaktionellen Änderungsvorschläge einzufügen, damit wir hier jetzt nicht anfangen zu buchstabieren, dass ein oder zwei von den Parlamentarischen Geschäftsführern unter Kontrolle, möchte ich einmal sagen, also in Mitarbeit derer, die hier ihre Texte gegeben haben, das einfügen, damit man sich dann darauf verlassen kann. Ist die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> damit einverstanden? Ist einverstanden. Dann bitte ich, so zu verfahren, damit das noch wenigstens – hier liegen die Texte. Ja, da müsste nun mal – ich kann das nicht auch noch machen. Die Anträge kannst du nicht abstimmen. Ich habe sie so aufgefasst, dass sie nun nicht dem Grundton widersprechen und dass man sie im Sinne der Antragsteller einfügen kann. Einige haben es schriftlich gemacht, einige noch nicht, aber ich nehme an, dass zum Beispiel Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> so freundlich sein wird und wird die paar Stichworte geben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Na gut, also dann macht das bitte.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann müssen wir ja wohl in der Tagesordnung fortfahren, und dazu muss ich kurz berichten, was sonst noch im Fraktionsvorstand war. Wir haben in dieser Woche das Zweite Besoldungsvereinheitlichungsneuregelungsgesetz,<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN018" type="comment"><p>Zum Entwurf der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> vom 29. März 1974 eines Zweiten Gesetzes zur Vereinheitlichung und Neuregelung des Besoldungsrechts in Bund und Ländern (2. BesVNG) vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/1906">07/1906</ref></bibl>.</p></note></seg> das verabschiedet zu werden eilbedürftig ist, Genossen, und zwar eilbedürftig deshalb, weil sonst das Ganze noch in den Landtagswahlen herumgeistern wird und außerdem an einigen Stellen nicht nur davon gesprochen, sondern damit gerechnet werden kann, dass Länder wieder diese erreichten Besoldungsvereinheitlichungen oder Harmonisierung unterlaufen. Es ist zu dem Ganzen im Fraktionsvorstand gestern nach der Debatte und der Klarstellung dessen, worum es geht, dringend eine Argumentationshilfe gewünscht worden, die zur Verfügung steht. Das heißt, die heute, spätestens morgen zur Verfügung steht.</p>
				<p>Im Fraktionsvorstand hat eine Rolle gespielt, dass es eine besonders schwierige Unternehmung geben wird im Vermittlungsausschuss, das Hochschulrahmengesetz, das nach dorthin verwiesen worden ist, zu behandeln, und wir sind uns darüber klargeworden, dass der Berichterstatter, das wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> sein müssen, Vorbereitungen mit infrage kommenden Landesregierungsvertretern trifft, damit wir dort nicht einfach in diese viele Dutzend Änderungsanträge hineingehen, ohne vorher gewisse Abklärungen getroffen zu haben.</p>
				<p>Dann hat es in der Fraktionsvorstandssitzung zahlreiche Anregungen [gegeben] für Ratgeber schriftlich und handlich für betreffend Investitionszulagen, betreffend auch Aufklärung in Sachen Mobilitätszulage und in Sachen sozialen Wohnungsbau, soweit das alles mit dem Programm, das im Dezember beschlossen worden ist, in Beziehung steht und unsere Kolleginnen und Kollegen draußen sachdienliche Antworten geben können. Die Schriften, das haben gestern die beteiligten Minister beziehungsweise Parlamentarischen Staatssekretäre dargelegt, werden nicht nur erstellt, sondern sind zum Teil schon in der Arbeit.</p>
				<p>Wir werden in dieser Woche, das ist der letzte Punkt, eine besondere Nervenprobe zu bestehen haben, das ist die Erstattung des Berichtes und die Debatte über den Untersuchungsausschuss <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name>.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN019" type="comment"><p>Zum Bericht und Antrag des 2. Untersuchungsausschusses vom 19. Februar 1975 vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="BT Drs. 07/3246">07/3246</ref></bibl>. Zur Debatte am 27. Februar 1975 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="07/152">07/152</ref>, S. 10497–10510 und S. 10539–10592</bibl>. – Zum Antrag der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 5. Juni 1974 auf Einsetzung eines Untersuchungsausschusses in der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name>-Affäre vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="BT Drs. 07/2193">07/2193</ref></bibl>.</p></note></seg> Das wird am Donnerstag stattfinden. Das geschieht in einer verbundenen Debatte auch mit den, soweit es dazu Äußerungen geben kann, jenen, dieser gutachterlichen Äußerung einer Sachverständigenkommission ehemaliger Staatssekretäre und auch in Bezug auf den veröffentlichten Teil des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerckerReinhold">Mercker</name>-Berichts<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN020" type="comment"><p>Reinhold <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerckerReinhold">Mercker</name> führte 1968 mit der sog. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerckerReinhold">Mercker</name>-Kommission eine interne Untersuchung des BND durch. Der daraus hervorgegangene gleichnamige Bericht von 1969, der den BND kritisierte, wurde als geheim eingestuft. Vgl. den Artikel <bibl type="series-item">»Pullach intern«; <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Der Spiegel«</name>, Nr. 24 vom 7. Juni 1971, S. 116–132</bibl>.</p></note></seg> über frühere Bundesnachrichtendienstzustände und -verhältnisse.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN021" type="comment"><p>Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerckerReinhold">Mercker</name>-Bericht wurde im Zuge der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name>-Affäre in der 7. Wahlperiode teilweise im Abschlussbericht der sog. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EschenburgTheodor">Eschenburg</name>- oder Staatssekretärs-Kommission »Vorbeugender Geheimschutz« veröffentlicht.</p></note></seg> Ich habe gesagt, dies wird eine besondere Nervenprobe sein, weil das natürlich darauf angelegt sein wird, und das wird noch um einige Grade über dem liegen, was wir beim Abschluss des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name>-Berichts erlebt haben,<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN022" type="comment"><p>Zum Bericht und Antrag des 1. Untersuchungsausschusses vom 13. März 1974 (sog. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinerJulius_1969-10-20">Steiner</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>-Affäre um den mutmaßlichen Stimmenkauf bei der Abstimmung zum konstruktiven Misstrauensvotum gegen Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> in der 6. Wahlperiode) vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/1803">07/1803</ref></bibl>.</p></note></seg> dass man zwar den Bericht gibt, dass man ihn diskutiert und dass dann sofort wieder die Verdächtigungen auf dem Fuße folgen. Wir sollten uns dabei dessen gewiss sein, was da alles von den anderen versucht wird, und sollten diese Debatte klar führen. Wir werden sicher einiges noch bei der Behandlung der Tagesordnungspunkte hören. Ich habe am Rande mitzuteilen, dass gestern als bekannt wurde, dass der Fraktionssitzungssaal zur Verfügung gestellt worden sei, offenbar unter falschen Vorstellungen, für eine Veranstaltung, in der alle erdenklichen Dinge nicht zuletzt auch gegen Zionismus und andere Angriffsziele zur Debatte gebracht werden sollen, dass dieser Fraktionssitzungssaal dafür nicht zur Verfügung steht, das heißt, das rückgängig gemacht worden ist. Ich sage es nur deshalb, weil einige dies gelesen oder gehört haben könnten. Das ist also offensichtlich eine Fehlmeldung gewesen. Wird das Wort gewünscht zum Bericht? Wird nicht gewünscht.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann frage ich, wer das Wort zu Punkt 4, zu Fragen wünscht? Bitte Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name> (Oberhausen): Genossinnen und Genossen, die Regierung hat am 6. 11. einen Gesetzentwurf beschlossen zur unentgeltlichen Beförderung von Schwerbehinderten im öffentlichen Personennahverkehr,<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN023" type="comment"><p>Gemeint ist der Entwurf eines Gesetzes über die unentgeltliche Beförderung Schwerbehinderter im öffentlichen Personenverkehr. Der Entwurf wurde in der Sitzung des Bundeskabinetts am 6. November 1974 beschlossen. Er wurde daraufhin, vor Einbringung in den <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name>, zunächst dem <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> zur Stellungnahme zugeleitet. Vgl. <bibl type="kbp">Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1974, online</bibl>.</p></note></seg>
					<gap/> der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> am 19. 12. diesen Gesetzentwurf ohne <gap/> Kommentar aber abgelehnt.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN024" type="comment"><p>Zur Ablehnung durch den <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> vgl. <bibl type="brp">BR Plenarprotokoll, 415. Sitzung am 11. Dezember 1974, S. 496</bibl>.</p></note></seg> Ich frage, was soll mit diesem Gesetzentwurf geschehen? Gilt er als erledigt oder wird er in neuer Fassung wieder vorgelegt werden?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name>: Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Bundesverkehrsminister</name> hat nicht die Absicht, ohne Aussicht auf Verwirklichung unter der Vorbelastung der Verhandlungen, die der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Finanzminister</name> mit den Ländern zu führen hat, eine neue Vorlage zu machen. Das ist bereits zum Ausdruck gekommen in einer Mitteilung, die der Obmann für Verkehr auch vor etwa vier Wochen, unser Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>, hier gegeben hat, dass der Arbeitskreis und die Arbeitsgruppe Verkehr zum gegebenen Zeitpunkt diese Frage von sich aus initiativ wieder aufgreifen würde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen? Keine. Gab’s Zusatzfragen, Eugen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>: Ich möchte dazu eine Bemerkung machen. Also, ich kann mir das überhaupt gar nicht vorstellen, dass die Arbeitsgruppe Verkehr sich in dieser Weise mit dem Gesetzentwurf beschäftigt hat. Ist das nicht vielleicht sogar eine Frage, die mit der Kraftfahrzeugsteuer für Behinderte zusammenhängt, denn die unentgeltliche Beförderung von Kriegs- und Wehrdienstbeschädigten in anderen Ländern im Nahverkehr ist doch eine Frage, die in den Arbeitskreis Sozialpolitik gehört? Wir haben uns mit dieser Frage aber nicht beschäftigt. Es muss die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> jetzt zu den Äußerungen des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> Stellung nehmen und dann muss das in den <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name>, so ist doch <gap/> das Gesetzgebungsverfahren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>: <gap/> Ich möchte nur klarstellen, was wir vor einigen Wochen hier diskutiert haben, das war die Novellierung des Personenbeförderungsgesetzes und des Allgemeinen Eisenbahngesetzes, wo es um die Ausgleichsleistung ging, und diese Frage wird, so wie ich gesagt habe, zunächst einmal in der Beratung zurückgehalten, um den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Finanzminister</name> nicht in weitere Schwierigkeiten bei den Finanzfragen mit den Bundesländern zu bringen. Dies ist ein eigenständiger Gesetzentwurf, zu dem die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> sich nun äußern muss. Sie muss ja eine Gegenäußerung zur Stellungnahme des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> fertigen und muss sich überlegen, ob sie diesen Gesetzentwurf in den <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> überhaupt einbringt oder ob sie ihn zurückhält.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> (Tübingen): <gap/> Klarstellung. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> ist frei in ihrer Entscheidung, ob sie diesen Gesetzentwurf dem <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> zuleitet oder nicht zuleitet. Wenn, wie Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name> gesagt hat, die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> der Auffassung ist, dass nach der Stellungnahme des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> keine Aussicht besteht, das Gesetz nachher – weil es ein zustimmungsbedürftiges Gesetz ist – durchzubringen und sie zur Entscheidung kommt, dann lege ich es auch gar nicht dem <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> vor, ist das ihre Sache.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Noch Zusatzfragen oder Bemerkungen? Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name> (Oberhausen): Ich glaube, die Antwort könnte eigentlich konkreter <gap/> zuständig ist. Denn ich habe mit Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name> gesprochen, der darüber auch sozusagen überrascht war, dass dieses Gesetz im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> gescheitert ist. Ist noch eine völlig offene Sache, wie die Regierung sich dazu entscheiden wird. Die Frage von uns <gap/> müsste gestellt werden nach wie vor und klar beantwortet werden, was soll mit diesem Gesetzentwurf geschehen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bitte Ernst.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name>: Genossinnen und Genossen, wie dieser Gesetzentwurf weiter behandelt werden kann auch von unserem Hause aus, entscheiden doch letztlich der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Finanz</name>- und der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Verkehrsminister</name> und die beteiligten Ressorts, und da bitte ich im Augenblick noch um ein bisschen Geduld. Das sollten wir jetzt nicht groß ankündigen, sondern die Dinge sind für jeden, der die Fragen inhaltlich kennt, klargeworden, dass wir ohne Mehrheit im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> zu keiner Lösung kommen, weil es zulasten der Länder gehen wird. Das erwarten wir letztlich auch, und hier ist also praktisch eine Chance zu suchen, bis zu welchem Zeitpunkt wir Regelungen anstreben, die von beiden Seiten her getragen werden können. Das ist zum gegenwärtigen Zeitpunkt nicht der Fall.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Noch Zusatzfragen oder Bemerkungen? Wer wünscht das Wort zu weiteren Fragen? Bitte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>: Eine Frage an Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>. Wir haben heute diese Broschüre bekommen über die Investitionszulage. Dass es so was gibt, ist gut. In der Broschüre sind drei Beispiele genannt und da steht dann wörtlich drüber, die folgenden Beispiele sollen Anwendung und Wirkung der Investitionszulage verdeutlichen. Sie lassen sich für alle begünstigten Berufsgruppen abwandeln. Da sind drei Beispiele drin. Erstens ein Arzt, der für 20 000 Mark ein Auto kauft, einen Mercedes. Zweitens der Lebensmittelhändler, der rationalisiert, und drittens der Landwirt, der den Maschinenpark erweitert. Das heißt, der Fall ist drin, mit dem ich mich in meinem Wahlkreis mit einigen Tausend Pendlern bei Daimler rumschlagen muss, weil die Leute nicht begreifen, dass man nun den Mercedes der Ärzte, die wirklich genügend verdienen, begünstigt. Man kann es dann mühsam klarmachen. Der Fall, womit man jedem klarmachen kann, dass diese Aktion Sinn hat, dass nämlich ein mittelständischer Betrieb kurzarbeitet, umstrukturiert, auf ein neues Produkt umsteigt und deswegen investiert, ist nicht drin. Meine Frage und Bitte: In einer Situation, wo wir es mit der Konjunkturpolitik in der Öffentlichkeit sowieso nicht ganz leicht haben, wo die Investitionszulage nicht überall bei unseren Wählern leicht klarzumachen ist, ob es dann nicht möglich ist, in solchen Papieren Fälle zu nehmen, die den Leuten die Dinge, um die wir kämpfen, einsichtig machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Genossen, es ist nicht möglich für mich selbst, diese Broschüren vorher zu sehen, bevor sie gemacht werden. Das müsst ihr verstehen. Ich habe die Broschüre heute Morgen auf den Tisch bekommen und sie ist draußen, sie ist zwischen den beiden Ministerien gemacht worden. Ich bin über andere Teile dieser Broschüre nicht glücklich, aber sie ist draußen. Ich kann daran nichts ändern. Ich kann nur die Prügel hinnehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen? Eine andere Frage Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Ich möchte, <gap/> dazu noch bitte ich auch noch andere Prügel für Öffentlichkeitsarbeit aus dem Bereich Finanzen hinzunehmen. Wir haben diese kleine Broschüre gehabt über Lohnsteuerzahlung und den Abgeordnetenbrief über Kindergeld, in dem drinstand, dass jedermann sich selbst ausrechnen kann, wann er Kindergeld bekommt. Ich habe das auch auf ein paar Betriebsversammlungen vorgelesen und gebeten, das mitzuschreiben, damit jeder selbst rechnen kann, ob es im Januar oder im Februar kommt, das Kindergeld, und jetzt habe ich erfahren, dass man die Kindergeldnummer erst erfährt, wenn man das erste Mal Kindergeld kriegt. Da macht man sich natürlich absolut lächerlich mit solchen Sachen, und ich möchte doch darum bitten, wenn solche Sachen entwickelt werden und wenn Öffentlichkeitsarbeit damit gemacht wird, dass das so gemacht wird, möglichst von Praktikern, dass man sich damit nicht unnötig blamiert. Ich finde das richtig peinlich, so etwas.</p>
				<p>Darf ich jetzt meine Frage stellen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Zu einem neuen Thema? Ich habe der <name type="Organisation" ref="#FR">»Frankfurter Rundschau«</name> vom 19.2. entnommen,<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN025" type="comment"><p>Vgl. den Artikel <bibl type="series-item">»Union will die Verteidiger noch weiter gängeln« sowie den Kommentar »Heiße Luft«; <name type="Organisation" ref="#FR">»Frankfurter Rundschau«</name> vom 19. Februar 1975, S. 1 und S. 3</bibl>.</p></note></seg> dass der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> im Rechtausschuss mehrheitlich beschlossen hat, den CDU-Entwurf zur Überwachung von Verteidigern zu befürworten, den wir schon mal im <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> hatten und dort abgelehnt haben.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN026" type="comment"><p>Gemeint war der Antrag der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">Fraktion der CDU/CSU</name> vom 16. Mai 1973 betr. Vorlage des Entwurfs eines Gesetzes zur Regelung des Ausschlusses von Verteidigern im Strafprozess. Vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="BT Drs. 07/563">07/563</ref></bibl>. – Vgl. dazu auch die <ref type="internal" target="#spd-07_1973-10-16-t1510_WN_div_SVP-4">SPD-Fraktionssitzung am 16. Oktober 1973, SVP D, online</ref>.</p></note></seg> Also diese alte Problematik der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaaderAndreas">Baader</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name>-Anwälte.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN027" type="comment"><p>In den Prozessen gegen Andreas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaaderAndreas">Baader</name> oder Ulrike <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name> wurde befürchtet, dass die Verteidiger der Angeklagten diese verdeckt mit Informationen im Gefängnis versorgten und Anweisungen der Inhaftierten an Terroristen der <name type="Organisation" ref="#RAF">Roten Armee Fraktion</name> herausschmuggelten.</p></note></seg> Ebenfalls habe ich gelesen, dass im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> die SPD-Länder mit den CDU-Ländern zusammen Bedenken gegen das Hochschulrechtsrahmengesetz angemeldet haben.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN028" type="comment"><p>Zum Hochschulrahmengesetz vgl. die <ref type="internal" target="#spd-07_1974-07-01-t1150_WN_div_SVP-4">SPD-Fraktionssitzung am 1. Juli 1974, SVP D, online</ref>. Das Gesetz war am 12. Dezember 1974 in zweiter und dritter Lesung mit den Stimmen der sozialliberalen Koalition verabschiedet worden. Am 21. Februar 1975 jedoch legte der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> Einspruch ein und rief den Vermittlungsausschuss an. Vgl. <bibl type="brp">BR Plenarprotoll, 416. Sitzung am 21. Februar 1975, S. 3–22</bibl>.</p></note></seg> Wir haben sowohl bei der Frage der Überwachung von Verteidigern wie auch im Bereich des Hochschulrechtsrahmengesetzes uns hier mit Mühe und Not einen Kompromiss abgerungen und dem mit Mühe und Not zugestimmt. Wenn jetzt also aus dem <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> mit Unterstützung der SPD-Länder wieder die gegenteiligen Anträge kommen, dann muss man wirklich hier auch im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> die Kompromissschwelle etwas niedriger stecken und dann kann man nicht mehr erwarten, dass man alles mitmacht. Ich bitte um Beantwortung der Frage, wieweit so etwas abgestimmt wird oder besser abgestimmt werden kann, oder ob vielleicht diese Meldung der <name type="Organisation" ref="#FR">»Frankfurter Rundschau«</name>, dass auch SPD-Länder der neuerlichen Verschärfung der Strafprozessordnung zugestimmt haben, ob das richtig oder falsch ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>: Genossinnen und Genossen, da muss man zwei Entwürfe auseinanderhalten. Das eine ist der Entwurf, der die Frage des Versammlungsrechtes angeht. Hier hat es in der Tat im Rechtsausschuss zu einigen Punkten auch Zustimmungen von SPD-Ländern gegeben. Die Sache ist aber schon im <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name>.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN029" type="comment"><p>Gemeint ist vermutlich der Entwurf der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 11. November 1974 für ein Gesetz zum Schutze des Gemeinschaftsfriedens. Vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="BT Drs. 07/2772">07/2772</ref></bibl>.</p></note></seg> In dem Entwurf, den du jetzt angesprochen hast, Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>, das ist also die Geschichte mit der Verteidigerüberwachung, hat es im Rechtsausschuss ein Votum des Landes Nordrhein-Westfalen in dieser Richtung gegeben, nach meiner Erinnerung im Plenum des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrats</name> aber keine Zustimmung von NRW. Da waren die CDU/CSU-Länder mit ihren 21 Stimmen unter sich.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN030" type="comment"><p>Zur Anrufung des Vermittlungsausschusses wegen des Gesetzes zur ersten Ergänzung des Ersten Gesetzes zur Reform des Strafverfahrensrechts vgl. <bibl type="brp">BR Plenarprotokoll, 415. Sitzung am 19. Dezember 1974, S. 469 f.</bibl></p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Eine Zusatzfrage, Harald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name> hat sich noch gemeldet – oder eine andere Frage?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name> (Appenweier): Die Frage passt in den Zusammenhang, nicht direkt zu diesen beiden Gesetzen. Mich würde interessieren, wer die Abstimmung zwischen <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> und den jeweils von der Koalition gestellten Länderregierungen hier bei uns koordiniert und wer dafür sorgt, dass nach Möglichkeit in den Fällen, die der <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> sogar einstimmig beschließt, unsere Länder nicht gemeinsame Sache mit den CDU-regierten Ländern machen, wie es in <gap/> Bundesratssitzung beim Atomgesetz geschehen ist.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN031" type="comment"><p>Möglicherweise ist damit die Sitzung am 18. Dezember 1959 gemeint, in der der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> dem Atomgesetz zustimmte. Vgl. <bibl type="brp">BR Plenarprotokoll, 213. Sitzung am 18. Dezember 1959, S. 261–263</bibl>.</p></note></seg> Das bringt uns in eine ganz verteufelte politische Situation. Man könnte Kapital daraus schlagen in einer Sache, die hier sogar einstimmig beschlossen wird, wo die Mehrheit der CDU-Bundesratsländer blockiert und die meisten unserer Länder machen mit. Ich kann mir das nur erklären, weil die teilweise nicht kapieren, worum es geht, und da müsste man doch koordinieren können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dazu wird gleich etwas gesagt werden, sobald wir das können, und ich muss dann immerhin darauf hinweisen, dass, nehmt das Beispiel, das jeder miterlebt hat, die Finanzminister sämtlicher Länder in der Frage Kindergeld unseren Text abgelehnt haben, und wir hatten hier den Finanzministerobmann, von wegen Koordination, das war <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WertzHans">Wertz</name>,<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN032" type="comment"><p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WertzHans">Wertz</name>, SPD, nordrhein-westfälischer Finanzminister.</p></note></seg> und wir haben uns Mühe gegeben und jeder war Zeuge, das, was für den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WertzHans">Wertz</name> war aber nicht Erfolg gehabt hat. Insofern ist Koordinierung von der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> aus, abgesehen von dem, was uns andere Leute mit ihrem Verfassungsverständnis entgegenhalten werden, mit ihrer Länderverfassung, eine Sache, die nicht zwingend ist. Aber Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> dazu.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Was geht und einigermaßen läuft, so hoffe ich jedenfalls, ist die Abstimmung mit den Landtagsfraktionen. Was sehr schwierig ist, ist die Abstimmung mit den sozialdemokratisch geführten Landesregierungen. Dieses wird zu einem Teil vom Bundeskanzleramt versucht durch regelmäßige Verbindungen. Wir können dabei wenig tun und finden auch auf unserer Ebene nur begrenzte Gesprächsbereitschaft gegenüber den Landesregierungen, aber ich werde dieses, was hier gesagt worden ist, zum Anlass nehmen, noch einen weiteren nach mehreren anderen Versuchen zu machen, um zu einer wirksameren Abstimmung zu kommen. Es gibt eine Schwierigkeit, das ist, dass die Landesregierungen sehr knapp, zeitlich sehr knapp vor dem <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> ihre Meinung bilden und sich bis dahin nicht sehr geneigt zeigen, an gemeinsamen Beratungen teilzunehmen, immer den Vorbehalt geltend machen, das muss bei uns erst durchs Kabinett. Trotzdem, politisch ist die Frage notwendig, wir werden versuchen, noch mehr herauszuholen, als bisher geklappt hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> (Tübingen): Da die Landesregierungen in allen Ausschusssitzungen durch Beobachter sich vergewissern könnten, welche Probleme zur Entscheidung heranstehen, haben wir wiederholt erlebt, dass Landesregierungen durchaus richtig an mich herangetreten sind, ob eine Aussprache in der oder jener Frage möglich ist. Wir können nicht umgekehrt verfahren, sondern wir sind darauf angewiesen und wir haben auch früher in Besprechungen das getan, auch heute, die Landesregierungen dringend ersucht, die Beratungen des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> rechtzeitig zu beobachten in den Ausschüssen und dann mit uns ins Gespräch zu kommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Andere Fragen? Wenn das Wort nicht gewünscht wird, dann rufe ich auf den Punkt 5, Aktuelles aus den Arbeitskreisen. Da hat sich Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> angemeldet, etwas zum Arbeitskreis Wirtschaftspolitik zu sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>: Genossinnen und Genossen, am 17. 12. hat die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> über verkehrspolitische Fragen hier in einer Sondersitzung beraten,<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN033" type="comment"><p>Vgl. die <ref type="internal" target="#spd-07_1974-12-17-t1545_EP">zweite SPD-Fraktionssitzung am 17. Dezember 1974, online</ref>, in der Bundesverkehrsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name> über die Verkehrspolitik der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> informierte.</p></note></seg> nachdem der Arbeitskreis am 11. Dezember die Angelegenheit vorbereitet hatte. Die Fraktionsmitglieder haben das Ergebnis oder haben dafür auch die Papiere bekommen, die Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name> für die Arbeitskreissitzung erstellt hatte, das heißt eine Kurzfassung seines Vortrages und das Zahlenmaterial von Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name>. Der Arbeitskreis ist heute dem Auftrag der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> nachgekommen, kritische Punkte und offengebliebene Fragen aus der Sitzung der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> vom 17. 12. hier zu behandeln. Der Arbeitskreis hat die Zielvorgaben des<name type="Organisation" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17"> Bundesministers für Verkehr</name> für den Vorstand der <name type="Organisation" ref="#DB">Deutschen Bundesbahn</name> behandelt. Er hält, besonders in Kenntnis der neuesten Zahlen zur finanziellen Situation der <name type="Organisation" ref="#DB">Deutschen Bundesbahn</name>, die Zielvorgaben der <name type="Organisation" ref="#DB">Deutschen Bundesbahn</name> aus wirtschaftlichen und finanziellen Gründen für notwendig.</p>
				<p>Darüber hinaus hat der Arbeitskreis, ich möchte das in drei Punkten hier zusammenfassend mitteilen, drei Punkte behandelt. Erstens: Im Vordergrund der Problematik aus der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> stand ja, wie eine mögliche Benachteiligung der Fläche und einer besseren Koordination der Verkehrspolitik mit der Raumordnungspolitik sowie der Strukturpolitik. Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name> als Parlamentarischer Staatssekretär hat den Arbeitskreis darüber informiert, dass vor etwa 14 Tagen eine interministerielle Vereinbarung zwischen dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Bundesminister für Verkehr</name>, dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Bundesminister für Städtebau und Raumordnung</name> sowie dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Bundesminister für Wirtschaft</name> zustande gekommen ist, und zwar mit dem Inhalt, dass die Gesichtspunkte der Raumordnung und Strukturpolitik bis hin zu Einzelmaßnahmen Berücksichtigung finden sollen innerhalb der Verkehrspolitik, hier auch bei der Stilllegung von Stückgutbahnhöfen. Es soll über die Erfahrungen dieser Vereinbarung berichtet werden.</p>
				<p>Zweitens, das war auch ein wichtiger Punkt: Die Zusammenlegung der Busdienste von <name type="Organisation" ref="#DB">Bahn</name> und <name type="Organisation" ref="#DBP">Post</name> und darüber hinaus von Verkehrsverbünden auch mit anderen Verkehrsträgern, zum Beispiel auch Privatunternehmen, und die Möglichkeiten einer Rationalisierung auf diesem Gebiet werden zurzeit im Rahmen eines Gutachtens untersucht. Der Arbeitskreis kam deshalb überein, nach Vorlage des Gutachtens und Behandlung in der Arbeitsgruppe sich mit dieser Frage erneut im Mai zu beschäftigen.</p>
				<p>Als dritter Punkt, auch hier in der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> angesprochen, die Problematik der Erstellung neuer Dringlichkeitsreihung im Bundesfernstraßenbau und im Zusammenhang damit auch die Kostenverteuerung auf der einen Seite, <gap/> Lärmschutzmaßnahmen und Mindereinnahmen in der Mineralölsteuer sowie die Verbesserung der Wirtschaftlichkeit der Straßenbaumaßnahmen wird im Arbeitskreis und in der Arbeitsgruppe Verkehr rechtzeitig behandelt werden, bevor die Novellierung des Bedarfsplanes zum Bundesfernstraßenbaugesetz im Herbst dieses Jahres erfolgt. Der Arbeitskreis hat mich beauftragt, die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> zu bitten, von der Behandlung beziehungsweise Erledigung dieses Auftrages zustimmend Kenntnis zu nehmen. Ich danke für eure Aufmerksamkeit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht dazu das Wort? Niemand.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann kommen wir zum nächsten Punkt. Gerd <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>, Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzung.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN034" type="comment"><p>Zu den Plenarsitzungen, einschließlich der Fragestunde, am 26., 27. und 28. Februar 1975 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="07/151">07/151</ref>, <ref type="external" target="07/152">07/152</ref> und <ref type="external" target="07/153">07/153</ref></bibl>.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Genossinnen und Genossen, die Tagesordnung liegt euch vor. Es geht morgen mit der Fragestunde um 13.30 Uhr los, die auch für Donnerstag – ich nehme damit eine Frage, die mir gestellt worden ist, auf – ausdrücklich bei 13.30 Uhr verbleibt. Wir werden am Donnerstagmorgen um 9 beginnen mit einer Erklärung zum 18. Rentenanpassungsgesetz,<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN035" type="comment"><p>Zum Entwurf der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> vom 8. Januar 1975 eines Achtzehnten Gesetzes über die Anpassung der Renten aus den gesetzlichen Rentenversicherungen sowie über die Anpassung der Geldleistungen aus der gesetzlichen Unfallversicherung und der Altersgelder in der Altershilfe für Landwirte (Achtzehntes Rentenanpassungsgesetz) vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="BT Drs. 07/3065">07/3065</ref></bibl>.</p></note></seg> dann den Entwurf eines Gesetzes über Sozialversicherung Behinderter ebenfalls mit Erklärungen behandeln<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN036" type="comment"><p>Zum Entwurf der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> vom 16. April 1974 eines Gesetzes über die Sozialversicherung Behinderter vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="BT Drs. 07/1992">07/1992</ref></bibl>.</p></note></seg> und ebenfalls Erklärungen zu Punkt 4, Vereinheitlichung und Neuregelung des Besoldungsrechtes in Bund und Ländern.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN037" type="comment"><p>Zum Entwurf der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> vom 29. März 1974 eines Zweiten Gesetzes zur Vereinheitlichung und Neuregelung des Besoldungsrechts in Bund und Ländern (2. BesVNG) vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="BT Drs. 07/1906">07/1906</ref></bibl>.</p></note></seg> Es geht dann weiter mit der Behandlung des Berichtes des Untersuchungsausschusses und den Bericht, den die Kommission vorbeugender Geheimschutz über die Prüfung Sicherheitsfragen mit dem Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name> erstattet hat und dem zweiten Teil des Berichts der sogenannten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerckerReinhold">Mercker</name>-Kommission.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN038" type="comment"><p>Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerckerReinhold">Mercker</name>-Bericht über den BND von 1968 wurde, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> es bereits zu Beginn von <ref type="internal" target="#spd-07_1975-02-25-t1520_WN_div_SVP-2">SVP B</ref> erklärt hatte, im Zuge der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name>-Affäre in der 7. Wahlperiode teilweise im Abschlussbericht der sog. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EschenburgTheodor">Eschenburg</name>- oder Staatssekretärs-Kommission »Vorbeugender Geheimschutz« veröffentlicht.</p></note></seg> Dieses ist eine verbundene Debatte. Dazu wird im Einzelnen dann gleich noch einiges hier gesagt werden.</p>
				<p>Die Debatte wird nach der Fragestunde nicht unmittelbar fortgesetzt, sondern es findet zunächst die Wahl des Wehrbeauftragten statt.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN039" type="comment"><p>Die Wahl des Wehrbeauftragten wurde auf den 13. März 1975 verschoben. Vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="07/152">07/152</ref>, S. 10473, und <ref type="external" target="07/155">07/155</ref>, S. 10782 f.</bibl></p></note></seg> Hierzu brauchen wir, darauf weise ich noch einmal besonders hin, die absolute Mehrheit von 249 Stimmen. Wir brauchen die volle Präsenz der Fraktion. Ich erinnere daran, dass die Opposition einen eigenen Kandidaten zur Wahl gestellt hat. Wenn die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> mit ihrem Vorschlag Erfolg haben will, muss sie in voller Präsenz da sein. Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name> bemüht sich, die Zahl derjenigen, die aus Gründen der Gesundheit, Krankheit und so weiter nicht da sein können, so gering zu halten wie möglich. Ich bitte darum, dass ihr dabei von allen Mitgliedern der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> geholfen wird. Während die Stimmen zur Wahl des Wehrbeauftragten ausgezählt werden, wird dann aufgerufen der Punkt 6 und der Punkt 7. Das betrifft die Änderung der Rechte und Erweiterung der Rechte des Petitionsausschusses.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN040" type="comment"><p>Zum interfraktionellen Entwurf der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU</name>-, <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD</name>- und <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP</name>-Fraktion vom 17. Mai 1973 eines Gesetzes über die Befugnisse des Petitionsausschusses des Deutschen Bundestages (Gesetz nach Artikel 45 c des Grundgesetzes) vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/581">07/581</ref></bibl>.</p></note></seg> Hierzu sind je eine Runde Erklärungen vorgesehen. Es gab hier in den letzten Tagen etwas Unruhe, weil die CDU angekündigt hatte, sie werde mit einer größeren Zahl von Abänderungsanträgen kommen. Wir haben gesagt, dann würde es sehr schwierig, die Sache überhaupt in diesem Zusammenhang und zu dieser Zeit zu behandeln. Ich habe vorhin die Mitteilung bekommen, dass es keine Abänderungsanträge geben wird. Dennoch, sowohl die Grundgesetzänderung als auch das Gesetz zur Erweiterung der Befugnis des Petitionsausschusses müssen gut über die Abstimmung gebracht werden, auch wenn davon ausgegangen werden kann, dass die CDU da zustimmen wird. Das gilt insbesondere für die Grundgesetzänderung. Da ist das klar.</p>
				<p>Anschließend wird dann die Debatte über den Bericht des Untersuchungsausschusses fortgesetzt.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN041" type="comment"><p>Gemeint ist der Untersuchungsausschuss zur <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name>-Affäre.</p></note></seg> Damit eine ungefähre zeitliche Vorstellung herrscht, in der CDU – so ist mir heute versichert worden – bestehe die Neigung, die Debatte nicht ausufern zu lassen, sondern nach Möglichkeit bis 20 Uhr, das gilt sowohl für die Zahl der Redner als auch für die Dauer der Reden, bis 20 Uhr zum Ende zu kommen, damit die weiteren Punkte noch behandelt werden können. Das ist der Punkt 10, Änderung der Kostengesetze, Gerichtskostengesetz – Gerichtsvollzieher, Bundesgebührenordnung für Rechtsanwälte.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN042" type="comment"><p>Zum Entwurf der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> vom 22. April 1974 eines Gesetzes zur Änderung des Gerichtskostengesetzes, des Gesetzes über Kosten der Gerichtsvollzieher, der Bundesgebührenordnung für Rechtsanwälte und anderer Vorschriften vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/2016">07/2016</ref></bibl>.</p></note></seg> Dazu gibt es eine Runde Erklärungen und ebenfalls die Änderung der Bundesrechtsanwaltsordnung,<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN043" type="comment"><p>Zum Entwurf der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> vom 12. Juli 1974 eines Gesetzes zur Änderung der Bundesrechtsanwaltsordnung und anderer Vorschriften vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/2376">07/2376</ref></bibl>.</p></note></seg> dazu eine Runde Erklärungen. Die Punkte 12 bis 24 werden dann ohne Debatte behandelt, und damit ist die Tagesordnung am Donnerstag erledigt. Am Freitag stehen lediglich die Punkte 25, 26 und 27 an, die wohl bis Mittag dauern wird. Nicht weil es eine Pflichtübung ist, sondern weil es dazu vielfältige Stimmen und Anregungen aus der Mitte der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> gibt, erinnere ich daran, dass auch eine solche Debatte eine angemessene Anwesenheit der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> rechtfertigt. Vielen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>: Herbert, Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> hat auch wieder davon gesprochen, dass man die absolute Mehrheit, und zwar 249 Stimmen, benötigt. Meiner Ansicht nach ist das eine innere Angelegenheit des <name type="Organisation" ref="#SPD-Bundestagsfraktion">Bundestages</name>, da haben die Berliner immer Stimmrecht, muss geklärt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird noch das Wort gewünscht? Wird nicht gewünscht. Bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHermann_1961-10-17">Schmidt</name> (Würgendorf): Genossinnen und Genossen, zu dieser Frage, die hier angeschnitten wurde, nämlich Wahl des Wehrbeauftragten, wollte ich nur aus der Sicht des Arbeitskreises und der Arbeitsgruppe Sicherheit etwas sagen. Wir sind gebeten worden, dazu Stellung zu nehmen. Das haben wir nach langen Diskussionen getan, ohne der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> vorzugreifen oder ihr Vorschriften zu machen. Nur – wir haben uns dann für Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name> entschieden, der seit ’61 im Verteidigungsausschuss ist und seit 1969 den Arbeitskreis damals, nachher die Arbeitsgruppe geleitet hat. Ich habe die ganz herzliche Bitte an euch alle, die erste Chance, die diese <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> und diese Partei hat, einen Wehrbeauftragten zu stellen, auch zu ergreifen, weil sie auch nach draußen selbstverständlich im Hinblick auf das, was uns an Wahlen entgegenkommt, für die Geschlossenheit dieser <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> und dieser Partei zeugt. Ich wäre dankbar, wenn alle anwesend sind und für unseren Kandidaten stimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird noch das Wort gewünscht? Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarquardtWerner_1961-10-17">Marquartd</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MarquardtWerner_1961-10-17">Marquardt</name>: <gap/></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das ist also ein klarer Fall, dass der erste sozialdemokratische Kandidat in der Reihe der Wehrbeauftragten und bei allem, was es da gibt, gegeben hat, muss ich hier und will ich hier dringend unterstützen, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHermann_1961-10-17">Schmidt</name> (Würgendorf) gesagt hat.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p><gap/> die Berliner mitgezählt wird <gap/> 260 brauchen, wie damals bei dem Gesetz. Dann kommen wir zu dem Punkt 7, 18. Rentenanpassungsgesetz,<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN044" type="comment"><p>Zum Entwurf der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> vom 8. Januar 1975 eines Achtzehnten Gesetzes über die Anpassung der Renten aus den gesetzlichen Rentenversicherungen sowie über die Anpassung der Geldleistungen aus der gesetzlichen Unfallversicherung und der Altersgelder in der Altershilfe für Landwirte (Achtzehntes Rentenanpassungsgesetz) vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/3065">07/3065</ref></bibl>. Zur Gegenäußerung des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrats</name> vom 14. Januar 1975 vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/3073">07/3073</ref></bibl>. Zum Bericht des Haushaltsausschusses vom 26. Februar 1975 gemäß Paragraph 96 der Geschäftsordnung des Bundestags vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/3288">07/3288</ref></bibl>. Zum Bericht und Antrag des Ausschusses für Arbeit und Sozialordnung vom 18. Februar 1975 vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/3235">07/3235</ref></bibl>. Zur zweiten und dritten Beratung am 27. Februar 1975 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="07/152">07/152</ref></bibl>, S. 10473–10482.</p></note></seg> Olaf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SundOlaf_1972-12-13">Sund</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SundOlaf_1972-12-13">Sund</name>: Genossinnen und Genossen, mit dem 18. RAG geht es darum, dass die Sozialversicherungsrenten wieder jährlich an die wirtschaftliche Entwicklung angepasst werden, gesetzliche Rentenversicherung 11,1 Prozent ab 1. 7. ’75, gesetzliche Unfallversicherung zum 1. 1. ’76 jetzt im Gesetz vorgesehen 11,4 Prozent, und hier kommt jetzt ein kleiner Schönheitsfehler. Wir werden einen Antrag, einen interfraktionellen Antrag einbringen müssen, wo wir diese 11,4 Prozent auf 11,7 Prozent aufstocken.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN045" type="comment"><p>Zum interfraktionellen Änderungsantrag der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU</name>-, <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD</name>- und <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP</name>-Fraktion vom 26. Februar 1975 vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/3282">07/3282</ref></bibl>.</p></note></seg> Das sind die neuesten Zahlen aus dem Statistischen Bundesamt, die erst heute zur Verfügung gestellt worden sind, so dass wir gleich das Gesetz dann damit auf den aktuellen Stand bringen.</p>
				<p>Mit dem Gesetz werden außerdem noch die Altersgelder in der Landwirtschaft wie bekannt erhöht um den gleichen Erhöhungssatz wie in der Sozialversicherung. Außerdem haben wir in Verbindung mit der Anpassung drei Strukturänderungen. Einmal geht es um die Einführung eines Waisengeldes in der Altershilfe für Landwirte. Zum Zweiten verbinden wir mit der Anpassung eine Änderung des Gesetzes zur Regelung der Wiedergutmachung nationalsozialistischen Unrechts in der Sozialversicherung. Hier geht es darum, dass diejenigen, die als politisch Verfolgte anerkannt sind und die vorher nicht in einem versicherungspflichtigen Beschäftigungsverhältnis waren, ebenfalls die Möglichkeit zur Nachversicherung erhalten. Und schließlich drittens, eine mehr technische Änderung im Bereich der Altersversorgung der Bezirksschornsteinfegermeister. Die Erklärung für die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> werde ich abgeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? <gap/> offenbar nicht. Dann kommen wir zu dem Bericht Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombigs</name> zur Sozialversicherung Behinderter.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN046" type="comment"><p>Zum Entwurf der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> vom 16. April 1974 eines Gesetzes über die Sozialversicherung Behinderter vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/1992">07/1992</ref></bibl>. Zum Bericht des Haushaltsausschusses vom 26. Februar 1975 gemäß Paragraph 96 der Geschäftsordnung des Bundestags vgl. <bibl type="btd">BT Drs. 07/3287</bibl>. Zum Bericht und Antrag des Ausschusses für Arbeit und Sozialordnung vom 19. Februar 1975 vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/3237">07/3237</ref></bibl>. Zur zweiten und dritten Beratung am 27. Februar 1975 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="07/152">07/152</ref></bibl>, S. 10482–10489.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>: Genossinnen und Genossen, durch das Gesetz zur Sozialversicherung Behinderter sollen solche Behinderten einen Sozialversicherungsschutz erhalten, die aufgrund der Schwere ihrer Behinderung nicht am allgemeinen Erwerbsleben teilnehmen können und deshalb nach geltendem Recht oftmals weder renten- noch krankenversichert sind, weil sie nicht als Arbeitnehmer im Sinne des Gesetzes gelten. Zunächst werden zwei größere Gruppen von Behinderten in der gesetzlichen Krankenversicherung und der gesetzlichen Rentenversicherung mitversichert, und zwar erstens circa 20 000 Behinderte, die in anerkannten Werkstätten für Behinderte arbeiten, und zweitens circa 25 000 Behinderte, die in Anstalten, Heimen oder Kliniken gegen geringes oder teilweise sogar ohne Entgelt eine für die Einrichtung wirtschaftlich verwertbare Leistung erbringen und trotzdem weder Lohn oder Gehalt bekommen noch sozialversichert sind. Die Sozialversicherungsbeiträge für die Behindertenwerkstätten werden von Bund und Ländern subventioniert, jedenfalls ist das so noch vorgesehen nach dem Regierungsentwurf und auch nach den Entscheidungen des Ausschusses für Arbeit und Sozialordnung. Wir werden sehen, was davon noch bleibt im zweiten Durchgang beim Bundesrat, nachdem wir heute gehört haben, dass das Gesetz für die unentgeltliche Beförderung von Kriegs- und Wehrdienstbeschädigten und anderen Behinderten im Nahverkehr mit einer zurzeit jedenfalls fast lächerlichen Belastung der Länder zwischen zwei und fünf Millionen von den Ländern abgelehnt worden ist, obwohl das von uns bisher als der letzte Schlussstein in diesem Programm für die Rehabilitation Behinderter bezeichnet worden ist.</p>
				<p>Für diejenigen anderen Behinderten, die von Anstalten als Hilfskräfte beschäftigt werden, hat jedoch die Anstalt die Beiträge voll zu übernehmen, das heißt, diese Beiträge werden ebenso wie die Lohnkosten und die Beiträge für die übrigen Beschäftigten Eingang finden müssen in die Pflegekosten. So ist es mit den Kosten für Löhne und Sozialversicherungsbeiträge, und da sollten Behinderte, die tätig werden, bei den psychiatrischen Anstalten nicht anders behandelt werden als Arbeitnehmer. Auch Jugendliche, die in den Einrichtungen der Jugendhilfe für <gap/>erwerbstätigkeit befähigt werden sollen, werden durch das Gesetz pflichtversichert. Ferner wird die gesetzliche Krankenversicherung für alle Schwerbehinderten geöffnet, und zwar unabhängig von ihrem Gesundheitszustand, sie sind damit nicht mehr auf die private Krankenversicherung angewiesen, die sie ohnehin ablehnt. Die Familienhilfe in der gesetzlichen Krankenversicherung sollte behinderten Kinder künftig ohne Altersgrenze gewährt werden und bei Witwen, die für ein behindertes Kind zu sorgen haben, soll – auch wenn später das Kind volljährig ist im Sinne des Gesetzes – die erhöhte Waisenrente gezahlt werden. Die Subventionierung der Sozialversicherung wird den Bundeshaushalt 1975 und die Haushalte der Länder mit je circa 35 Millionen D-Mark belasten. Die Mittel sind im Haushaltsplan des Bundes und im Finanzplan bereitgestellt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort dazu gewünscht? Nicht. Dann kommen wir zu dem Punkt Besoldungsvereinheitlichungsneuregelungsgesetz.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN047" type="comment"><p>Zum Entwurf der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> vom 29. März 1974 eines Zweiten Gesetzes zur Vereinheitlichung und Neuregelung des Besoldungsrechts in Bund und Ländern (2. BesVNG) vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/1906">07/1906</ref></bibl>. Zum Entwurf der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> vom 5. August 1974 eines Gesetzes zur Änderung und Ergänzung des Zweiten Gesetzes zur Vereinheitlichung und Neuregelung des Besoldungsrechts in Bund und Ländern vgl. <bibl type="btd">BT Drs. 07/2442</bibl>. Zum Bericht des Haushaltsausschusses vom 26. Februar 1975 gemäß Paragraph 96 der Geschäftsordnung des Bundestags vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/3286">07/3286</ref></bibl>. Zum Antrag des Innenausschusses vom 5. Februar 1975 vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/3213">07/3213</ref></bibl>. Zum Bericht des Innenausschusses vom 20. Februar 1975 vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/3249">07/3249</ref></bibl>. Die zweite und dritte Beratung fand am 27. Februar 1975 statt. Vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="07/152">07/152</ref></bibl>, S. 10490–10469.</p></note></seg> Da sind zwei aufgeschrieben, Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> und Harald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>: Genossinnen und Genossen, ich mache mal einen ersten Versuch und gebe mal eine Kurzform. Die schwierigen Punkte können dann abgefragt werden. Erster Kreis: Die Frage, was habt ihr in dieses Gesetz gegenüber dem Regierungsentwurf hineingepackt, könnt ihr euch sparen. Sie ist abzuwandeln: was habt ihr alles wieder herausgenommen. Wir haben das Gesetz gegenüber dem Regierungsentwurf um 25 Prozent in den Kosten gekürzt, in runden Zahlen von 420 auf etwas über 300 Millionen Mark pro Jahr für Bund, Länder und Gemeinden. Die Gewerkschaften forderten eine Anreicherung von 19,6 Milliarden D-Mark. Das ist der Spannungsrahmen.</p>
				<p>Zweitens: Was will dieses Gesetz? Bis 1971 im März besoldeten die Länder ihre Beamten in elffach unterschiedlicher Weise selbst. Das schaukelte sich so hoch, dass sie freiwillig kamen und sagten, Bund übernimm das alleine. Im März ’71 gab es dann die Grundgesetzänderung und das erste BesVNG,<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN048" type="comment"><p>Zum »Ersten Gesetz zur Vereinheitlichung und Neuregelung des Besoldungsrechts in Bund und Ländern (1. BesVNG)« in der Fassung vom 18. März 1971 vgl. <bibl type="bgbl">BGBl. 1971, I, Nr. 23, S. 208–232</bibl>.</p></note></seg> das nur Eckpunkte festsetzte und im Wesentlichen eine Veränderungssperre vorschrieb. Nichts darf verändert werden. Mit diesem zweiten BesVNG wird die Veränderungssperre aufgehoben und konkret wird einheitliches Recht gesetzt.</p>
				<p>Drittens: Was wird nun vereinheitlicht? Es werden folgende Dinge für Bund, Länder und Gemeinden einheitlich geregelt: die Besoldungsordnung A, das sind die aufsteigenden Beamten bis A 16, die Besoldungsordnung B, das sind die Festgehälter, die Besoldungsordnung C, das sind die Hochschullehrer, diese erst ab 1. Januar 1977, die Besoldungsordnung R, das sind die Richter, zusätzlich alle Stellenzulagen und alle Sonderzuwendungen wie Weihnachtsgeld, vermögenswirksame Leistungen und so weiter. Es bleibt also kaum etwas übrig. Das Ganze unter dem Zuschnitt der Sparsamkeit, das heißt, von den Gewerkschaften sind keine Bankadressen hierfür zu erwarten.</p>
				<p>Ein schwieriges Problem in der Besoldungsordnung A ist die Lehrerbesoldung. Trotz mehrfacher Aufforderung innerhalb eines Jahres sind die Länder nicht in der Lage gewesen, ein einheitliches Konzept vorzulegen. Daraus kann auch keine einheitliche Besoldung dann erwachsen. Da 50 Prozent der Länderbeamten Lehrer sind, hatten die Länder aber auch den Wunsch, diese nicht als Freiwild vor der strengen Zucht des 2. BesVNG zu belassen. Ergo was konnten wir tun? Im Einvernehmen mit den Ländern festschreiben, was zurzeit ist mit erkennbaren Erschwernissen beispielsweise für Hessen und Hamburg, festgeschrieben bis zum 1. Januar ’77. Schwurhand der Länder, bis da reichen wir euch ein einheitliches Konzept ein.</p>
				<p>Besoldungsordnung B: Hier haben wir bundesweit vereinheitlicht mit plus minus Null. Exakt kostet sie im Jahr 170 000 D-Mark mehr bei einer Besoldungssumme von 150 Milliarden. Auch hier schmerzlich ein Beispiel: Allein Nordrhein-Westfalen muss 24 B-Stellen herunterstufen.</p>
				<p>Eine Bemerkung zur Besoldungsordnung C. Auch wenn das Hochschulrahmengesetz die Hürde der 100 Einsprüche nicht bringt, schaffen wir im Hochschulbereich durch die Personalstruktur Ordnung. Die Bildungspolitiker stimmen hier mit uns abgestimmt überein. Die Besoldungsordnung R spare ich hier einmal aus. Sie ist einvernehmlich mit den Ländern geregelt, geht nicht ohne Schmerzen beispielsweise für Länder wie Hessen und Baden-Württemberg. Dritte Bemerkung – und vorletzte: Die exakten Kosten belaufen sich nun auf rund 300 Millionen D-Mark ab 1. Januar ’77. Für dieses Jahr sind herausgenommen bis ’77 knapp 100 Millionen, für ’76 also 200 Millionen. Für dieses Jahr die Hälfte, weil es am 1. 7. in Kraft tritt. Für den Bund, Anteil des Bundes in diesem Jahre 20 Millionen.</p>
				<p>Letzte Bemerkung: Der Überstimmungsgrad ist folgender: Wenn es keinen Michael Kohlhaas in der Oppositionsfraktion gibt, wird es einstimmig verabschiedet über das Moratorium. Nachdem wir haarscharf gefahren sind, nachdem wir es vorher mitkonzipiert haben, hat der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> seine Zustimmung bereits gegeben. Nach menschlichem Ermessen müsste es also laufen, trägt dann den Stempel: bis zum 31. 12. ’76 gibt es keine strukturellen Veränderungen mehr im gesamten öffentlichen Dienst der Bundesrepublik. Schönen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort dazu gewünscht? Bitte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, über Besoldungsfragen ist außerordentlich schwierig zu diskutieren, ohne in den Ruf hineinzukommen, irgendeine Art von Besoldungslobby zu vertreten. Nun können auf der anderen Seite Besoldungsfragen nicht tabu sein und solche Besoldungsfragen, die nur vordergründig die Besoldung betreffen, hinter denen aber andere reformpolitische Vorstellungen stehen können, und im vorliegenden Fall geht es um die Frage der in Hessen vorgenommenen Bildungsreform im Hinblick auf die Grundschule. Ich bin der Auffassung, wenn wir schon eine ganze Reihe von Reformen aus finanziellen Gründen zurückstellen müssen, dann sollten wir doch darauf achten, dass dort, wo Schritte unternommen wurden, die wir politisch, bildungspolitisch für richtig halten, solche Schritte dann nicht durch den Bundesgesetzgeber zurückgedreht werden.</p>
				<p>Ich habe hier ein Schreiben des Hessischen Kultusministers, des Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrollmannHans">Krollmann</name>, in dem er noch einmal auf die Problematik dieses Gesetzes eingeht, und ich glaube in der Tat, dass die dort vorgesehene Regelung der Besoldung der hessischen Grundschullehrer schlicht und einfach nicht vertretbar ist. Dabei ist es mir, um das mal ganz offen zu sagen, völlig gleichgültig, ob alle Lehrer auf A 12 heruntergestuft werden oder ob die Grundschullehrer auf A 13 erhöht werden. Meinetwegen kann man sie alle auf A 12 stellen, nur die Differenzierung, die ist in Anbetracht des Ausbildungssystems, das man in Hessen eingeführt hat, einfach nicht gerechtfertigt. Die studieren an den gleichen Universitäten, die einen mit dem Studienschwerpunkt Grundschule, die anderen mit dem Studienschwerpunkt Sekundarstufe, und nun trifft man die Regelung, dass diejenigen, die den Studienschwerpunkt Grundschule wählen, den wir nach unserer bildungspolitischen Konzeption zunehmend für einen außerordentlich wichtigen Studienschwerpunkt ansehen, dass diejenigen, die diesen Schwerpunkt wählen, dann niedriger eingestuft werden mit der Folge, dass natürlich – weil ja auch Lehramtskandidaten keine Engel sind – ein Großteil der Lehramtskandidaten natürlich den anderen Studienschwerpunkt an der gleichen Universität wählen. Da man aber trotzdem Grundschullehrer braucht, werden zum Schluss in der Grundschule Lehrer eingesetzt werden, die eben aus finanziellen Erwartungshaltungen heraus nicht den Studienschwerpunkt Grundschule gewählt haben. Das kann also dann niemand verstehen, wenn durch eine solche Regelung nur erreicht wird, dass nicht ausgebildete Lehrer, obwohl Ausbildungsmöglichkeiten dafür vorhanden sind, in der Grundschule, in dem besonders wichtigen Bereich der Grundschule eingesetzt werden.</p>
				<p>Ich verstehe eine solche Regelung nicht, und nun hätte es ja durchaus die Möglichkeit gegeben, da ja ohnehin im Bereich des Lehrerwesens eine völlige Vereinheitlichung nicht möglich ist, das haben wir ja gehört von dem Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>, hier das, was man für Hamburg und Bremen in einer Klausel vorgesehen hat, auch für Hessen vorzusehen, dass man für diesen Bereich, wo wir eben einen Schritt weiter sind in dieser Situation als andere Bundesländer, hier eine Sonderregelung getroffen wird. Hier ist eben die Ausbildungssituation insofern auch eine andere. Ich muss offen gestehen, wenn ich mir anschaue, wie viele Elternbeiräte vor allem von Grundschulen sich jetzt schon an mich gewandt haben, dann wird man sagen, die sind inspiriert. Das ist sicherlich richtig, nur man kann ihnen nichts entgegenhalten, denn die Argumente sind schlicht und einfach überzeugend, dass eine solche Rückstufung, die jetzt vorgenommen wird, konkret bedeutet, dass dieser Vereinheitlichungsweg, den wir in Hessen gegangen sind, wieder eben zurückgedreht wird, und das zum Nachteil der Grundschüler. Ich glaube deswegen, dass man sich doch noch bemühen sollte ob man hier Hessen nicht in diese Regelung Hamburg/Bremen in irgendeiner Form mit hereinnehmen kann in diese Klausel. Ich bin der Auffassung, wenn hier keine vernünftige Regelung in diesem Punkt gefunden wird, ist das – aus meiner Sicht jedenfalls – in meinem Wahlkreis, das muss ich ganz offen sagen, nicht vertretbar.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> (Tübingen): Die Problematik, die Manfred dargestellt hat, kennen wir, und du hast die Problematik richtig dargestellt. Ich habe in diese Sitzung hier hereinbekommen einen Brief des hessischen Kultusministers, und zwar den gleichen, den auch du hast, vom 14. Februar. Den habe ich heute bekommen über Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>, und dort schreibt der Genosse Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrollmannHans">Krollmann</name>, ich sage von vornherein, er ist in seinem Amt erst seit kurzem, ich kann also nicht ihm vorhalten, dass er sich früher hätte melden müssen, er schreibt am 14. Februar, am 29. Januar sei ja die Sache abschließend im Innenausschuss beraten worden, und nun stünde er, er sagt, »ich billige das Ziel des vorliegenden Entwurfs, das Besoldungskarussell in den Ländern zum Nutzen der öffentlichen Hand in den Griff zu bekommen. Es musste verhindert werden, dass sich Interessengruppen in den Ländern besoldungsmäßig aneinander hochhangeln.« Das werfe ich dem jetzt nicht vor und das werfe nicht diesem Fragenkomplex vor. Aber es ist noch schlimmer, als Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> gesagt hat. Nicht seit einem Jahr sind die Kultusminister im Verzug, sondern seit drei Jahren sind die Kultusminister im Verzug, und wiederholt hat der <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> durch Entschließung die Länder gebeten, endlich auf dem Gebiet der Lehrerbesoldung zu einem Vorschlag zu kommen.</p>
				<p>Und der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KrollmannHans">Krollmann</name> schließt dann, und anders kann man’s zurzeit gar nicht machen, in seinem Brief: <quote>»Ich glaube«</quote>, – da stellt er im Einzelnen zunächst dar, Manfred, was du gesagt hast, und dann sagt er: <quote>»Ich glaube annehmen zu können, dass die Verabschiedung des Zweiten Besoldungsvereinheitlichungsgesetzes aus übergeordneten Gesichtspunkten nicht hinausgeschoben wird. Ich würde jedoch die erneute Durcharbeitung dieses Entwurfs unter größerer Beteiligung der Kultusministerien begrüßen.«</quote> Wir auch! Wir begrüßen es auch, wenn die Kultusminister der Länder endlich zu einer Regelung und zu einem Vorschlag kommen. Das kann aber nicht bedeuten, dass man jetzt an diesem Entwurf noch Änderungsanträge anbringt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird noch das Wort dazu gewünscht? – Wenn nicht, dann rufe ich auf den Bericht von Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> zu dieser Debatte nach dem Bericht des 2. Untersuchungsausschusses.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN049" type="comment"><p>Zum Bericht und Antrag des 2. Untersuchungsausschusses vom 19. Februar 1975 vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/3246">07/3246</ref></bibl>. Zur Debatte am 27. Februar 1975 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="07/152">07/152</ref></bibl>, S. 10497–10510 und S. 10539–10592. – Zum Antrag der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 5. Juni 1974 auf Einsetzung eines Untersuchungsausschusses in der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name>-Affäre vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/2193">07/2193</ref></bibl>.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> (Hamburg): Genossinnen und Genossen, ich darf zunächst darauf hinweisen, dass auf der Tagesordnung hier auch mit als verbunden zu behandeln der Staatssekretärsbericht, der immer fälschlich als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EschenburgTheodor">Eschenburg</name>-Bericht bezeichnet wird,<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN050" type="comment"><p>Gemeint ist der Bericht der Kommission »Vorbeugender Geheimschutz«, die von den Staatssekretären a. D. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirckholtzJohannes">Birckholtz</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaassenHermann">Maassen</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerckerReinhold">Mercker</name> sowie dem emeritierten Tübinger Ordinarius für Politikwissenschaft Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EschenburgTheodor">Eschenburg</name> geleitet wurde.</p></note></seg> steht und der Teil des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerckerReinhold">Mercker</name>-Berichts, den die <name type="Organisation" ref="#BuReg"><name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name></name> dem <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> zugeleitet hat.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN051" type="comment"><p>Zum »Bericht, den die Kommission ›Vorbeugender Geheimschutz‹ über die Prüfung von Sicherheitsfragen im Zusammenhang mit dem Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name> im November 1974 der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> erstattet hat – Auszug aus dem 2. Teil des Berichts der sogenannten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerckerReinhold">Mercker</name>-Kommission vom 24. Juli 1969, der sich mit der Lage des Bundesnachrichtendienstes vor dem Jahre 1969 befaßt« (3. Dezember 1974) vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/3083">07/3083</ref></bibl>.</p></note></seg> Nach den bisherigen Überlegungen der Arbeitsgruppe haben wir nicht vor, uns zu dem Staatssekretärsbericht ausdrücklich zu äußern, sondern nur ohne seine Erwähnung allenfalls inzidenter an einigen Stellen. Soweit der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerckerReinhold">Mercker</name>-Bericht hier publiziert worden ist, wird Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name> im Rahmen des von ihm übernommenen Parts sich äußern. Die Arbeitsgruppe schlägt nämlich der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> vor, dass in der Debatte am Donnerstag, in der zunächst nur der Berichterstatter der Minderheit einen mündlichen Bericht abgeben wird, weil der Berichterstatter der Mehrheit, der Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name> von der <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP</name>, sich geweigert hat, einen mündlichen Ergänzungsbericht zu geben, weil er ausschließlich in der Debatte sprechen möchte.</p>
				<p>Es wird also nach dem Bericht des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GersterJohannes_1972-12-13">Gerster</name> von der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU-Fraktion</name> sofort die Debatte beginnen, und zwar wird dann als Erster, nach dem Vorschlag der Arbeitsgruppe werde ich das Wort ergreifen und werde dabei zum Allgemeinen dieses Ausschusses und zum Teil <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name> zu sprechen haben. Anschließend wird die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU</name> durch den Ausschussvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WallmannWalter_1972-12-13">Wallmann</name> vertreten werden. Dann wird <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name> für die <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP</name> als Debattenredner sprechen und dann wird Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name> den noch gleich näher zu berichtenden BND-Teil behandeln. Anschließend wird für die CSU Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprangerCarl-Dieter_1972-12-13">Spranger</name> sprechen. Wir werden außerdem von uns aus noch Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name> bitten, sich bereitzuhalten für die Problematik der Einstellung, insbesondere <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaumes</name>, insbesondere unter beamten- und angestelltenrechtlichen Gesichtspunkten, sich für die Debatte bereitzuhalten. Wir müssen natürlich insgesamt darauf gefasst sein, dass auch unter Umständen große Schweinereien auf der anderen Seite, insbesondere etwa bei Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprangerCarl-Dieter_1972-12-13">Spranger</name>, hochkommen, und werden bereits sein müssen, diese ad hoc in der Debatte zu widerlegen und entsprechend zu kontern.</p>
				<p>Ich meine, wegen der Bedeutung des Gegenstandes sollte die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> sich außerdem eben die Grundzüge der beiden Hauptredner für unsere <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> anhören. Ich beginne mit dem zweiten Bericht, den Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name> gibt, der, wie gesagt, den BND-Teil behandeln wird. Er wird beginnen mit einer Anerkennung der Notwendigkeit, dass dieser Staat Geheimdienste im Sinne des Verfassungsschutzes und des Auslandsnachrichtendienstes für seine Existenz und für seine Sicherheit benötigt, und wird auseinandersetzen, welche Aufgabentrennung zwischen den beiden genannten Diensten besteht, nämlich prinzipiell nämlich der BND nach außen und der Verfassungsschutz nach innen. Er wird sich dann ferner befassen mit den Grundlagen und Grenzen für die Arbeit der Organe dieses Staates einschließlich der Sicherheitsdienste, wird sich auseinandersetzen mit dem Auftrag und den gesetzlichen Grundlagen für die Tätigkeit insbesondere des Bundesnachrichtendienstes und hier besonders als Hinweis auf die Äußerungen der Zeugen aus dem Bundesnachrichtendienst wird er die verfassungsrechtlichen Schranken für jede Aufklärungsarbeit eines geheimen Nachrichtendienstes in diesem Lande aufzeigen. Dabei wird er dann drittens insbesondere die tatsächliche Einstellung des Bundesnachrichtendienstes unter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GehlenReinhard">Gehlen</name> vom demokratischen Rechtsstaat behandeln. Er kann sich hierbei auf ein mithilfe von Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeermannFriedrich_1969-10-20">Beermann</name> heute aufgefundenes Zitat Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumachers</name> auf dem Magdeburger Parteitag 1929 berufen, der hier schon – für uns auch heute noch gültig – sehr deutlich aufgezeigt hat, welche Stellungnahme damals schon Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchumacherKurt_1949-09-07">Schumacher</name> sehr deutlich für solche Leute dargelegt hat.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN052" type="comment"><p>Zum Protokoll vgl. <bibl type="single-item">Sozialdemokratischer Parteitag Magdeburg 1929 vom 26. bis zum 31. Mai in der Stadthalle, Berlin 1929, online</bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>Schließlich wird er sich mit der Arbeitsweise des Bundesnachrichtendienstes unter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GehlenReinhard">Gehlen</name> befassen und feststellen, was zulässige Inlandsaufklärung ist, und dann sich mit den unzulässigen Beispielen, die die Beweisaufnahme ergeben hat, insbesondere mit dem Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeysingGünther">Heysing</name> in der sogenannten BND-SPD-Akte,<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN053" type="comment"><p>Der Journalist Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeysingGünther">Heysing</name> versorgte den BND über viele Jahre bis 1972 mit Informationen aus dem journalistischen Umfeld. Vgl. dazu auch den Bericht des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name>-Untersuchungsausschusses, <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/3246">07/3246</ref></bibl>, S. 57–60.</p></note></seg> das heißt, der Tätigkeit der illegalen Außenstelle des Bundesnachrichtendienstes in München, die sich jahrelang mit der Ausspähung des SPD-Parteivorstandes befasst hat, und schließlich drittens mit der Verbindung des Bundesnachrichtendienstes zu Journalisten befassen und sich dann anschließend um den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MerckerReinhold">Mercker</name>-Bericht kümmern und dessen Zustandsschilderung über den BND kommentieren. Ein weiterer Punkt seines Referats wird die Verbindung, die heute noch relevante Verbindung, zwischen dem Bundesnachrichtendienst und der Lazarettstraße, sprich Hauptquartier der CSU, behandeln.</p>
				<p>Schließlich vorletztens: die Rolle des Zeugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> vor dem Untersuchungsausschuss, und zwar sowohl im Rahmen dessen, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> über den Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> gesagt hat, die Frage der Waffengeschäfte und schließlich auch den Punkt des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GewandtHeinrich_1957-10-15">Gewandt</name>. Er wird abschließen mit den Überlegungen der sozial-liberalen Koalition zur Reorganisation des BND und dem, was hier unter der Ägide dieser Koalition dafür schon getan worden ist.</p>
				<p>Zu meiner einführenden Rede, die also gleich hinter der Berichterstattung kommt, ist Folgendes grundsätzlich zu sagen. Nun, ich werde als Erstes feststellen, dass das Untersuchungsverfahren aufgedeckt hat, dass die deutschen Nachrichtendienste in sich nicht koordiniert sind und waren, Beispiele dafür nennen und ich werde weiter darauf hinweisen, dass die Dienste auch untereinander, das heißt insbesondere das BfV und der BND, nicht koordiniert waren.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das ist leider zu wesentlichen Teilen auch erst noch, wie diese Beweisaufnahme ergeben hat, Aufgabe für die Zukunft.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich werde dabei auch auf die Frage eingehen, dass eine gute oder besser gesagt eine bessere Ausstattung des neu ernannten Koordinators für die Nachrichtendienste, der jetzt vor allen Dingen diese Arbeit leisten soll, erfolgen muss. Wobei für die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> die Prüfungsbitte angemerkt werden sollte, ob es reicht, dass ein Staatssekretär wie der im Bundeskanzleramt dieses nebenamtlich machen kann.</p>
				<p>Zweitens werde ich mich dann auseinandersetzen mit dem Ergebnis der Beweisaufnahme, soweit die Einstellung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaumes</name> in den Dienst der Bundesrepublik infrage kommt, und werde hierbei feststellen, dass zwar eine politische Verantwortlichkeit des damaligen Chefs des Bundeskanzleramts, des Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>, bestanden hat, dass aber hieraus kein Schuldvorwurf abzuleiten ist, weil der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> erstens erst acht Wochen im Amt war, als diese Einstellung erfolgte, und weil zweitens er bei der Sicherheitsüberprüfung mehr getan hat, als die damaligen Richtlinien und gesetzlichen Vorschriften vorschrieben. Das ergibt – Pardon?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, gut. Ich glaube, es ist besser, wir machen es dann in der Diskussion, als dass wir es hier nur im Zwiegespräch machen. Zweitens die Überprüfung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaumes</name> durch die Dienste, für deren desolaten Zustand, soweit der BND infrage kommt, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KiesingerKurtGeorg_1949-09-07">Kiesinger</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> die Verantwortung tragen, oder soweit das Bundesamt für Verfassungsschutz infrage kommt, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BendaErnst_1957-10-15">Benda</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoepplerHeinrich_1965-10-19">Köppler</name> diejenigen sind, die hier die Verantwortung trugen. Wenn diese Dienste alles das geliefert hätten an Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> damals, was sie besaßen, wäre mit Sicherheit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name> nicht eingestellt worden. Zur fachlichen Qualifikation, die im Einzelnen Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name> zu behandeln vorbehalten wird, wird bei mir nur die in praktisch einem Satz zusammengefasste, wegen des Zusammenhang zusammengefasste, Feststellung gehören, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name> die fachliche Qualifikation für seine Position besaß und nicht stärker parteipolitisch gebunden war als seine Vorgänger im Verhältnis zu deren Bundeskanzler.</p>
				<p>Im dritten Kapitel werde ich mich mit der Weiterbeschäftigung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaumes</name> befassen, als der Verdacht aufkam, er sei ein Agent der anderen Seite. Hier ist wohl genau wie bei Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> festzustellen, dass die politische Verantwortung hier den damaligen Bundeskanzler Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> trifft, aber auch hier – und hier erst recht – kein Schuldvorwurf, denn Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hat alles getan, was er nur tun konnte. Daraus, dass er sich auf den Rat, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name> an seinem Platz zu lassen, der ihm von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NollauGünther">Nollau</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> gegeben war, um ihn gegebenenfalls zu überführen, kann ihm schon gar kein Vorwurf gemacht werden. Auch bei seiner Norwegenreise konnte Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> nicht mehr tun, als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrabertHorst">Grabert</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilkeReinhard">Wilke</name> zu verständigen. Eventuelle Bonner Fehlentscheidungen nach seiner Abreise waren für ihn nicht mehr korrigierbar. Im Gegenteil – Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> ist dem Gesetz treu geblieben, unter dem er angetreten ist, nämlich mehr Demokratie zu wagen. Er trat, obwohl schuldlos im eben dargestellten Sinne, zurück, weil er die politische Verantwortung tragen wollte. Dieses war vorbildlich, denn weder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> ist zurückgetreten, als Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HelbigErich">Helbig</name> als Spion, der sechs Jahre im Kanzleramt tätig war,<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN054" type="comment"><p>Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HelbigErich">Helbig</name>, der als Hilfsreferent im Bundeskanzleramt tätig war, wurde Ende 1963 wegen seiner Tätigkeit für einen östlichen Nachrichtendienst verhaftet. Vgl. den Artikel <bibl type="series-item">»Alte Kämpfer«; <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Der Spiegel«</name>, Nr. 50 vom 11. Dezember 1963, S. 33</bibl>.</p></note></seg> entlarvt wurde, noch ist Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name> zurückgetreten, als Otto <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JohnOtto">John</name>, der Chef des Bundesamtes für Verfassungsschutz, sich im Osten wiederfand, noch ist <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AdenauerKonrad_1949-09-07">Adenauer</name> zurückgetreten als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FelfeHeinz">Felfe</name> in dem bisher größten Spionageskandal nach dem Kriege entlarvt wurde<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN055" type="comment"><p>Vgl. die <ref type="internal" target="#spd-07_1974-04-25-t1335_WN_div_SVP-1">zweite SPD-Fraktionssitzung am 25. April 1974, SVP A, online</ref>.</p></note></seg> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlobkeHans">Globke</name> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GehlenReinhard">Gehlen</name> in diesem Fall, obwohl bei allen eine gleiche Situation vorgelegen hat. Schließlich im Schlusskapitel werde ich mich noch ohne Nennung dieses Mistblatts mit einigen Angriffen auseinandersetzen, die jetzt im Zusammenhang mit dem Untersuchungsthema und dem Untersuchungsausschuss gegen Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> im <name type="Organisation" ref="#DeuMag">»Deutschland-Magazin«</name> erschienen sind.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN056" type="comment"><p>Der Artikel im <name type="Organisation" ref="#DeuMag">»Deutschland-Magazin«</name> suggerierte unter anderem, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> seit Jahren im Sinne der Sowjetunion aktiv gegen die Interessen der Bundesrepublik Deutschland gearbeitet habe und dass er nach seiner Scheidung und der Heirat der 1968 aus Prag emigrierten Journalistin Maria <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HlavacovaMaria">Hlavacova</name> möglicherweise angreifbar für östliche Geheimdienste gewesen sei. Vgl. den Artikel <bibl type="series-item">»Lenin-Orden für Horst Ehmke«; <name type="Organisation" ref="#DeuMag">»Deutschland-Magazin«</name>, Nr. 1, Februar/März 1975. S. 18–22</bibl>. – Das <name type="Organisation" ref="#DeuMag">»Deutschland-Magazin«</name> war eine monatlich erscheinende Publikation der unionsnahen konservativen Deutschland-Stiftung.</p></note></seg> Soviel, vielen Dank, zunächst.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich habe noch eine Frage zu einem einzigen Punkt, weil du angekündigt hast, die Frage zu stellen und zu entwickeln, ob es zulässig sei, dass mit der Koordinierung der Dienste der Chef des Bundeskanzleramtes betraut wird, ob das abgesprochen ist mit dem Bundeskanzleramt?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Gut, dann musst du das verantworten. Ich muss nur sagen, das ist ein Politikum. Ja, sicher ist das ein Politikum.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das ist, bevor das überhaupt wirklich inszeniert ist und in Gang gekommen ist, schon gar nicht ist zunächst einmal also <gap/> ein Problem. Aber Wortmeldung, Herta <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>: Ich will nur die Anregung, die ich vorher zu dir machte, noch mal deutlich sagen. Ich würde es nicht für besonders gut halten, wenn zunächst das Argument käme, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> war acht Wochen im Amt und dann zweitens, er hat aber noch mehr getan, als er hätte müssen. Ich weiß nicht, <gap/> komisch, so nach dem Stil, er war’s gar nicht und zweitens hatte er Recht. Deswegen ist die Frage, ob du das nicht einfach rausnehmen könntest, dieses Argument.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name>, Ich wäre sehr dankbar, wenn du das noch einmal überprüfen würdest, ob du das in Form einer Frage bringst, was die Ernennung des Beauftragten anbelangt. – Entschuldige, ich streite nicht ab, dass es so ist. Ich bitte dich, noch einmal zu überlegen, ob du es denn auch so bringst. Ich finde, es müsste genügen, etwa in der Richtung zu formulieren, dies ist es jetzt eine Entscheidung, die getroffen ist. Wir werden uns anzusehen haben, wie sich dieses bewährt. Aber bitte nicht eine Frage hinstellen, die dann so unbeantwortet bleiben muss oder dann Gegenstand zu neuen Diskussionen gibt. Das kann – entschuldige, wenn ich das jetzt mal so formuliere – dieses kann leichter schief- als gutgehen und deswegen, bitte überleg’ noch einmal, dass du es so formulierst, dass wir da nicht in eine unnötige Schwierigkeit hineinkommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Sehr einfach. Wenn die Frage gestellt wird, wird sie wieder <gap/> und der Bundeskanzler ist nicht an Deck. Und sollte vielleicht den betroffenen Staatssekretär selber beantworten können, der kann es unter keinen Umständen beantworten und damit ist schon also das <gap/> ein ganzes Stück hinein <gap/>, muss man wissen. – Das ist <gap/>, dass man so eine Frage <gap/>, ob man sie oder ob man sie nicht stellt um diese Zeit. Wer wünscht weiter das Wort? Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name>, ja bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> (Hamburg): Ich bin <gap/> die schwierigste Debatte <gap/> und da muss man sich nicht noch zusätzlich Sachen anheften lassen. Ich meine, ich bin ja hier und habe das mit Absicht so ausführlich vorgetragen im Anschluss an die Unterhaltung im geschäftsführenden Vorstand, um hier mir Ratschläge zu holen. Du wirst ja schon gemerkt haben, dass in einem Punkt – euch lag ja das Manuskript vor – ich hier schon anders vorgetragen habe, als ich geplant hatte, und deswegen hier schon anders vorgetragen habe als das euch übermittelte Manuskript.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich hab’ kein Manuskript.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> (Hamburg): Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name> hat das <gap/>. Ich glaube, wir sollten es nicht hier, wir können darüber ja noch sprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Marie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleiMarie_1969-10-20">Schlei</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleiMarie_1969-10-20">Schlei</name>: Ich muss sagen, Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name>, ich sehe die Problematik der Koordinierung der Dienste beim Bundeskanzleramt, habe daraus nie einen Hehl gemacht, aber ich kann nicht billigen, obwohl angeblich Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchülerManfred">Schüler</name> mit deiner Formulierung einverstanden ist, dass du es so vorträgst. Ich teile Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>s Meinung und ich meine, wir können gar keine andere politische Meinung haben, dass wir die nun so getroffene Entscheidung, wenn nicht verteidigen, so doch hier auch nicht von uns aus noch provozieren als eine unzulängliche Entscheidung. Ich möchte mich hier nicht deutlicher ausdrücken, aber ich warne davor, dass du diese Formulierung gebrauchst. Wir müssen die Entscheidung, die der Kanzler getroffen hat, mit vertreten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht weiter das Wort? Nicht der Fall. Es wird also spannend. – Ja, bitte. Wir kommen zu Punkt 11, Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>, Petitionsausschuss, Änderung Gesetzentwurf.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN057" type="comment"><p>Zum interfraktionellen Entwurf der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU</name>-, <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD</name>- und <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP</name>-Fraktion vom 17. Mai 1973 eines Gesetzes über die Befugnisse des Petitionsausschusses des Deutschen Bundestages (Gesetz nach Artikel 45 c des Grundgesetzes) vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/581">07/581</ref></bibl>. Zum Bericht und Antrag des Ausschusses für Wahlprüfung, Immunität und Geschäftsordnung vom 20. Februar 1975 vgl. BT Drs. 07/3252. Zur zweiten und dritten Beratung am 27. Februar 1975 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="07/152">07/152</ref>, S. 10535–10539</bibl>.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>: Genossinnen und Genossen, um diese Zeit nicht mehr allzu viel zu einem sehr alten Thema. Ich glaube, das Problem des Petitionsausschusses beschäftigt die Abgeordneten dieses Hauses seit 1949, als da der erste Petitionsausschuss zusammengetreten ist, so dass auch vielen wahrscheinlich bekannt ist die Problematik. Ich darf nur sagen, die ersten Initiativen, an denen ich mitwirken durfte, gab es in der 5. Legislaturperiode, und die ganze Diskussion war auch immer begleitet von der Überlegung <gap/>. Diese Diskussion ist dann endgültig zu Grabe getragen worden, jedenfalls vorläufig, und wir haben jetzt sowohl eine Grundgesetzänderung, die die Rechte des Petitionsausschusses erweitert und ihn bei der Behandlung von Beschwerden zu einem Kontrollorgan macht, und wir haben dann im Gesetz selber festgelegt, wie der Ausschuss seine Aufgaben wahrzunehmen hat. Es gab da einige Diskussionen, und wie wir von Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> gehört haben, wird es keine Änderungsanträge der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU</name> geben. Es ist aber denkbar, dass einige von der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU</name> bei der Angelegenheit nicht mitstimmen, jedenfalls haben sie das zu erkennen gegeben, so dass es in jedem Falle wichtig ist, dass alle Mann an Deck sind, weil wir sonst nicht die Zweidrittelmehrheit für die Grundgesetzänderung haben werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort dazu gewünscht? – Dann kommen wir zu dem Punkt 12, Karl-Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StienenKarl-Heinz_1972-12-13">Stienen</name>, Gerichtskostengesetzänderung.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN058" type="comment"><p>Zum Entwurf der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> vom 22. April 1974 eines Gesetzes zur Änderung des Gerichtskostengesetzes, des Gesetzes über Kosten der Gerichtsvollzieher, der Bundesgebührenordnung für Rechtsanwälte und anderer Vorschriften vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/2016">07/2016</ref></bibl>. Zum Bericht des Haushaltsausschusses vom 27. Februar 1975 gemäß Paragraph 96 der Geschäftsordnung des Bundestags vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/3252">07/3252</ref></bibl>. Zum Bericht und Antrag des Rechtsausschusses vom 19. Februar 1975 vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/3243">07/3243</ref></bibl>. Zur zweiten und dritten Beratung am 27. Februar 1975 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="07/152">07/152</ref>, S. 10592-10595</bibl>.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StienenKarl-Heinz_1972-12-13">Stienen</name>: Genossinnen und Genossen, der Entwurf Drucksache 7/3243 enthält Änderungen des Gerichtskostengesetzes, der Gebührenordnung für Gerichtsvollzieher und der Bundesgebührenordnung für Rechtsanwälte sowie andere Vorschriften. Im Bereich des GKG sollte bewirkt werden, dass die Gebührentatbestände, die über zahlreiche Einzelbestimmungen verstreut sind, übersichtlich gestaltet werden. Das ist erreicht worden durch das sogenannte Kostenverzeichnis. Die Gebührenordnung für Gerichtsvollzieher ist entsprechend dem Regierungsentwurf verabschiedet im Rechtsausschuss. Das erscheint mir völlig unproblematisch. Es hat dann wohl Diskussionen gegeben um die Änderung der Bundesgebührenordnung für Rechtsanwälte. Ich möchte dazu sagen, dass nicht nur die Arbeitsgruppe, die interfraktionell eingesetzte und interfraktionell besetzte Arbeitsgruppe, sondern auch der Rechtsausschuss selbst einen Aspekt im Vordergrund seiner Betrachtungen hatte, nämlich dafür zu sorgen, dass im Bereich der unteren Streitwerte bis etwa hin 5 600 Mark keine nennenswerte Erhöhung der Kosten entstünde, sondern lediglich im Rahmen des Vorschlags des Regierungsentwurfs, also um etwa sieben Prozent. Das erschien uns deshalb geboten, weil wir nicht die Relation zwischen Streitwert und Kosten nachteilig verändern wollten. Das ist eingehalten worden und politisch von besonderer Wichtigkeit, denn zwei Drittel sämtlicher bei den Land- und Oberlandesgerichten anhängigen Rechtsstreite der ordentlichen Gerichtsbarkeit betrifft einen Streitwert von nicht mehr als 5 000 Mark.</p>
				<p>Wir sind dann allerdings abweichend von dem Regierungsentwurf, und das hat Diskussionen gegeben, obwohl der Rechtsausschuss schließlich einmütig zu dem Ergebnis gelangt ist, dass wir den Bericht und Antrag zusammenfassen, aus der Überlegung heraus, dass seit zehn Jahren keine strukturelle Verbesserung der Gebührenordnung mehr stattgefunden hat, zu höheren Sätzen als denen, die der Entwurf vorsieht, gelangt. Wir müssen hier berücksichtigen, dass nicht nur seit zehn Jahren strukturelle Veränderungen fehlen, sondern dass insbesondere auch die Einkommen nachteilig beeinflussende Umstände darin zu finden sind, dass infolge der Rechtsprechung des Bundesgerichtshofs seit 1970 die sogenannte Erledigungsgebühr entfallen ist und dass nicht zuletzt durch die Neuregelung, die wir für die Zuständigkeit der Amtsgerichte mit 1. 1. dieses Jahres in Kraft gesetzt haben, nicht weniger als 35 Prozent sämtlicher zur ordentlichen streitigen Gerichtsbarkeit gehörenden dem Anwaltszwang unterliegenden Fälle aus dem Anwaltszwang herausgenommen worden sind, eine Regelung, die in ihren Auswirkungen noch nicht ganz abzusehen ist.</p>
				<p>Wir haben dann ferner die Kostenordnung geändert, und zwar auch etwas über den Entwurf der Regierung hinaus, nicht zuletzt auf Antrag unseres Freundes Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambinusUwe_1972-12-13">Lambinus</name> nach eingehender Diskussion in der vorliegenden Fassung <gap/> die Tabelle der Kostenordnung beschlossen. Da die Länder an den Einnahmen der Notare partizipieren, werden sie durch diese Mehreinnahmen in etwa einen Ausgleich haben für diejenigen Mehraufwendungen, die infolge der Änderung der Gebührenordnung zu erwarten sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? – Nicht der Fall. Dann noch einmal zu der Änderung Bundesrechtsanwaltsordnung.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN059" type="comment"><p>Zum Entwurf der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> vom 12. Juli 1974 eines Gesetzes zur Änderung der Bundesrechtsanwaltsordnung und anderer Vorschriften vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/2376">07/2376</ref></bibl>. Zum Bericht und Antrag des Rechtsausschusses vom 19. Februar 1975 vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/3244">07/3244</ref></bibl>. Zur zweiten und dritten Beratung am 27. Februar 1975 vgl. <bibl type="btp">BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="07/152">07/152</ref>, S. 10595</bibl>.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StienenKarl-Heinz_1972-12-13">Stienen</name>: Um das vorweg zu nehmen, unproblematischer Entwurf, der das Problem betrifft, dass Rechtsanwälte von einer Änderung der Landgerichtsbezirke betroffen werden in der Weise, dass ein Teil der Klientel nicht mehr zu dem alten Landgerichtsbezirk, sondern zu einem neuen gehört. Analog der Regelung, die der <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> bereits vor zwei Jahren für Parallelfälle der Veränderung der Amtsgerichtsbezirke geschaffen hat, sieht der Entwurf vor, dass Anwälte, die von solchen Neugliederungen betroffen sind, ein Recht haben, ein Antragsrecht haben, zusätzlich zu ihrem bisherigen Gericht bei einem weiteren Gericht, Landgericht zugelassen zu werden. Der Entwurf ist einstimmig vom Rechtsausschuss gebilligt worden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort dazu gewünscht? – Ich werde eben unterrichtet, dass Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name> darauf besteht, dass über diesen inzwischen verteilten Text hier noch abgestimmt wird. Ich hatte <gap/> so verstanden, dass über diesen Text als Grundlage abgestimmt war und dass einvernehmlich mit den Geschäftsführern und denen, die Anträge gestellt hätten, dieses eingefügt wird. Aber wenn es gewünscht wird, obwohl –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, nu, also entweder stimmen wir ab oder stimmen wir nicht ab. Es ist wohl das Einfachste, wenn wir abstimmen. Müssen wir abstimmen. Ich habe nichts dagegen. Damit nicht gesagt wird, es ist nicht abgestimmt worden.</p>
				<p><gap/></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: Genossen, ich möchte ein Wort dazu sagen. Es gibt einen wesentlichen Antrag, und ich glaube, das war als Antrag von Herta <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler</name> hier eingegeben, und der war wirklich umstritten, weil er über den eigentlichen Sinn der Erklärung hinausging. Und ich würde denken, dass wir darüber abstimmen sollten. Ich möchte noch einmal sagen, mir wäre es sehr viel lieber, wir könnten all die anderen Dinge, die wir jetzt einvernehmlich eingebaut hatten, ohne den zweiten Satz im zweiten Absatz. Das ist auf der ersten Seite der zweite Absatz und davon der zweite Satz. Es geht los: wie die überstimmten Bundesverfassungsrichter, der ist angehängt. Das ist ein völlig neuer Gedanke, und der war hier sehr umstritten. Und ich meine, darüber müssten wir abstimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Herta <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>: <gap/> abstimmen sollten. Nur, also entschuldige, wenn ich mir dieses Haus angucke, dann graut’s mir. Ich finde es also ein bisschen unerträglich, dass über so eine Geschichte, also Entschuldigung, diese qualifizierte Minderheit nur noch befinden soll. Deswegen wäre wirklich die Frage, ob, nein Entschuldigung, ob man dazu nicht eine neue Fraktionssitzung einberuft, wo die Leute anwesend sind, die <gap/> darüber diskutiert haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Und dann bis dahin sagen, die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> gibt eine Erklärung an die Presse nicht ab. Nicht. Ist in Ordnung. Natürlich gibt es dann überhaupt niemanden, nur das ist eine <gap/> Sache. Da wird noch das Wort gewünscht. Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name> (Göppingen): Ja, ich habe zu der Fassung, von der Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name> jetzt selber sagt, sie hätte Zweifel, eine alternative Fassung. Da gab es ja auch Meinungen, dass man die verbreiten sollte. Mich würde interessieren, weshalb die Geschäftsführer der Meinung waren, sie müssten die hier vorziehen. Bei meiner war diese Rüge des Gerichts oder diese Mahnung an das Gericht ja nicht drin.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Entschuldige Heinz, dies war ein Antrag. Das war die Schwierigkeit dabei, nicht. Aber ich hatte Herta vorher schon gebeten zu versuchen, diesen Satz da herauszulassen und das in anderer Form später zu diskutieren. Bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> (Hamburg): Da ich nicht weiß, ob nachher noch was gefragt werden kann, möchte ich jetzt fragen: Was ist geworden aus dem Vorschlag Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Epplers</name>? Denn ich glaube, der ist unumgänglich, wenn wir das hier einstimmig machen wollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann frag’, wo er ist, dann wird sich das aufklären.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: Auf der zweiten Seite der mittlere Satz, der dritte Absatz und dabei der letzte Satz: Sie wird wirksamer sein, wenn sie frei von Angst vor Strafe erfolgen kann. Und der zweite Vorschlag war im zweiten Absatz, äh, im vierten Absatz, ’tschuldigung, der da nachfolgend kommt, auch der letzte Satz: in den ersten drei Monaten dem Auftrag des Grundgesetzes mindestens ebenso gerecht wird als jede andere strafrechtliche Regelung. Sind beide eingebaut.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Marie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleiMarie_1969-10-20">Schlei</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleiMarie_1969-10-20">Schlei</name>: <gap/> hätten wir ohne Diskussion weiter annehmen, das können wir Frauen hier tragen, aber die zweite Einfügung von Erhard [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name>] ebenso gerecht werden als jede andere strafrechtliche Regelung. Das geht aber entschieden zu weit. Ich schlage vor: mindestens ebenso gerecht werden wie andere strafrechtliche Regelungen. Ja, ich glaube, das trägt dann doch, das würde Erhard sicherlich auch akzeptieren: ebenso wie andere strafrechtliche Regelungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <gap/> Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>: <gap/> nun sind schon eine ganze Reihe Genossen weggegangen, weil sie der Meinung waren, es ist abgestimmt worden. Deshalb können wir auch nicht erneut in die sachliche Beratung eintreten, sondern wir müssen das den Genossen überlassen, die beauftragt worden sind. Das war vorhin so deutlich, dass eine ganze Reihe von Genossen weggegangen sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Sollte man denn dann nicht wenigstens, um jeden Fall auszubügeln, trotz dieser ausgedünnten Reihen, abstimmen, ob zugestimmt ist. Von den anderen wirst du wohl annehmen können, dass sie dafür waren, aber die Diskussion geht – wie das immer so ist – weiter. Bitte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name>: Ich komme noch mal auf diesen Satz 2 des Absatzes 2 auf der ersten Seite. Der Text heißt im Entwurf der Erklärung: wie die überstimmten Bundesverfassungsrichter in ihrem Sondervotum betonen, sollte sich das <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Verfassungsgericht</name> jedoch davor hüten, die Rolle – und jetzt kommt es – des selbsternannten Gesetzgebers zu spielen. Dieses steht nicht im Einklang mit dem Text, der mir hier vorliegt. Also man kann dadurch auch die Rolle der Minderheitsvoten in Schwierigkeiten bringen. Also ich meine, wir sollten ihnen nicht was in den Mund legen, was sie nicht gesagt haben. Sie haben gesagt, hier darf das <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> nicht der Versuchung erliegen, selbst die Funktion des kontrollierenden Organs zu übernehmen, soll nicht auf lange Sicht die Stellung der Verfassungsgerichtsbarkeit gefährdet werden. Dies ist zumindest in dem Ton etwas anderes.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Der Meinung bin ich auch. Wenn man sich schon auf sie beruft, dann muss man sie auch sauber zitieren.</p>
				<p><gap/></p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Teilweise unverständlicher Zwischenruf: Nimm' doch den ganzen Gedanken raus, [...] wir haben so viele Konzessionen gemacht.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Eben hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name> das vorgelesen, das passt vorzüglich da hinein, ich weiß nicht, warum man das noch mal verschlimmbessern muss. – Ja, bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleiMarie_1969-10-20">Schlei</name>: <gap/> würde ich also hinschreiben und übernehmen, was dann wörtlich folgt: sollte das <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> nicht der Versuchung erliegen, selbst die Funktion des zu kontrollierenden Organs zu übernehmen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Sie hat härter formuliert <said direct="true">»darf nicht«</said>, und wenn wir sagen würden »sollte nicht«, ist das sehr angemessen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <gap/> diejenigen, die für diesen Text sind, der nun sein eigenes Schicksal hat, ums Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinung. Stimmenthaltungen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Bitte? Ist angenommen. – Genossen, wir müssen jetzt den Punkt 14 noch behandeln.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-25-t1520_WN_FN060" type="comment"><p>Gemeint ist der Agrarbericht. Zum am 7. Februar 1975 veröffentlichten Agrar- und ernährungspolitischen Bericht der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> – Agrarbericht 1975 vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="07/3210">07/3210</ref></bibl>. Zum Materialband zum Agrarbericht 1975 vgl. <bibl type="btd">BT Drs. <ref type="external" target="0/3211">0/3211</ref></bibl>.</p></note></seg> Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name>. Ist er da? Ja.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name> (Gellersen): Liebe Genossen, im Telegrammstil: der Bericht wurde pünktlich und genau vorgelegt. Er ist gut konzipiert, vor allen Dingen <gap/> wie im ersten Teil geschrieben. Eine Kurzfassung wird euch in den nächsten Tagen in die Fächer gelegt. Zum Inhalt zwei Sätze: Die Gesamtrechnung über das Wirtschaftsjahr ’73/’74 ist schlechter als das vorhergehende. Ursache: der Gleichstand der Erzeugerpreise bei gestiegenen Kosten. Die Voraussetzung für das gegenwärtige Jahr ’74/’75 ist sehr vorsichtig gehalten, und das ist sehr gut so. Die Lage wird wahrscheinlich keineswegs besser werden als das jetzige Berichtsjahr. In der Debatte werden die EWG-Agrarbeschlüsse eine Rolle spielen. Der Kompromiss, der dort erzielt worden ist, ist sicher teilweise sehr missverständlich. Ich wollte nur feststellen, dass erstens wir uns mit diesen Beschlüssen immer mehr von gemeinsamen Lösungen entfernen, zweitens: es waren erhebliche Zugeständnisse an unsere Partner, insbesondere England, Frankreich und Italien, notwendig und drittens: die EWG ist damit für das Jahr 1975 gerettet. Die Debatte wird sehr schwierig werden. Es sollen reden Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolfWilli_1963-12-19">Wolf</name>, Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerRudolf_1972-12-13">Müller</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name> (Gellersen).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort dazu gewünscht? Es ist ja wieder anzunehmen – würde mich sehr wundern, wenn das nicht so würde –, dass am Mittag die Tribünen besetzt sind mit den Verbandsgästen. Das wäre gar nicht so schlecht. <gap/> nicht völlig leer sind. Die Debatte ist ja schwierig genug, weil, sie findet in den Kulissen der Landeswahlkämpfe statt.</p>
				<p>Dann zum Punkt 15. Ich würde nur darum bitten, dass einer kurz sagt etwas über diese Deutsche Sportkonferenz und ihre Funktion. Bisher aufgerufen, dass Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name>, Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WendeManfred_1969-10-20">Wende</name>, Willfried <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PennerWillfried_1972-12-13">Penner</name> dort vertreten sind. Das ist ja eine Institution – bitte, bitte, das ist gut.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WendeManfred_1969-10-20">Wende</name>: Genossinnen und Genossen, die Deutsche Sportkonferenz ist ein Versuch, vor vier Jahren ins Leben gerufen, die vor allem die Sportförderung gemeinsam zwischen den Organen der verschiedenen Körperschaften Bund, Länder und Gemeinden sowie auf der anderen Seite den Organisationen des Sports zu besprechen und zu klären. Die Deutsche Sportkonferenz besteht aus 64 Mitgliedern, die Hälfte davon entsenden die Organisationen des Sports. Die andere Hälfte wird von Bund, Ländern und Gemeinden entsandt und der <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> hat hier eine besondere Gruppe. Wir sind also als SPD-Fraktion hier mit drei Mitgliedern vertreten. Es werden dabei Empfehlungen erarbeitet, es gibt auch Ausschüsse, die dann an die verschiedenen Gebietskörperschaften weitergegeben werden. Im Augenblick ist es noch etwas kritisch, ob die Effektivität der Deutschen Sportkonferenz den Erwartungen entspricht, die man bei ihrer Gründung hatte. Wir jedenfalls haben damals die Deutsche Sportkonferenz wesentlich mit ins Leben gerufen als SPD-Sportpolitiker und wir stehen auch weiterhin zu der Aufgabe, die nun in diesem Jahr durch die Neukonstituierung bestätigt werden soll. Ich würde also bitten, dass wir diesem Vorschlag zustimmen <gap/>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Vielen Dank für die <gap/> Wird das Wort dazu gewünscht? Andere Vorschläge? Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name> (Göppingen): Genossen, wir sagen den Sportverbänden seit über einem Jahr, dass bezüglich der steuerlichen Behandlung der Sportverbände geprüft würde, was der Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> damals gesagt habe, dass geprüft wird. Irgendwann würde dann schon mal interessieren, was die Prüfung der steuerlichen Behandlung der Sportverbände und Sportvereine im deutschen Sportausschuss und des Sportrats ergeben hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ist noch jemand hier, der das unmittelbar beantworten kann? Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name>: <gap/> es handelt sich dabei lediglich um einen Punkt, und zwar um eine Werbungskostenpauschale für Übungsleiter. Da sind wir mit den Bundesländern noch nicht einig, alles andere haben wir ganz klar die Rechtslage dargestellt. Dass also das, was die Sportler – das heißt, Entschuldigung, da ist noch ein zweiter Punkt, dass die Spendenbescheinigung durch die Sportvereine ausgestellt werden kann, da liegen uns divergierende Stellungnahmen der Sportverbände vor. Das ist jetzt die Position, und die wollten das unter sich klären, es geht ja ledig-, der Punkt war also lediglich der, wenn ich das sagen darf, ob die Sportvereine, wenn sie Spenden bekommen, die Spendenbescheinigungen selbst ausstellen müssen oder, wie es bisher ist, dass diese Spendenbescheinigungen durch die Gemeinden ausgestellt werden müssen, was natürlich ein bisschen mehr Gewähr für Korrektheit bietet. Und da war bei den Sportverbänden waren unterschiedliche Auffassungen. Unsere Position war die: Wir stehen dem durchaus wohlwollend gegenüber, wollen aber, dass zunächst mal der Sportrat zu einer einheitlichen Stellungnahme kommt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name> (Göppingen): Dann war ja noch der dritte Punkt, Rainer, nämlich die Anhebung der Freigrenze auf mindestens 8 000 Mark.</p>
				<p><gap/></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name> (Gellersen): Friedel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchirmerFriedel_1969-10-20">Schirmer</name> hat ungefähr im Monat November, oder war es im Oktober, einen ausführlichen Bericht über die <gap/> des Sports gegeben hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> (Tübingen): Rainer, in dem Zusammenhang wird immer die Frage gestellt, wie es bei den <gap/>vereinen, den Sportvereinen und so weiter, die einen Wirtschaftsbetrieb betreiben und aus den Einnahmen <gap/> Sportgeräte und so weiter beschaffen, inwieweit man das absetzen kann am Gewinn oder ob die normale Körperschaftsteuer bezahlt werden muss?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Sind noch Wortmeldungen dazu? Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name>: Ich bitte hier um Nachsicht. Ich hab’ mich mit dieser Geschichte, seit ich im Hause bin, noch nicht intensiv mich darum kümmern können, weil ich vielen anderen Sachen nachlaufe. Grundsätzlich ist aber unsere Position die, dass es da ’ne Freigrenze gibt und dass wir die nicht wesentlich anheben können, ganz einfach deswegen, weil wir ja das Konkurrenzproblem sehen müssen. Wenn der Sportverein Bier kauft, gibt’s nebenan eine Gaststätte, kleine Gaststätte – auch verkauft, die hat dann ja ein Konkurrenzproblem bekommen, weil sie Gewerbesteuer, Einkommensteuer, Umsatzsteuer, all diese Dinge, bezahlen muss. Man kann also die Sportvereine da nicht freistellen, und diese Linie haben wir immer ganz klar vertreten. Ich glaube, da befinden wir uns auch in voller Übereinstimmung von Seiten des Ministeriums mit der Arbeitsgruppe. Da haben wir ja die Problematik auch schon ausführlich erörtert.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Die soll angehoben werden, ja.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja bitte, Manfred.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WendeManfred_1969-10-20">Wende</name>: Ich darf hier, Genossinnen und Genossen noch ergänzend mitteilen, dass im Augenblick diese Freigrenze 5 000 Mark beträgt. Und wir sind uns mit der <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP</name> darüber einig, das anzuheben bei der Reform der Abgabenordnung steht also zur Debatte etwa, diese Grenze bis zu 8 000 oder 10 000 Mark zu erhöhen und dann aber gleichzeitig einen Drei-Jahreszeitraum einzuführen. Denn während das bis jetzt jährlich gemacht werden musste, soll das auf drei Jahre jeweils veranschlagt werden können. Damit also beispielsweise ein Sportverein, wenn er mal eine große Fete hat, Jubiläumsfreier oder irgendetwas, die in einem Jahr besonders zu Buche schlagen würde, das auf drei Jahre verteilen kann. Wir sind uns also mit der <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP</name> einig, auch mit dem Hause selber.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
