<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-07_1974-04-24-t1450_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskript)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 17. Juli 2024</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort">
							<country>Deutschland</country>
							<settlement type="town">Berlin</settlement>
						</name>
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VI</title>
						<author>Sven Jüngerkes</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2020</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1225216788</idno>
					</bibl>
				</note>
				
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 7. WP, 6/TONS000025</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung vom 24.04.1974</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll der Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion vom 24. April 1974</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Tonbandtranskript</support>
									<extent>89 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1974-04-24">
					<time type="start" when="14:50:00"/>
					<time type="end"/>
					<time type="duration" dur="PT01H29M01S"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">07</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-07_1974-04-24-t1450_WN_SVP-1" corresp="#spd-07_1974-04-24-t1450_WN_div_SVP-1">A. Parlamentarisches Verfahren bei der Einbringung der Gesetzentwürfe zur Reform des Paragraphen 218 StGB: Bericht aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>.</item>
					<item xml:id="spd-07_1974-04-24-t1450_WN_SVP-2" corresp="#spd-07_1974-04-24-t1450_WN_div_SVP-2">B. Bericht aus dem Sonderausschuss für die Strafrechtsreform. – Diskussion der Fraktion über das Verfahren und den Abstimmungsmodus.</item>
					<item xml:id="spd-07_1974-04-24-t1450_WN_SVP-3" corresp="#spd-07_1974-04-24-t1450_WN_div_SVP-3">C. Novellierung Kindergeldgesetz/Familienlastenausgleich. – Auswahl der Rednerinnen und Redner bgzl. der Debatte zu Paragraph 218 StGB.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1974-04-24-t1450_WN_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Sitzung ist eröffnet. Ich bitte um Entschuldigung, dass es etwas gedauert hat. Die dauerte ja im Plenum auch etwas länger. Was wir heute hier zum Ausgangspunkt zu nehmen haben, ist das, was aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> zu berichten ist und notfalls etwas, was unmittelbar nach dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> zwischen <seg type="note">
						<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>
						<note xml:id="spd-07-1972-12-12-t1515_WN_FN001" type="comment">
							<p>Vorsitzender der <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP-Bundestagsfraktion</name>.</p>
						</note></seg>, einem Parlamentarischen Geschäftsführer von denen, mir und einem Parlamentarischen Geschäftsführer von uns aus dieser <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenratssitzung</name> besprochen worden ist. Um 16 Uhr ist wieder <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>. Die Fraktion der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU</name> tagt zur gleichen Zeit. Wir müssen jetzt sehen, wir können nicht alle Diskussionen wieder von vorne anfangen, werdet ihr verstehen, aber wie ist jetzt die Lage, die sich bis morgen noch einmal wieder ändern kann, aber jedenfalls wie ist jetzt die Lage? Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>: Ja, Genossinnen und Genossen, ich werde versuchen, sehr knapp und sehr präzise zu formulieren und bitte, wenn das eine oder andere nicht verstanden wird, dass dann in Frageform zu bringen, anstatt daraus Schlussfolgerungen zu ziehen, weil ich glaube, dass wir dadurch Zeit sparen.</p>
				<p>Wir haben heute Morgen eine sehr lange Sitzung des <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrates</name> gehabt und haben, nachdem wir von allen Fraktionen die Standpunkte dargelegt hatten, die sich aus den Diskussionen ergeben hatten, zur Grundlage der weiteren Überlegungen einen etwas fragmentarischen Vorschlag der Vizepräsidentin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke,</name>
					<name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name>, zur Grundlage genommen, um auf dieser Grundlage dann weiter zu überlegen, ob es nicht ein Verfahren gibt, das all dem Rechnung trägt, was aus den einzelnen Fraktionen vorgetragen wurde, ohne dass es morgen im Bundestag zu einer in der Öffentlichkeit gewiss nicht verständlichen Geschäftsordnungsdebatte kommen muss. Ich will jetzt nicht die Fraktion mit den fragmentarischen Darlegungen der Vizepräsidentin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> und den einzelnen Stadien der Diskussion aufhalten, sondern das Ergebnis sehr gestrafft vortragen und bei den einzelnen Punkten mit Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> und anderen aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> dann sagen, warum wir dies so und nicht anders gemacht haben.</p>
				<p>Wir haben zunächst festgehalten: Vor Eintritt in die Einzelberatung – also morgen um 9 Uhr – wird eine Generalaussprache über alle vier Gesetzesentwürfe vorgesehen.<seg type="note"><note xml:id="spd-07-1972-12-12-t1515_WN_FN002" type="comment">
							<p>Es gab zur zweiten und dritten Beratung vier verschiedene, vom Sonderausschuss für die Strafrechtsreform jeweils überarbeitete Entwürfe für ein Gesetz zur Reform des Paragraphen 218 Strafgesetzbuch, die teilweise von den Fraktionen, teilweise aber auch von Gruppen von Abgeordneten stammten: Zur Zusammenstellung des von den <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktionen der SPD</name>, <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP</name> eingebrachten Entwurfs eines Fünften Gesetzes zur Reform des Strafrechts (5. StrRG) –<bibl type="btd">
									<ref type="external" target="07/375">BT Drs. 07/375</ref>
								</bibl> – mit der im Sonderausschuss für die Strafrechtsreform erarbeiteten Fassung vom 24. April 1974 vgl. <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="07/1981">BT Drs. 07/1981</ref>
								</bibl> (neu) (= Erster Bericht des Sonderausschusses für die Strafrechtsreform zu dem von den Fraktionen der SPD, FDP eingebrachten Entwurf eines Fünften Gesetzes zur Reform des Strafrechts.) Zur Zusammenstellung des von den Abgeordneten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert,</name>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BardensHans_1965-10-19">Bardens</name> und Genossen eingebrachten Entwurfs eines Fünften Gesetzes zur Reform des Strafrechts (5. StrRG) –<bibl type="btd">
									<ref type="external" target="07/443">BT Drs. 07/443</ref>
								</bibl> – mit der im Sonderausschuss für die Strafrechtsreform erarbeiteten Fassung vom 10. April 1974 vgl.<bibl type="btd">
									<ref type="external" target="07/1982">BT Drs. 07/1982</ref>
								</bibl> (= Erster Bericht des Sonderausschusses für die Strafrechtsreform zu dem von den Abgeordneten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BardensHans_1965-10-19">Bardens</name> und Genossen eingebrachten Entwurf eines Fünften Gesetzes zur Reform des Strafrechts.) Zur Zusammenstellung des von der Fraktion der CDU/CSU eingebrachten Entwurfs eines Fünften Gesetzes zur Reform des Strafrechts (5. StrRG) – <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="07/554"> BT Drs. 07/554</ref>
								</bibl> – mit der im Sonderausschuss für die Strafrechtsreform erarbeiteten Fassung vom 10. April 1974 vgl. <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="07/1983">BT Drs. 07/1983</ref>
								</bibl>(= Erster Bericht des Sonderausschusses für die Strafrechtsreform zu dem von der Fraktion der CDU/CSU eingebrachten Entwurf eines Fünften Gesetzes zur Reform des Strafrechts.) Zur Zusammenstellung des von den Abgeordneten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoesterGottfried_1969-10-20">Köster</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UnlandHermannJosef_1969-10-20">Unland</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker (Mönchengladbach)</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnFriedrich-Adolf_1972-12-13">Jahn (Münster)</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensManfred_1972-12-13">Carstens (Emstek)</name> und Genossen eingebrachten Entwurfs eines Fünften Gesetzes zur Reform des Strafrechts (5. StrRG) – <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="07/561">BT Drs. 07/561</ref>
								</bibl> – mit der im Sonderausschuss für die Strafrechtsreform erarbeiteten Fassung vom 24. April 1974 vgl. <bibl type="btd">
									<ref type="internal" target="#">BT Drs. 07/1984 (neu) </ref>
								</bibl>(= Erster Bericht des Sonderausschusses für die Strafrechtsreform zu dem von den Abgeordneten Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoesterGottfried_1969-10-20">Köster</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerCurt_1957-10-15">Becker (Mönchengladbach)</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name>, Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnFriedrich-Adolf_1972-12-13">Jahn (Münster)</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordlohneFranz-Josef_1972-12-13">Nordlohne</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensManfred_1972-12-13">Carstens (Emstek)</name> und Genossen eingebrachten Entwurf eines Fünften Gesetzes zur Reform des Strafrechts.) – Die zweite Beratung fand am 25. April 1974 statt. Vgl. <bibl type="btp">
									<ref type="external" target="07/95">BT Plenarprotokoll Drs. 07/95</ref>. S. 6331–6361 und S. 6382–6445</bibl>. Zur dritten Beratung am 26. April 1974 vgl. <bibl type="btp">
									<ref type="external" target="07/96">BT Plenarprotokoll 07/96,</ref> S. 6470–6505.</bibl>
							</p>
						</note></seg> Sofern die Fraktionen damit einverstanden sind, wird das nachher um 16 Uhr im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> fest beschlossen. Anschließend an die Generalaussprache soll zu jedem Entwurf dem Berichterstatter oder eventuell weiteren Sprechern der Fraktion das Wort gegeben werden zu den Entwürfen, der vier, die aus dem Ausschuss gekommen sind, zu denen sie zu sprechen wünschen. Die zweite Beratung wird über sämtliche vier Entwürfe durchgeführt. Die zweite Beratung wird über sämtliche vier Entwürfe durchgeführt! Dies bedeutet, dass wir eine Zweitdrittelmehrheit zustande bringen, die durch die amtierende Präsidentin – ich nehme an, dass morgen früh Annemarie es sein wird – zu Beginn der Sitzung vorträgt, also Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>, was ich jetzt vortrage, wenn es akzeptiert wird und in den anderen Fraktionen und dass dann Beschluss gefasst wird und dass wir damit Teile der Geschäftsordnung geändert oder außer Kraft gesetzt haben für diesen exzeptionellen Fall. Aber ich komme darauf abschließend noch einmal zurück. Die zweite Beratung wird also über sämtliche vier Entwürfe durchgeführt. Die Möglichkeit der Stellung von Änderungsanträgen nach Paragraph 81 Geschäftsordnung ist dabei gegeben<seg type="note"><note xml:id="spd-07-1972-12-12-t1515_WN_FN003" type="comment">
							<p>Paragraph 81 der Geschäftsordnung des Bundestags regelte, nach welchen Kriterien im Plenum Änderungsanträge während der zweiten Beratung des Gesetzentwurfs gestellt werden konnten.</p>
						</note></seg>, jedoch sind die Fraktionen übereinstimmend der Auffassung, dass bei der nochmaligen Beratung im Sonderausschuss Strafrechtsreform diese Anträge dort gestellt und in die dem Plenum dann zugrundeliegenden Ausschussempfehlungen einbezogen werden können. Der Sonderausschuss hat getagt. Das, was <seg type="note">
						<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>
						<note xml:id="spd-07-1972-12-12-t1515_WN_FN004" type="comment">
							<p>Bruno Heck (<name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name>), MdB.</p>
						</note></seg> noch ändern wollte, ist dort berücksichtigt worden. Das, was wir – Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name> – noch ändern wollten, ist dort berücksichtigt worden.<seg type="note"><note xml:id="spd-07-1972-12-12-t1515_WN_FN005" type="comment">
							<p>Dies betraf die Konkretisierung des Paragraphen 218 c, der die Beratung einer abtreibungswilligen Schwangeren bei einer Beratungsstelle oder einem Arzt unter Strafandrohung verpflichtend machte.</p>
						</note></seg> Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name> wird nachher darüber berichten, damit möglichst schnell die Drucksache laufen kann, damit die vorliegt. Wir haben vereinbart im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>, dass keiner eine Fristeinrede bringt, weil die Drucksache dann erst heute Abend verteilt wird.<seg type="note"><note xml:id="spd-07-1972-12-12-t1515_WN_FN006" type="comment">
							<p>Die Beratungen über Gesetzentwürfe im <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> sollten frühestens am dritten Tag nach der Verteilung der Drucksachen beginnen. Bei Abweichungen konnte Einspruch erhoben werden, dieser Einspruch wiederum konnte mit einer Zweidrittelmehrheit zurückgewiesen werden. Vgl. die <bibl type="series-item">Geschäftsordnung des Bundestags, Paragraph 77, Absatz 2</bibl>.</p>
						</note></seg> Aber darüber wird Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name> dann nachher noch kurz aus dem Ausschuss berichten, so dass also auch diese Punkte schon in den Beratungsgrundlagen enthalten werden.</p>
				<p>Beratungsgrundlage in zweiter Beratung ist die Ausschussfassung. Dabei werden die Empfehlungen des Ausschusses als Änderungsanträge zum eingebrachten Entwurf angesehen. Beratungsgrundlage in zweiter Beratung ist die Ausschussfassung. Dabei werden die Empfehlungen des Ausschusses als Änderungsanträge zum eingebrachten Entwurf angesehen. Da jedoch allen Fraktionen die Möglichkeit eröffnet wird, Fraktionsberatungen zu verlangen, ist dem Wunsch der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">Fraktion der CDU/CSU</name>, die Möglichkeit der Fristeinrede offen zu haben, entsprochen. Ich komme nachher noch darauf zurück. Es liegt hier keine Fußangel vor. Das werde ich noch erläutern. Wir stellen das auch sicher morgen früh. Die Präsidentin ruft jeden Entwurf in zweiter Beratung über jede selbstständige Bestimmung, Einleitung und Überschrift auf. Eine Abstimmung erfolgt jedoch dabei nicht, so dass es also uninteressant ist, wann welcher Entwurf beraten wird, da zu den einzelnen Beratungen, wenn sie abgeschlossen sind, die Abstimmung zur zweiten Lesung nicht erfolgt. Gestellte Änderungsanträge werden jedoch abgestimmt und hier bitte ich jetzt wirklich, das, was ich in Klammern sage, doch in diesem Raum zu lassen, weil das draußen keinen guten Eindruck macht. Im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> wurden Zusicherungen gegeben, dass keiner Interesse daran haben kann, diese zweite Lesung – nachdem heute der Sonderausschuss getagt hat – noch durch Annahme von Änderungsanträgen zu komplizieren. Es kann aber keinem Einzelnen das Recht genommen werden, wenn man nicht verfassungswidrig handeln will, Änderungsanträge zu stellen. Ich glaube, dass daraus jeder die Schlussfolgerung ziehen kann, ohne dass ich sie expressis verbis zum Ausdruck bringe, denn es sollte nach draußen nicht so sein, als gäbe es eine interfraktionelle Absprache, das Recht des Einzelnen zu beschneiden, indem wir a) – was gegen die Verfassung wäre – sagen, du darfst keine Änderungsanträge stellen. Er kann sie stellen, aber wir wissen, dass wir die zweite Lesung so halten wollen, wie wir es vorher unter anderen Geschäftsgrundlagen besprochen haben. Ich glaube, das ist verstanden worden, was ich damit sage.</p>
				<p>Ich gehe jetzt weiter. Ich habe bewusst vermieden zu sagen, wie wir uns verhalten dann bei der zweiten Lesung. Das haben wir gesagt. Wir halten unsere Reihen und die anderen sagen auch, sie halten ihre Reihen. Aber wir können nicht dem Einzelnen, das würde einen Grundaufhänger für Verfassungsmäßigkeit geben, das Recht beschneiden, Änderungsanträge in zweiter Lesung zu stellen. Wie wir zu verfahren haben, weiß jeder, da er politisch denken kann. Nach Abschluss der zweiten Beratung aller Entwürfe, und das ist jetzt das Wichtigste, da bitte ich Acht zu geben, nach Abschluss der zweiten Beratung aller Entwürfe wird in namentlicher Abstimmung anhand eines Wahlzettels wie folgt abgestimmt: Der Wahlzettel enthält die Namen aller vier Entwürfe. Erhält keiner der vier Entwürfe die absolute Mehrheit, so kommen die beiden Entwürfe mit der relativen Mehrheit in die Stichwahl. Das heißt also, nach Abschluss der zweiten Beratung finden zwei Abstimmungen statt. Die erste Abstimmung nach einem vorbereiteten Stimmzettel, auf den jeder seinen Namen schreibt, da wir namentliche Abstimmung dazu beantragen werden. Das ist im Interesse aller, weil ja jeder auch als Ergebnis unserer Diskussion, als Ergebnis der Diskussion aus der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> und der <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name> Gelegenheit haben will, sich zu seinem Entwurf oder zu dem, den er haben will, in namentlicher Abstimmung zu bekennen. Wir werden deshalb einen Stimmzettel haben, auf dem aufgeführt sind – und hier ist die Reihenfolge auch wieder uninteressant – die vier in zweiter Lesung debattierten Gesetzesentwürfe, wie sie heute aus dem Ausschuss herausgekommen sind, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name> wird ja nachher noch zum Materiellen einiges sagen, und dann hat jeder die Möglichkeit, zu 1, 2 oder 3, ohne dass das eine Reihenfolge ist, sagen wir zum Entwurf der Koalition, zum Gruppenentwurf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">[Müller-] Emmert</name>, zur Opposition und zum <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>-Entwurf sein Ja zu schreiben, was er haben will, sich zu bekennen. Wenn dann diese Stimmzettel eingesammelt und ausgezählt worden sind, werden wir feststellen, welche zwei Entwürfe die meisten Stimmen bekommen haben. Diese zwei gehen dann höchstwahrscheinlich nach einer Unterbrechung, darauf komme ich noch, in eine Stichwahl. Aber nur diese zwei, die die meisten Stimmen bekommen haben, und derjenige, der dann bei der Stichwahl – also bei der zweiten Abstimmung zur zweiten Lesung – die meisten Stimmen hat, der geht als Beratungsgrundlage in die dritte Lesung. Damit ist all dem Rechnung getragen worden, was gestern an Wünschen vorgetragen worden ist, nämlich damit in zweiter Lesung jeder sich zu seinem Entwurf bekennen kann, um dann seine weiteren Überlegungen anzustellen.<seg type="note"><note xml:id="spd-07-1972-12-12-t1515_WN_FN007" type="comment">
							<p>Vgl. die <ref type="internal" target="#spd-07_1974-04-23-t1500_EP">SPD-Fraktionssitzung am 23. April 1974</ref>.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Der kann Nein sagen zu allen oder sich der Stimme enthalten. – Der kann Nein sagen oder sich der Stimme enthalten. Das ist klar. Uns liegt aber daran, dass auf dem Stimmzettel jeder seinen Namen schreibt und dass er das ankreuzt, was er will oder dass er Nein sagt oder dass er sich enthält, das kann er ja zum Ausdruck bringen. Nur wir müssen die Möglichkeit haben dann, um dem Rechnung zu tragen, nach diesem Wahlgang auszuzählen – das macht die Zählkommission – und dann kommen in die zweite Abstimmung zur zweiten Lesung nur noch die beiden Entwürfe, die die meisten Stimmen haben, also der meiste mit dem nächsten.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zwischenruf: Da gilt die relative Mehrheit?)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Da gilt die relative Mehrheit, auch bei der namentlichen Abstimmung. Auch wieder namentliche Abstimmung. Ja, es will sich ja jeder bekennen hier offen. Das ist doch der Sinne der Sache und davon sind wir ausgegangen.</p>
				<p>Dieses Verfahren, Genossinnen und Genossen, ist nur möglich, wenn wir mit einer Zweitdrittelmehrheit dies morgen beschließen.<seg type="note"><note xml:id="spd-07-1972-12-12-t1515_WN_FN008" type="comment">
							<p>Die Abweichung von der Geschäftsordnung wurde vom Plenum am 25. April 1974 mit eindeutiger Zweidrittelmehrheit angenommen. Vgl. <bibl type="btp">
									<ref type="external" target="07/95">BT Plenarprotokoll 07/95</ref>, S. 6331</bibl>.</p>
						</note></seg> Deshalb wird Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> als Präsidentin, wenn die Fraktionen zustimmen, und es spricht einiges dafür, vor allen Dingen auch, wenn wir zustimmen, das – was ich jetzt etwas knapp vorgetragen habe – vortragen und wird abstimmen lassen. Wenn sich dann eine Zweidrittelmehrheit ergibt, wovon auszugehen ist, ist das die Geschäftsordnungsgrundlage für die Behandlung dieser vier Entwürfe in zweiter Lesung, und ich habe mit dem Hinweis der Stichwahl bei der zweiten Lesung, bei den zweien, die die meisten haben, schon den Einstieg gezeigt in die dritte Lesung, und die dritte Lesung findet dann nach den Gesichtspunkten der Geschäftsordnung statt.<seg type="note"><note xml:id="spd-07-1972-12-12-t1515_WN_FN009" type="comment">
							<p>Zur dritten Beratung am 26. April 1974 vgl. <bibl type="btp">
									<ref type="external" target="07/96">BT Plenarprotokoll 07/96</ref>, S. 6470–6505</bibl>.</p>
						</note></seg> Für diese gilt dann die Zweidrittelmehrheit nach 117 nicht, sondern dann verfahren wir wieder normal nach der Geschäftsordnung. Das heißt, dann steht nur noch einer zur Diskussion und dort können Änderungsanträge eingebracht werden und die werden dann genauso behandelt wie in jedem normalen Gesetzgebungsverfahren. Allerdings müssen es dann Anträge sein, die unterstützt sind von der Anzahl Fraktionsstärke, ich glaube 27 oder 26. 26! Das heißt, da kann nicht mehr der Einzelne Anträge stellen, sondern wer dann noch Änderungsanträge zu dem Entwurf, der die Mehrheit in der Stichentscheidung zur zweiten Lesung bekommen hat, stellen will, der muss wenigstens 26 Unterschriften oder eine Fraktion hinter sich haben. Ich glaube, dass das auch klar ist.</p>
				<p>Nun, Genossinnen und Genossen, ich glaube, dass daraus ersichtlich ist, dass es uninteressant ist, in welcher Reihenfolge die einzelnen Gesetzesentwürfe auf diesem Stimmzettel stehen. Wir werden nicht a, b, c und d, nicht 1, 2, 3 und 4 sagen, sondern es wird lauten: Gesetzentwurf von den Fraktionen der SPD/FDP, dann Abgeordneter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BardensHans_1965-10-19">Bardens</name> und Genossen, dann eben 5. Gesetz von der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">Fraktion der CDU/CSU</name> und dann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> oder auch in welcher Reihenfolge, aber jeder kann ja lesen, weil das ausgeführt ist, und dort, wo er ankreuzt. Es ist ja uninteressant, ob ich als letztes oder oben, ich weiß ja, was ich da will. Wir brauchen uns also deshalb über die Reihenfolge überhaupt nicht mehr zu streiten, weil das damit hinfällig geworden ist.</p>
				<p>Nun, Genossinnen und Genossen, die Plenarsitzung am Donnerstag wird bis zum Abschluss der zweiten Beratung auch über 21 Uhr, also offen geführt ohne eine zeitliche Begrenzung, bis sie abgeschlossen ist.<seg type="note"><note xml:id="spd-07-1972-12-12-t1515_WN_FN010" type="comment">
							<p>Die zweite Beratung der vier Entwürfe fand am 25. April 1974 statt, sie endete am 26. April gegen 1 Uhr morgens. Vgl. <bibl type="btp">
									<ref type="external" target="07/95">BT Plenarprotokoll 07/95</ref>. S. 6331–6361 und S. 6382–6445</bibl>.</p>
						</note></seg> Die <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name> hat zugesagt, bis zur <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenratssitzung</name> um 16 Uhr zu sagen, wie lange sie in etwa benötigt nach der Sitzungsunterbrechung. Was da im Hintergrund liegt, kann man offen sagen. Sie möchten, wenn über den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> und den Oppositionsentwurf und über die anderen nach der zweiten Lesung abgestimmt worden ist, versuchen, ein einheitliches Bild zustande zu bringen und sie werden mit hoher Wahrscheinlichkeit nach der ersten Abstimmung, wie ich sie geschildert habe, zum Abschluss der zweiten Lesung vor der Stichentscheidung eine Unterbrechung der Fraktionssitzung beantragen. Höchstwahrscheinlich liegt das dann auch in unserem Interesse, um dann eine Fraktionssitzung zu machen, weil wir dann ja sehen, was auf die einzelnen Entwürfe entfallen ist, und sie werden dann mit hoher Wahrscheinlichkeit die Änderungsanträge, weil sie dann in etwa schon absehen können, wie es bei der Stichentscheidung aussieht, mit überlegen, um jedem im Hinterkopf festzuklopfen, wenn er bei der Stichentscheidung sich so entscheidet, dass er dann nur noch die Möglichkeit hat oder nicht mehr die Möglichkeit hat, Änderungsanträge zu dem Gesetzesentwurf einzubringen mit Fraktionsstärke oder 26 wenigstens, damit sie auf eine einheitliche Linie kommen und damit es zu einem Ergebnis kommt in ihrem Sinne. Und auch wir haben ein Interesse daran, zu einem Ergebnis zu kommen, denn wir sind uns alle einig, dass wir den derzeitigen Zustand beseitigen wollen. Es kann also oder ich rechne – ich sage das persönlich von mir aus – mit einer Sitzungsunterbrechung, mit einem Antrag, egal von welcher Fraktion, nach der ersten Abstimmung, sobald ausgezählt ist. Es wird dann Fraktionssitzungen geben und es wird dann zur Stichentscheidung kommen und ich würde nicht ausschließen, dass nach der Stichentscheidung wiederum eine Unterbrechung beantragt wird, um dann noch einmal die Reihen zu ordnen, bevor man in die dritte Lesung mit Änderungsanträgen und allem Drum und Dran geht, die dann aber sich abwickelt nach der Geschäftsordnung.</p>
				<p>Die Plenarsitzung am Freitag wird bis zum Abschluss der dritten Beratung auch über 21 Uhr hinaus durchgeführt. Notfalls wird der Samstag ganz in Anspruch genommen. Das heißt also, wenn zehn sich auf die Fristeinrede berufen, die 24 Stunden dauern kann, dann sind sie sich im Klaren darüber, dass wir damit mit der dritten Lesung in den Samstag hineingehen. Das haben wir unmissverständlich klargemacht und das ist Geschäftsgrundlage. Es ist dann von allen Sprechern der Opposition im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> gesagt worden, sie hätten selbst größtes Interesse daran, am Freitagabend fertig zu werden. Wie gesagt, umso besser, aber der Samstag wird von uns vorsorglich mit in Beschlag gelegt, denn wir möchten auch nicht den Hauch der Möglichkeit eröffnen, dass nachher einer aus diesen Gründen, weil wir das Recht des Einzelnen eingeschränkt haben, was nicht einschränkbar ist, Verfassungsklagen oder irgendetwas möglich sind. Ich bitte, das genauso klar zu sehen.</p>
				<p>Über das geänderte Beratungsverfahren, und damit komme ich noch einmal auf das, was ich einleitend sagte, muss das Haus gemäß Paragraph 127 der eigenen Geschäftsordnung Beschluss fassen<seg type="note"><note xml:id="spd-07-1972-12-12-t1515_WN_FN011" type="comment">
							<p>Der entsprechende Paragraph der Geschäftsordnung des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestags</name> lautete: »Abweichungen von den Vorschriften dieser Geschäftsordnung können im einzelnen Fall mit Zweidrittelmehrheit der anwesenden Mitglieder des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> beschlossen werden, wenn die Bestimmungen des Grundgesetzes dem nicht entgegenstehen.«</p>
						</note></seg>, was verabredet ist in der Zusammenfassung der Präsidentin, die dann darüber abstimmen lässt, und wenn eine Zweitdrittelmehrheit gegeben ist, gilt für die zweite Lesung das, was ich hier vorgetragen habe, und kann auch der Einzelnen nicht mehr dagegen anstänkern. Wenn keine Zweidrittelmehrheit morgen dazu zustande käme, dann wäre das also ein Abrücken von dem, was jetzt in den Fraktionen besprochen, nachher im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> festgelegt wird. Wenn es im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> nicht zu verbindlichen Zusagen kommt, dann werden wir die Fraktion noch einmal bitten müssen, dann geht es nur nach der Geschäftsordnung, wie sie da ist und dann geht es nach den Prioritäten, die sich <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name> und <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> gemeinsam gesetzt haben. Da müssen wir es eben mit Geschäftsordnungsdebatten machen, aber wir sollten bis zuletzt – weil das kein schlechter Weg ist – auch nach außen hin sagen, dass wir gerade wegen der Schwierigkeit und der exzeptionellen Situation der ganzen Materie versuchen wollen, dies ohne zeitraubende, von keinem Menschen zu verstehende Geschäftsordnungsdebatten so im Einvernehmen mit einer Zweidrittelmehrheit zustande zu bringen, wie ich das hier eben vorgetragen habe.</p>
				<p>Ich bitte, Genossinnen und Genossen, das unter den Gesichtspunkten zu sehen und sage als meine persönliche Wertung dazu, dass sich dadurch keiner in dem beengt fühlt, was er selbst will, denn jeder hat damit die Möglichkeit, in der zweiten Lesung zum Ausdruck zu bringen in Wort und Abstimmung, was er will. Und jeder hat dann die Möglichkeit der politischen Abwägung schon bei der Stichentscheidung und noch einmal bei der dritten Lesung. Ich glaube, dass wir damit fair – wie Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> das von Anfang an gesagt hat – gegenüber allen im <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> gewesen sind, nämlich egal zu welcher Lösung sie stehen und zu welcher Entscheidung sie sich letzten Endes durchringen. Das war nach unserem Dafürhalten das Optimale, immer unter der Voraussetzung, dass wir nach 127 die Zweidrittelmehrheit, was ich glaube dafür bekommen, erreichen können. Wenn wir das nicht erreichen, dies ist unser Versuch, unser letzter Versuch, dann tritt eben die Geschäftsordnung, wie sie da ist, in Kraft und dann werden wir das sauber und streng nach der Geschäftsordnung abhandeln und nach den Gesichtspunkten, wie wir es mit der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> vereinbart haben oder noch vereinbaren werden.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wünscht einer von den Genossinnen oder Genossen, die in der <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenratssitzung</name> dabei waren, noch etwas Ergänzendes zum Bericht zu sagen? Moment! – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>: Genossinnen und Genossen, es bleibt nur vielleicht eins noch mal besonders zu erwähnen, weil natürlich die Frage auftauchen könnte, ob ein solches Verfahren auf Verfassungsbedenken stoßen könnte. Dies bedürfte ja einer besonderen Untersuchung. Nun müssen wir dazu Folgendes feststellen, dass erstens der <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> weitestgehend Herr seines eigenen Verfahrens ist. Die Geschäftsordnung ist kein Evangelium, sondern wir können über das Verfahren selbst befinden und hier gibt es ja auch keine Gewohnheitsrechte, die nicht etwa durch den Zweitdrittelmehrheitsbeschluss verändert werden könnten. Es gibt nur eine einzige Verfassungsbestimmung, die etwas dazu aussagt, und zwar steht die im Artikel – Augenblick – im Artikel 42 Absatz 2 unseres Grundgesetzes. Darin steht: <quote>»Zu einem Beschlusse des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name>« – gemeint ist hier der Gesetzesbeschluss – »ist die Mehrheit der abgegebenen Stimmen erforderlich, soweit dieses Grundgesetz nichts anderes bestimmt«</quote>. Da dieses Verfahren aber nur für die zweite Lesung angewandt wird, alle Rechte in dritter Lesung nicht verändert oder verkürzt werden, ist natürlich diese Verfassungsbestimmung nicht verletzt.</p>
				<p>Im Übrigen möchte ich auf Folgendes aufmerksam machen. Als ich zum ersten Mal vor der Fraktion die Möglichkeiten der verschiedenen Prozeduren hier erläutern konnte<seg type="note"><note xml:id="spd-07-1972-12-12-t1515_WN_FN012" type="comment">
							<p>Vgl. die <ref type="internal" target="#spd-07_1974-04-22-t1015_EP_SVP-1">SPD-Fraktionssitzung am 22. April 1974, SVP A</ref>.</p>
						</note></seg>, habe ich darauf hingewiesen, dass es das Natürlichste sein würde, nunmehr zunächst das nachzuholen, was der Ausschuss nicht getan hat aus vielen Erwägungen heraus, nämlich eine Beratungsgrundlage herzustellen. Und wenn ihr jetzt die Ausführungen von Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> gehört habt, dann kann man natürlich sagen, dieses Verfahren bewirke nichts anderes, als über eine neue Prozedur, die sehr viele Anklänge mit dem Wahlverfahren hat, eine Beratungsgrundlage herzustellen. In diesem Fall zwar für die dritte Lesung. Wer sich da etwas tiefer hineinknien möchte, dem empfehle ich, einmal den Paragraphen 55 unserer Geschäftsordnung durchzulesen<seg type="note"><note xml:id="spd-07-1972-12-12-t1515_WN_FN013" type="comment">
							<p>Gemeint ist die Geschäftsordnung des Bundestages.</p>
						</note></seg>, der sieht ein nahezu identisches Verfahren vor für die Auswahl des Sitzes einer Bundesbehörde. Dass dieses Verfahren vieles in Bezug auf Fairness in der Abstimmung für sich hat, ist nicht zu verkennen und deshalb werde ich keine juristischen Bedenken erheben, wenn dies nicht unbedingt erforderlich ist.</p>
				<p>Es gibt eine einzige Frage, die wichtig ist. Die steht noch im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> an und die werden wir noch erörtern. Das ist das nicht zu verschweigende Problem der Gestaltung dieses Stimmzettels. Da gibt es nämlich die einen, die sagen, auf dem Stimmzettel brauchen nur die vier Entwürfe zu stehen, sonst gar nichts. Denn dann kann man einen dieser vier anstreichen oder gar keinen und hat damit seine Meinung zum Ausdruck gebracht. Da gibt’s andere, die sagen, man muss aber expressis verbis auch Nein sagen können. Es müssen also außer den vier Entwürfen mit dem Kreis dahinter, in das man ein Kreuz machen kann, auch noch ein Kreis da sein, vor dem Nein steht und mit dem man dokumentiert, dass man gegen alle ist. Dies müssen wir klären, vor allen Dingen in Bezug darauf, weil nicht auszuschließen ist, theoretisch nicht auszuschließen ist – dies mag akademisch sein, aber bitte, wir wollen kein Verfahren hier einleiten, über dessen Konsequenzen wir uns nicht in jedem Punkt im Klaren sind – dass ja unter Umständen im Stichentscheid mehr Nein-Stimmen vorhanden sind, als einer der Entwürfe erhält und darüber muss man sich im Klaren sein, was dann damit bewirkt sein würde, ob damit keiner der Entwürfe in die dritte Lesung käme oder ob dann immer noch derjenige, der die meisten Ja-Stimmen enthalten hat, Grundlage der dritten Lesung würde. Diese Frage ist bis zum Moment offen und noch nicht abschließend geklärt. Ich tendiere eigentlich sehr dahin, wenn wir dieses Auswahlverfahren wählen und damit erklären, wir benutzen diese Prozedur zur Auswahl einer Beratungsgrundlage, dass wir dann auf den Nein-Kreis verzichten können, weil wir eben nur diese Beratungsgrundlage herstellen wollen. Dies bitte ich also noch als offen zu erkennen, ohne dass ich da jetzt ein übermäßiges Problem draus machen will. Ich wollte es nur in diesem Zusammenhang mit erwähnt haben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe mich gemeldet, weil vor und während der Berichterstattung von Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> in der Fraktion Fragen aufgetreten sind, die ich gleich hier vorweg versuchen will zu beantworten. Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> hat ja jetzt einiges davon geklärt. So wie ich die Beratungen verstanden habe im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>, werden also dann sechs Möglichkeiten sein auf dem Stimmzettel. Neben den vier Alternativen auch die Möglichkeit Nein und die Möglichkeit der Enthaltung. Also sechs Kreise werden wir dort vorfinden. Es wird also dann so sein, dass es theoretisch möglich wäre, dass mehr Nein-Stimmen da sind, wie Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> gesagt hat, als meinetwegen für die zweite der vier Möglichkeiten. Da meine ich aber, dass das Nein, da es pauschal ist für alle, ja nur dann durchgreifen kann, wenn es mehr Stimmen sind als die Addition der Ja-Stimmen. Das ist doch wohl so zu verstehen. Wir waren uns auch einig, dass in jedem Falle alles zu Ende ist, wenn natürlich 249 Nein-Stimmen da sind. Umgekehrt wird es keine Stichwahl geben, wenn für einen Entwurf 249 Ja-Stimmen da sind. Dann ist die Stichwahl selbstverständlich auch hinfällig.</p>
				<p>Auch auf noch eins wurde ich hier aufmerksam und es scheint mir wichtig. Nachdem ich bei den Schriftführern bin und schon manchmal recht unsinnige Vermerke auf Stimmzetteln gelesen habe bei Entscheidungen, meine ich, dass es doch richtig wäre zu prüfen, ob wir nicht die Chance haben, den Namen aufzudrucken. Es ist auch denkbar, ich will es niemand unterstellen von den 518, dass jemand aus Ulk einen anderen Namen da drauf schreibt. Ich bitte, also auch das einzukalkulieren. Wir haben schon schlimme Sachen erlebt.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#vorlage">(Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1974-04-24-t1450_WN_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name> zu der Sonderausschusssitzung heute.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, wir hatte heute Nachmittag, wie ihr ja über den Lautsprecher gehört habt, eine Sondersitzung in Sachen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>. Die haben eine kleine Liberalisierung zurückgenommen. Wir haben diese Sitzung unterbrochen. Sie wird 15.55 Uhr fortgesetzt, um die Änderung, die Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name> vorgeschlagen hatte, einzubauen. Wir konnten sie nicht gleich einbauen, weil die <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> noch nicht dazu mangels Möglichkeit der Rückfrage bereit war. Jetzt habe ich die Zustimmung. Ich habe auch schon dafür gesorgt, dass der Wortlaut im Strafrechtssonderausschuss gesetzt werden kann, so dass die Möglichkeit gegeben ist, dass rechtzeitig der Ausdruck nicht nur vorliegt, sondern auch ausgeteilt werden kann. Nachdem Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> die entsprechende Erklärung abgegeben hat, ist auch sichergestellt, dass dies nicht zu einer spezifischen Verzögerung führen kann. Ich gehe deshalb davon aus, dass wir heute um 15.55 Uhr im Strafrechtssonderausschuss dies ebenso beschließen wie die Änderung des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>-Modells. Ich habe Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name> gefragt. Er ist als Initiator ausdrücklich damit einverstanden. Ich glaube auch, es ist im Sinne unserer Fraktion, wenn das ausgedruckt noch vor den Beratungen vorliegt.</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, ich habe noch einige Anmerkungen zu den von Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> dargelegten Einigungen des <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrats</name>. Ich glaube, wir können in der Tat voll damit einverstanden sein, denn dieser Vorschlag erfüllt eigentlich alle unsere vier Voraussetzungen. Keine Manipulation möglich, jeder kann offen bekennen, eine Reform wird es geben und viertens: es gibt keine Geschäftsordnungsdebatte im <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestag</name>. Aber gestattet mir noch einen Hinweis, der angesprochen wurde von Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>. Es gibt in der Tat in Artikel 42 Grundgesetz den Hinweis, dass die Beschlüsse des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> Mehrheitsentscheidungen sein müssen und die Kommentare hierzu sagen, dass die Ja- und Nein-Stimmen ersichtlich sein müssen, denn sonst weiß man nicht, was die jeweilige Mehrheit ist. Aber aus dem 77 geht in keiner Weise hervor, dass damit auch die zweite Lesung gemeint ist.<seg type="note"><note xml:id="spd-07-1972-12-12-t1515_WN_FN014" type="comment">
							<p>Paragraph 77 der Geschäftsordnung des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestags</name> regelte den grundlegenden Ablauf der Beratungen im Plenum während des Gesetzgebungsverfahrens.</p>
						</note></seg> Ich habe das nachgelesen im Maunz-Dürig.<seg type="note"><note xml:id="spd-07-1972-12-12-t1515_WN_FN015" type="comment">
							<p>Gemeint ist der von Theodor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaunzTheodor">Maunz</name> und Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerigGuenter">Dürig</name> seit 1958 kontinuierlich herausgegebene Kommentar zum Grundgesetz.</p>
						</note></seg> Wenn ihr Verständigung darüber erzielt habt, dass dem nicht so ist, dann, meine ich, ist Sicherheit gewährleistet, dass uns nach Ende der dritten Lesung hier keiner wegen einer etwaigen Verfassungswidrigkeit ein Ei ins Nest legt. Denn nichts wäre dümmer und schlimmer, als wenn hinterher einer auf die Idee käme, das sei nicht verfassungsgemäß, wenn auch mit der nötigen Zweidrittelmehrheit nach der Geschäftsordnung erfüllt. Ich meine, wenn das noch geprüft wird, soll das sehr sorgfältig geprüft und festgehalten werden. Dessen sind wir uns schuldig.</p>
				<p>Ein weiterer Hinweis: Ich bin unbedingt der Meinung, dass auf den Stimmzettel der Name aufgesetzt sein muss. Ich denke, dass wir ohne Beschluss stets davon ausgegangen sind, dass es hier in zweiter Lesung eine namentliche Abstimmung gibt, um zu dokumentieren, wer wofür ist. Hier scheint es besonders deswegen erforderlich zu sein, damit – ich will keinem im <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> zu nahe treten – irgendwelche, ich sage es ganz vorsichtig, versehentliche Abweichungen im Stimmen ausgeschlossen werden. Man könnte ja auch anderes denken. Wenn der Name aufgedruckt ist, dann wird jeder klar bekennen müssen, wofür er ist. Was die Frage anlangt, ob Ja oder Nein, neige ich dazu, dass wir nur Ja-Stimmen benötigen, weil wir ja nicht an den 42 Grundgesetz gebunden seien.<seg type="note"><note xml:id="spd-07-1972-12-12-t1515_WN_FN016" type="comment">
							<p>»Zu einem Beschlusse des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> ist die Mehrheit der abgegebenen Stimmen erforderlich, soweit dieses Grundgesetz nichts anderes bestimmt.«</p>
						</note></seg> Denn sonst könnte es auch eine Verschiebung durch die Kumulierung der Nein-Stimmen geben, nachdem wir ja zu vier Modellen zu votieren gefragt sind. Das wäre meine Auffassung dazu.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name>: Ich wollte zunächst kurz das wiederholen, was Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name> gesagt hat, dass ich veranlasst habe, dass der Strafrechtsausschuss 15.55 Uhr zusammentritt, um diesen Änderungsantrag noch durchzuführen. Das wird in wenigen Minuten erledigt sein. Zu dem Abstimmungsverfahren möchte ich einen gewissen humorvollen Vergleich wagen, indem ich sage, dass es den Geschäftsführern aller Fraktionen letztlich wohl gelungen ist, mit einem Lasso die ausbrechenden Pferde wieder einzufangen. So sehe ich dies jedenfalls. Wobei ich allerdings, um wieder auf meine normale Plattform als Jurist zurückzukehren, durchaus einräumen muss, dass das Verfahren – so wie es vorgeschlagen ist – grundsätzlich auch so praktiziert werden kann. Wenn eine Zweidrittelmehrheit dies so beschließt, dann ist daran letztlich nach meiner Überzeugung, das ist meine juristische Überzeugung, nichts zu ändern. Allerdings hat diese Sache, um auch wieder auf die ausbrechenden Pferde zurückzukehren, doch zwei Pferdefüße: einmal bei dem Stimmzettel in der ersten Abstimmung in der zweiten Lesung und zum Zweiten bei dem Stimmzettel bei der Abstimmung im Stichentscheid in der zweiten Lesung. Wohl sagt Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>, dass hier gewissermaßen der Sinn dieses Verfahrens sei, auszuwählen aus der Vielzahl der vorhandenen Modelle, gewissermaßen zu sichten und dann zu einer Abstimmungsgrundlage in dritter Lesung zu kommen. So verstehe ich das. Das ist auch im Prinzip richtig, nicht zu beanstanden. Aber da setzen meine Bedenken ein, soweit es um den Abstimmungszettel geht. Es ist vorgetragen worden, dass der Abstimmungszettel so aussehen soll, dass ein jeder über jeden Entwurf sich entscheiden kann, indem er seinem Wunsche und seiner Entscheidung entsprechend diesen Entwurf – als Drucksache aufgeführt – anzeichnet oder ankreuzt. Das wären also praktisch vier Möglichkeiten der Wahl. Dann kommt noch eine fünfte in Form von Nein. Dann kommt noch eine sechste in Form von Enthaltung. Nun ist es theoretisch denkbar, dass jemand im Einzelnen bezüglich eines Einzelentwurfes sich enthalten möchte oder nein sagen möchte. Das kann er nach diesem Stimmzettel nicht. Wenn er nein sagt, dann sagt er nach diesem Stimmzettel zu allen vier Entwürfen nein. Das ist unbestritten. Wenn er sich enthält, dann sagt er auch zu allen vier Entwürfen, ich enthalte mich. Mein Vorschlag geht dahin, damit – mit Verlaub gesagt – das Abstimmungsverfahren idiotensicher ist, und hier spreche ich als Jurist und nicht als Verfechter des Gruppenantrages, dass praktisch hinter jeder Entscheidungsmöglichkeit, das heißt also hinter jeder Drucksachennummer, aufgeführt werden muss: ja, nein oder Enthaltung, so dass ein jeder Abgeordnete bezüglich eines jeden Entwurfes sich entscheiden kann, ob er ja sagt, ob er nein sagt oder sich der Stimme enthält. Genau das gleiche gilt in verstärktem Maße bezüglich des Stimmzettels für den Stichentscheid. Man braucht ja kein Prophet zu sein, um zu wissen, wie diese Abstimmung ausgeht. Ich prophezeie das trotzdem. Der Stichentscheid wird dann so lauten, dass das <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name>/<name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name>-Modell die einfache Mehrheit hat und das <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name>/<name type="Organisation" ref="#CSU">CSU</name>-Modell um einige Zähler dahinter sein wird. Hier muss aber auch jeder Abgeordnete die Möglichkeit haben, nicht so wie vorgeschlagen, entweder zum <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name>-Modell ja zu sagen oder zum <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name>-Modell ja zu sagen oder mit nein beide Modelle abzulehnen oder mit Enthaltung sich beider Modelle zu enthalten. Er muss auch die Möglichkeit haben, zwangsläufig, das ist logisch, bezüglich beider Modelle entweder ja oder nein zu sagen oder sich der Stimme zu enthalten. Nun wird mir sofort von fachkundigen Juristen der Hinweis entgegengebracht, das hat Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19"
					>Schulte</name> auch schon getan, diese Prozedur, wenn sie fehlerhaft sein sollte, wird ja auf jeden Fall durch die Schlussabstimmung in dritter Lesung geheilt. Ich glaube, so leicht kann man es sich nicht machen. Eben deshalb nicht, weil meines Erachtens, wenn man die Stimmzettel nicht ändert, dann ein wesentlicher Fehler in der zweiten Lesung deshalb erfolgt ist, weil ja letztlich durch diese Entscheidung überhaupt gar nicht die Möglichkeit geschaffen wurde, jeweils zu jedem einzelnen Entwurf – wir haben nun einmal vier Entwürfe, das hat ja die Fraktion im Übrigen von Anfang an gewollt, wir haben uns ja im Sonderausschuss hundertprozentig danach gehalten – über jeden einzelnen Entwurf also dann auch eine Entscheidung zu treffen. Wie gesagt, ich mache nochmals den Vorschlag, diese Stimmzettel entsprechend dem, was ich gesagt habe, abzuändern, dann kann man wohl – ich muss das mit einem gewissen weinenden und einem gewissen lachenden Auge sagen, man hat ja auch seinen eigenen inneren Humor –, dann muss man wohl mit diesem Abstimmungsverfahren zufrieden sein. Allerdings kehren wir dann wieder in dritter Lesung in den Normalzustand zurück, wo die Geschäftsführer keine Lassos mehr auswerfen können. Was dann erfolgen wird, das kann ich nicht sagen. Ob ein Abänderungsantrag der Gruppe noch kommt, das weiß ich nicht. Das ist eine Entscheidung, die diese Gruppe selbst zu treffen hat.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>: Genossinnen und Genossen, ich stehe hier nicht als Erfinder dieses Verfahrens, dessen kann ich mich nicht rühmen. Aber wenn Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name> hier diese Erklärung abgegeben hat und auch von einem weinenden Auge gesprochen hat, dann müsst ihr mir erlauben, noch ein Wort dazu zu sagen. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat bereits gesagt, dass eine Koordinierungsgruppe 218 insbesondere auf das sich anbahnende komplizierte Verfahren gebildet worden war, und diese Koordinierungsgruppe hat mehrfach getagt. Ich habe ihr auch angehört und mein lieber Adolf, du wirst dich vielleicht erinnern, dass in der letzten Sitzung, in der letzten Sitzung der Koordinierungsgruppe in Z 02 du einen solchen, ebensolchen Antrag, nicht Antrag, einen Vorschlag unterbreitet hast zu meiner größten Verwunderung, weil du der Auffassung warst, ein solches Ausleseverfahren diene doch dazu, auf die objektivste Weise nunmehr zur Feststellung des Willens des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> zu kommen. Dies muss ich sagen, Adolf, und dich bitten, dich daran zu erinnern. Ich habe in dieser Sitzung dagegen Bedenken erhoben. Schon aus dem Grunde, weil ich mir nicht vorstellen konnte, dass wir eine Zweidrittelmehrheit für eine völlige Veränderung des Verfahrens erzielen könnten. Und ich habe auch meine ganzen Überlegungen, die ich der Fraktion vortragen konnte, darauf abgestellt, dass andere eben solche Verfahrensvorschläge, und dabei habe ich in erster Linie an dich gedacht, eben nicht diese notwendige Zweidrittelmehrheit erreichen würden, deshalb diese alternative Fragestellung, die ich der Fraktion vorgetragen habe. Ich muss dies der Fraktion mitteilen, damit nicht der Eindruck entsteht, wie das Wort Lasso es vielleicht hier darstellen könnte, es seien es nun die Fraktionsgeschäftsführer gewesen, die diesen Deus ex machina erfunden hätten, sondern nochmal, um ganz deutlich zu sagen, wie die Entwicklung war: Die Vizepräsidentin Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> hat diesen Gedanken erstmals vorgetragen mit der sichtbaren Unterstützung des <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name>-Geschäftsführers Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> und es war erste Wortmeldung der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion </name>und ihrer Geschäftsführer, die deutlich erkennbar machte, dass sie in eine solche Richtung tendierte. Wir haben uns im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> zurückgehalten und anschließend ein paar kritische Fragen zum Verfahren gestellt. Ich glaube, dies werden alle, die in dieser <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenratssitzung</name> anwesend waren, bestätigen können, damit hier keine Legenden gebildet werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> (Tübingen): Liebe Genossinnen und Genossen, bei jeder Abstimmung gibt es normalerweise drei Möglichkeiten: ja, nein oder Enthaltung. Die Besonderheit besteht hier darin, dass man bei Ja sich konkret für einen der vier Fälle entscheiden muss. Das, Adolf, was du vorschlägst, geht darauf hinaus, dass man mehr als eine Stimme hätte, und das ist nicht möglich.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>: Genossen, <gap/> das, was Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name> gesagt hat. Ich glaube, es ist doch notwendig, hier daran zu erinnern, dass wir uns den ganzen Montag und gestern einen langen Nachmittag hier redlich darum bemüht haben, eine Möglichkeit zu finden, dass jeder der vier Entwürfe beraten und über ihn abgestimmt werden kann. Wir waren bis gestern Abend zu keiner solchen Möglichkeit gekommen, weil immer – sobald ein Entwurf angenommen war – die anderen notwendigerweise nicht mehr zur Beratung anstanden. Was jetzt Präsidium und Geschäftsführer gefunden haben, gibt diese Möglichkeit, dass jeder zu dem Entwurf, den er für richtig hält, in der zweiten Lesung seine Stimme abgeben kann. Ich glaube, wir hätten allen Anlass, denjenigen, die das erfunden haben, unsere Anerkennung dafür auszusprechen und nicht hier mit Lasso-Assoziationen oder anderem herumzufuhrwerken</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#vorlage">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>und die Sache wieder in Misskredit zu bringen, und wir sollten uns sehr schnell und gründlich und umfassend auf diese Angelegenheit einigen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich muss jetzt zwischendurch mitteilen, dass von der <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name> der Wunsch geäußert worden ist, dass der <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> erst um 17 Uhr zusammentritt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchweitzerCarl-Christoph_1972-12-13">Schweitzer</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchweitzerCarl-Christoph_1972-12-13">Schweitzer</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich habe eine Frage an unsere Vertreter im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> und will diese Frage meinerseits mit einer ebenso kurzen wie freimütigen Stellungnahme zu diesem Vorschlag von Lieselotte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> hier verbinden. Meine Frage geht dahin: Inwieweit haben sich unsere Vertreter im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> überhaupt dafür eingesetzt, dass das Ergebnis unserer gestrigen Beratungen mehrheitlich im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> durchgesetzt wird, denn wir sind uns ja alle darüber im Klaren, dass nach der Geschäftsordnung wir in einer Geschäftsordnungsdebatte natürlich mehrheitlich dieses Ergebnis der gestrigen Beratungen hätten durchsetzen können? Das ist meine Frage.</p>
				<p>Nun meine ganz kurze Stellungnahme hier zu diesem Vorschlag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>, als solcher wird der ja wohl in die Geschichte des deutschen Parlamentes eingehen. Ich persönlich halte nach wie vor aus der Sicht der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">sozialdemokratischen Bundestagsfraktion</name> politisch gesehen die gestern hier ins Auge gefasste Regelung für besser. Ich bin natürlich Realist genug zu sehen, dass der Zug hier inzwischen abgefahren ist. Zuletzt auch deswegen besser, liebe Genossinnen und Genossen, weil wir natürlich mit diesem Vorschlag der <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name> ersparen, innerhalb ihrer eigenen Fraktion zu den einzelnen Entwürfen Stellung nehmen zu müssen. Diese ganze Sonderregelung, diese ganze Sonderregelung ist nach meiner Auffassung – ich sage das ganz freimütig, selbst auf die Gefahr hin, mich bei allen unbeliebt zu machen, das ist mir vollkommen egal –, diese ganze Sonderregelung ist meines Erachtens außerordentlich bedenklich in ihrer Außenwirkung. Einmal weil es überhaupt zu einer solchen ausgeklügelten Sonderregelung kommt für eine Lesung, nämlich genau nur für die zweite, dann wird sie ja wieder aufgehoben und lieber Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> und lieber Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>, ich muss ganz ehrlich sagen, die Bevölkerung – wenn sie überhaupt da durch <gap/> – man muss ich ja sehr intensiv mit der Sache befassen, um zu sehen, was eigentlich läuft –, die Bevölkerung hätte sicherlich mehr Verständnis gehabt für eine kurze Geschäftsordnungsdebatte als für ein solches kompliziertes Sonderverfahren. Ich halte es zum anderen, ich halte es zum anderen für bedenklich, Genossinnen und Genossen, das ist hier schon gesagt worden, weil hier erstmalig in der Geschichte des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name> die Möglichkeiten der Abgeordneten eingeschränkt werden, ja, nein oder Enthaltung anzukreuzen zu einem ganz speziellen Vorschlag. Dazu hat sich ja Manfred schon geäußert. Ich kann dazu jetzt nicht Näheres sagen, dass es praktisch schon eine Doktorarbeit wird. Anschließend möchte ich sagen, ich bin mir keineswegs sicher, liebe Genossinnen und Genossen, ob dieser Vorschlag von Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>, <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>, der einzig in die Geschichte des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name> in einer Ära sozialdemokratischer Kanzlerschaft eingehen wird, als ein Wagnis zu mehr Demokratie.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#vorlage">(Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich will jetzt keine Rede zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchweitzerCarl-Christoph_1972-12-13">Schweitzer</name> halten. Nur bei ruhigerer Überlegung wird selbst er seine Auffassung über das, was er hier sehr engagiert scharf gesagt hat, ändern können. Er muss sie nicht. Er wird sie ändern können. Es hat keinen Sinn, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchweitzerCarl-Christoph_1972-12-13">Schweitzer</name>, jetzt noch hier eloquent etwas noch einmal hineinwerfen zu wollen, was wir gestern beschlossen haben, zwei Präferenzen mit der <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">Fraktion der FDP </name>zu behandeln, und das habe ich noch gestern Abend zusammen mit einem der Geschäftsführer, mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> und einem derer Geschäftsführer getan und heute Morgen haben wir uns nach der <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenratssitzung</name> wieder in dieser Frage besprochen. Das ist doch nicht unsere Erfindung, nur auch wenn es nicht unsere Erfindung ist, ist sie jedenfalls besser als eine Geschäftsordnungsdebatte, die ich im Grunde auch nicht scheue, aber für die Auseinandersetzung nimmt dieser Zettel niemandem eine Möglichkeit, deutlich zu machen, was er eigentlich will und wem er den Vorzug gibt.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#vorlage">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Und wenn du dann sagst, dann verschwinde das zur dritten Lesung, ich mache dir keinen Vorwurf, dass du nicht noch nicht so sehr mit dritter Lesung befasst hast. Aber wenn du nachschlägst in anderen Doktorarbeiten, wirst du finden –,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#vorlage">(Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>wirst du finden, dass eine dritte Lesung eben eine ganz spezifische Lesung ist, wo nämlich über einen entschieden ist. Nicht. Noch mal mit einer Generaldebatte, wenn sie verlangt wird oder durch entsprechende Erklärung. Nur das zur Sache. Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BardensHans_1965-10-19">Bardens</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BardensHans_1965-10-19">Bardens</name>: Ich bin mit dem Verfahren einverstanden. Das Verfahren entspricht meinen Vorstellungen durchaus. Ideal können wir es wahrscheinlich nicht machen für jeden, bei seiner Einstellung ideal. Nur möchte ich nochmal eins zu bedenken geben: Die zweite Abstimmung nach diesem Verfahren ersetzt ja die Abstimmung am Ende der zweiten Lesung normalerweise. Prüft bitte nach, ob nicht am Ende der zweiten Lesung wirklich bei der Abstimmung zu dem Gesetzentwurf, über den abgestimmt werden muss, ja, nein oder Enthaltung, gerichtet notwendig ist. Ich sage es nur deshalb, damit nicht vielleicht ein Einspruch nachträglich kommen kann. Ich bitte nur, das zu überprüfen. Dann könnte es möglicherweise heilen, indem man einfach nach dieser zweiten Zettelabstimmung durch Handaufheben noch mal abstimmen lässt. Ich weiß es nicht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OstmanvonderLeyeWilderich_1969-10-20">Ostman von der Leye</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#OstmanvonderLeyeWilderich_1969-10-20">Ostman von der Leye</name>: Nur eine Vorbemerkung, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchweitzerCarl-Christoph_1972-12-13">Schweitzer</name>, es hat auch noch niemals vier Entwürfe auf einmal im <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> gegeben. Dies nur als Bemerkung. Genossen, bitte prüft mal Folgendes nach: Wenn hier, die Bemerkung vom Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> war – glaube ich – sehr wichtig, dass nämlich nur jeder eine Stimme haben kann und nicht also vier Stimmen auf einmal haben kann, infolgedessen kann es nicht sein, dass hinter jedem auch ein Nein gekreuzt werden kann. Wenn das aber eine Verfassungsfrage ist, so könnte man dem eventuell entgehen, ich bitte das nachzuprüfen, dass man noch eine fünfte Möglichkeit dahinter schreibt, belassen beim alten Zustand oder Paragraph 218 wie bisher. Das wäre dann ein Nein.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja. Das wäre dann ein Nein und damit wäre man aus dieser Frage raus.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OstmanvonderLeyeWilderich_1969-10-20">Ostman von der Leye</name>, ich war zwar nicht in der <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenratssitzung</name>, aber ich habe die Berichte daraus nun zweimal gehört. Einmal in der Zusammenkunft mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> und einmal jetzt hier und auch inzwischen überlegt, wenn man da noch eine Rubrik hineinbringen wollte oder einen Kreis, es soll so bleiben, wie es ist, ja ich bitte um Entschuldigung, das ist der Kreis Nein überhaupt, dürfen wir uns doch nicht falsch verstehen und ein Kreis Ja überhaupt kann es nicht geben, aber einen Kreis Nein überhaupt und einen Kreis Enthaltung überhaupt kann es geben. Aber auf jedem Stimmzettel kann nur einmal ein Kreuz sein! Das muss man auch sagen. Man kann darüber reden, ob es bei starker Betonung und vielleicht Aufdruck, damit es – weil der Ausdruck hier heute schon gefallen ist – idiotensicher wird, auch auf dem Stimmzettel außerdem Namen stehen, nur ein Kreuz darf er enthalten bei Abgabe. Kann man sagen, ob man nun also aufführt außer dem Namen und diese Bemerkung Entwurf so und so und dahinter ja, mein, enthalten. Entwurf so und so ja, nein, enthalten und das viermal. Das ändert nichts an der Sache, dass außerdem unten noch einmal nein überhaupt oder enthalten überhaupt stehen muss, weil das ist auch gesagt worden, dass es dafür ein Bedürfnis geben kann bei manchen der Abgeordneten. Nur feststeht, dass man nur einmal ein Kreuz machen kann, zweimal nicht. Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>: Genossinnen und Genossen, ich weiß nicht und ich möchte Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name> fragen, ob er schon mal überlegt hat, dass es theoretisch denkbar wäre, dass die beiden oder einer wenigstens von denen, die die meisten Ja-Stimmen bekommen, auch theoretisch die meisten Nein-Stimmen bekommen könnte. Wie will er nachher zählen, die einen von den anderen abziehen oder was will er eigentlich machen, wenn er hinter jeder Angabe drei Möglichkeiten haben will. Ich meine, mit dem Ankreuzen eines Vorschlags ist doch zum Ausdruck gebracht mein Nein zu den anderen drei Vorschlägen und ich brauche doch die Nein-Spalte nur dafür, um zum Ausdruck zu bringen, ich will keinen von den vieren, ich will überhaupt keine Änderung. Das ist doch also für mich so klar, wie es gar nicht klarer sein kann. Und nun noch eine Bemerkung zu dem Lasso. Ich habe mich während der zwei Tage immer wieder versucht, weil das meine Gewohnheit ist, mich in den Stand der Minderheit zu versetzen und zu überlegen, wie kannst du helfen, damit nur ja nicht der Eindruck entsteht, diese Minderheit soll unterdrückt werden. Und da gab es ja viele Diskussionsbeiträge, und ich meine, wir haben hier zwei Dinge. Nicht nur, dass ich votieren kann für das, was ich will, sondern dass ich nachher noch einmal – und das lag ja irgendwo im Vorschlag Friedhelm [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FarthmannFriedhelm_1971-01-26">Farthmann</name>]  <gap/>lag das drin – dass ich noch einmal die Möglichkeit habe, bei einer zweiten Abstimmung von mir aus für das kleinere Übel zu stimmen. Ich glaube, wer jetzt einmal frei ist von dem In-jedem-Fall-gewinnen-Wollen, wer sich davon ganz zurückzieht und nur noch prüft, ist hier das Bemühen erkennbar, jedem seine Möglichkeit zu bieten; es kann ja keiner davon ausgehen, dass man in der Politik plötzlich die Minderheit zur Mehrheit machen kann, das kann ja keiner und ich wäre wirklich dankbar, wenn man das ernsthaft prüfen wollte und auch Christoph <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchweitzerCarl-Christoph_1972-12-13">Schweitzer</name>, wenn er das noch mal nachliest, dass wenn er sagt, hier erstmalig im Parlament. Ja für mich auch. Erstens haben wir erstmalig diese Situation und erstmalig das ernsthafte Bemühen aller in dieser Fraktion dem anderen, der Minderheit, so viel wie möglich Spielraum zu verschaffen. Ich meine, das muss doch honoriert werden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe mich gestern von meinem bekannten Standpunkt aus an der Geschäftsordnungsdiskussion wiederholt beteiligt.<seg type="note"><note xml:id="spd-07-1972-12-12-t1515_WN_FN017" type="comment">
							<p>Vgl. die <ref type="internal" target="#spd-07_1974-04-23-t1500_EP_SVP-1">SPD-Fraktionssitzung am 23. April 1974, SVP A, online</ref>. – Die Sitzung ist leider nur in Form eines Kurzprotokolls überliefert.</p>
						</note></seg> Ich muss sagen, der Vorschlag, wie er uns jetzt unterbreitet wird, ist fair und vernünftig. Wir sollten ihn akzeptieren. Er ist insbesondere fair und vernünftig, weil die Möglichkeit insgesamt nein zu sagen, insgesamt eine Enthaltung zu erklären, jetzt durch diese Äußerungen noch klargestellt worden ist. Ich glaube, wir sollten es akzeptieren. Jeder hat die Möglichkeit, seiner Auffassung hier in vernünftiger Weise auch im Plenum, auch in der zweiten Lesung Ausdruck zu geben.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#vorlage">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name>: <gap/> denn er führt zu unmöglichen Ergebnissen. Ich habe das durchgerechnet. Praktisch liefe das darauf hinaus, dass, wenn keiner von der Enthaltung Gebrauch macht, jeder eine Ja-Stimme in Anspruch nimmt für sein Modell und für jeweils die anderen je ein Nein-Modell und dies führt zu einer Häufung mit der Möglichkeit, dass kein Modell die Mehrheit bekommt. Außerdem müssten alle Mitglieder im Parlament dergestalt rechnen, dass Fehler einfach nicht auszuschließen sind und aus diesem Grund meine ich, wäre es – wie von mir vorgeschlagen am Anfang – am einfachsten, Blatt, Name aufgedruckt, eine Ja-Stimme und alles wäre klar.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WendtMartin_1965-10-19">Wendt</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WendtMartin_1965-10-19">Wendt</name>: Genossinnen und Genossen, ich glaube, bei dem ersten Verfahren, bei der ersten Ausleseabstimmung kann man durchaus mit dem einen Ja oder dem einen Nein und der Enthaltung zurechtkommen. Aber bei dem Stichentscheid scheint mir das nicht zu gehen. Denn ich habe vor, beim Koalitionsentwurf mit Enthaltung zu stimmen und das <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name>-Modell abzulehnen und das ist danach nicht möglich. Oder vielleicht können mir die Geschäftsführer erklären, wie ich das machen soll.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>: Lieber Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WendtMartin_1965-10-19">Wendt</name>, wenn eine Frage und eine Position, eine Gegenposition im Plenum zur Abstimmung steht und du gern dem einen zustimmen willst, dann hast du nicht die Möglichkeit, auch heute nach der normalen Geschäftsordnung hast du nicht die Möglichkeit, zum Ausdruck zu bringen, dass du das andere nicht ablehnen möchtest, sondern dort dich der Stimme enthalten möchtest, sondern du musst dich dann zwischen den beiden entscheiden, indem du dich entweder gar nicht beteiligst, beide ablehnst oder zwischen den beiden Ja und Nein. Du hast nicht die Möglichkeit nach der Geschäftsordnung, wenn zwei Dinge zur Abstimmung stehen, für jedes deine Meinung sichtbar zu machen. Das geht nicht bei der Abstimmung von zwei Dingen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das geht aus dem einfachen Grunde nicht, weil jeder nur einmal ein Kreuz machen kann und nicht zwei Stimmen hat, Genossen. Sehr schlicht gesagt. Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>? Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StienenKarl-Heinz_1972-12-13">Stienen</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StienenKarl-Heinz_1972-12-13">Stienen</name>: Genossinnen und Genossen, ich stelle für mich persönlich vorab klar, dass ich gegen dieses Verfahren zwar Bedenken habe, aus denen ich aber nichts herleiten würde. Die Bedenken sind Folgende: Wir haben doch hier die einmalige Situation, dass wir vier Anträge gebündelt vorliegen haben und da beschränkt sich das Bekennen doch sicherlich für jeden, der politisch denkt, nicht alleine darauf, zu seinem Modell Ja zu sagen, sondern auch zu denen, die er nicht will, nein zu sagen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bei einer Abstimmung hat man immer nur eine Stimme in jedem Fall!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StienenKarl-Heinz_1972-12-13">Stienen</name>: Vielen Dank für den Hinweis, aber bei einer Abstimmung im regulären, bisher gehabten Fall ja nur zu einem Antrag und nicht zu einem Bündel von vier Anträgen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zu einem Gesetzentwurf hast du auch nur eine Stimme. Was du im Übrigen sagst oder auch schreibst, warum du so gestimmt hast und nicht für andere, sondern gegen andere, musst du erklären, hast die Möglichkeit zur Erklärung, zur Abstimmung und so weiter. Das können viele machen, wenn sie es für richtig halten. Aber eine Stimme, mehr hat man nicht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#StienenKarl-Heinz_1972-12-13">Stienen</name>: Man hat eine Stimme, wenn ich das nochmal sagen darf, auch wenn es falsch ist, dann bitte ich nachher mit Gelegenheit zu geben, mich darüber zu informieren. Ich habe doch zu jedem Gesetzentwurf die Gelegenheit, ja oder nein zu sagen. Hier habe ich ein Bündel von vier Entwürfen, darf zu einem ja sagen, aber zu dreien nicht, was ich sonst kann, nämlich nein oder Enthaltung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das ist ein Irrtum vom Grunde aus, denn hier geht es am Schluss ja darum, was Gesetz werden soll und was nicht. Und was Gesetz wird, das wird durch die Summe der Ja-Stimmen ermittelt und das andere ist abgelehnt. Nicht. Du kannst außerdem – ich komme mal darauf zurück –, jeder kann das, Erklärungen zur Abstimmung geben, wenn er sagen will, warum ich nun doch ja dafür und deswegen nein gegen das oder mich enthalte und das ist doch gar keine üble Sache, dass man sich, wenn man nicht anders kann oder zu können glaubt, der Stimme enthält. Da muss man nicht auch noch sagen, dass man aber anderes ablehnt. Nicht. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name>: Ich möchte die Sache aus meiner Sicht vereinfachen, weil ich meine, dass es eine brotlose Kunst ist, wenn wir bei den Mehrheitsverhältnissen weiter diskutieren. Ich bin der Auffassung, dass es zweckmäßig ist, wenn meine Anregungen zurückgezogen werden, was ich hiermit tue. Dabei möchte ich nur noch eine kurze Bemerkung machen. Es ist so, wie Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> gesagt hat. Ich hatte schon einmal diese Idee. Sie wurde auch diskutiert, aber dabei haben wir nicht über Stimmzettel geredet, das wird mir Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> wohl ebenfalls einräumen. Hätten wir dann diese Idee weiter diskutiert, dann hätte ich zwangsläufig das vertreten, was ich heute vertreten habe. Aber das ist auch überholt. Also nochmals: Die Sache soll damit ihr Bewenden haben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht weiter das Wort? Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaackDieter_1969-10-20">Haack</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaackDieter_1969-10-20">Haack</name>: Ich bin zwar mit dem Verfahren einverstanden, bitte aber noch ein Bedenken, was ich habe, zu prüfen im Lauf der nächsten Zeit. Es kann nämlich folgender Fall eintreten, auch wenn man sagt, jeder hat nur eine Stimme, dass einer trotzdem sich nicht daran hält und zwei Stimmen abgibt.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zwischenruf: Ist ungültig.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Moment. Das weiß ich auch. So dumm bin ich nicht. Dann ist es ungültig, das ist richtig. Und hier setzen jetzt meine Bedenken ein, ob es möglich ist, Elemente eines Wahlverfahrens, da gibt’s ungültige Stimmen, zu übertragen auf ein Abstimmungsverfahren zu einem Gesetzentwurf, denn sonst gibt’s bei einem Abstimmungsverfahren eines Abgeordneten, eines Votums eines Abgeordneten im Parlament über ein Gesetz nur die Möglichkeit ja, ein oder Enthaltung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Es gibt noch eine vierte!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>: Und hier würde das ungültig.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Nicht an der Abstimmung sich zu beteiligen. Das ist weder Enthaltung, noch ja oder nein.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaackDieter_1969-10-20">Haack</name>: Das ist richtig, aber der beteiligt sich in dem Fall und gibt zwei Stimmen ab und damit ist seine Stimme ungültig. Ich will das ja nur noch mal als bestimmte Bedenken nicht von mir, sondern überhaupt in die Debatte werfen, damit das nachgeprüft wird. Ich habe immer im Hinterkopf das ungute Gefühl, dass irgendeiner auf die Idee kommen könnte, dann eben tatsächlich verfassungsgerichtlich die ganze Sache zu überprüfen und vielleicht die Sache noch hinauszuzögern. Es ist nur ein Bedenken, was ich allgemein bringen will, nicht als mein eigenes.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Sind noch Wortmeldungen? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe eingangs gesagt, dies ist das Auswahlverfahren, auf das sich das Parlament verständigt, um die Beratungsgrundlage zur dritten Lesung zu ermitteln. Darüber muss sich das ganze Parlament mit Zweidrittelmehrheit nach 127 der Geschäftsordnung einig sein<seg type="note"><note xml:id="spd-07-1972-12-12-t1515_WN_FN018" type="comment">
							<p>Der entsprechende Paragraph der Geschäftsordnung des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestags</name> lautete: <quote>»Abweichungen von den Vorschriften dieser Geschäftsordnung können im einzelnen Fall mit Zweidrittelmehrheit der anwesenden Mitglieder des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> beschlossen werden, wenn die Bestimmungen des Grundgesetzes dem nicht entgegenstehen.«</quote>
							</p>
						</note></seg>, nur dann geht es. Aber dann kann das Parlament es machen und dann muss man nicht die anderen Erwägungen dort mit einbeziehen, denn die Erwägungen wären nur dann gerechtfertigt, wenn wir die Möglichkeiten nicht in dritter Lesung eröffnen würden. Aber die werden in dritter Lesung ja nicht geschmälert und nicht abgeschnitten. Dies ist also eine Vereinbarung des Parlaments, in zweiter Lesung zu dieser Auswahl der Beratungsgrundlage für die dritte Lesung zu kommen und deshalb ist es zu rechtfertigen. Sonst hätte ich sicherlich dagegen Bedenken, wenn dieses Verfahren auch für die dritte Lesung angewandt werden sollte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name>: Genossinnen und Genossen, dies ist eine schwere Lösung für die Minderheit, das möchte ich hier als einer der Angehörigen dieser Minderheit ausdrücklich sagen. Erstens. Zweitens: Es ist von einer Sonderregelung und kritisch gesprochen worden, schon gesagt worden, ich will es noch mal betonen: Dies ist eine besondere Situation mit den vier Entwürfen und jede Regelung, wie wir sie auch immer treffen, ist eine Sonderregelung und hat ihre Macken, wenn ich mich mal so ausdrücken darf. Es ist in der Tat, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, an sich eine Macke, dass man also zu einem bestimmten Entwurf nicht nein stimmen kann. Nur meine ich, dies ist durchaus hinnehmbar, weil das im Grunde genommen ja nichts anderes als eine reine Demonstration ist. Dritte Bemerkung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wieso kannst du zu einem bestimmten Entwurf nicht Nein stimmen, wenn du sonst nichts anderes ankreuzt?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name>: Ich kann sonst, wenn über Entwürfe einzeln abgestimmt wird, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, dann kann ich dazu ja, nein oder Enthaltung stimmen. Das kann ich hier, wenn zwei vorliegen und ich nur für beide ja, nein oder Enthaltung stimmen kann, kann ich das nicht. So ist das Leben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: In jeder Lesung ist das Leben so.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name>: Ich habe ja gesagt, dass das Leben so ist, aber man darf doch mal eine Anmerkung machen. Dritte Bemerkung: Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>, du hast vorhin in deinen einleitenden Bemerkungen gesagt, dass zu erwägen wäre, ob bei der Stichwahl nicht auf das Nein und Enthaltung verzichtet werden sollte. Ich würde hier gewisse Bedenken haben, wenn man diese Möglichkeit bei der Zweierauswahl nicht eröffnet, deutlich auch eventuell die Möglichkeit zu geben, zu beiden Entwürfen sich zu enthalten oder zu beiden Entwürfen nein zu sagen. Letzte Bemerkung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Kann man durch ein einmaliges Nein oder ein einmaliges Ja.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name>: Ja, dann ist es gut.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Aber nicht zweimal.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name>: Nein, dann ist es gut. Es ist gut. Nur das wollte ich ja. Das war vorhin in Zweifel gezogen worden. Letzte Bemerkung: Wenn es etwa nicht zu dieser Regelung kommen sollte, dann würde ich bitten, dass die Fraktion jetzt schon möglichst die Alternativlösung in dem Sinne ins Auge fasst, wie wir es auf der letzten Fraktionssitzung beschlossen hatten, nämlich in der Reihenfolge <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>, <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU-Fraktion</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name>, Koalitionsentwurf.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das würde doch nur dann infrage kommen, wenn bei der heutigen Sitzung des <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrats</name> sich herausstellen sollte, dass die <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name> aus Gründen, die ihre Gründe sind und die man nicht ganz genau schon durchleuchten kann, abrückt von dem im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> gefundenen. Dann müssen wir eben auf dem anderen Weg eine Reihenfolge zu ermitteln versuchen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>: Genossinnen und Genossen, ich will niemand hier länger strapazieren, aber eins scheint mir doch der Klärung noch bedürftig zu sein, nämlich warum, wenn die zwei Entwürfe übrig bleiben, die die meisten Stimmen erhalten haben, warum man die nicht getrennt hintereinander abstimmt, warum man die koppelt und damit ja und nein, zu einem Ja oder zu einem Nein sagen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Weil man nur eine Stimme hat.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>: Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, selbstverständlich. Das ist mit klar. Es hätte aber rein theoretisch die Möglichkeit gegeben –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Nein!)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>wenn zwei Entwürfe –</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <gap/> Theorie, außer dass man nur einmal für etwas stimmen kann oder einmal gegen was stimmen kann.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>: Dann muss ich mich doch noch deutlicher machen. Ich bitte um Entschuldigung, mir scheint das klar, um die Bedenken derjenigen, die hier herummachen, auszuräumen, müsste man klären, wieso es nicht möglich war, bei zwei übriggebliebenen Entwürfen diese zwei der Reihe nach, unabhängig von der Reihenfolge, jedenfalls beide zur Abstimmung zu stellen. Erst den einen und dann den anderen. Warum das nicht geht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das geht, weil dann festgestellt wird bei der Abstimmung über vier Entwürfe hat einer, wenn es einer ist, hat einer die relative Mehrheit und ein anderer hat die nächsthohe Stimmenzahl. Das ist der einzige Grund. Einen anderen Grund gibt es nicht. Und der geht dann, der dann also verbleibt, geht in die dritte Lesung. In der dritten Lesung kann man nur insoweit, ich will die Fairness bis auf die Spitze treiben, kann man insoweit noch eine Änderung herbeiführen, als man Änderungsanträge einbringt. Nicht. Wir haben entschlossen und der Sonderausschuss, der jetzt tagt, will sogar, das entspricht der Abmachung im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>, jetzt noch einbringen, hineintexten, ohne dass das dann Einsprüche hervorruft. Aber in der dritten Lesung kann eine solche Andeutung, ich hätte beinahe gesagt Androhung, habe ich ja gestern gehört, nicht, dass man in der dritten Lesung auch noch einmal einbringen kann einen Entwurf, der bisher unterlegen ist. Wenn das dem Koalitionsentwurf geschehen sollte, sage ich, wir bringen ihn dann unverzüglich ein. Das sind wir der Fraktion schuldig und das sind wir der <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name> und der Öffentlichkeit schuldig. Aber ich nehme nicht an, dass das jetzt zu diskutieren ist. Es ist ja gesagt worden in dem Bericht aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>, dass es wiederholte, und zwar an welchen Stellen, Unterbrechungen geben wird, in denen sich die Fraktionen aussprechen oder anschweigen können und dann geht man in die nächste Runde. Noch Wortmeldungen? Ja, wenn nicht, Genossen, dann müssen wir sehen, um 17 Uhr – wie gesagt – ist die <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenratssitzung</name>. Wollen wir so verfahren, dass wir sagen, morgen früh 8.15 Uhr, Dreiviertelstunde vor der Eröffnung des Plenums, sicherheitshalber noch einmal zusammenzukommen, damit man genau weiß, was im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> und was vielleicht danach noch wieder anders geworden ist. Einverständnis?</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1974-04-24-t1450_WN_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Aber nun ist hier ein Entwurf ausgeteilt worden, der ist – wahrscheinlich wird das Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name> kurz begründen –, ist wesentlich deshalb, weil er eingebracht werden muss. Willst du dazu was sagen? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>: <gap/> im Finanzausschuss eine Situation ergeben, die es erforderlich macht, den Änderungsentwurf zum Kindergeldgesetz als Initiativgesetz der Koalitionsfraktionen einzubringen.<seg type="note"><note xml:id="spd-07-1972-12-12-t1515_WN_FN019" type="comment">
							<p>Zum Gesetzentwurf der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD-</name> und <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP-Fraktion</name> vom 24. April 1973 zur Vereinheitlichung des Familienlastenausgleichs vgl. <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="07/2023">BT Drs. 07/2023</ref>
								</bibl>.</p>
						</note></seg> Der Hintergrund dürfte sein, dass die Opposition zum gleichen Zeitpunkt einen Entwurf einbringen will, der sich mit einem Erziehungsgeld beschäftigt.<seg type="note"><note xml:id="spd-07-1972-12-12-t1515_WN_FN020" type="comment">
							<p>Zum Entwurf der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> eines Gesetzes über die Gewährung von Erziehungsgeld (Bundeserziehungsgeldgesetz – BEGG) vom 24. April 1974 vgl. <bibl type="single-item">
									<ref type="external" target="07/2031">BT Drs. 07/2031</ref>
								</bibl>.</p>
						</note></seg> Dass dies uns Probleme bringt, dürfte nicht hergesucht sein. Wir haben die Vorbereitungen dafür getroffen, dass der im Arbeitskreis IV und mit den Genossen aus der Steuergruppe beratene Entwurf eines Änderungsgesetzes zum Kindergeldgesetz jetzt umgeschrieben worden ist in ein Initiativgesetz der beiden Fraktionen. Das, was euch vorliegt, ist sozusagen nur die rohe Fassung. Da muss vorher noch der Titel rein, den wir dann also nicht nur Novelle zum Kindergeldgesetz nennen wollen, sondern ein Gesetz zur Vereinheitlichung des Familienlastenausgleichs. Hinten ran muss noch die Berlin-Klausel und das Inkrafttretensdatum 1. Januar 1975. Wir haben in der Zwischenzeit das Vorblatt erstellt und auch die Begründung, die erforderlich ist, um es einzubringen. Ich wäre in der Lage, ich weiß aber nicht, ob das hier gewünscht und erforderlich ist, eine inhaltliche Einführung zu geben. Ich möchte das anheimstellen, es jetzt also von mir aus noch nicht tun, sondern nur zur Verfahrensfrage noch Folgendes sagen. Es ist von der Opposition im Finanzausschuss gesagt worden, dass sie von den Fristenproblemen, die auch hier eine Rolle spielen, keinen Gebrauch machen will und wird, denn sie selbst ist auch daran interessiert aus naheliegenden Gründen, ihren Entwurf eines Erziehungsgeldgesetzes auch sofort in die Beratungen zu bringen. Dies könnte und würde bedeuten, wenn wir die Regeln dieser Woche benutzen, die da heißen: es wird über nichts anderes debattiert im Plenum als über den Paragraphen 218 und seine Reform, dass die Einbringung dieses Gesetzentwurfs und das, was die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU</name> beabsichtigt, ohne Debatte und ohne Erklärung geht. Der Vorschlag geht also dahin, die Fraktionen zu beauftragen, die Einigkeit mit der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> ist prinzipiell hergestellt, diesen Initiativgesetzentwurf jetzt sofort einzubringen, so dass er ohne Debatte in dieser Woche noch erste Lesung erfahren kann und in die Bearbeitung geht, was praktisch bedeutet, dass er dann federführend an den Bundestagsausschuss für Jugend, Familie und Gesundheit geht. Ich möchte mich zunächst hierauf beschränken, stehe aber zur Verfügung, wenn eine inhaltliche Erläuterung gewünscht wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort dazu gewünscht? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name> (Göppingen): Gibt es eine Vorstellung, was der Entwurf der Opposition zum Erziehungsgeld kosten wird?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>: 1,4 Milliarden.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name>, wolltest du noch dazu?</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja, Genossen, ich glaube, wir müssen das so passieren lassen, zumal die <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name> ja abgelehnt hat, dass man in der Form eines Artikelgesetzes die Sache macht. Wir hatten, wenn auch wehen Herzens, uns vor der Osterpause entschlossen, dieses herauszunehmen aus der übrigen Steuerreform, dem Dritten Änderungsgesetz, aber jetzt sollen wir uns nicht auch das noch kaputt machen lassen. Ich muss zu meinem Bedauern, Bedauern über mich selber also, noch mal zurück zu der 218-Frage, und zwar um <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> Gelegenheit zu geben, einiges zur Vorbereitung der Debatte – auch was Redner betrifft – zu sagen. Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, der Arbeitskreis Rechtswesen hat sich gestern mit der Debattenstrategie beschäftigt in dem Bewusstsein, dass das eigentlich ein arbeitskreisübergreifendes Problem ist. In der Diskussion, wer diese Debatte eröffnen soll, hat sich der Arbeitskreis mit Mehrheit dahin entschieden, dass er sagte, die erste Rede für die Fraktion soll von einer Frau gehalten werden. Es war in der Diskussion mit debattiert worden, ob Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name> als unser Obmann im Strafrechtsonderausschuss dieses tun soll. Man war dann mit Mehrheit der Meinung, es sollte eine Frau als erste einsteigen. Es sind drei Namen in der Diskussion genannt worden: Marie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleiMarie_1969-10-20">Schlei</name>, Elfriede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Eilers</name>, Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>, und es bestand Klarheit darüber, dass ohne Zweifel Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name> in der dritten Lesung den Koalitionsentwurf vertreten soll. In der Diskussion hat Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> gesagt, man solle diese Diskussion so weit wie möglich nicht zu einem Aneinanderreihen von Monologen werden lassen, sondern flexibel bleiben, damit möglichst viel Diskussion herauskommt. Das fand Zustimmung, allerdings auch etwas Skepsis, weil man sagte, das versuchen wir schon immer, aber ideal haben wir es noch nie hingekriegt. Der Arbeitskreis hat aber unter Berücksichtigung dieser Gesichtspunkte nicht gesagt, wir sind der Meinung: Genosse X als zwei, Genosse Y als Nummer drei. Darf ich einen Satz noch gleich anschließen? In der Zusammenkunft der Mitglieder der Fraktion, die den Gruppenantrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name> und andere unterschrieben haben oder befürworten, hat man sich über diese Frage auch unterhalten, und dort wurde mit Mehrheit beschlossen, es solle in dieser Lesung als erster aus dieser Gruppe Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BardensHans_1965-10-19">Bardens</name> für den Gruppenantrag sprechen, wenn ich diese Information der Fraktion auch gleich bekannt geben darf.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Der Arbeitskreis hat eigentlich absichtlich hier, wir waren nicht mehr so hundertzehnprozentig besetzt gestern am mittleren Abend, das Auswahlverfahren nicht durch Abstimmungen weitergetrieben. Ich glaube, das war auch richtig, dass wir das nicht getan haben. Das hätte so ’ne Stimme hie, ’ne Stimme her gegeben, was die Fraktion doch nicht präjudiziert hätte. Ich bin aber der Meinung, betrachtet es bei dieser Frage das aus der Sicht, wie kommt es bei dem nicht juristisch gebildeten Fernsehschauer an, also sozusagen auch bei Lieschen Müller, wenn ich das boshafterweise so sagen darf, auf das kommt es an. Die Bonner Journalisten, für die sind die Inhalte der Entwürfe eine gegessene Sache. Die interessiert ja im Moment, wie ihr wisst, bloß das Verfahren.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich wollte nur sagen, Genossen, dass man damit rechnen muss, dass diese Runde Generaldebatte vor der Entwurf für Entwurf durchzuführenden zweiten Beratung, dass diese Generaldebatte möglicherweise, ja wahrscheinlicherweise mehrere von jeder Seite, von jeder Fraktion erfordert. Das ist bei der <name type="Organisation" ref="#FDP">FDP</name> so, dass einige sich vorgemerkt haben, und hoffentlich wird das bei uns so sein, dass wir darüber nicht noch streiten müssen. Das sollte man wirklich so versuchen, dass wir nicht auf einen <gap/>, wo es notwendig ist ja, aber doch also jeweils direkt das eine Debatte wird und eben nicht so sehr Monologe werden. Ich persönlich würde es gut finden, wenn die Fraktion sich entschlösse, dass Marie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleiMarie_1969-10-20">Schlei</name> als erste Frau dort sprechen sollte.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Aber das ist mein Vorschlag. Es kann andere geben. Alle hier Genannten werden in die Debatte eingreifen müssen, sei es in diesen paar Runden erste Generaldebatte, sei es bei den Auseinandersetzungen, Begründungen und so weiter zu den Entwürfen. Wir haben gehört, was die Gruppe, die zu dem Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name> steht, sich vorgenommen hat. Aber wir haben es, wie gesagt, mit mehreren solchen Runden zu tun und müssen dabei sehr mobil sein. Ist ein anderer Vorschlag zu dem, den ich jetzt gemacht habe, dann bitte ich, dies hier freimütig zu sagen? Wenn nicht, dann sage ich, wir wollen also mit dieser guten Absicht in die Debatte steigen und allen, die sich direkt damit befassen und daran beteiligen, nicht nur Glück wünschen, sondern helfen durch unsere Anwesenheit und auch durch unsere erkennbare, hörbare, sehbare Unterstützung, an der es häufig mangelt, was einem auch dann die Fernsehzuschauer schreiben. Das wäre bei der <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name> viel stärker als bei uns. Nun gut. Ich halte das nicht für einen Wertmesser dessen, was gesagt ist, aber es wird so ausgelegt. Ich muss jetzt doch noch eine Mitteilung darüber hinaus machen, auf die wir sicher morgen noch mal zurückkommen werden müssen. Es geht ein Entwurf, der für die dritte Lesung als Abänderungsantrag gedacht ist, um, damit er unterzeichnet wird. Das heißt, es ist der Text der Gruppe der 27. Ich kann das niemandem verwehren und will das auch niemandem verwehren, und jeder hat die Möglichkeit, das zu unterzeichnen. Die müssen ja dann also mindestens 26 Unterschriften haben. Nur, bedanke mich –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>ja, das ist der Entwurf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name> in dritter Lesung als Abänderungsantrag eingebracht. Das habe ich gesagt.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja nun, bitte um Entschuldigung, das ist vorsorglich offenbar. Ich habe das nicht zu tadeln. Ich habe nur in mir selber dazu mir meine Gedanken zu machen, die mir aber schon gestern gekommen sind. Nur jeder muss wissen, wenn er angegangen wird, dass das eine Vorfertigung ist, die in der dritten Lesung dann – es tut mir leid – kein anderes Schicksal erleiden wird können, als dass die Fraktion, das heißt die Mehrheit der Fraktion diesen Antrag ablehnt in der dritten Lesung, wenn er als Abänderungsantrag kommt. Nur damit wir voneinander wissen. Wird noch das Wort gewünscht? Dann morgen 8.15 Uhr. Ich hoffe, dass nicht heute noch einmal Dinge es notwendig machen, aber morgen früh 8.15 Uhr.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
