<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-07_1974-04-25-t0821_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (1. Sitzung/Tonbandtranskript)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 17. Juli 2024</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort">
							<country>Deutschland</country>
							<settlement type="town">Berlin</settlement>
						</name>
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VI</title>
						<author>Sven Jüngerkes</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2020</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1225216788</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 7. WP, 6/TONS000025</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung vom 25.04.1974</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>diertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 25. April 1974</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Tonbandtranskript</support>
									<extent>18 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1974-04-25">
					<time type="start" when="08:21:00"/>
					<time type="end" when="08:39:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">07</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-07_1974-04-25-t0821_WN_SVP-1" corresp="#spd-07_1974-04-25-t0821_WN_div_SVP-1">A. Bericht aus dem <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name>.</item>
					<item xml:id="spd-07_1974-04-25-t0821_WN_SVP-2" corresp="#spd-07_1974-04-25-t0821_WN_div_SVP-2">B. Parlamentarisches Verfahren für die Novellierung von Paragraph 218 StGB.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1974-04-25-t0821_WN_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Sitzung ist eröffnet, Genossen. Sie war einberufen und verabredet, damit wir heute Vormittag noch eine Gelegenheit hätten, letzte Änderungen, die sich aus interfraktionellen Fühlungnahmen oder Gesprächen ergeben und Grundlage <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> von gestern Nachmittag hier uns zu vergegenwärtigen. Ich bitte also, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> diese Darlegung jetzt der Fraktion geben und wir uns dann noch abklären können über das, was noch abklärbar und notwendig ist. Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>: Genossinnen und Genossen, zunächst noch zwei Bemerkungen, damit keine Irritation auftritt. Wir haben gestern im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> noch einvernehmlich vereinbart, dass die Drucksache 7/371 zusätzlich auf die Tagesordnung kommt.<seg type="note"><note xml:id="spd-07-1972-12-12-t1515_WN_FN002" type="comment">
							<p>Zum Entwurf der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> vom 21. März 1973 eines Gesetzes zu dem Vertrag vom 1. Oktober 1971 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Sozialistischen Föderativen Republik Jugoslawien über die Rechtshilfe in Strafsachen vgl. <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="07/371">BT Drs. 07/371</ref>
								</bibl>. Zum Bericht und Antrag des Rechtsausschusses vom 19. April 1974 vgl. <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="07/2013">BT Drs. 07/2013</ref>
								</bibl>. Zur zweiten Beratung und Schlussabstimmung am 26. April 1974 vgl. <bibl type="btp">
									<ref type="external" target="07/96">BT Plenarprotokoll 07/96</ref>, S. 6506</bibl>.</p>
						</note></seg> Das entsprach einem besonderen Wunsch des Arbeitskreises. Und wir haben dem Wunsch der Regierung noch Rechnung tragen können, dass der Punkt 9 – erste Beratung des Gesetzes der Fraktion, des Zweiten Gesetzes zur Änderung des Reichs- und Staatsangehörigkeitsgesetzes<seg type="note"><note xml:id="spd-07-1972-12-12-t1515_WN_FN003" type="comment">
							<p>Zum Gesetzentwurf der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 26. März 1974 eines Zweiten Gesetzes zur Änderung des Reichs- und Staatsangehörigkeitsgesetzes vgl. <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="07/1880">BT Drs. 07/1880</ref>
								</bibl>.</p>
						</note></seg> – abgesetzt wird. Das ist der Punkt 9 der Tagesordnung. Insofern treten Änderungen ein. Wir haben dann von der <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name> im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> gestern noch nicht die endgültige Zusage, dass in dieser Woche ohne Debatte in erster Lesung das, was im Rahmen mit einem Artikelgesetz im Finanzausschuss im Hinblick auf das Kindergeld gemacht werden sollte, auf die Tagesordnung kommt.<seg type="note"><note xml:id="spd-07-1972-12-12-t1515_WN_FN004" type="comment">
							<p>Zum Entwurf der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD-</name> und <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP-Fraktion </name>vom 24. April 1973 eines Gesetzes zur Vereinheitlichung des Familienlastenausgleichs vgl. <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="07/2023">BT Drs. 07/2023</ref>
								</bibl>.</p>
						</note></seg> Die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU</name> hat gebeten, dies bis Freitag offenzuhalten. Es besteht eine gewisse Möglichkeit, dass sie zustimmen, unter der Bedingung, dass wir dann auch ihren Entwurf<seg type="note"><note xml:id="spd-07-1972-12-12-t1515_WN_FN005" type="comment">
							<p>Gemeint ist vermutlich der Gesetzentwurf der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> vom 24. April 1974 über die Gewährung von Erziehungsgeld. <bibl type="btd">
									<ref type="external" target="07/2031">Vgl. BT Drs. 07/2031</ref>
								</bibl>.</p>
						</note></seg> ohne Debatte mit übernehmen und überweisen. Wir haben aber festgestellt, dass dann die federführenden und mitberatenden Ausschüsse, vor allen Dingen die mitberatenden, Sitzungsgelegenheiten bekommen und, wir haben angekündigt unsererseits, wenn sie am Freitag nicht zustimmt, dass es in erster Lesung ohne Debatte überwiesen wird, dass wir dann am Dienstag, dem 7. Mai vor oder nach den Fragestunden – Dienstag, dem 7. Mai<seg type="note"><note xml:id="spd-07-1972-12-12-t1515_WN_FN006" type="comment">
							<p>Am 7. Mai 1974 fand keine Plenarsitzung statt.</p>
						</note></seg>, vor oder nach den Fragestunden – die erste Lesung der beiden Gesetze, die ich vorhin erwähnt habe, vornehmen werden. Wenn ich sage Dienstag, dem 7. Mai, dann deshalb, weil wir die Fragestunden dieser Maiwoche alle auf den Dienstag gezogen haben, um Mittwoch, Donnerstag und Freitag für die Haushaltsberatungen in sich geschlossen ohne zeitliche Belastung der Fragestunden freizuhalten.<seg type="note"><note xml:id="spd-07-1972-12-12-t1515_WN_FN007" type="comment">
							<p>Die Haushaltsberatungen begannen nach dem Rücktritt von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und aufgrund der Neuwahl des Bundeskanzlers und der Neubildung der Regierung erst am 21. Mai 1974.</p>
						</note></seg> Das ist also noch das Alternierende. Ihre werdet ja sehen, wir werden Unterbrechungen haben, ob sie noch ohne Debatte zustimmen. Einige setzen sich sehr stark dafür ein, aber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WagnerCarl-Ludwig_1969-10-20">Wagner</name>
					<seg type="note"><note xml:id="spd-07-1972-12-12-t1515_WN_FN008" type="comment">
							<p/>
							<p>Carl-Ludwig Wagner (<name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name>), MdB.</p>
						</note></seg> konnte gestern im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> für die Fraktion noch keine Erklärung abgeben, deshalb das soeben erwähnte Verfahren.</p>
				<p>Wir haben dann mit ganz geringen Änderungen das, was wir gestern hier in der Fraktionssitzung vorgetragen haben, im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> einmütig – na, verabschiedet kann man nicht sagen – empfohlen, damit es heute von der Präsidentin in einer zusammengefassten verständlichen Art zu Beginn der Sitzung dem Parlament vorgetragen wird und dann die Abstimmung herbeigeführt wird beziehungsweise die Feststellung des Präsidiums, dass die Zweidrittelmehrheit gegeben ist. Genossinnen und Genossen, eine herzliche Bitte: Geht jetzt nicht von dieser Fraktionssitzung irgendwohin und sagt, das ist geschäftsordnungsmäßig gesichert. Es kann immer noch einer auf die Idee kommen und die Zweidrittelmehrheit anzweifeln, wenn die vom Präsidium festgestellt wird. Da fangen wir diese Geschichte mit Hammelsprung oder doch wieder mit Geschäftsordnungsdingen an und deshalb wäre es gut, wenn alle anwesend wären, das Parlament besetzt, damit auch sichtbar wird und für keinen anzweifelbar, wenn das Präsidium feststellt: Zweidrittelmehrheit gegeben. Denn es bedarf dieser ausdrücklichen Feststellung, um späteren Rechtsmittelmöglichkeiten vorzubeugen. Sonst muss ausgezählt werden, und wir haben schon wieder eine halbe Stunde oder noch mehr verloren. Deshalb von hier alle nachher direkt ins Plenum, damit dem Präsidium diese zur Feststellung zwei Drittel erleichtert wird und sie von keinem angezweifelt werden kann.</p>
				<p>Der Stimmzettel wird also so gemacht, dass für die erste Abstimmung, für die erste Abstimmung nach Schluss der zweiten Lesung einen Stimmzettel jeder erhalten wird oder schon vorher erhalten wird, auf dem sein Name steht, der dann wie dieser aussieht, vielleicht in einer anderen Farbe: erstens <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name>, also Fristenentwurf, zweitens <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name>, drittens Oppositionsentwurf, viertens <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name>
					<seg type="note"><note xml:id="spd-07-1972-12-12-t1515_WN_FN009" type="comment">
							<p>Bruno Heck (CDU), MdB.</p>
						</note></seg>-Entwurf, und dass dann dort das Kreuz gemacht wird, wofür man ist. Im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> kam dann auch von den anderen Fraktionen das noch einmal hoch, was hier von einigen Diskussionsrednern angesprochen wurde im Hinblick auf Nein- und Enthaltungsmöglichkeiten zu all diesen Entwürfen. Um ganz sicherzugehen, haben wir dann im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> gesagt, wir machen noch einen zusätzlichen Kreis, in den einer nein schreiben kann, wenn er alles ablehnen will, wenn er alle vier Entwürfe ablehnen will. Das sähe dann so aus: noch ein Kreis darunter, und es wird auf dem Stimmzettel ein Vermerk stehen, dass derjenige, der sich zu allem enthalten will, den Stimmzettel weiß abgibt, so dass also Narrensicherheit hier, nicht Narrensicherheit, Sicherheit auch für diejenigen gegeben ist, die üblicherweise diese Dinge nicht verstehen. Also es werden fünf dieser Kreise sein. Ankreuzen, wer Ja sagen will, wer Nein sagen will. Den Kreis, vor dem nichts steht, und im Übrigen, wer ihn weiß abgibt, enthält sich der Stimme. Das ist das Verfahren für die erste Abstimmung nach der zweiten Lesung. Für die Stichwahl oder den Stichentscheid, wie es korrekt heißen muss, was dann in die dritte Lesung hineingeht, bleibt das, was wir gestern gesagt haben, so dass es hierzu keiner zusätzlichen Bemerkung bedarf. Ich würde jetzt sagen, dass noch einige besondere Dinge aus der Sicht der Geschäftsordnung von Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> vorgetragen. Oder habe ich alles gesagt? Gut. Also Manfred sagt, es wäre vollständig.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? – Ich hatte heute Morgen eine Mitteilung vorgefunden, durch die mir eines unserer Mitglieder bekannt gibt, dass es auch gegen diese für die Notwendigkeiten dieser Verhandlungen vorgesehene Zweidrittelabstimmung stimmen wird. Darunter steht unter anderem, das würde ja wohl auch nichts ausmachen, weil die zwei Drittel gesichert seien. Ich habe jetzt keine Lust, Witze zu machen. Wenn mehrere sagen, das würde ja wohl nichts ausmachen, weil die Zweidrittelmehrheit gesichert ist, muss ich allerdings fragen, wofür man eigentlich uns hält und wofür das Parlament hält.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#vorlage">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Denn wenn es so wäre, dass es nichts ausmacht – ich habe nichts dagegen, wenn jemand dagegen stimmt, dann soll er es machen – aber die Begründung ist unmöglich. Denn da kann jeder sagen, jetzt haben wir schon wieder übertrieben, na, auf mich kommt es ja gar nicht an, ich kann dagegen stimmen oder nicht dabei sein, denn die Zweidrittelmehrheit ist sowieso gesichert.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#vorlage">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Wodurch denn? Etwa dadurch, dass im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> diese Prozedur übereinstimmend festgelegt worden ist? Man soll nicht alles hier für politisch und für Manöver halten. In manchen Fällen muss man hinhalten. Wobei ich niemandem verwehre, auch gegen dies zu stimmen. Nur die Begründung hat es in sich. Das ist unmöglich, dass jemand sagt, das macht ja wohl nichts aus, weil zwei Drittel sowieso geregelt sind. Ich verstehe mich nicht genug auf Theologie, als dass ich sagen kann, in welche Kategorie jener Wissenschaft – wie man sagt – das gehört. Aber für die Praxis, mit der wir es hier zu tun haben, wäre das eine Sache, die nicht wegen des Ausgangs der Abstimmung, die muss man so nehmen, wie sie sich aus den Zahlen ergibt, aber was die Begründung ergibt, von mir jedenfalls nicht ohne mahnenden Hinweis, doch nicht zu meinen, hier werde alles nur gestellt und es sozusagen damit auch anderen draußen zu erleichtern, je nachdem wie die Sache ausgegangen ist insgesamt, zu sagen, da ist alles nur gestellt. Dies ist dann nur dumm. Bei diesen Abstimmungen zählt jede Stimme so oder so oder so. Kann auf mehrfache Art zählen, da man sie abgeben kann. Wird noch das Wort zu dem Verlauf heute gewünscht? Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwabeWolfgang_1961-10-17">Schwabe</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwabeWolfgang_1961-10-17">Schwabe</name>: Ich bitte um Entschuldigung, Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> hat eben vorgetragen und hat gesagt, dass im Übrigen alles sich so abrollt, wie es gestern besprochen sei.<seg type="note"><note xml:id="spd-07-1972-12-12-t1515_WN_FN010" type="comment">
							<p>
								<ref type="internal" target="#spd-07_1974-04-24-t1450_WN"/>Vgl. die SPD-Fraktionssitzung am 24. April 1974, online.</p>
						</note></seg> Nun sind eine ganze Reihe von Genossen – ich gehöre auch dazu – da, die gestern nicht da waren. Wir lassen uns natürlich auch gerne intern informieren, aber wenn man in drei Minuten hören könnte, ob es da noch Besonderheiten gibt, auf die man zu achten hat, wäre es vielleicht kein Fehler.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich habe eben Manfred gebeten, das noch einmal Punkt für Punkt durchzusagen. Im Übrigen, mit Ausnahme einer kurzen Bemerkung, lieber Wolfgang, enthalte ich mich jeder Bewertung. Denn hier sind heute auch nicht alle. Da müssen wir dann jeweils die, die nicht da sind, und dann müssen wir es herauskriegen, wer war dann und dann nicht da. Also es ist sehr schwierig. Wenn man hier sein kann, muss man auch hier sein, Genossen. Aber – Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1974-04-25-t0821_WN_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>: Genossinnen und Genossen! Wolfgang! Dann musst du auch jetzt zuhören! – Es bestand die Schwierigkeit, die prozeduralen Fragen vorzuklären und insbesondere die Reihenfolge der Abstimmung in einem normalen Abstimmungsverfahren festzulegen. Diese Schwierigkeit war im Parlament allgemein, und es ist dann gesucht worden nach einer Modalität, der alle zustimmen können, weil diese Modalität in zweiter Lesung die Möglichkeit eröffnet, dass jeder ganz einwandfrei für den von ihm bevorzugten Entwurf stimmen kann. Auf dieser Grundlage ist verabredet worden, dass wir zunächst eintreten in die Beratungen mit einer Generalaussprache. Nach dieser Generalaussprache, von der man noch nicht sagen kann, wie lange sie dauert, aber bei der wir darum bitten, dass die Reden auf 15 Minuten begrenzt werden mit Ausnahme der Reden, in denen die Entwürfe für die Fraktionen und für die Gruppen behandelt werden sollen, weil sehr viele Kolleginnen und Kollegen des Hauses sich zu Wort melden wollen. Nach dieser Aussprache beginnen wir die zweite Lesung. Wir gehen alle davon aus, dass nach nochmaliger Beratung der einzelnen Entwürfe gestern im Sonderausschuss zu diesen Entwürfen keine Änderungsanträge gestellt werden. Dies ist aber nicht ausgeschlossen. Also der Paragraph 81 der Geschäftsordnung, der dies auch nur einem Mitglied des Hauses gewährt, ist nicht etwa durch diese Prozedur außer Kraft gesetzt.<seg type="note"><note xml:id="spd-07-1972-12-12-t1515_WN_FN011" type="comment">
							<p>Paragraph 81 der Geschäftsordnung des Bundestags regelte, nach welchen Kriterien im Plenum Änderungsanträge während der zweiten Beratung des Gesetzentwurfs gestellt werden konnte.</p>
						</note></seg> Wir gehen nur davon aus, weil wir der Meinung sind, diese Modelle sollen nunmehr auch dann in das Abstimmungsverfahren gelangen, so wie sie sind. Und es gibt einen breiten Konsensus, so wie er im <name type="Organisation" ref="#AeRat">Ältestenrat</name> festzustellen war, dass eventuell von Einzelnen gestellte Abänderungsanträge abgelehnt werden, um dieses zu erreichen. Wir treten dann in die erste Auswahl ein, und zwar werden auf einem Stimmzettel – wie Karl es eben erklärt hat – die vier Entwürfe aufgeschrieben, ein Wahlzettel, der den Namen des jeweiligen Abgeordneten enthält, also eine namentliche Abstimmung, die damit schon beantragt ist, mit einem Kreis versehen und ein zusätzlicher Kreis, wenn man gegen alle vier Gesetzentwürfe stimmen will. Also Nein dazu sagen will. Man enthält sich dergestalt, indem man seinen Zettel mit seinem Namen abgibt, ohne dass dieser gekennzeichnet ist. Nach diesem Ergebnis werden zwei der Entwürfe, die die meisten Stimmen haben gegenüber den anderen beiden, diese beiden Entwürfe kommen dann in einen Stichentscheid. Wir gehen aber rein prozedural davon aus, dass nach dieser ersten Abstimmung, nach dieser ersten Wahlentscheidung Fraktionssitzungen stattfinden werden, dass sie zumindest beantragt werden. Dann folgt dieser Stichentscheid zwischen den beiden Gesetzentwürfen, die die meisten Stimmen erlangt haben. Dieser Stimmzettel wird diese beiden Gesetzentwürfe aufführen und ebenfalls den Nein-Kreis. Man kann also auch gegen beide in dieser Situation stimmen. Derjenige von beiden, der dort die meisten Stimmen bekommt, wird Grundlage der dritten Beratung und wenn Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> gesagt hat, alles bleibt dann so, wie es sonst ist, dann heißt dies, dass die dritte Lesung genau so, wie sie in der Geschäftsordnung festgelegt ist, dann auf der Grundlage dieses Gesetzentwurfes als Beratungsgrundlage durchgeführt wird. Das heißt also, es kann sehr wohl noch eine Debattenrunde geben. Darüber gibt’s noch keine Einzelvereinbarung, wie wir das machen werden. Es können Änderungsanträge gestellt werden. In dritter Lesung aber nur, wie es die Geschäftsordnung vorsieht, wenn so viele Unterschriften auf diesem Änderungsantrag sind, wie einer Fraktionsstärke entspricht, das heißt also 26. Und wir würden dann nach dieser dritten Lesung und nach der Feststellung, welches Ergebnis diese dritte Lesung bezüglich denkbarer Änderungen enthält, zur Schlussabstimmung kommen. Das ist das Verfahren, und ich bitte doch jetzt zu fragen, falls da noch irgendwas unklar ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? – Wenn nicht, Genossen, dann gute Fahrt! – Müssten wir dann sehen, und wenn da irgendein Zweifel ist, dann bitte ich, mich während der Plenarsitzung – ich werd’ mich am Sessel anschnallen sozusagen – beziehungsweise einen der Geschäftsführer – wie?</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#vorlage">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja, ja, das nehme ich sowieso an. Ich unterstelle mich der öffentlichen Kontrolle, wenn ich auch keine öffentliche Frau bin.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#vorlage">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Also alles ist, soweit es voraussehbar ist, klar. Es kann da Tücken geben im Lauf bei dem einen oder anderen Punkt. Aus diesem Grund ist der besser dran, der so nah wie möglich, wenn nicht ganz im Plenarsaal, aber so nah wie möglich vorm Plenarsaal ist. Dann gibt es noch eine Mitteilung, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> hier machen muss.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>: Genossinnen und Genossen, wir müssen noch darauf hinweisen, dass die Fragestunde heute um 13 Uhr beginnt und nicht um 14 Uhr, damit wir Zeit gewinnen und es nicht zu spät in die Abendstunden hineingeht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gut. Wird noch zu Verschiedenem das Wort gewünscht? Nicht der Fall. Dann danke ich und wünsche gutes Ankommen im Plenarsaal.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
