<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-07_1976-10-06-t1515_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskription)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#SchmidtLennart"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 17. Juli 2024</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort">
							<country>Deutschland</country>
							<settlement type="town">Berlin</settlement>
						</name>
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VI</title>
						<author>Sven Jüngerkes</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2020</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1225216788</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000056</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung am 06.10</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am
                                06. Oktober 1976 </p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Tonband/Audioaufzeichnung</support>
									<extent>188 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1976-10-06">
					<time type="start" when="15:15:00"/>
					<time type="end"/>
					<time type="duration" dur="PT03H08M00S"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">07</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-07_1976-10-06-t1515_WN_SVP-1" corresp="#spd-07_1976-10-06-t1515_WN_div_SVP-1">A.
                        TOP 1: Politische Berichte von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> (Ausgang und Analyse der
                        Bundestagswahl 1976; Landtagswahlen; Reaktionen der SPD) und Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Bundestagswahl 1976; Weltwirtschaftskrise; notwendige
                        Reaktionen der SPD auf das Ergebnis der Bundestagswahl 1976; Versäumnisse
                        der SPD; Verhältnis zur FDP; Regierungserklärung, Koalitionsverhandlung und
                        Regierungsbildung). – Diskussion in der Fraktion (Flügelbildung und
                        Fritz-Erler-Gesellschaft; politischer Kurs der SPD; Steuer- und
                        Abgabenbelastung; Wahlkampf 1976). – Antworten von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>.</item>
					<item xml:id="spd-07_1976-10-06-t1515_WN_SVP-2" corresp="#spd-07_1976-10-06-t1515_WN_div_SVP-2">B. Bericht aus dem Fraktionsvorstand (Parlamentarischer Zeitplan; Diätenreform; Einführung neuer Mitglieder des Bundestags; Regierungserklärung und Koalitionsverhandlungen; Konstituierung des 8. Deutschen Bundestags). – Vorbereitung einer Plenarsitzung im November: TOP 2: Ergebnisse des Vermittlungsausschusses: a) Vereinfachung und Beschleunigung gerichtlicher Verfahren, b) Bundesnaturschutzgesetz, c) Änderung des Viehseuchengesetzes, d) Bundesdatenschutzgesetz, e) Entschädigung von Zeugen und Sachverständigen, f) Krankenversicherungs-Weiterentwicklungsgesetz, g) Sozialgesetzbuch – Gemeinsame Vorschriften, h) Einführungsgesetz zur Abgabenordnung, i) Änderung des Gesetzes über das Apothekenwesen, j) Gesetz zu dem Übereinkommen vom 15. Februar und 19. Dezember 1972 zur Verhütung von Meeresverschmutzung, k) Regelung des Rechts der Allgemeinen Geschäftsbedingungen.</item>
					<item xml:id="spd-07_1976-10-06-t1515_WN_SVP-3" corresp="#spd-07_1976-10-06-t1515_WN_div_SVP-3">C. Sonstiges: TOP 3: Einführung der neuen Mitglieder der SPD-Bundestagsfraktion. – TOP 4: Nächste Termine. – Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1976-10-06-t1515_WN_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Sitzung
                    ist eröffnet. Liebe Genossinnen und Genossen, in der Nacht vom 4. zum 5.
                    [Oktober] ist auf eine grausame, auf eine tragische Weise unser Freund Horst
                        <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHorst_1961-10-17">Schmidt</name> ums Leben gekommen. Er war im Alter von 51 Jahren und ist
                    mitten aus reger, intensiver Arbeit für unsere gemeinsame Sache und für seine
                    speziellen Aufgaben in diesem Dienst gerissen worden. Er ist Mitglied der
                    Fraktion der SPD in den Jahren 1961 bis 1969 gewesen und ist aus der Fraktion
                    1969 ausgeschieden, weil er in das Amt eines Landesministers für das
                    Gesundheitswesen in Hessen einberufen worden war. Viele von uns schätzen und
                    kennen ihn aus seiner Bundestagszeit und auch aus dem, was er danach in dieser
                    verantwortlichen Aufgabe getan hat. Wir trauern um einen Freund, mit dem viele
                    Hoffnungen und Erwartungen zu Grabe getragen werden. Und wir trauern zusammen
                    mit seiner Frau und Familie. Ich danke.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Schweigeminute.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>In der Zeit, Genossen, des Juli, des Augusts bis in die zweite Hälfte des Septembers verstarben
                    einige frühere Mitglieder unserer Fraktion, nämlich Artur <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AndersArtur_1963-04-17">Anders</name> im Alter von
                    80 Jahren. Er hat dem Bundestag in den Jahren ’63 bis ’65 angehört. Hermann
                        <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DortansHermann_1969-06-30">Dortans</name> im Alter von 77 Jahren, der Mitglied des Bundestages 1969
                    gewesen ist. Er folgte damals <seg type="note">Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name>
						<note xml:id="spd-07_1976-10-06-t1515_WN_FN001" type="comment">
							<p>Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name>, bis 1969
                                MdB–SPD, bis 1974 Bundespräsident.</p>
						</note></seg> nach, als der
                    ausschied. Und schließlich Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerWilli_1965-10-19">Müller</name> im Alter von 72 Jahren, der dem
                    Bundestag und unserer Fraktion von 1949 bis 1969 angehört hat. Wir gedenken
                    ihrer und trauern mit ihren Angehörigen. Danke.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Schweigeminute.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Das ist so im Leben, Genossen, in dieser Zeit haben einige unserer Kollegen sogenannte runde
                    Geburtstage erreicht. Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HofmannKarl_1965-10-19">Hofmann</name>, der 50 Jahre wurde, am 11.
                    7.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrehseeHeinz_1953-10-06">Frehsee</name> am 30.
                    8. 60.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoblitzKurt_1972-12-13">Koblitz</name> am 27. 9.
                    60 Jahre.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitlerWerner_1972-12-13">Zeitler</name> am
                    28. 9. 50.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Und Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HoehmannEgon_1957-10-15">Höhmann</name> am
                    29. 9. 50.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Wir haben in der Weise, in der es möglich war, während wir alle draußen sozusagen an anderen
                    Stellen vor Ort zu tun hatten, ihnen die Wünsche der Fraktion versucht zukommen
                    zu lassen. Heute ist Franz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VitFranz_1965-10-19">Vit</name> 60 Jahre. Er ist aber heute nicht hier
                    anwesend und hat seine Nichtanwesenheit entschuldigen lassen mit zwingendem
                    Grund.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<seg type="note">Ja, wenn es notwendig ist.<note xml:id="spd-07_1976-10-06-t1515_WN_FN002" type="comment">
							<p>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> spricht dies leise
                                und offenbar zu seinem Nachbarn, nicht ins Mikrofon
                            gerichtet.</p>
						</note></seg>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnArtur_1953-10-06">Jahn</name>: <seg type="note">Herbert hat den 11.
                    Juli vergessen.<note xml:id="spd-07_1976-10-06-t1515_WN_FN003" type="comment">
							<p>
								<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehners</name>
                            Geburtstag.</p>
						</note></seg> Daran möchte ich ausdrücklich erinnern, und
                    zwar mit dem Hinweis, dass der geschäftsführende Fraktionsvorstand auf den 11.
                    Juli gerne zurückkommen möchte in der Fraktionssitzung am 9. November.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Mitteilung
                    über die Fraktionssitzung am 9. November erspart mir einen Satz in meinem
                    Bericht aus dem Fraktionsvorstand.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Schönen Dank. Schönen Dank. Das andere war ein Naturereignis.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Nun, Genossinnen und Genossen, zu unserer Sitzung. Ich bitte zu entschuldigen, ausdrücklich und
                    herzlich, dass ich auf eine manchem vielleicht etwas formlos erscheinende Weise
                    in der vorigen Woche in einem Brief erstens aus zwingenden Gründen den
                    geschäftsführenden Fraktionsvorstand für gestern Abend, den Fraktionsvorstand
                    und für heute die Fraktion habe zu Sitzungen gebeten. Einige der Dinge waren
                    unvermeidlich, aber ich gestehe offen, vor allem erschien es mir wichtig, die
                    Fraktion des 7. Bundestages so früh sich das machen ließ und so früh die
                    unmittelbar Beteiligten und damit auch belasteten Genossen – das ist in diesem
                    Falle der Parteivorsitzende Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und unser Bundeskanzler Helmut
                        <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> – im Stande wären, von den Sitzungen der
                    Parteikörperschaften – am Montag der Parteivorstand, am Dienstag Parteirat,
                    Kontrollkommission, Parteivorstand – zum Wahlergebnis Berichte entgegenzunehmen
                    und möglicherweise auch entsprechende Fragen zu stellen. Dass diese Berichte –
                    das möchte ich den Genossen abnehmen, dass sie es nicht auch noch selber sagen
                    müssen – nicht Analysen sein können, ergibt sich aus der Vielfältigkeit der
                    Fragen, die im Zusammenhang mit dem mehrschichtigen Wahlergebnis und mit den
                    vielen Falten, die es hat – lässt [sich] nicht mit Nord-Süd, Süd-Nord oder sonst
                    einfach abtun –, erforderliche Arbeiten sind. Der Vorsitzende unserer Partei,
                    Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, hat am Montag Vorschläge gemacht. Er wird selber darauf in
                    seinem Bericht zurückkommen. Und da komme ich auf jene Sitzung, die wir – das
                    werde ich dann in meinem Bericht aus dem Fraktionsvorstand offenbaren dürfen und
                    müssen – für den 23. November angesetzt haben, wo die Fraktionen des 7. und des
                    8. Bundestages zusammen tagen. Wird mancher vielleicht sagen und warum [tagen]
                    die nicht früher. An diese Genossen, die nicht der Fraktion des 7. angehören und
                    gegen deren Anwesenheit wir heute gar nichts hätten, wenn schon genau ermittelt
                    wäre, wer – bei einigen wird ja noch nachgezählt und ausgezählt. Wir haben ein
                    paar solche Fälle hier gerade, weil es strittig ist, von solchen, die bei uns
                    jetzt unter uns sitzen. Es ist offenbar schwierig zu zählen in der Zeit der
                    Hochrechnungen, nicht. Das Wahlergebnis ist früher fertig, als die wirklichen
                    Unterlagen geklärt werden können.</p>
				<p>Doch also ich will nicht abschweifen, so sehr mir das liegt in diesem Falle, möchte ich nur sagen, am 22. [Oktober] tagt der Parteivorstand. Und nach dem Plan, den der Vorsitzende der Partei am Montag vorgeschlagen und der also auch so angenommen worden ist, sitzen einige bis dahin an schon verwertbaren analytischen Arbeiten, so dass die Chance ist, dass am 23. hier in einem politischen Bericht darauf dann zurückgekommen wird. Ich sage das nicht, um von vornherein zu sagen, heute dürfte niemand etwas zu eigenen Vermutungen oder zur eigenen Annahme oder Erkenntnissen, was die Analyse betrifft, sagen. Das ist nicht meine Sache, und ich würde mich also solch einer Anmaßung nicht hingeben. Nur, die Berichte, die wir jetzt hören werden unter dem Tagesordnungspunkt »Politische Berichte« werden eben Berichte sein, die eine politische Einschätzung – und auch was inzwischen in die Wege geleitet werden musste. Weil ja in mancher Hinsicht keine Zeit zu verlieren war, gerade im Hinblick auf jene zwei Monate und soundsoviel Tage bis zum Auslauf und bis zur Neukonstituierung des 8. Deutschen Bundestages musste einiges – Koalitionsfragen und wer erhebt Ansprüche, das wisst ihr alle, ich muss da niemanden belehren – klargestellt werden, jedenfalls soweit das menschenmöglich ist.</p>
				<p>Wir werden also heute sowohl, Genossinnen und Genossen, die Sachen zu klären haben, ich will ja jetzt nicht in die Einzelheiten gehen: Ihr habt eine ausgedruckte Übersicht vor euch, die sich aus dem Vermittlungsausschuss ergeben, von denen mancher vielleicht sagen muss, ist das alles notwendig? Es handelt sich um Sachen, die im Grunde genommen, bitte mich da nicht zu missdeuten, als gestorben betrachtet werden könnten – wenn sich der Bundestag, in dessen Periode diese Dinge Gesetze geworden und dann vom Bundesrat zurückverwiesen und dann im Vermittlungsausschuss behandelt worden sind, und nun vom Bundestag noch einmal beschieden werden müssen, damit der Bundesrat seine letzte Entscheidung dazu fällen kann. Das heißt, wir können in all diesen Fällen – es gibt da zwei Ausnahmefälle, wo es noch strittig sein wird – bald im Bundesrat überstimmen. Aus diesem Grund – die Frage – war es der Fraktion nicht auferlegt, dass unbedingt die Sitzung sein muss. Aus meinem Bericht wird sich dann ergeben, für wann wir die Sitzung zur Behandlung dieser Entscheidungen aus Vermittlungsausschuss vorgeschlagen haben. Alles Übrige dann im Bericht.</p>
				<p>Bitte um Entschuldigung, dass ich etwas länglich geworden bin und rufe nun auf den Punkt 1 der
                    Tagesordnung. Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hat das Wort.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> (Berlin): Liebe
                    Genossinnen und Genossen, obwohl dies erst der dritte Tag ist nach dem
                    Wahlsonntag, haben alle von uns, auch wenn sie gestern und vorgestern nicht in
                    Bonn waren, schon an mancherlei von Diskussionen teilgenommen, die mit dem
                    Ergebnis selbst und seiner Komposition zusammenhängen. Und dabei haben wir auch
                    entdeckt, besser wird’s nicht dadurch, dass wir es jetzt besprechen. Besser
                    können nur die kommenden Kommunal- und Landtagswahlergebnisse werden, und darauf
                    komme ich dann auch gleich zurück. Immerhin, glaube ich, sollte hier vorweg
                    nochmal zunächst Folgendes festgestellt werden. Es gibt eben auch für andere
                    nichts am Ergebnis zu deuteln und die Rolle, <seg type="note">die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>
						<note xml:id="spd-07_1976-10-06-t1515_WN_FN004" type="comment">
							<p>Seit
                                1973 Bundesvorsitzender der CDU, Ministerpräsident von
                                Rheinland-Pfalz.</p>
						</note></seg> gespielt hat in der Wahlnacht und
                    in den letzten beiden Tagen, ist nicht nur die eines schlechten Verlierers,
                    sondern eines Mannes, der an klaren verfassungspolitischen Gegebenheiten vorbei
                    manipulieren wollte.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Und das geht nicht. Das geht wirklich dieses demokratischen Staates wegen nicht, und deshalb müssen wir dies als einen Hauptpunkt behandeln und betrachten. Dann liegt mir zunächst natürlich daran, hier zu sagen, was es bedeutet, bedeutet hat und weiter bedeuten wird, dass in einer wirklich großen Anstrengung der Sozialdemokraten ein rücksichtsloser Gegner, der organisatorisch-technisch auf der Höhe war, das haben wir ja alle gespürt, dass ein rücksichtsloser Gegner, der über die Mittel verfügte – auch organisatorisch, auch personell, zum Teil sehr viel stärker als früher –, dass er nicht durchgekommen ist. Und ich möchte diesen Dank hier natürlich in diesem Kreis vor allem richten an alle Kollegen Abgeordneten – früheren, künftigen –, nicht zuletzt übrigens an diejenigen, die zum Teil nicht gut platziert bei sich zuhause trotzdem einen leidenschaftlichen Wahlkampf geführt haben und die –,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>die wissen, dass sie auf diese Weise besonders mit dem verbunden bleiben und verbunden bleiben müssen – und in jedem einzelnen Fall müssen wir erörtern, was sich daraus für den Einzelnen ergibt. In einigen Fällen haben wir dies auch schon besprochen. Nur nehmt bitte den Dank mit zurück auch dort, wo ihr die Genossen in den Wahlkreisen, in den Unterbezirken, trefft und sagt ihnen bitte, wenn ihr mögt, zusätzlich zu dem, was jeder von uns hier abmessen kann zuhause. Nicht jeder macht sich ein Bild, einen Eindruck von dem Gefühl der Erleichterung, dass es weit über unsere deutschen Grenzen hinaus gegeben hat. Das kann Helmut vermutlich noch deutlicher spüren, aber wir haben beide in diesen Tagen in vielen Telegrammen, Telefonaten, anderen Kommunikationen gespürt, dass vielen draußen mit uns ein Stein vom Herzen gefallen ist.</p>
				<p>Ich komme jetzt aus dem Parteihaus und hatte gerade ein Gespräch aus Madrid – von dort angerufen
                    – <seg type="note">mit dem Vorsitzenden<note xml:id="spd-07_1976-10-06-t1515_WN_FN005" type="comment">
							<p>Felipe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GonzalezFelipe">González</name>.</p>
						</note></seg> unserer spanischen
                    Bruderpartei. Der war gestern und vorgestern nicht durchgekommen,
                    beziehungsweise war ich nicht da. Der hat nun Anfang nächsten Monat seinen
                    ersten Kongress seit der <seg type="note">Zeit vor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrancoyBahamondeFrancisco">Franco</name>
						<note xml:id="spd-07_1976-10-06-t1515_WN_FN006" type="comment">
							<p>Francisco
                                    <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrancoyBahamondeFrancisco">Franco</name>, am 20. November
                                1975 gestorbener Diktator Spaniens.</p>
						</note></seg> und er sagt:
                    »Ihr wisst gar nicht, was dies für mich bedeutet. Der ganze Hintergrund für den
                    Start meiner Arbeit wäre verändert gewesen, wenn ihr das nicht geschafft
                    hättet.« Und da muss man solchen sagen, wenn die von »victoire« sprechen, dass
                    »succès« auch gut genug ist. Denn das ist ja wohl der Unterschied, der zwischen
                    Sieg und Erfolg – aber Erfolg ist natürlich auch was.</p>
				<p>Und ich möchte wirklich bitten, Genossen, dass ihr dies bei manchen Enttäuschungen, die es natürlich auch gibt, auf die ich zu sprechen komme, die der eine mehr spürt als der andere, dass es insgesamt für viele draußen mit uns und gerade in der Familie der sozialdemokratischen Parteien und solcher, die indirekt dazugehören, ’ne ganze Menge bedeutet.</p>
				<p>Ich möchte heute zwei Adressen wählen, außer euch allen. Ich denke, ich spreche für uns alle,
                    wenn ich Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> sage, dass wir wissen, dass
                    eine besonders große Last auf seinen Schultern gelegen hat in diesen Wochen und
                    dass wir ihm besonders dankbar sind dafür, dass er diese –,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>dass er diese Kampagne so geführt hat, wie er sie geführt hat. Und zum anderen möchte ich für
                    alle die, die in der Organisation, Planung, Werbung, Öffentlichkeitsarbeit und
                    Koordinierung der Wahlkampfarbeit ihre Rolle gespielt haben – <seg type="note">Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>
						<note xml:id="spd-07_1976-10-06-t1515_WN_FN007" type="comment">
							<p>Ehemaliger
                                SPD-Bundesgeschäftsführer, seit Anfang Oktober Ministerpräsident von
                                Hessen.</p>
						</note></seg> – schönen Dank sagen. Ich weiß nicht, der
                    scheint gar nicht jetzt im Saal zu sein. Aber es schadet trotzdem nichts,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>wenn dieses auch hier gesagt wird.</p>
				<p>Dann liebe Genossen, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat eben schon anklingen
                    lassen, wir sollten uns diesmal wirklich vornehmen, dass wir die Auswertung von
                    Wahlkampf und Wahlergebnis – das sind ja zwei Dinge, die nur bedingt etwas
                    miteinander zu tun haben – nachdem ich Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> eben erwähnt
                    habe, will ich ihn apostrophieren, er hat Montagfrüh gesagt, Wahlkampf scheint
                    nur einen bedingten Einfluss auf Wählerverhalten zu haben. Aber Wahlkampf und
                    Wahlergebnis sollten nicht ein Routinewort bleiben. Dass wir dem soweit
                    nachgehen, wie wir es können.</p>
				<p>Wir haben <seg type="note">Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoschnickHans_1987-02-18">Koschnick</name>
						<note xml:id="spd-07_1976-10-06-t1515_WN_FN008" type="comment">
							<p>Stellvertretender SPD-Parteivorsitzender, Präsident des Bremer
                                Senats (Bremer Bürgermeister).</p>
						</note></seg> gebeten, beauftragt
                    im Parteivorstand, und Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>, bis zur
                    Parteivorstandssitzung am 22. November auszuwerten und Empfehlungen damit zu
                    verbinden für Organisation, Information und Vertrauensarbeit der Partei, und
                    dies wird dann in geeigneter Form auch im Anschluss daran den Mitgliedern der
                    Fraktion vorgetragen und gemeinsam beraten, was für Folgerungen wir daraus
                    ziehen. Ich habe das ein bisschen erläutert, kann mir das jetzt ersparen,
                    gestern vorm Parteirat. Ich habe in die Fächer legen lassen eine Niederschrift
                    dessen, was dazu gesagt worden ist, und wir brauchen ja nicht überall dasselbe
                    nochmal zu wiederholen.</p>
				<p>Ich habe vorhin schon gesagt, einiges davon hat eben dann auch schon eine Bedeutung für die folgenden Landtagswahlen. ’77 haben wir Gott sei Dank keine. Aber die Vorbereitung der ’78er Runde, die muss ja nächstes Jahr beginnen und bei den Kommunalwahlen geht es eben im Frühjahr in Hessen schon wieder los. Sonst bitte, ohne es jetzt durchzubuchstabieren, sondern nur als Hinweis, das Jahr ’77 als im Wesentlichen wahlfreies Jahr wird ein umso wichtigeres Jahr sein müssen für Bürgergespräche und Bürgerversammlungen, für Abgeordnete auf allen Ebenen – von der Kommune bis zum Bundestag.</p>
				<p>Was die Ergebnisse selbst angeht, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat recht: Uns ist nicht
                    geholfen mit übereilten Geschichten, die die Differenzierungen dann eh nicht in
                    den Griff bekommen. Wir lesen jetzt von Tag zu Tag richtigere und nicht so
                    richtige Betrachtungen in Zeitungen – auch schon von Instituten. Es ist
                    natürlich wichtig, jetzt im Einzelnen den Ursachen nachzugehen – soweit man das
                    jemals genau herauskriegt: Dafür, warum wir an manchen Orten und in manchen
                    Gebieten nicht nur wieder stärkste Partei geworden sind, wo wir es nicht mehr
                    waren, sondern wo wir wieder gleichgezogen haben, was auch schon was wert ist,
                    wo wir geringere und wo wir stärkere Einbußen zu verzeichnen haben, wenn wir es
                    an ’72 messen. Einige Städteergebnisse – dort, wo wir Kommunalwahlen hatten –
                    sind mit einzubeziehen. Es gibt ja einige ermutigende, einige nicht ganz so
                    ermutigende darunter. Aber bitte, und deshalb mache ich heute bewusst dazu keine
                    Detailausführungen, keine vorschnellen Verallgemeinerungen und bitte auch
                    nichts, was aus der Sicht der Stärkeren zur Entmutigung der Genossen in den
                    schwächeren, oh nein, schwierigeren Regionen beitragen könnte. Sondern ganz
                    umgekehrt muss ja die Frage sein in der Besprechung mit den dort
                    Verantwortlichen, wie man am besten helfen kann, in den nächsten Jahren
                    bestimmte Ungleichgewichte nicht auszugleichen, aber doch sie verringern zu
                    lassen.</p>
				<p>Was den tatsächlichen Ablauf hier in Bonn angeht in den letzten Tagen: Ihr habt gesehen, dass
                    gestern <seg type="note">
						<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>
						<note xml:id="spd-07_1976-10-06-t1515_WN_FN009" type="comment">
							<p>Bundesminister des Auswärtigen, Bundesvorsitzender der
                            FDP.</p>
						</note></seg> und ich unabhängig voneinander, aber nach
                    Absprache miteinander beim Bundespräsidenten waren, um ihm – wie es sich gehört
                    – mitzuteilen, dass unsere beiden Parteien über die Mehrheit der Abgeordneten im
                    nächsten Bundestag verfügen und dass wir ihm nahelegen, die sich daraus
                    ergebende Konsequenz zu beherzigen, nämlich den gegenwärtigen Bundeskanzler dem
                    nächsten Bundestag erneut als Bundeskanzler vorzuschlagen. Der Bundespräsident
                    hat sich dies ruhig und sachlich angehört – wie ich auch nicht anders erwartet
                    habe –, formal allerdings darauf hingewiesen, dass sein Adressat erst am 14.
                    Dezember gegeben sei, denn er muss dies formal, er muss dies dem neugewählten
                    Bundestagspräsidenten – über den ich gleich noch ein Wort sage aufgrund einer
                    neuesten Nachricht – am 14. Dezember mitteilen.</p>
				<p>Dann hat gestern – eingeladen durch den Bundeskanzler, wie wir es verabredet hatten – eine erste
                    Koalitionsverhandlung stattgefunden: von der FDP <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>,
                        <seg type="note">
						<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>
						<note xml:id="spd-07_1976-10-06-t1515_WN_FN010" type="comment">
							<p>Vorsitzender
                                der Bundestagsfraktion der FDP.</p>
						</note></seg>, <seg type="note">
						<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>
						<note xml:id="spd-07_1976-10-06-t1515_WN_FN011" type="comment">
							<p>Bundesminister für Wirtschaft, FDP.</p>
						</note></seg>, von der
                    SPD <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoschnickHans_1987-02-18">Koschnick</name>. Das wird
                    um ein paar Teilnehmer auf beiden Seiten noch erweitert. Und dann natürlich zu
                    Einzelpunkten nach den Materien hin teils delegiert, teils auch am Tisch
                    erweitert. Heute kommt es nur auf Folgendes an, dass die dort Beteiligten sich
                    selbstverständlich einig sind, wenn man ’ne Koalition eingeht, dann geht man sie
                    für eine Legislaturperiode ein, war die Meinung beider Beteiligten, und ich habe
                    es als angenehm empfunden, dass unsere FDP-Kollegen gesagt haben, sie verstünden
                    eigentlich nicht recht, warum jemand hieran zweifeln könne. Auch wenn sie eine
                    Koalition eingingen, gingen sie sie für eine Legislaturperiode ein.</p>
				<p>Zweitens ohne Zeitdruck – hier wird auch jeder Verständnis dafür haben, dass in den nächsten 14 Tagen der eine und andere ein bisschen Luft holen möchte –, wird das zügig dann behandelt, was ansteht. Helmut wird sicher zu einzelnen Themen auch noch was sagen. Ich kann mir das jetzt hier sparen. Aber der Terminplan sieht so aus, dass eben Zug um Zug am Tag nach der Wahl des Bundestagspräsidenten, Wahl des Bundeskanzlers, Vereidigung des Kabinetts und Regierungserklärung auch noch in dieser Runde Mitte Dezember, vor Weihnachten spricht viel dafür, nachdem wir jetzt eh schon zwangsläufig diese Übergangsphase zwischen Wahl und Zusammentritt des neuen Bundestages haben.</p>
				<p>Liebe Genossen, ich denke, wir haben hiermit niemand in der Partei vorgegriffen, auch nicht der
                    nächsten Fraktion des Bundestages. Formal könnte man sich ja sonst auf den
                    Standpunkt stellen, es hätte erst ein Beschluss gefasst werden müssen, ob wir
                    eine Koalition bilden wollen. Wir haben dies – ja, <seg type="note">Ben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wisch</name>
						<note xml:id="spd-07_1976-10-06-t1515_WN_FN012" type="comment">
							<p>Gemeint ist Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name>.</p>
						</note></seg> sagt, eigentlich könne man das
                    aus dem Dortmunder Parteitag ablesen, das ist wohl auch so. Trotzdem: Es ist
                    wichtig für die Partei zu wissen, und deshalb erwähne ich es, weil ja doch auch
                    vernünftigerweise berichtet wird über unsere heutige Zusammenkunft hier, da
                    müssen die Genossen registrieren, die FDP hat sowohl in ihrem Bundesvorstand wie
                    in ihrer Fraktion einstimmig sich für die Erneuerung der Koalition
                    ausgesprochen. Und ich habe gesagt vor dem Parteivorstand und vor dem Parteirat
                    – jetzt mal abgesehen von dem richtigen Hinweis, den Ben <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wisch</name>
                    eben durch seine Zwischenbemerkung gegeben hat –, Sozialdemokraten – auch
                    solche, die nicht an einem Beschluss mitgewirkt haben in Dortmund – müssen
                    wissen, wenn der Wähler mit 42,x Prozent der Stimmen sagt, so stufen wir euch
                    ein jetzt für die nächste Runde, dann hat der Wähler gesagt, das ist ein Auftrag
                    an uns, ihr müsst mit einem anderen zusammen das machen. Nebenbei gesagt, nicht
                    mit irgendeinem anderen, so wie der Wahlkampf geführt worden ist, und ich füge
                    dann hinzu, das muss man ohne schlechtes Gewissen machen. Auch mit dem bewussten
                    »Ja« zur Notwendigkeit des sachlichen Ausgleichs. Das wird im Einzelnen mühsam
                    sein. Es ist zu empfehlen, so viel wie möglich im Vorfeld zu klären, umso
                    weniger bleibt dann Streit im Laufe der Arbeitsperiode. Aber auch da wird es
                    immer wieder Fälle geben, wo man sich zusammenraufen muss.</p>
				<p>Gleichwohl wird es Gebiete geben, auch darüber waren wir uns im Vorstand einig, auf denen die Partei sich zusätzlich zur geschlossenen Unterstützung der Regierung auch um Themen kümmern muss, die über eine Legislaturperiode hinausreichen und die damit zu tun haben, wie wir uns um eine Ergänzung des Vertrauens bemühen können. Das ist ja doch unsere Aufgabe. Wir müssen doch um mehr Vertrauen werben dann mit dem Blick auf ’80, als wir es am Sonntag – um noch mehr –, als wir es am Sonntag haben erringen können. Wir dürfen jetzt nicht den Wählern böse sein, die an der Grenze lagen, sie schon gar nicht beschimpfen. Denn da stecken ja die Prozente drin, um die wir werben müssen für das nächste Mal.</p>
				<p>Jetzt, Genossen, noch folgende Bemerkung. Es ist ganz wichtig, dass wir in den nächsten Tagen und Wochen die Union nicht aus dem Blickfeld entlassen, sie nicht aus ihren Schwierigkeiten entlassen und staatspolitisch gesprochen sie nicht aus der Pflicht entlassen. Eine Sache ist, dass wir nicht tun können, so als ob alle Themen aus dem Wahlkampf unter den Teppich gekehrt werden können, dann würde ein Teil des Publikums sagen, Pack schlägt sich, Pack verträgt sich. Das geht nicht. Da ist manches weiterzuführen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Da ist manches weiterzuführen. Aber es ist auch zu sagen dabei und dieses mit dem Blick auf manche doch zweifellos auch vorhandene liberale und soziale Kräfte in der Union – die ein bisschen sehr im Verborgenen sich gehalten und bewegt haben –, dass es eine Pflicht gibt der Opposition und zumal einer so starken Opposition, sich um ein sachlicheres Verhältnis zur Regierung und zur Parlamentsmehrheit zu bemühen. Die haben einen Auftrag der Wähler zur Opposition, sind sehr stark in dieser Rolle und wir müssen die eben erwähnte Nuance stark hereinbringen und wir müssen klarmachen, zur gesamtstaatlichen Verantwortung gehört nicht, aus dem Bundesrat eine Gegenregierung machen zu wollen. Dass die das trotzdem versuchen werden ist eine Sache, aber es kommt ja darauf an, auf was wir die Menschen hin orientieren, zu denen wir sprechen – und ich sage immer wieder auch solche, die wir noch zusätzlich zu gewinnen haben in der nächsten Runde.</p>
				<p>Wir werden uns nicht einmischen können und wollen in die Entscheidung, was der Kanzlerkandidat –
                    der von jetzt abgesehen der ehemalige Kanzlerkandidat – der Union macht, ob er
                    in den Bundestag geht oder nach Mainz geht. Man könnte ’ne entsprechende
                        <seg type="note">[Frage]<note xml:id="spd-07_1976-10-06-t1515_WN_FN013" type="critical">
							<p>Bei der Bearbeitung ersetzt, anstatt:
                            »Sprache«.</p>
						</note></seg> für <seg type="note">
						<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>
						<note xml:id="spd-07_1976-10-06-t1515_WN_FN014" type="comment">
							<p>Ministerpräsident des Landes
                        Schleswig-Holstein.</p>
						</note></seg> stellen – übrigens wird es da
                    Interdependenz geben in der Entscheidung der beiden eben Genannten. Man wird
                    auch ’ne interessante Frage sich selbst stellen können, ob und wann <seg type="note">
						<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>
						<note xml:id="spd-07_1976-10-06-t1515_WN_FN015" type="comment">
							<p>Vorsitzender
                                der CSU.</p>
						</note></seg> nach München geht. Ich sage hier nur in
                    Klammern, unter uns und für uns, ich würde nicht denen folgen, die – wie ich
                    gehört habe vorgestern und heute bei uns –, die meinen, dies sei ausgemacht,
                    dass der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> nach Mainz gehe. Ich habe einen anderen Eindruck, aber Klammer
                    zu, werden wir ja sehen. Jedenfalls ist das ganz interessant.</p>
				<p>Noch interessanter sind zwei Konflikte, die in diesen ersten Tagen nach der Wahl schon aufbrechen: Die eine Linie aus dem Hauptquartier der CDU ist, jetzt – wenn es geht – möglichst rasch eine Koalition mit der FDP in Hannover und in Saarbrücken zustande zu bringen. <seg type="note">Die Gegenlinie ist die aus der Lazarettstraße in München<note xml:id="spd-07_1976-10-06-t1515_WN_FN016" type="comment">
							<p>Die Parteizentrale der CSU befand sich in der Münchner Lazarettstraße.</p>
						</note></seg>, die sagt, dies sei nicht zu befürworten, denn das würde ja zu einer möglichen Milderung des Konflikts im Bundesrat oder mit dem Bundesrat führen, und deshalb könne, dürfe, solle die Frage einer Koalition mit den Freidemokraten in den beiden eben erwähnten Ländern nur im Zusammenhang mit einem etwaigen Regierungswechsel in Bonn stattfinden.</p>
				<p>Dies ist ein sehr wichtiger Vorgang, der übrigens die Freien Demokraten auch vor interessante
                    neue, zusätzliche Fragen stellt. Wir haben da nicht viel zu bieten im Moment,
                    sondern außer, dass wir sagen, gestützt auf die guten Wahlergebnisse in
                    Schleswig-Holstein und im Saarland – die sind wirklich gut, wenn wir dort die
                    letzten Landtagswahlen und die sonntäglichen Bundestagswahlen zusammennehmen,
                    auch die der FDPisten, gibt es in beiden Ländern gute Chancen bei der nächsten
                    Wahl. Das dauert leider im Saarland noch ein Jahr länger als im anderen Teil,
                    weil die dort die fünfjährige Wahlperiode haben. Aber ich sehe im Moment für
                    beide Länder keine bessere Orientierung als die hin zu der guten Vorbereitung
                    der nächsten Wahlen, wenn nicht noch irgendwo sich was ganz Unvorhergesehenes
                    ergibt. Wir beraten heute Abend über diese Dinge in Hannover mit den beiden
                    Vorständen. Ich bitte deshalb schon jetzt um Entschuldigung, dass Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name>
                    und ich etwas früher aus der Sitzung wegmüssen. Mit den saarländischen Genossen
                    haben wir schon gesprochen und wir werden übermorgen weitersprechen.</p>
				<p>Hessen ist ein anderer Fall. Dort haben wir die Regierung und behalten sie und haben uns trotz
                    mancher Schwierigkeiten, die ich jetzt nicht erneut erläutern will – obgleich
                    sie mancher als nicht hilfreich empfunden haben wird auch bundesweit –, dort
                    werden wir einen neuen personellen Start haben am Dienstag kommender Woche. Ich
                    war dort bei den Genossen am Montagabend in Wiesbaden und die haben in geheimer
                    Abstimmung einstimmig Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> nominiert. Lasst euch nicht
                    verwirren durch die Meldungen über die zwei Abstimmungen. Es gab in der Tat –
                    drei – sogar. Erstens eine des Landesvorstandes mit allen Stimmen außer einer –,
                    das war die Empfehlung an die Fraktion und dazu hat die Fraktion in einer ersten
                    Geheimabstimmung mit 42 zu 7 Ja gesagt. Aber das waren sieben Stimmen von
                    Genossen, von denen keiner was gegen die Kandidatur <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> vorgebracht
                    hat, sondern die waren sauer, weil am Sonntag aus Wiesbaden – nein, es war nicht
                    Wiesbaden, ein anderer Ort in Hessen, ist auch Wurst – <seg type="note">neben der Mitteilung über
                    den Rücktritt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OsswaldAlbert">Osswalds</name>
						<note xml:id="spd-07_1976-10-06-t1515_WN_FN017" type="comment">
							<p>Bis 3.
                                Oktober 1976 Ministerpräsident des Landes Hessen.</p>
						</note></seg>
                    schon der Name oder der Vorschlag für einen Neuen genannt wurde. Das haben
                    einige Genossen auf ihre Kappe genommen. Ich sage, die hatten recht. Wir konnten
                    nur nicht zusätzlich zu allem da auch noch Unsicherheit entstehen lassen. Aber
                    da haben einige Genossen gesagt, sie seien nicht gehört worden in den
                    zuständigen Gremien.</p>
				<p>Lasst mich – da ich danach gefragt worden bin – auch hier der Fraktion sagen, nehmt dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OsswaldAlbert">Osswald</name> nicht
                    übel, dass er am Sonntag diese Erklärung abgegeben hat, denn wer das intern
                    verfolgt hat, der kommt zu einer ganz anderen Beurteilung als derjenige, der
                    glaubt, dem ist plötzlich am Sonntag dies eingefallen. Dort hat es ein paar
                    Genossen gegeben, die haben ihn tagelang halten müssen, 14 Tage lang halten
                    müssen, weil er die Last nicht mehr halten konnte. Und das, was man dann hat
                    herausholen können, ist, dass er gewartet hat bis zum Schließen der Wahllokale.
                    Jetzt einmal unter uns, das, was da dann mit untergebuttert wurde, ist nicht
                    schlechter, als wenn das noch ein Sonderthema ab Montag geworden wäre. Das jetzt
                    mal nur zur Orientierung hier intern.</p>
				<p>Jetzt, Genossen, will ich doch aber noch zwei zusätzliche Bemerkungen machen. Nachdem ich eben
                    gesagt habe, was dort mit der unterschiedlichen Haltung zur FDP zwischen CDU
                    oder Teil der CDU und CSU mit einem anderen Teil der CDU zu vermerken ist. Es
                    sind erst zwei Tage gestern vergangen seit der Wahl und schon beginnt die
                    Diskussion über [eine] vierte Partei oder bundesweite CSU neu. Hier liegt eben
                    grade die Meldung vor über das, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> einer Illustrierten – nicht
                    einer, die im Verdacht steht, ihm nicht nahe zu stehen – gesagt hat und da sind
                    vier interessante Elemente drin. Erstens: Er wirft die Frage auf, die er
                    Sonntagabend gestellt hat in einem Kreis dort, ich zitiere: »Muss es eigentlich
                    immer eine einzige Unionsfraktion in Bonn geben?« Ich sage ja nicht, dass er
                    daraus jetzt die Folgerung zieht – es wäre ja gut, wenn er sie zöge, hätte auch
                    dann sofort Auswirkungen auf die Präsidentschaft. Zweitens: Nein, er hat – was
                    ich eben zitiert habe, ist der zweite Punkt – der erste ist, dass er an eine
                    parteipolitische Neuordnung in der Bundesrepublik denkt mit dem Ziel, die CSU
                    doch auf alle Bundesländer auszudehnen. Wir haben Grund anzunehmen, dass dies
                    auch den CSU-Landesvorstand beschäftigt hat unmittelbar nach der Wahl. Und er
                    kündigt drittens in diesem Zusammenhang für die kommenden Wochen eine
                    Entscheidung an. Und viertens sagt er, dass kein CSU-Mann Bundestagspräsident
                    werden wird. Damit lassen wir uns nicht abfinden. Dieses Amt solle ein
                    CDU-Politiker übernehmen. Ich geb’ das mal jetzt ohne weitere Spekulationen hier
                    wieder, eigentlich nur als zusätzliche Fütterung für meine These. Jetzt kommt es
                    darauf an, die nicht aus der Klemme zu lassen und auch sie nicht bloß im eigenen
                    Saft schmoren zu lassen, sondern sie freundlich-kritisch zu begleiten durch die
                    Art, wie wir uns artikulieren.</p>
				<p>Und, liebe Genossen, eine Bemerkung, die der eine und andere als eine Randbemerkung verstehen wird. Ich finde, wenn ich mir die Mediengeschichten angucke aus dem Wahlkampf, gäbe [es] natürlich eine Menge zu bemerken – was nicht heute sein muss –, aber eine Geschichte möchte ich heute erwähnen. Was das Fernsehen angeht, haben wir in beiden Gremien gestern und vorgestern registriert: Unsere wiederholten Besprechungen mit den Verantwortlichen in den Anstalten haben noch nicht bewirken können, dass bestimmte Magazinsendungen sich geändert haben. Was mit den Wirtschaftsmagazinen passiert ist während des Wahlkampfes, ist ein Skandal: die völlig einseitige Programmierung auch in deren Diskussionssendungen. Aber hinzu kommt jetzt die Frage – unabhängig von dem Inhalt von Spots und dem Ablauf von Diskussionen –, ich meine, dies können wir uns jetzt nicht einfach mehr gefallen lassen, dass die CSU, die nach bisherigem Stand eine Partei ist, die in Bayern kandidiert, munter damit durchkommt, dass sie Fernsehsendezeiten für die ganze Bundesrepublik beansprucht. Das heißt, getrennt marschieren, vereint schlagen hinterher, und wir müssen uns die gesetzlichen und vertraglichen Grundlagen, die es dazu gibt, noch einmal angucken.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Da sagt Herbert zurecht – getrennt kassieren und dann nochmal vereint kassieren –, das gibt es auch. Dies ist der Staatsvertrag, auf den sie sich beziehen, hat einen Zusammenhang mit dem Parteiengesetz. Hier sind wir ein bisschen zu großzügig gewesen und, glaube ich, können nach unseren Erfahrungen diese klare Begünstigung der Unionsparteien nicht durchgehen lassen, jedenfalls sollten wir uns gegen sie wenden, egal ob wir durchkommen oder nicht.</p>
				<p>Ich habe jetzt noch Folgendes hinzuzufügen, liebe Genossen. Im Parlament – und zumal für
                    diejenigen, die die Periode ’69–’72 mitgemacht haben und das sind ja die
                    allermeisten derer, die hier sind – ergibt sich von selbst, dass Geschlossenheit
                    noch viel größer geschrieben werden muss als bisher. Aber das ist ja nicht nur
                    ein technischer Vorgang oder gar disziplinarischer Vorgang oder ein Vorgang, der
                    mit dem Anschaffen von Schlafsäcken zusammenhängt für diejenigen, die auf andere
                    Weise nicht ganz sicher sind, ob sie morgens früh genug da sein werden, sondern
                    das hängt natürlich auch mit den Inhalten zusammen. Nun ist mein Eindruck – und
                    ich sage das auf die Gefahr hin, dass der eine und andere wieder meint, der
                        <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> neige zu günstigen Beurteilungen –, mein Eindruck ist – und
                    ich bin eine ganze Menge herumgekommen, dass wissen ja auch einige –, dass wir
                    im Wahlkampf ’76 uns im Ganzen gesehen, im eigentlichen Wahlkampf, nicht über
                    Mangel an Geschlossenheit zu beklagen gehabt haben. Ich könnte sogar – aber das
                    hilft ja gar nicht, aber mein Gedächtnis ist gut genug, um nachweisen zu können,
                    wenn ich müsste, dass der Wahlkampf ’76 einheitlicher geführt worden ist als der
                    von ’72, den wir dann trotzdem auch noch gewonnen haben.</p>
				<p>Aber dies alleine reicht nicht aus als Feststellung. Denn so sehr meine Konstatierung eben nicht aus der Luft gegriffen ist, so wahr ist sicher, dass wir es mancherorts und auch insgesamt mit schädlichen Nachwirkungen von Vorgängen zu tun gehabt haben, die dem Erscheinungsbild der Partei nicht gut bekommen sind, die auch Unsicherheit gefördert und zum Schüren von Angstgefühlen Nahrung gegeben haben mögen.</p>
				<p>Und hinzu ist dann gekommen im Wahlkampf außerdem noch, dass einzelne wenige an Orten wie
                    Braunschweig und Krefeld – die im Grunde gar nichts hinter sich hatten und haben
                    in der Partei – in einer für mich immer noch unvorstellbaren Weise mit Personen
                    aus dem gegnerischen Lager zusammengespielt haben. Trotzdem bitte ich um
                    Verständnis dafür, dass wir nach reiflichem Überlegen dies unsererseits nicht
                    hochgespielt haben, auch nicht durch an sich angemessene Maßnahmen hochgespielt
                    haben. Denn dann wär’ das ein Hauptthema geworden in der Schlussphase des
                    Wahlkampfes. Wir haben also bewusst auf den Vorgang, <seg type="note">der den
                        Oberstadtdirektor<note xml:id="spd-07_1976-10-06-t1515_WN_FN018" type="comment">
							<p>Hans-Günther
                                    <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberHans-Guenther">Weber</name>, Sozialdemokratischer Oberstadtdirektor von Braunschweig. Er war Mitgründer der sog. Fritz-Erler-Gesellschaft, die vorgeblich linke Umtriebe in der SPD anprangerte und Wahlkampfhilfe für die CDU/CSU machte.</p>
						</note></seg> in Braunschweig betrifft, auf die Ebene des
                    Feststellungsverfahrens an Ort und Stelle gegeben, obgleich der Vorgang auch
                    nach <seg type="note">6. 1<note xml:id="spd-07_1976-10-06-t1515_WN_FN019" type="comment">
							<p>Gemeint ist jener Paragraph im Organisationstatut der
                                SPD, der die Unvereinbarkeit einer Mitgliedschaft in der SPD
                                regelte, sofern eine gleichzeitige Mitgliedschaft in konkurrierenden
                                Organisationen bestand.</p>
						</note></seg> andere Behandlung hätte
                    erfahren können. Und außerdem gibt es auch noch zusätzliche Gründe, nicht zu
                    schweres Geschütz aufzufahren.</p>
				<p>Lasst mich nur ein Wort hinzufügen. Wenn ich Geschlossenheit sage, sie hängt oder sie ist wirklich kein mechanischer Vorgang. Einheit im Sinne von Handeln, um nicht das große Wort kämpferische Einheit zu benutzen, hat immer auch mit Inhalten und mit Herausforderungen zu tun. Das sehen wir ja auch dort, wo wir besonders stark angegriffen werden, fällt es den meisten dann auch leichter doch als sonst, die Einheit darzustellen. Schade, dass es dieses Hintergrundes häufig bedarf. Ich möchte jetzt nur um Folgendes bitten, bevor wir wieder beginnen. Dort, wo es geht – ich weiß, das hat es in der Partei immer gegeben, dass sich Genossen aus Gründen, die sie selbst zu verantworten haben und für die sie ihre guten Gründe haben, zusammenfinden, um Dinge untereinander zu erörtern, die häufig auch der Gesamtpartei dann zugute kommen –, aber alles, was dazu dient, daraus nicht sich verfestigende Gruppierungen werden zu lassen, alles, was im Gegenteil dazu dient, das Gespräch zwischen Regionen und sonstigen Gruppierungen in der Partei zu fördern, das kann ich nur dringend befürworten.</p>
				<p>Im Dezember wird es jetzt einmal den Vorgang geben – oder nein, es wird nur diesen zentralen
                    Vorgang geben, in den dann neben der Fraktion auch Parteivorstand, Parteirat
                    konsultativ einzubeziehen sind. Und dann wollen wir im Januar eine
                    Parteiratssitzung besonderer Art machen, um das gleich mit zu nennen hier, weil
                    manchen zuhause auch interessiert oder mancher danach gefragt wird. Der
                    ordentliche Parteitag ’77 soll nicht mehr vor der Sommerpause, sondern nach der
                    Sommerpause stattfinden. Aber ein Parteirat besonderer Art im Januar – nicht zur
                    Orientierung nur, sondern zur Beratung –, auch etwas ausgeweitet zum Beispiel
                    durch den Gewerkschaftsrat. Die Beteiligung der Fraktion, die ohnehin gegeben
                    ist, muss auch noch besprochen werden, um dort – nachdem wir den Vorgang
                    Regierungserklärung dann hinter uns haben – ein bisschen konkreter zu sprechen
                    über die Verzahnung zwischen der unbedingt gebotenen, eindeutigen und aktiven
                    und geschlossenen Unterstützung der Regierungsarbeit und der Beschäftigung mit
                    den Themen, die daneben die Partei auch immer noch zu beschäftigen haben. Ich
                    will das selbst vorbereiten, dazu das auch einleiten. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WischnewskiHans-Juergen_1957-10-15">Wischnewski</name> ist zusätzlich gebeten worden, das, was mit unseren
                    Auslandsaktivitäten und den europäischen Dingen zusammenhängt, bei gleicher
                    Gelegenheit auf den Tisch zu legen. Das wird auch an der Fraktion nicht
                    vorbeigehen.</p>
				<p>Ich will an drei Beispielen jetzt nur erläutern, was ich meine, wenn ich sage, es wird natürlich darauf verzichtet werden können, dass die Partei auch zusätzliche Themen einspeist.</p>
				<p>In der Europaproblematik wird uns zwangsläufig in der Partei und im Zusammenwirken mit anderen manches beschäftigen, was über Möglichkeiten der nächsten Jahre in der EG hinausführt, was auch die Rolle Europas im Nord-Süd-Konflikt mit betrifft, was junge Leute stark interessiert und interessieren muss und was nicht an uns vorbeilaufen darf.</p>
				<p>Was das Sicheinstellen auf künftige Möglichkeiten von Rüstungskontrolle und Rüstungsbegrenzung mit einbezieht – auch ein Thema, das nicht an uns vorbeilaufen darf. Und was es aus dem heraus, was im Dortmunder Regierungsprogramm unter der Überschrift »Modernisierung der Volkswirtschaft« steht, bis hin zu deren Überlappung mit Umweltfragen gibt, mit denen wir uns beträchtlich über die nächsten vier Jahre befassen müssen – auch befassen müssen, nicht vorrangig, aber begleitend.</p>
				<p>Und drittens war mir interessant gestern und vorgestern, dass Helmut und ich, ohne dies abgesprochen zu haben, uns von zwei Seiten im Grunde ein- und demselben Thema genähert haben, wie wir – ohne jetzt nachträglich nochmal defensiv etwa zu reagieren auf Freiheit statt Sozialismus, haben wir ja vorher auch nicht getan – aber doch beide das Empfinden haben, dass wir dem, womit wir hier zu kämpfen hatten, noch was hinzuzufügen haben werden. Und das ist ganz gewiss einmal eine Konkretisierung dessen, was im Solidaritätsbegriff liegt und was man nicht unbedingt so nennen muss, weil es manchem für etwas abgegriffen erscheinen mag, und andererseits dass der Bezug unserer Politik auf die Freiheit des Einzelnen wichtig bleibt, so richtig es ist, dass Freiheit zu tun hat mit den Bedingungen, unter denen Menschen leben. Ich sage dies – wie übrigens meine Fußnote eben im vorletzten Satz zur Umwelt – auch jetzt schon mit als vorweggenommene Konklusion aus den schwedischen Wahlen.</p>
				<p>Es gibt in dieser Zeit in entwickelten Industriegesellschaften ein zunehmendes Unbehagen vieler einzelner Menschen gegenüber Bürokratien, anonymen Mächten, gesichtslosen Wirtschaftsgebilden und anderem und diese Problematik müssen wir in den Griff bekommen, so schwer das sein mag.</p>
				<p>Und dann, lasst mich dies jetzt dem anderen Satz hinzufügen, dass wir zusätzliches Vertrauen zu gewinnen haben. Wir müssen Widerstände aufbrechen. Wir haben nicht nur gegen zwei andere Parteien zu kämpfen, sondern wir haben mit lebendigen Menschen – von denen viele denen gefolgt sind, die das eigentlich nicht hätten tun sollen –, uns mit vielen Menschen zu beschäftigen und ohne Opportunismus zu fragen, wo können wir eine Schwelle überwinden, die es uns gegenüber bisher gibt. Ich sage ohne Opportunismus und ich meine auch nicht, wie man dann etwas verkürzt leicht sagt, um die Selbstständigen, um die Mittelschichten, kümmern steckt auch mit drin – steckt mit drin, aber es ist nur eine Teilantwort. Es geht in Wirklichkeit, wenn man 42,x Prozent hat und der Bündnispartner 7,x [Prozent] geht es neben allem Parteienstreit auch darum, wie kann man – kann man und wie kann man in einer Legislaturperiode einen stärkeren Konsensus zugunsten der demokratischen Ordnung dieses Staates und ihrer vernünftigen Weiterentwicklung zustande bringen.</p>
				<p>Schließlich noch zu einem Sonderthema, das hat uns in Nordrhein-Westfalen ein bisschen mehr
                    beschäftigt. Aber es wird uns und euch, uns alle miteinander auch nach dem
                    Wahlkampf weiter beschäftigen. Das, <seg type="note">was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>
						<note xml:id="spd-07_1976-10-06-t1515_WN_FN020" type="comment">
							<p>Generalsekretär der CDU.</p>
						</note></seg> hier gestartet hat,
                    war keine Eintagsfliege. Und wir müssen nach dem etwas zögerlichen Verhalten
                    einiger unserer Freunde – oder unsicheren Verhalten einiger unserer Freunde, bei
                    weitem nicht aller – in gewerkschaftlicher Verantwortung sehen, dass es nicht
                    nur um den Versuch ging, Ressentiments gegen Gewerkschaften auszuschlachten,
                    sondern – wenn es geht – auf Einmischung und Bevormundung hin die Dinge zu
                    programmieren. Wir können uns demgegenüber nicht mit der Retourkutsche begnügen,
                    aber auch die muss jetzt nach der Wahl voll gefahren werden, mit der
                    eigentlichen Verfilzung zwischen den Unionsparteien, den großen
                    Wirtschaftsverbänden und anderen.</p>
				<p>Wo ja übrigens direkt aus dem Ertrag der Unternehmen – werden die Beiträge für die eben genannten Verbände automatisch abgeführt und nicht aus freiwilligen Beiträgen wie im anderen Fall von Gewerkschaftsmitgliedern. Aber nicht nur die Retourkutsche, sondern dies ist ’ne Existenzfrage wiederum der demokratischen Ordnung, dass das Recht gewerkschaftlicher Vertrauensleute – in eigener Verantwortung und gestützt auf demokratische Entscheidung – politische Mandate auszuüben, das steht nämlich im Grunde mit auf dem Spiel. Man möchte die auf diese politische Ebene bezogen zu neutralen, neutralisierten Wesen machen. Man möchte sie kastrieren. Und dies ist eine Existenzfrage für das, was wir früher Arbeiterbewegung genannt haben, und deshalb müssen wir uns damit auseinandersetzen.</p>
				<p>Ich erwähne nur am Rande die große Gefahr, die jetzt besteht, nachdem sich <seg type="note">DAG<note xml:id="spd-07_1976-10-06-t1515_WN_FN021" type="comment">
							<p>Deutsche Angestellten-Gewerkschaft.</p>
						</note></seg> und <seg type="note">DGB<note xml:id="spd-07_1976-10-06-t1515_WN_FN022" type="comment">
							<p>Deutscher Gewerkschaftsbund.</p>
						</note></seg> oder die relevanten Teile des DGB so weit auseinander entwickelt haben, dass uns in relativ kurzer Zeit auf dem Papier zunächst und dann in Realität eine zweite gewerkschaftliche Zentrale in diesem Land ins Haus stehen kann, Zusammenfügung erst DAG, <seg type="note">Komba<note xml:id="spd-07_1976-10-06-t1515_WN_FN023" type="comment">
							<p>Fachgewerkschaft für Beschäftigte der Kommunen.</p>
						</note></seg>, <seg type="note">Marburger Bund<note xml:id="spd-07_1976-10-06-t1515_WN_FN024" type="comment">
							<p>Fachgewerkschaft für Ärztinnen und Ärzte.</p>
						</note></seg>, <seg type="note">ULA<note xml:id="spd-07_1976-10-06-t1515_WN_FN025" type="comment">
							<p>Union der Leitenden Angestellten.</p>
						</note></seg> et cetera, später kommen noch andere hinzu. Jeder hier, glaube ich, kann sich die Konsequenzen ausmalen, auch die in Richtung auf Demagogisierung, [die] darin liegen und die wir aus anderen Ländern kennen, wo wir zwei oder sogar mehrere Zentralen haben. Ich habe kein Rezept anzubieten. Mancher von uns glaubte, wir seien in den letzten zwei Jahren schon mal näher dran gewesen. Heute sieht es so aus, als sei fast nichts drin. Die Fraktion muss wissen, dass dies ein Gefahrenpunkt ist für die nächsten Jahre und für die vier Jahre, in denen der nächste Bundestag wirkt.</p>
				<p>Ich will zum Schluss Folgendes sagen: Es ist zutreffend aus der Parteivorstandssitzung berichtet
                    worden, dass ich dort gesagt hätte – völlig unabhängig von dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopfschen</name> Quatsch und von seinem Gerede über Filzokratie –,
                    dass ich in der Tat der Meinung bin, dass die Partei überall immer wieder prüfen
                    muss, ob sie nicht Einzelnen zu viel auflädt oder ob sich Einzelne nicht zu viel
                    aufpacken und ob wir überall die qualitativen Gesichtspunkte streng genug zur
                    Geltung bringen. Das ist richtig berichtet worden. Ich sage aber ebenso deutlich
                    – und dies gestützt auf die Erfahrungen des Wahlkampfes –, die CDU geht auch in
                    Bezug auf Organisation, Mobilisierung, Wahlkämpfe ganz auf eine Managementlinie.
                    Uns wird nicht erspart bleiben, dass auch wir in Wahlkämpfen ein stärkeres
                    Profielement hineinbringen müssen, nachdem die uns zum Teil überholt haben. Aber
                    dies darf und kann, wenn unser Wesen sich nicht verändern soll, nie eine
                    Managementpartei werden, sondern es muss eine bleiben, die sich auf das
                    freiwillige Engagement vieler stützt und die getragen wird von kompetenten
                    Vertrauensleuten und nicht noch so guten Angestellten. Schönen Dank für eure
                    Aufmerksamkeit.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
							<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker
                                Beifall.)</desc>
						</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Willy
                        <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>. Genossen, erlaubt mir eine Mitteilung dazwischen, weil damit
                    eine Frist verbunden ist. Ihr habt vielleicht gekriegt – wenn nicht, erlaubt mir
                    das jetzt kurz euch zur Kenntnis zu bringen – die Mitteilung von Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>,
                    wonach die offizielle Trauerfeier in Form eines Staatsaktes für Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHorst_1961-10-17">Schmidt</name> am Freitag, den 8. Oktober, 10 Uhr, im Bürgerhaus in
                    Sprendlingen stattfindet. Und die Kolleginnen und Kollegen unserer Fraktion, die
                    daran teilnehmen wollen, möchten sich bitte bis jetzt, 16.30 Uhr, im Büro von
                    Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name> melden. Ich bitte herzlich, das zu tun, wenn man so disponieren
                    kann. Das Wort hat der Bundeskanzler.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg):
                    Liebe Genossinnen und Genossen, liebe Freunde, ich bitte vorweg diejenigen um
                    Entschuldigung, die manches ebenso wie eben aus Willys Mund aus dem meinigen
                    jetzt zum zweiten oder dritten Mal hören, nachdem die Gremien alle an
                    verschiedenen Tagen nacheinander hier sitzen. Zunächst möchte ich die
                    Kolleginnen und Kollegen der Bundestagsfraktion darum bitten, den Dank, den ich
                    vor dem Parteirat für meine Person habe aussprechen können, an die Adresse der
                    Helfer und der Funktionäre in den Funktionärszusammenkünften, die ihr habt in
                    euren Wahlkreisen, bitte weiterzugeben. Ich habe vor dem Parteirat – oder war es
                    vorm Vorstand – dem Parteivorsitzenden Willy quasi stellvertretend für alle
                    anderen Dank gesagt. Aber ich möchte auch gerne, dass verstanden wird, dass ich
                    das ganz ernst meine mit dem Dank. Es ist klar zu erkennen, dass ohne den in den
                    letzten Wochen ja stellenweise und regional massiven Einsatz von Tausenden und
                    wohl Zigtausenden von Helfern die Sache auch ins Auge hätte gehen können, und
                    das gilt für die Verteiler von allem möglichen Material, von <seg type="note">ZaS<note xml:id="spd-07_1976-10-06-t1515_WN_FN026" type="comment">
							<p>»Zeitung am Sonntag«, Wahlzeitung der SPD.</p>
						</note></seg> und
                    von <seg type="note">TV-intern<note xml:id="spd-07_1976-10-06-t1515_WN_FN027" type="comment">
							<p>Wahlkampfzeitung der SPD, die über TV-Sendungen
                                berichtete.</p>
						</note></seg> und was die Genossinnen und Genossen
                    alles geleistet haben. Ich finde, wir wären gut beraten, wenn die den Dank, den
                    der Parteivorsitzende eben ausgesprochen hat, dem ich mich für meine Person
                    ausdrücklich anschließen möchte, wenn dieser Dank auch wirklich bei den
                    Funktionären ankommt.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ich will zur Wahlkampfanalyse im Augenblick nicht viel beitragen, außer dass ich die Linie
                    nochmal nachzeichnen möchte. Wenn ihr euch erinnert an eine nicht gerade sehr
                    günstige Lage im Jahr ’73 und ’74. Hier haben wir im Laufe der
                    Weltwirtschaftskrise zunächst gut aufholen können in einer beinahe paradoxen
                    Form, nachdem ja alle Regierungen in der Welt leiden darunter, dass – wer immer
                    auch regiert, ob konservative oder fortschrittliche Kräfte – die jeweils
                    Regierenden verantwortlich gemacht werden für die Auswirkungen der Krise auf ihr
                    eigenes Land. Wir haben zunächst ganz gut aufholen können, sind aber dann seit
                    dem immer noch unaufgeklärt gebliebenen Ereignis im Niedersächsischen Landtag
                    und seit der miserablen Landtagswahl in Baden-Württemberg im Frühjahr 1976
                    eindeutig in die Hinterhand geraten und hätten zu jedem Sonntag zwischen dem
                    Mitte/Ende März 1976 bis Ende Juni –, wir hätten an jedem Sonntag eindeutig die
                    Wahl verloren und die CDU/CSU hätten die Wahl gewonnen. Mit dem Eintritt in den
                    Sommer hatten wir das einigermaßen aufgeholt und beide Schocks verdaut, sowohl
                    den aus Hannover kommenden, wie den aus Stuttgart kommenden, haben aber dann
                    erleben müssen im Laufe des Monats Juli und des Monats August, insbesondere
                    wegen der Vorkommnisse an der deutsch-deutschen Grenze und den
                    Anknüpfungspunkten, die manche Reden und Aufsätze drüben in der DDR hier geboten
                    haben – die eine riesenhafte Publizität bekommen haben über das Fernsehen in den
                    Sommermonaten –, erleben müssen, dass die Formel »Freiheit statt Sozialismus«
                    und die Gleichsetzung zwischen Sozialdemokraten und Kommunisten, dass das doch
                    eine ganz erhebliche Wirkung erzielt hat. Und es ist ja in der Tat so, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> sagt, dass also nur wenige Zehntel Prozente, nicht einmal ein
                    ganzes Prozent den Wechsel der Gesetzgebungsmehrheit und den Wechsel der
                    Regierung hier in Bonn verhindert haben. Ich will hier deutlich sagen, dass ich
                    das glaube, was ich in vielen Orten im Wahlkampf gesagt habe, dass ein Wechsel
                    der Gesetzgebungsmehrheit hier innerhalb eines Jahres vieles in Deutschland
                    tiefgreifend verändert haben würde und innerhalb noch kürzerer Zeit – Willy hat
                    es mit anderen Worten eben angedeutet – in Europa verändert haben würde.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ich nehme an – auch die Bemerkung muss ich wiederholen dürfen –, dass manche nun wenigstens nachträglich verstehen werden, warum ich Ende Juli jene Bemerkung – in Washington gemacht – in der Welt gelassen habe, die sich auf weitere Kredithergabe an Italien bezog – unter bestimmten innenpolitischen Voraussetzungen in Italien –, weil dies mir wünschenswert erschien, um die offene Flanke gegenüber dem vielfältig dusseligen, aber eben doch nicht völlig wirkungslosen Volksfrontangriff auf uns ein bisschen zu festigen oder zu schließen. Wenn man sich die Stadt-Münchener Wahlergebnisse anguckt – die ja weit über München hinaus gewirkt haben und die auch ja bei Diskussionen, wie man sie in Schleswig-Holstein zu führen hatte oder an ganz anderen Orten der Bundesrepublik eine Rolle gespielt haben, genauso wie jener Braunschweiger Stadtdirektor zur Diskussion in der ganzen Bundesrepublik geführt hat –, wenn man das nochmal vor seinem geistigen Auge Revue passieren lässt, glaube ich, kann es überhaupt keinen Zweifel geben, dass die anhaltende Zerrissenheit der eigenen Partei – auch wenn Willy recht hat, dass der Wahlkampf insgesamt sehr viel geschlossener geführt worden ist als der von vier Jahren – auch eine Rolle gespielt hat und keine unerhebliche Rolle gespielt hat angesichts der Publizität, die andere diesen Dingen gegeben haben, insbesondere die Medien, auch eine Rolle gespielt hat bei dem nicht ganz befriedigenden Abschneiden in diesem Wahlkampf. Ich selbst habe, ehrlich gesagt, mit 43,0 Prozent gerechnet. Meine persönlichen Erwartungen sind also nur um zwei Mandate enttäuscht worden. Meine Enttäuschung liegt mehr beim Koalitionspartner. Ich weiß, dass hier einige auch höher gerechnet haben. Ich habe nicht im Traum damit gerechnet, dass wir das exzeptionelle ’72er Ergebnis wieder erreichen konnten. Dazu lagen die Voraussetzungen nicht vor.</p>
				<p>Aber ich meine, eines müssten wir alle miteinander in der Partei verstehen, dass wir zweierlei dringend notwendig haben in der Partei herzustellen und Leute, die das nicht begreifen wollen, die müssen auch rücksichtslos angefasst werden. Das eine bezieht sich auf Sauberkeit in finanziellen und personalpolitischen Dingen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Und der andere Punkt bezieht sich auf die Privatvereine aller Art, ob sie sich für links halten, ob sie sich für rechts halten, ob sie an Personennamen der Geschichte sich anknüpfen oder an Ortsnamen sich anknüpfen. Dieses alles kann uns nur schaden.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Und es ist auch nicht überflüssig, sich klarzumachen, dass dieses Wahlergebnis links von der Sozialdemokratie noch ein halbes Prozent der Stimmen ausweist. Wenn ich mal die FDP als Partei als Ganze als rechts von uns ansehen darf. Links von der Sozialdemokratie ein halbes Prozent aller Wähler, rechts von der Sozialdemokratie beinahe 50 Prozent, mehr als 50 Prozent – nicht. Wesentlich mehr als 50 Prozent, 56–57 Prozent. Muss man sich auch mal klarmachen bei der ganzen Art und Weise, wie man seine eigene Partei öffentlich darstellt. Das hat nichts damit zu tun, für was man sich selber hält in der eigenen Partei. Aber da links von uns ist nichts mehr zu holen. Wir haben alles das gehalten, was es gab, und es hat überhaupt keinen Zweck, diesen <seg type="note">KBW<note xml:id="spd-07_1976-10-06-t1515_WN_FN028" type="comment">
							<p>Kommunistischer Bund Westdeutschland.</p>
						</note></seg>-Verrückten und anderen Chaoten nachzulaufen und zu meinen, man müsste mit ihnen diskutieren.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Das hat auch für die künftigen Landtagswahlkämpfe überhaupt keinen Sinn, sondern wir haben Stimmen nach rechts verloren. Und da kann man sich selber für einen Linken halten oder für einen Rechten, aber an diesen klaren Ergebnissen des Wahlkampfes darf man nicht vorbeisehen, wenn man Wählerstimmen erringen will. Wir haben sie aus verschiedenen Gründen nach rechts verloren. Für manche der Gründe können wir wirklich nichts, für andere Gründe können wir was.</p>
				<p>Wir haben mit einigen Ausnahmen weitgehend die Landtagsschlappen des Jahres 1973/’74/’75 wieder
                    aufholen können oder verbessern können. Im Saarland zum Beispiel. Ich will
                    darauf hinweisen, dass wir zum Beispiel in Schleswig-Holstein – bei diesem
                    Bundestagswahlkampf – besser abgeschnitten haben als in Hessen. Ich will darauf
                    hinweisen, dass wir außer in den Ländern Bayern und Baden-Württemberg nirgendwo
                    in diesen Bundestagswahlergebnissen eine CDU/CSU-Mehrheit haben. Aber das heißt
                    noch nicht, dass deswegen die anschließenden Landtagswahlkämpfe schon von
                    vornherein unter sehr glücklichen Auspizien stehen, wenn die Landesparteien
                    nicht kraftvoll geführt und einheitlich in die Gefechte ziehen – wenn die nicht
                    kraftvoll geführt werden und einheitlich in die Gefechte ziehen. Manche
                    Geräusche, die man jetzt schon wieder hört in den jüngsten 72 Stunden, stimmen
                    einen nicht gerade hoffnungsfreudig, was die Einheitlichkeit der öffentlichen
                    Äußerungen angeht. Bemerkenswert erscheint mir auch – ohne dass ich sonst auf
                    die Wahlkampfanalyse und Ergebnisanalyse eingehen will –, bemerkenswert
                    erscheint mir auch, dass im eigentlichen Ruhrgebiet Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name> eine
                    ganz schwere Schlappe erlitten hat. Aber ich bitte, die Worte von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>
                    ernst zu nehmen. Diese Sache ist damit keineswegs beendet – zumal wir selber im
                    eigenen Lager in der Behandlung der Kollegen der DAG und alles, was damit
                    zusammenhängt, unsererseits auch überflüssigerweise ein paar Flanken geöffnet
                    haben.</p>
				<p>Und auf die Gefahr hin, dass einige sich beklagen über die Wiederholung: Jeder weiß, dass ich seit 30 Jahren der ÖTV angehöre und nicht etwa der DAG. Ich habe mich in diesen 30 Jahren immer um ein gutes Verhältnis bemüht zu den Genossinnen und Genossen in der DAG. Ich habe das auch im Wahlkampf getan. Ich werde das auch in Zukunft tun. Ich kann nur darum bitten, dass in anderen Landesverbänden und in anderen Großstädten – insbesondere in den sogenannten Dienstleistungsgroßstädten –, dass die Genossen am Ort nicht meinen, ein Sozialdemokrat, der nicht gewerkschaftlich im DGB gebunden ist, sei ein schlechter Sozialdemokrat. Dies ist eine katastrophale Einstellung und für die Zukunft noch schlimmer als in der Gegenwart. Denn wenn auch im Augenblick – veranlasst durch die weitgehenden Rationalisierungsinvestitionen, die die Rezession ausgelöst hat bei allen Büroberufen – das Tempo der Verlagerung unserer Beschäftigungsstruktur vom produktiven Sektor, vom Primärsektor und Sekundärsektor in den tertiären Sektor, wenn das auch im Augenblick gebremst ist, so bleibt doch vorherzusehen, dass in den Großstädten langfristig weiterhin eine Verlagerung von den produktiven Berufen in die sogenannten Dienstleistungsberufe weiterhin Platz greifen wird. Und es wäre ein ganz schlimmer Fehler, wenn die Sozialdemokratie durch ihr Verhalten gegenüber denjenigen, die sich organisieren wollen unter diesen Dienstleistungsberufen, wenn sie die auf die schwarze Schiene drängen würde. Das ist für das eigentliche Ruhrgebiet nicht von sehr großer Bedeutung, aber für Städte wie Köln oder Düsseldorf oder Frankfurt oder München von wachsender Bedeutung. Viele andere kann man noch dazu nennen.</p>
				<p>Ich denke, dass unter dem Gesichtspunkt der deutschen Gegenwartsgeschichte, wenn man die
                    Jahrzehnte in den Blick mit einbezieht, die wir selber miterlebt haben im Laufe
                    unseres Lebens – sei es als Kinder, als Jugendliche oder schon als halbwegs
                    erwachsene Menschen –, das heißt, wenn man insbesondere die Weimarer Republik
                    einbezieht, wir die Tatsache, dass wir schließlich und endlich die
                    Gesetzgebungsgewalt und die Regierungsgewalt in unserer Hand behalten dürfen,
                    ganz wesentlich der Tatsache verdanken – um es einmal so auszudrücken, wie ich
                    es neulich von <seg type="note">Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaisenWilhelm">Kaisen</name>
						<note xml:id="spd-07_1976-10-06-t1515_WN_FN029" type="comment">
							<p>Carl Wilhelm
                                    <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KaisenWilhelm">Kaisen</name>, 1945–1965 Präsident des Bremer Senats (Bremer
                                Bürgermeister).</p>
						</note></seg> in einer mich sehr anrührenden
                    Weise gehört habe –, der Tatsache verdanken, dass es uns gelungen ist, die
                    Auswirkungen einer tiefgreifenden Wirtschaftskrise in unserem Volke so
                    abzufangen, dass sie nicht auf dem Rücken des kleinen Mannes ausgetragen wurde.
                    Wir haben davon viel hergemacht im Wahlkampf unter dem Stichwort Leistungen oder
                    Leistungsbilanz. Ich denke nicht zu Unrecht, wir haben das nicht zu Unrecht
                    getan. Und das ist auch eine Gelegenheit, die ich mir dann auch nehme, hier nun
                    nachträglich, das sage ich an eure Adresse, Dank zu sagen für das Mitmachen in
                    den letzten zwei Jahren, nachdem diese Weltwirtschaftskrise – die noch nicht
                    vorbei ist, Genossinnen und Genossen, ich komme darauf nochmal zurück. Schaut
                    euch an, was mit dem englischen Pfund passiert gegenwärtig, und das ist ja nur
                    der äußere Ausdruck für einen Vertrauensrutsch gegenüber der Leistungsfähigkeit
                    der englischen Volkswirtschaft. Schaut euch an die Aufnahme des neuen
                    ökonomischen Programms der <seg type="note">Regierung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarreRaymond">Barre</name>
						<note xml:id="spd-07_1976-10-06-t1515_WN_FN030" type="comment">
							<p>Raymond
                                    <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarreRaymond">Barre</name>, seit 1976 französischer
                            Premierminister.</p>
						</note></seg> in Paris. Gelegenheit, um hier noch
                    einmal auch an die Adresse der Fraktion Dank zu sagen für das Mitmachen bei
                    vielen nicht auf den ersten Blick ganz einleuchtenden Schritten, die wir im Lauf
                    der letzten zwei Jahre zur Überwindung der Krise hier gegangen sind.</p>
				<p>Die Sache hat auch ihre Bedenklichkeiten insoweit nämlich, als – und das zeigt der rasante Anstieg der Deutschen Mark im Laufe der letzten Wochen und Monate, weit über zwölf Prozent inzwischen seit Jahresbeginn –, die bedenkliche Seite, dass die Bundesrepublik Deutschland, abgesehen von so kleineren zentraleuropäischen Ländern wie Österreich, Schweiz und Schweden, als das bei weitem stärkste Industrieland in der Welt gilt. Entsprechend hoch werden die Anforderungen werden, die andere in unserer näheren Nachbarschaft oder aber im Nord-Süd-Verhältnis an uns, an die Bundesrepublik Deutschland, stellen werden. Es ist nicht vorherzusehen, dass wir uns dem etwa entziehen könnten. Und das hervorragende Abschneiden was die Beschäftigungslage angeht, was die preisliche Situation angeht, was die Einkommenssituation angeht, was die Währungssituation angeht, das hervorragende Abschneiden auch was die Produktionsentwicklung angeht, die Produktivitätsentwicklung angeht, dies alles präsentiert uns fast der ganzen übrigen Welt in einer Weise, dass der Neid gegenüber Deutschland zunehmen wird und das Begehren auf deutsche Hilfe noch mehr zunehmen wird. Meistens wird beides sogar noch gekoppelt miteinander auftreten. Wir werden für viele Hilfe, die wir zu leisten haben werden, nicht entfernt so viel Dank oder Dankbarkeit einheimsen.</p>
				<p>Ich möchte anknüpfen bei einer Bemerkung, die der Parteivorsitzende eben gemacht hat, die sich jetzt mehr dann auf die Zukunft richtet. Ich denke, dass wir [es] nötig haben, zweierlei Dinge nicht nur verbal zu betonen, sondern praktisch zu machen, erlebbar zu machen und auch tatsächlich dazu führen, dass die Erlebbarkeit zum Erlebnis der einzelnen Personen wird. Das ist auf der einen Seite die reale Freiheit für den einzelnen Menschen, der heute hoffnungslos ausgeliefert ist, wenn sein Arbeitsamt – sein zuständiges – ihm das Kindergeld nicht zahlt und zum zweiten und zum dritten Mal dieselben Bescheinigungen verlangt, weil sie sie selber vermistet haben, oder wenn es sich handelt um Steuererklärungen, oder wenn es sich handelt darum, dass fast keiner von uns, der im öffentlichen Dienst ist, seinen eigenen Lohnstreifen oder seinen Gehaltsstreifen lesen kann oder seine Wassergeldabrechnung lesen kann. Dies ist alles entsetzlich und führt zu dem Gefühl des Ausgeliefertseins an anonyme Obrigkeiten.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Und die Gesetzesmacher hier werden darauf, ob in den Bürokratien der Regierung, ob im Kabinett oder ob im Bundestag, auf diese Seite ihrer Gesetzgebung unendlich viel mehr Gewicht zu legen haben, Augenmerk zu legen haben, als das bisher geschehen ist. Und in Klammern sage ich: Mir scheint, dass regelmäßige Abgeordnetensprechstunden in den Wahlkreisen für Menschen, die einfach Hilfe brauchen und niemand finden, der ihnen hilft, mit der Bürokratie so umzugehen, dass ihnen auch ihr Recht wird, dass Abgeordnetensprechstunden von ganz großer Bedeutung sind, wenn diese Partei sich mit dem Image nicht zufrieden geben will, zwar abstrakt und in großen Geldsummen quantifiziert für sozialen Ausgleich und für soziale Gerechtigkeit gesorgt zu haben, sondern das auch für den einzelnen Menschen erlebbar am Orte gemacht werden muss.</p>
				<p>Ebenso wichtig scheint mir und auch hier kann ich keine Rezepte sagen, sondern kann nur helfen, dass der Denkanstoß, den Willy schon gegeben hat, noch etwas vertieft wird. Ebenso scheint mir, dass das Herumreiten auf dem Grundwert der Solidarität oder der Brüderlichkeit oder der Nächstenliebe, wenn dieses nicht erlebbar gemacht wird für Menschen, uns nichts einbringt – bestenfalls in theologischen oder halbtheologischen Diskussionen an evangelischen oder katholischen Akademien. Dies gehört beides zusammen, die Solidarität oder die Brüderlichkeit oder die Nächstenliebe auf der einen und die reale erlebte Freiheit des Einzelnen auf der anderen Seite.</p>
				<p>Ich denke, dass wir – was die Solidarität mit den Gewerkschaften angeht – wahrscheinlich nicht in
                    der gleichen holzschnittartigen Manier weiterhin kämpfen können, die wir
                    notwendigerweise haben anwenden müssen, um unseren Kollegen Arbeitern zu helfen,
                    insbesondere in der Ruhr, zu dem notwendigen Selbstbewusstsein und zu der
                    notwendigen Rücksichtslosigkeit bei der Abwehr der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopfschen</name>
                    Angriffe zu kommen. Mit dem Holzschnitt allein, den wir da die letzten sechs
                    Wochen angewandt haben, kommen wir da nicht aus. Das bedarf vertiefender
                    Gespräche zwischen den Kollegen, mit denen wir politisch und persönlich
                    befreundet sind und mit uns. Wir dürfen keinen Zweifel zulassen, dass wenn
                    jemand gleichzeitig Sozialdemokrat ist und gleichzeitig Gewerkschafter, dass das
                    nichts zu tun hat mit Verfilzung, sondern dass das aus Gesinnung so ist, weil es
                    dieselbe Gesinnung ist in dem Menschen – nicht –, der ihn in die Gewerkschaft
                    geführt und der ihn in die Sozialdemokratische Partei geführt hat.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Auf der anderen Seite müssen wir aufpassen, dass wir aus den Gewerkschaften keine sozialdemokratischen Dependancen machen und auf diese Weise dann ungewollt zur Verstärkung der im Augenblick bewusst betriebenen Gründungstendenzen für ein schwarzes gewerkschaftliches oder schwarz-gelbes gewerkschaftliches Kartell beitragen.</p>
				<p>Ich will auch auf eine andere Gefahr hinweisen, die mir deutlich geworden zu sein scheint. Das ist, dass wir weite Bereiche dessen, was sich als Mittelstand empfindet – als selbstständigen Mittelstand bezeichnen, weite Bereiche dessen in den letzten Jahren nicht entfernt mehr in demselben Ausmaß gepflegt und bedient haben – auch persönlich nicht in demselben Ausmaß bedient haben – wie wir das in den sechziger Jahren gelernt hatten, mühevoll genug gelernt hatten gegen ursprünglich überkommene und übernommene Traditionen gelernt hatten. Und wenn vorhin von Dienstleistungsberufen die Rede war, also von Angestellten im weitesten Sinne, von der technischen bis zur Verwaltungsintelligenz, von der Intelligenz in den gehobenen Büroetagen bis hin zur akademischen Intelligenz, dann soll man insbesondere auch sehen, dass wir die Aufsteiger – wie das in dem Jargon unserer Meinungsumfrager heißt – auch nicht in dem Maße angesprochen haben, wie uns das früher möglich war, wie uns das früher erfolgreich möglich gewesen ist und wie wir es wieder tun müssen. Wozu dann auch gehört, dass man begreifen muss, dass die inzwischen – von uns gefördert – zum Teil große Geldvermögen angefangen haben anzusammeln, zweistellige Tausendmarkbeträge, und dass sie anfangen sich zu überlegen, was mache ich damit und dass bei vielen natürlicherweise zunächst nicht der Wunsch entsteht, dafür Aktien zu kaufen, auch nicht der Wunsch, dafür Pfandbriefe oder Obligationen zu kaufen, sondern zunächst mal der Wunsch, was eigenes, was man anfassen kann, damit zu kaufen, nämlich ’ne eigene Wohnung oder ’nen eigenes Haus oder ein eigenes Reihenhaus oder ein eigenes Atriumhaus. Das ist in Baden-Württemberg naturgemäß sehr viel stärker ausgeprägt als in anderen Teilen des Landes. Aber es nimmt auch in anderen Teilen des Landes zu. Vermögensbildung in Arbeitnehmerhand ist in den sieben Jahren sozial-liberaler Koalition im Hinblick auf Geldvermögen ganz gewaltig gestiegen, aber es gibt nicht genug Verwendungszwecke für dieses Geldvermögen. Die Leute wollen auf die Dauer nicht vom Opel Rekord nun auf einen Commodore oder auf ein noch größeres Fahrzeug umsteigen. Das wäre ja auch sinnlos, und es muss ihnen auch geholfen werden, mit dieser verdammten Baubürokratie fertig zu werden, die die schlimmste ist im Umgang mit dem Bürger.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Die allerschlimmste ist im Umgang mit dem Bürger.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe. Heiterkeit. Zwischenrufe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja, da haben wir als Bundesgesetzgeber auch dran Schuld. Es haben auch die Landesgesetzgeber Schuld. Es haben die Landesbehörden Schuld. Aber es ist dies auch ein Feld für viele Abgeordnete am Ort, für den einzelnen Abgeordneten gegenüber dem einzelnen Bürger. Ich sage das nur als ein weiteres Beispiel, an dem einerseits gezeigt werden kann, wie man reale persönliche Freiheit schafft für Bürger und wie auf der anderen Seite ein gesellschaftliches Problem zu lösen ist im Lauf der nächsten vier Jahre. Es hat keinen Zweck, nur dafür zu sorgen, dass unsere Arbeitnehmer demnächst über 10- und 12- und 15 000 Mark verfügen, aber nicht wissen, was sie damit tun können. Es hat auch keinen Zweck, dass sie die dann jedes Jahr verbrauchen, indem sie nach Mallorca reisen. Das ist zwar sehr schön, und wir wollen ihnen das nicht neiden, aber das ist letzten Endes nicht der Zweck der Übung.</p>
				<p>Mir scheint, eine weitere bedrohliche Entwicklung, die man registrieren muss, war die etwas von uns vielleicht durch ein paar Leichtfertigkeiten – auch im Wahlkampf vorgekommene Leichtfertigkeiten – von uns etwas geförderte, ohnehin aber als Gegenbewegung auf die Öffnung durch das zweite Vatikanum in der deutschen katholischen Amtskirche zu beobachtende Rückwendung zu einer sehr starren konservativen Haltung, die zusammentrifft, die zusammentrifft mit der Rückwendung der CDU/CSU nach dem konservativen reaktionären Flügel hin, dem Unterbuttern der sozial-ethischen oder der Soziallehrekomponente innerhalb der CDU. Ich empfehle nicht, sich einfach solcher Entwicklung anzupassen und die für einen nicht zu ändernden Sachverhalte hinzunehmen, aber ich empfehle sehr viel Aufmerksamkeit und sehr viel Liebe im Detail gegenüber dieser Entwicklung in der katholischen Amtskirche.</p>
				<p>Was die Beobachtung angeht, die Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hinsichtlich der Art und Weise,
                    wie in der CDU der Wahlkampf organisiert und geführt worden ist und was das für
                    Konsequenzen für uns nahelegt – diesen Bemerkungen will ich nichts hinzufügen.
                    Ich teile die Tendenz des Hinweises, den Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hier gegeben
                    hat. Dies war bei der CSU schon früher erstklassig organisiert durch völlige
                    Synchronisierung des Staatsapparates und des CSU-Parteiapparats. Die hatten das
                    schon früher erreicht. Aber was die CDU in den Ländern außerhalb Bayerns geboten
                    hat, war auch lokal und regional der bisher bestorganisierte Wahlkampf auf deren
                    Seite und es ist nicht anzunehmen, dass das das nächste Mal schlechter sein
                    wird. Es ist auch nicht anzunehmen, dass es das nächste Mal in den
                    Landtagswahlkämpfen bei denen schlechter sein wird, als jetzt die Bundeszentrale
                    ihnen vorexerziert hat, wie man so was macht – bis in die einzelnen Orte und
                    Städte und Regionen hinein, und wir müssen daraus eine ganze Menge lernen,
                    fürchte ich.</p>
				<p>Ich komme zu ein paar Bemerkungen – nein, lasst mich noch eine letzte Bemerkung zu den Erfahrungen aus dem Wahlkampf machen. Ich glaube, viele von uns haben eines gelernt, und das wird für unsere Regierungs- und Gesetzgebungsarbeit der nächsten vier Jahre von großer Bedeutung sein müssen und wir dürfen es nicht wieder vergessen. Viele von uns haben gelernt, dass unsere eigenen treuen, politisch treuen Arbeitnehmer bei aller Treue gleichwohl nicht mehr ertragen wollen, dass ihr Bruttoeinkommen in Zukunft noch stärker durch zusätzliche Steuern und Sozialabgaben belastet wird.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ich habe das vor dem Wahlkampf hier schon mal ausgedrückt vor der Fraktion, indem ich gesagt habe, die Steuern- und Abgabenquote für den kleinen Mann ist ausgereizt, da ist nichts mehr drin. Ich sage das nach dem Wahlkampf zum zweiten Mal, weil man das überall im Wahlkampf bestätigt gefunden hat, wo man diskutiert hat und wo man nicht nur große Massenkundgebungen gemacht hat, wo einer redet und Zehntausend klatschen Beifall. Und du findest an vielen Orten in den Diskussionen, dass dir deine eigenen Genossen und Arbeitnehmer und Betriebsräte sagen: Wir wollen nicht länger verteidigen müssen, dass der und der und der und der aus den und den und den Kassen soundsoviel kriegt, während wir – die wir das alles erwirtschaften müssen – netto für uns mit Frau und zwei Kindern nur soundsoviel nachbehalten.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ich sage das so deutlich, ich sage das so deutlich, weil ich die Genossinnen und Genossen dieser Bundestagsfraktion darauf vorbereiten möchte, dass die finanzielle Enge anhält die nächsten Jahre. Und wer glaubt, er kann durch irgendwelche Tricks – Beitragserhöhung hier und Lohnsteuertricks dort – zusätzliche Finanzmasse rausschlagen, dieser irrt sich und er findet jedenfalls meine Hilfe nicht in den nächsten Jahren. Meine nicht!</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Nicht nur aus politischer Opportunität, weil uns das die Leute noch mehr nach rechts treibt und in die falsche Küche treibt, sondern weil ich auch objektiv überzeugt bin, dass es inzwischen leider schon unter den 900 000 als arbeitslos gemeldeten Personen zu viele gibt an zu vielen Orten, die in Wirklichkeit nur kassieren, am Sonntag dann noch sechs Stunden Schwarzarbeit machen und sich netto besser stehen mit sechs Stunden Arbeit in der Woche als ein anderer mit vierzig Stunden Arbeit in der Woche.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Das scheint mir auch objektiv unter dem Gesichtspunkt der sozialen Gerechtigkeit an vielen Fällen über das Maß des Zumutbaren hinauszugehen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Na ja, ich merke schon, einige sind nicht einverstanden. Darüber kann man ja debattieren, aber ihr habt mich ja hier nicht herbestellt, damit ich hier nun nachträglich noch mal dartue, wie hervorragend der Wahlkampf gelaufen sei, sondern man muss ja auch bereit sein, daraus etwas zu lernen, aus einem solchen Wahlkampf.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Über die Lage der FDP will ich nicht viel hinzufügen. Über die Lage der CDU hat Willy gesprochen. Ich will aber zur FDP eines sagen. Soweit ich das beurteilen kann, und ich bin ganz schön herumgekommen in der Bundesrepublik, haben sich FDP und Sozialdemokratie im Verhältnis zueinander in diesem Wahlkampf eigentlich ganz ausgezeichnet benommen einander gegenüber. Einige meinen, es sei nicht fair gewesen von der FDP, dass sie uns ihre Erststimmen verweigert haben. Dazu kann ich nur sagen: Wir haben ihnen diesmal aus gutem Grund unsere Zweitstimmen verweigert, die sie zum Teil 1972 bekommen haben. Dies ist ein völlig ausgeglichenes Konto. Vorwürfe in die Richtung gehen völlig fehl. Unsere Zweitstimmenwerbung hat voll gezogen. Wir haben an Zweitstimmen das gekriegt, was für uns drin war bei der politischen Situation. Wir haben der FDP keine Zweitstimmen geschenkt. Wir können uns nicht beklagen, wenn sie uns dieses Mal keine Erststimmen gegeben haben. Das geht völlig fehl.</p>
				<p>Es hat dann während des Wahlkampfs das eine oder andere Mal hier und da Dummheiten gegeben, nicht
                    nur bei uns, auch bei denen. Aber im Grunde haben beide Führungen in einer
                    vorbildlichen Weise dann immer sich bemüht und erfolgreich bemüht, das
                    einzufangen. Wenn ich etwa an die <seg type="note">
						<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffAlexander_2017-10-24">Lambsdorffsche</name>
						<note xml:id="spd-07_1976-10-06-t1515_WN_FN031" type="comment">
							<p>Otto
                                Graf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffAlexander_2017-10-24">von Lambsdorff</name>,
                                MdB–FDP, im FDP-Bundesvorstand.</p>
						</note></seg>Rentendiskussion
                    denke, die ja in der Sache diskutabel gewesen wäre, wenn nicht grade zu dem
                    Zeitpunkt. Und ich kann nur sagen, dass auch ich in der Wahlnacht selber – Willy
                    hat das für sein Gespräch eben nochmal bestätigt, das er mit Genscher hatte,
                    können auch hinzufügen für das erste Koalitionsgespräch, das dann – wann war
                    das? – gestern Nachmittag stattgefunden hat und für die heutige
                    Kabinettssitzung, die dreieinhalb Stunden dauerte. – Es war eine der
                    angenehmsten und übrigens lehrreichsten Kabinettsitzungen der letzten Jahre, die
                    ich erlebt habe.</p>
				<p>Ich kann für die FDP von meinem Beurteilungspunkt aus – von meinem Beobachtungspunkt aus nur sagen, wenn man sich ansieht, dass wir vor mehr als hundert Jahren auf ganz verschiedenem geschichtlichen Böden gewachsen sind, dass wir beinahe 100 Jahre gebraucht haben, um hier zusammenzufinden auf der Ebene der Reichspolitik oder der Bundespolitik – dauerhaft zusammenzufinden –, dass wir andere Wählerpotenziale ansprechen müssen, dass wir letztlich andere politische Gesamtkonzeptionen verfolgen, die sich voneinander doch deutlich unterscheiden, dann haben diese Parteien sich gegenseitig gut behandelt und es liegt überhaupt kein Anlass vor, am Tage oder in der Woche nach der Wahl darin aufzuhören. Ganz im Gegenteil – es liegt jeder Anlass vor, die Koalition zu pflegen, wenn wir diesen schmalen Vorsprung, den wir haben, wirklich über die vier Jahre halten wollen zum Wohle unseres Vaterlandes.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Die Regierungserklärung wird – genau wie die Kanzlerwahl, Vorstellung des Kabinetts, Vereidigung der Bundesminister – vor Weihnachten erfolgen. Ich habe auch die Absicht, den Haushalt 1977 im Kabinett vor Weihnachten zu verabschieden, damit wir mit einer klaren, normalen Parlamentsroutine im Jahr 1977 beginnen können.</p>
				<p>Meine bisherige Vorstellung ist, wenngleich das auch mindestens auf dem finanziellen Gesetzgebungsgebiet – finanzwirtschaftlichen Gebiet gar nicht geht und auf manchen anderen Teilgebieten auch nur ganz schwer oder nicht geht, gleichwohl so wenig wie möglich zustimmungsbedürftige Rechtsetzungen den beiden Häusern vorzulegen – so wenig wie möglich zustimmungsbedürftige Gesetzgebung vorzulegen. Ich kann mir auch nichts davon versprechen, erneut den Versuch zu machen – das Experiment zu machen –, das wir mit dem Gesetz zur Reform der Berufsausbildung gemacht haben, nämlich ein totales Scheitern, und hinterher dann im zweiten Akt doch nur sich auf das beschränken zu müssen, was man von vornherein hätte sehen können, das alleine gehen würde, weil es dort auf die Zustimmung des Bundesrates nicht ankam.</p>
				<p>Es ist dies auch unter dem Aspekt des Zusammenhalts der Koalition, und wenn ich mir zukünftige Situationen in einigen Landeshauptstädten und deren Auswirkungen auf den Bundesrat vorstelle, nicht wünschenswert, dem Bundesrat und einzelnen seiner Mitglieder oder aber den Landeskabinetten, die ja vorher über die Stimmabgabe im Bundesrat zu beschließen haben, bei jeder Bundesratssitzung Gelegenheit zu geben, die Frage Bundestreue ja oder nein aufzuwerfen. Ich würde also von mir aus dahin tendieren, da sehr zurückhaltend zu sein. Dies engt den Handlungsspielraum bei der Gesetzgebung ein, will ich deutlich sagen, wie auch die vorherige Bemerkung über die gegenwärtig nicht mehr gegebene zusätzliche Belastbarkeit der Bruttoeinkommen ebenfalls den Gesetzgebungsspielraum der nächsten Jahre einengt – Gesetzgebungsspielraum, das heißt nicht politischen Handlungsspielraum. Das heißt nicht Spielraum in der geistigen und politischen Auseinandersetzung, heißt nicht Spielraum in der Beeinflussung von Verbänden, Vereinen, von Menschen, heißt nicht außenpolitischen Spielraum beeinträchtigen.</p>
				<p>Ich will zum Inhalt der Regierungserklärung ein paar Bemerkungen machen – vorher aber einladen, jedermann einladen in der Fraktion, der meint, er hat einen Gedanken oder er sieht ein Problem, das auftauchen könnte im Verlauf der nächsten vier Jahre, darüber nachzudenken, es aufzuschreiben und es auf dem Wege, den Herbert gestern im Fraktionsvorstand – nämlich über den Fraktionsgeschäftsführer – auf diesem Wege an diejenigen zu geben, die an den Koalitionsverhandlungen beteiligt sind, und an die Bundesregierung zu geben. Nur eine herzliche Bitte möchte ich in dem Zusammenhang wiederholen: Bitte nicht gleichzeitig in der »Welt« oder in der »Frankfurter Rundschau« oder in <seg type="note">»ppp«<note xml:id="spd-07_1976-10-06-t1515_WN_FN032" type="comment">
							<p>Parlamentarisch-politischer Pressedienst der SPD.</p>
						</note></seg> abzudrucken.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Dieses nützt nichts. Dieses nützt nichts. Das führt dazu, dass eine Sache kaputtgemacht wird, ehe sie richtig ausgebrütet ist. Dieser entsetzliche Hang, dauernd irgendwo in der Zeitung zu stehen, da ja im Augenblick alle Kandidaturen gelaufen sind und auch alle Wahlen entschieden sind, könnte ja nun mal für ein paar Monate unterdrückt werden.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Niemand von uns, niemand von uns hat für die nächsten Monate nötig, sich irgendwo besonders öffentlich hervorzutun. Und wenn jemand ’nen Ei hat, das vielleicht ausgebrütet werden kann und das man vielleicht mit dem Koalitionspartner zusammen – und nur mit ihm zusammen kann man Eier ausbrüten hier die nächsten vier Jahre –, das man vielleicht mit ihm zusammen ausbrüten kann, dann bitte ich darum, es nicht vorher öffentlich zu begackern. Dies führt zu gar nichts. Es führt nur dazu, dass dieses Ei bestimmt nicht mehr ausgebrütet wird.</p>
				<p>Nun also zu dem Inhalt, soweit ich ihn bisher sehe. Natürlich muss im Zentrum stehen die Herstellung voller Beschäftigung für diejenigen, die voll arbeiten wollen und voll arbeiten können. Ich will darauf hinweisen, dies ist nicht so sehr ein konjunkturpolitisches Problem. Die Konjunktur läuft nicht überschäumend. Die Bundesbank befürchtet einen Boom für das nächste Jahr. Ich sehe den noch nicht. Aber sie läuft sehr gut. Eine Produktionszunahme um 6 Prozent in diesem Jahr, Sozialproduktion haben wir um 6 Prozent, das ist ein Rekord – das haben wir seit Jahren nicht erreicht, nicht gehabt – es sieht so aus, als ob der im nächsten Jahr beinah erneut erreicht wird. Dies hat schon bisher dazu geführt, dass alle Facharbeiter in Deutschland voll beschäftigt sind mit ein paar branchenbedingten Ausnahmen. Du findest nirgendwo Facharbeiter. Es gibt viele Berufe, in denen Facharbeiter nicht zu kriegen sind. Das heißt, die wirklich produktiven Kräfte sind fast vollbeschäftigt. Du findest eine gewisse Unlust in Betrieben und Branchen, Menschen neu anzulernen auf Anlernberufe und Anlernbeschäftigungen. Du findest eine erhebliche Unlust bei Arbeitnehmern, die arbeitslos sind, selber sich umzuschulen oder umschulen zu lassen. In vielen Fällen finden die Umschulungen ja nur statt, um auf diese Weise finanziell gesichert zu sein, ohne dass man als Arbeitsloser in der Gegend herumläuft oder – soweit die Behörden dabei in Betracht kommen – ohne dass man den Betreffenden dann als Arbeitslosen in der Statistik zu führen braucht. Viele Umschulungen, zum Beispiel die jetzt im Augenblick stattfinden, auf zukünftige Büroberufe werden nicht zur Anstellung führen, jedenfalls nicht im Lauf der nächsten fünf, zwölf oder 18 Monate, weil in den Büroberufen kein Mangel herrscht. Hier hat die Rezession dazu geführt, dass viel Fett abgeschwitzt wurde, und es wird sobald nicht wieder eingestellt werden.</p>
				<p>Mangel wird herrschen bei den produktiven Berufen für die nächsten 18 Monate. Und da hat es gar keinen Zweck, durch neue Konjunkturprogramme noch mehr Mangel an Facharbeitern zu kreieren, sondern hier sind vielerlei arbeitsmarktpolitische Maßnahmen notwendig, um dafür zu sorgen, dass die Menschen innerlich umorientiert werden und fähig gemacht werden, in solchen Berufen tätig zu werden, in denen Menschen gebraucht werden und dass sie innerlich und seelisch darauf vorbereitet werden, dass sie nicht wieder in das Lohnbüro zurückkehren, wo sie die letzten sieben Jahre Löhne ausgerechnet haben und mit einem Bleistift das aufgeschrieben haben. Dies wird nicht zurückkehren. Das sind arbeitsmarktpolitische Probleme vielfältigster Art. Es sind gegenwärtig keine konjunkturpolitischen Probleme. Allgemeine Konjunkturprogramme wären von Übel. Die könnten tatsächlich dann im nächsten Jahr den Preisboom auslösen und die Überbeschäftigung gewisser Industrien auslösen. Mich erfreut das nicht, dass in der Automobilbranche nun reihenweise überall Sonderschichten verabredet werden. Ich habe überall in Deutschland, selbst in Wahlversammlungen, immer appelliert an die Betriebsräte, sich darauf nicht einzulassen, wenn die Auftragslage dauerhaft bei ihnen nach oben gegangen ist. Aber die Unternehmen selber sind in der schrecklichen Lage, dass sie zusätzliche Facharbeiter nicht kriegen, so dass sie dann mehr nolens als volens – auch die Betriebsräte – zustimmen, dass die vorhandenen Facharbeiterstämme mit den zugehörigen Ungelernten und Angelernten dann eher Überstunden machen, weil es zusätzliche Facharbeiter nicht gibt. Das sind echte Dilemmata, die durch die Reinigung, die die Rezession in unserem Produktionsapparat ausgelöst hat, nun zutage treten.</p>
				<p>Ich sagte vorhin, und das gehört noch zum wirtschaftlichen Thema, dass die Weltwirtschaftskrise
                    nicht überwunden ist. Das Kabinett hat sich zum Beispiel heute Morgen damit
                    beschäftigt, dass die englische Labour-Regierung, die ja in einem
                    bewundernswerten <gap/> steht – Und ich habe die größte Bewunderung für eine
                    kleine Handvoll britischer Gewerkschaftsführer, die entgegen aller bisherigen
                    britischen Gewerkschaftstradition nun sich voll auf die Seite der englischen
                    Regierung stellen und in sensationeller Weise nun schon für das zweite Jahr
                    dicke Reallohneinbußen hinnehmen, in sensationeller Weise auch für einen
                    durchaus überschaubaren mittelfristigen Zeitraum erhebliche Arbeitslosigkeit
                    hinnehmen, um überhaupt wieder Grund unter die Füße zu kriegen in England. Umso
                    mehr habe ich dafür Verständnis, dass die Briten in dieser Lage bei der
                    dauernden Abwertung des Pfundes – das Pfund ist schlechter bewertet an den
                    Börsen der Welt als es eigentlich der britischen Leistungsfähigkeit entspricht,
                    das ist ein Vertrauensrutsch, der so nicht gerechtfertigt ist – habe volles
                    Verständnis, dass sie nun ihr sogenanntes grünes Pfund nicht auch so weit
                    abwerten wollen. Das heißt, wir werden im nächsten Jahr Hunderte von Millionen
                    Mark bezahlen zur Aufrechterhaltung der auf Importen beruhenden britischen
                    Nahrungsmittelpreise. Das ist einer der Mechanismen, mit denen wir gemolken
                    werden. Ja sicher, sehr kräftig gemolken werden. Auf der anderen Seite müsst ihr
                    wissen, eine dauerhafte Erholung der deutschen Volkswirtschaft von der
                    Weltrezession ist nicht möglich, wenn etwa Großbritannien und England und
                    möglicherweise noch jemand in unmittelbarer Nachbarschaft ins wirtschaftliche
                    Chaos geriete. Es ist nicht nur europäische Solidarität, es ist auch nacktes
                    eigenes Interesse, dass wir uns in gewissem Grade melken lassen müssen, ob es
                    die Engländer sind, ob es die Italiener sind, ob es die Franzosen sind, ob es
                    die Portugiesen sind, ob es andere sind. Auch dies sage ich so deutlich, damit
                    niemand sich vorstellt, dass nun am Tage nach der Wahl alle die großen
                    Versprechungen wahrgemacht werden können, die wir im Wahlkampf nicht gemacht
                    hatten. Wir haben sie nicht gemacht, weil wir wissen und weil wir wussten, dass
                    sie nicht gehen. Und da soll sich niemand täuschen, mit mir gehen sie nicht!</p>
				<p>Zweiter Punkt, einer der wichtigsten für die nächsten Jahre, und ich knüpfe an meine Bemerkung an über die Struktur der Berufe der Arbeitnehmer, die nicht genau mehr passen auf die gegenwärtige Produktionsstruktur unserer Gesellschaft. Noch viel schlimmer ist das Auseinanderklaffen zwischen denen Strukturen, die aus dem Ausbildungs- und Bildungssystem heraus produziert werden, jedes Jahr auf den Arbeitsmarkt geworfen werden einerseits und der Nachfragestruktur, die die Wirtschaft an den Arbeitsmarkt richtet. Dies ist ein ganz dickes Problem und es wird vieler Detailarbeit bedürfen, um Beschäftigungsstruktur, die nicht veränderbar ist von hoher Hand, die sich ergibt durch den technischen Fortschritt und den gesellschaftlichen Fortschritt, nicht beliebig veränderbar ist – um auf diese Beschäftigungs- oder Berufsstruktur hin zu orientieren, die Menschen, um die es geht, die einen Beruf suchen, und das Ausbildungssystem darauf hin zu orientieren.</p>
				<p>Das ist ein ganz dickes Problem und damit ist verschwistert das andere Problem der allgemeinen –
                    wie soll ich es nennen? – Bildungsmisere in unserer Gesellschaft. Mit großem
                    Erfolg bis hin in die letzte Fernsehdiskussion hat die CDU/CSU es
                    fertiggebracht, das, was an Undurchschaubarkeit und Unbehagen bei Eltern und
                    jungen Menschen gegenüber dem ganzen Bildungssystem in Deutschland vorhanden
                    ist, ausschließlich vor die Haustür der Bundesregierung zu legen. Wir werden es
                    nicht möglich finden, dieses Kind da wieder hinzulegen, wo sie es ausgesetzt
                    haben. Das Schreckliche ist, dass von den Lehrerbesoldungen angefangen bis zur
                    Oberstufenreform, von den Privilegien der Professoren bis zu den Privilegien der
                    Studenten, dass hier vieles in Unordnung ist, das naturgemäß – wofür naturgemäß
                    die Bundesregierung und die Zentrale des Staats verantwortlich gemacht wird, die
                    wird also Einfluss zu nehmen suchen müssen, obwohl sie kaum irgendwo
                    gesetzgeberische Instrumente hat. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> nennt das Krise des
                    Bildungsföderalismus – kann man so nennen. Damit ist noch keine Remedur in Sicht
                    – ist noch nicht in Sicht und eine Verfassungsänderung zugunsten des Bundes
                    fordert die FDP. Wir können dem beitreten, die kommt gleichwohl nicht zustande.
                    Wir können dieser Forderung beitreten. Dies ist das dickste Problem für die
                    nächsten Jahre, was die Seele der Menschen angeht.</p>
				<p>Und die jungen Leute, die 18- bis 21-Jährigen, die etwas älteren jungen Leute, die ’72 schon mal gewählt haben und uns gewählt haben, die sind ja bei uns geblieben, aber die ganz jungen haben in einem erstaunlichen Prozentsatz rechts gewählt. Nicht weil da ein Rückschwung ist zum Faschismus oder so ein Blödsinn, sondern weil die sauer sind über ihre Schulen und über die Unsicherheit ihrer beruflichen Aussichten. Die sind sauer, und wir sind auch nicht in der Lage, ihnen einen klaren Weg zu zeigen gegenwärtig. Ich mache darauf aufmerksam – ich habe keine Patentrezepte – wir haben ja auch gar keine Apparate dafür hier. Aber ich wiederhole einen harten Satz, den ich im Parteirat ausgesprochen habe: Mir scheint, um des Selbsterhaltungswillens der Sozialdemokratischen Partei in Bund und Ländern und Kommunen Willen darf man in Zukunft Bildungspolitik nicht mehr als eine Sache für Experten und für Bildungspolitiker ansehen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ich komme auf einen dritten Problemkomplex zu sprechen in der Regierungserklärung: die Konsolidierung der sozialen Sicherung. Ich will ein Wort zu den Renten sagen, zur Rentenversicherung. Die Liquiditätsprobleme, die da so viel Aufsehen erregt haben in den letzten Monaten, die sind nicht schwerwiegend, die sind lösbar. Ich will das im Augenblick nicht andeuten. Das hat mich nie beunruhigt.</p>
				<p>Es gibt darüber hinaus auch andere Probleme, die zum Beispiel zusammenhängen mit der hochgradigen Überzahlung der Beiträge, die die Rentenversicherung für ihre Rentner an die Krankenversicherung abführt. Dies kann so nicht bleiben. Es kommt hinzu, dass in der Rentenversicherung spätestens 1984 in Kraft treten muss der Gleichheitsgrundsatz, die Realisierung des Gleichheitsgrundsatzes in der Hinterbliebenenregelung bei der Rente für Witwer und für Witwen. Dieses Problem wirft ganz schwerwiegende psychologische Fragen auf. Es wirft aber eben auch erhebliche finanzwirtschaftliche Fragen auf. Sie offen aufzuwerfen, wenn man glaubt, sie im Griff zu haben, wird notwendig sein schon in dieser Legislaturperiode, weil manches Vorbereitende zur Lösung dieser Sache schon in dieser Legislatur geschehen kann, und wenn es geschieht, kann es gleichzeitig vielleicht mit abfangen anderes, was sowieso aus vorher angedeuteten Gründen geschehen muss.</p>
				<p>Die größeren Sorgen habe ich bei dem anderen Teil der sozialen Sicherung, bei der Krankenversicherung, und es ist ganz klar, dass es hier Patentrezepte aus einer Hand oder aus einem Federhalter nicht geben kann, sondern dass hier eine große Liebe zur Vertiefung ins Detail und große Energie und Zähigkeit bei der Verfolgung der Lösung im Detail notwendig sind, wenn man verhindern will, dass die Krankenversicherungskosten im Lauf der nächsten vier Jahre noch einmal um zwei, drei, vier Prozent steigen, die alle abgezogen werden vom Bruttolohn, zur Hälfte beim Arbeitnehmer und zur Hälfte beim Arbeitgeber. Das wird ein ganz dickes Problem und auch hier sage ich mit Verlaub, dies kann auch nicht allein den Fachleuten der Fraktion überlassen bleiben – mit Verlaub.</p>
				<p>Es darf nicht mehr so sein, dass jedermann sich für Außenpolitik interessiert und darüber redet, aber die schwierigen Probleme der Gesellschaft wie Arbeitsmarkt, wie das Detail der sozialen Sicherung, Krankensicherung und Bildungspolitik, dass die den wenigen Fachleuten auf diesen Gebieten überlassen werden, die von den anderen dann als sogenannte Fachidioten abgestempelt werden. Es bedarf wirklich der allseitigen Befassung und des Durchdringens.</p>
				<p>Ich will über die übrigen Dinge, die da eine Rolle spielen müssen jetzt, weiter nichts mehr sagen in der Regierungserklärung. Ich möchte nur am Schluss meinen Appell sehr wiederholen, dass unsere Partei sich vorhersehbarerweise in den nächsten vier Jahren nicht gestatten darf – oder dass die einzelnen Personen oder einzelnen Gruppen oder Gesellschaften oder Kreise oder wie das alles heißt –, nicht erlauben darf, wenn sie selber diese Gesetzgebungsmacht nicht aus der Hand spielen will –, nicht erlauben darf, im Namen dieser Partei öffentlich aufzutreten.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Und das gilt für Linke wie für Rechte und für Pseudolinke und für Pseudorechte. Sondern wir müssen wieder lernen, die Diskussion in den dafür geschaffenen satzungsmäßigen Gremien und Körperschaften der eigenen Partei zu führen und sie nicht auf dem Umweg über die Bande »Springer«-Presse oder über die Bande im Billardsinne gemeint, über die Bande anderer –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja – ja – nicht? – In der Partei ist doch die letzten Jahre dauernd über Bande gespielt worden. Manche haben damit Kandidaturen betrieben, andere haben damit innerparteiliche Politik anderer Art gemacht. Dieses können wir uns nicht leisten, denn wir haben genau acht Mandate mehr. Da kann auch mal einer krank sein. Es kann auch passieren, dass jemand wirklich eine Dienstreise machen muss von den Ministern oder Parlamentarischen Staatssekretären, die nicht aufschiebbar ist, weil der NATO-Rat sich nicht richten wird – sagen wir mal – nach den Sitzungsterminen des Deutschen Bundestages. Nicht alles wird man aufschieben können. Das ist eine ganz schmale Mehrheit. Sie wird sehr viel innere geistige Disziplin verlangen. Ihr werdet mich dazu bereitfinden und viele andere auch. Ich bitte dringend um Kritik und um Vorschläge, aber ebenso dringend bitte ich darum, dass beides innerhalb der eigenen Reihen und nicht auf dem Marktplatz ausgetragen wird.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke Helmut
                        <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>. Genossen, ich möchte – bevor ich frage, wer sich außer
                    denen, die ich hier eingezeichnet habe, zu Wort melden will – darauf aufmerksam
                    machen, Willy hat ja vorhin gesagt, er sehe Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> nicht,
                    Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> hat mit mir heute abgesprochen, und ich wollte es mitteilen,
                    dass er in Wiesbaden sein muss. Und aus diesem Grund habe ich gesagt, wird es
                    sich wohl für die Fraktion quasi von selbst verstehen, dass sie spezifische
                    wahlkampforganisatorische Fragen in ihrer Diskussion heute ohne seine
                    Anwesenheit nicht behandelt. Bei der Gelegenheit will ich auch sagen, Günther
                        <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name> kann nicht hier sein. Wir haben verabredet –, weil er musste
                    heute zu der Frau unseres verunglückten Genossen fahren. Ja Genossen, ich habe
                    jetzt hier eine Wortmeldung: Karl-Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>: Genossinnen
                    und Genossen, ich möchte anknüpfen an den letzten Appell des Bundeskanzlers,
                    dass wir in Zukunft Diskussionen fruchtbringend für das vor uns liegende
                    Arbeitsprogramm in den zuständigen Gremien doch bitte führen möchten. Und dann
                    habe ich eine Anmerkung zu machen zu dem, was er im Laufe seines Vortrages über
                    links und rechts gesagt hat. Dies steht beides im Zusammenhang. Ich meine
                    nämlich in der Tat, dass sehr wohl ein Unterschied besteht zwischen solchen
                    Kreisen oder Gruppen, die sich nach Ortsnamen bezeichnen und solchen, die sich
                    nach einem verdienten Genossen, verstorbenen Genossen benennen, und zwar
                    insofern: der Kreis, der sich nach Ortsnamen benennt, hat – <seg type="note">der Kreis, von dem
                    ich jetzt spreche<note xml:id="spd-07_1976-10-06-t1515_WN_FN033" type="comment">
							<p>Gemeint ist
                                der linke Leverkusener Kreis.</p>
						</note></seg> – in der
                    Vergangenheit in der Tat versucht, durch kontroverse Diskussionen in dieser
                    Fraktion die Entscheidungen der Fraktion zu qualifizieren. Er ist dabei nicht
                    immer durchgedrungen, und zwar nach der Devise von einigen, die gesagt haben,
                    lass die nur reden, wir stimmen ab. <seg type="note">Der andere Kreis allerdings<note xml:id="spd-07_1976-10-06-t1515_WN_FN034" type="comment">
							<p>Gemeint ist die Fritz-Erler-Gesellschaft, die während des
                                Bundestagswahlkampfs von einem angeblichen Linksruck in der SPD
                                sprach und unter Berufung auf den Unions-Wahlslogan »Freiheit statt
                                Sozialismus« vor Sozialisten in der SPD warnte.</p>
						</note></seg> –
                    und da nehmen wir uns ja wohl selbst beim Wort, was wir im Wahlkampf gesagt
                    haben – hat unter Berufung auf <seg type="note">Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name>
						<note xml:id="spd-07_1976-10-06-t1515_WN_FN035" type="comment">
							<p>Vorsitzender
                                der SPD-Bundestagsfraktion von 1964 bis 1966/67.</p>
						</note></seg>
                    zusammen mit der CDU/CSU einen Wahlkampf gegen uns geführt oder zumindest
                    bereichert, der auf der Parole lief »Freiheit oder Sozialismus«, und die wir als
                    eine Diffamierung aller Genossen empfunden und zurecht empfunden haben, die im
                    Widerstand viele Opfer und Entbehrungen haben hinnehmen müssen. Und hier sehe
                    ich sehr wohl einen Unterschied. Und wenn ich dann sehe, dass die Mitglieder
                    dieses <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErlerFritz_1949-09-07">Erler</name>-Kreises noch in einem Prüfungsverfahren sind über ihr
                    Verhalten im Wahlkampf, dann befremdet mich das.</p>
				<p>Ich meine, dass in der Tat wir zu Anfang dieses großen Arbeitsprogramms, das vor uns steht, und all die Schwierigkeiten, die vom Bundeskanzler eben erläutert worden sind, uns wirklich die Stilfrage des Umgangs miteinander in dieser Fraktion auch überlegen müssen, und da wünsche ich mir in der Tat sehr, dass wir in Zukunft wirklich kontroverse Diskussionen in Sachfragen zur Grundlage der Entscheidung der Fraktion machen. Und da würde zum Beispiel eine Beurteilung, die der Bundeskanzler vorgenommen hat, über Entscheidungen der Steuerpolitik in der Vergangenheit, rechtzeitig etwas anders ausgefallen sein als jetzt – und das gilt für andere Fragen auch. Ich erinnere nur an die Erhöhung des halben Satzes in der Mehrwertsteuer und andere Dinge. Wir hätten in der Tat viel häufiger Gelegenheit, hier kontrovers zu diskutieren und aufeinander zuzugehen und hinzuhören vor allen Dingen. Dies hat in der Vergangenheit gefehlt. Und in diesem Zusammenhang möchte ich den Bundeskanzler in der Tat fragen, was er denn wohl gemeint hat mit der Bemerkung, wenn er sagt: Es hilft nicht, dass wir mit dem KBW diskutieren, um dort noch Stimmen zu gewinnen. Meint er in der Tat, dass in dieser Fraktion Genossen sitzen, die diese Diskussion mit diesem Ziel geführt hätten? Darauf hätte ich gerne eine Antwort, denn dann würde ich mich in der Tat sehr betroffen fühlen, weil dies – glaube ich – für keinen einziges Fraktionsmitglied zutrifft.</p>
				<p>Und die letzte Frage: Ich glaube, dass in der Vergangenheit, was Solidarität angeht – und dieses Ganze war ja ein Appell für notwendige Solidarität – der Bundeskanzler die Fraktion insgesamt sich über die Solidaritätsanspannung derer, die sich für links halten, wie er gesagt hat, nicht beklagen kann. In sehr vielen Punkten war die Solidaritätsanspannung bei dieser Minderheit größer als bei manchen anderen. Ich glaube, dies musste mal gesagt werden zu Anfang, damit wir in Zukunft anders miteinander umgehen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich will damit die Diskussion nicht an mich ziehen. Ich will nur wegen der Bemerkungen des Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name> in der Frage dieser sogenannten Fritz-Erler-Gesellschaft und seiner Feststellung, er sei befremdet, dass diese noch in einem Prüfungsverfahren seien, darüber informieren, weil jetzt weder der Parteivorsitzende anwesend sein kann – der musste nach Hannover, nicht, zu einer bestimmten Zeit – und der Bundesgeschäftsführer – habe ich erklärt, warum der heute nicht hier sein kann – sagen, dass in der Sitzung des Parteivorstandes der Parteivorsitzende darüber Auskunft gegeben hat auf bestimmte Fragen und auf bestimmte Bemerkungen, warum dieser – nehmt das bitte so – Ausweg eines Feststellungsverfahrens gewählt worden ist. Weil in Braunschweig Kommunalwahlen waren. Weil der Mann, um den es dabei geht, Stadtdirektor ist und weil der dortige verantwortliche Mann von der Partei gesagt hat, Kinder, passt auf eines auf und so weiter. Ich nehme nicht an, dass die Fraktion Lust hat, jetzt diesen Vorgang im Einzelnen ausgebreitet zu bekommen. Aber es nicht so, dass in etwa Gnade erteilt worden ist. Was mich betrifft, verehrter Genosse, ich stand in einer ganz schlimmen Situation, weil an dem Tag, an dem die »Welt« an der Spitze aufmachte mit dieser Sauerei jenes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberHans-Guenther">Weber</name> und des Briefwechsels mit jenem Burschen <seg type="note">
						<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VossFriedrich_1976-12-14">Voss</name>
						<note xml:id="spd-07_1976-10-06-t1515_WN_FN036" type="comment">
							<p>Friedrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VossFriedrich_1976-12-14">Voss</name>, Referent von Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>.</p>
						</note></seg>, der für mich genug qualifiziert ist seit vielen Jahren, und wenn einer aufgepasst hätte – ich will dich nicht gar examinieren, ich will auch gar nicht, dass jemand nickt dazu – dann wüsste er, welche Rolle der Bursche gespielt hat ’71 bei jenen Verhandlungen <seg type="note">Abwerbung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name>
						<note xml:id="spd-07_1976-10-06-t1515_WN_FN037" type="comment">
							<p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeldnerKarl_1965-10-19">Geldner</name>, MdB–FDP.</p>
						</note></seg>, vierte Partei und all dies. Das war der Organisator für all diese Sachen. Ihr könnt euch vorstellen, was ich dort gesagt habe. In Straubing hatte ich zu sprechen. Ich habe, ohne jemandem vorzugreifen, jedenfalls auf diese Sache in der »Welt« meine Meinung gesagt, um die Partei zu verteidigen und schützen zu helfen. Nur hier, bitte, das sollte man vielleicht bei nächster Gelegenheit einmal klären. Ich bin nur deswegen angeregt worden jetzt, die Bemerkung zu machen, weil du sagst, du seist befremdet, dass dies noch in einem politischen Verfahren ist. Das ist also aus dem Grund geschehen, von dem ich vorhin hier, wenn auch sehr gedrängt, weil ich mich nicht befugt fühle, das breiter auszuführen, wegen der Lage in Braunschweig keineswegs nichts zu machen, sondern wegen des Feststellungsverfahrens. Wobei dann die Frage des Termins eine gewisse Rolle gespielt hat und hin- und hergegangen ist. Das dazu Genossen, aber auf die andere Sache werden die eingehen, die dazu zu sprechen haben. Der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name>: Genossinnen
                    und Genossen, ich möchte nicht auf die Fritz-Erler-Gesellschaft zu sprechen
                    kommen, obwohl ich persönlich davon auch nicht ganz unbetroffen geblieben bin.
                    Denn es ist ein anonymes Pamphlet verschickt worden, offensichtlich über diese
                    Kanäle, wo selbst der Vorname meines Sohnes zum Anlass genommen wurde, um daraus
                    meine staatsfeindliche Gesinnung herzuleiten.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe. Zwischenrufe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Aber – er heißt mit einem seiner Vornamen Ernesto.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit. Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Aber ich möchte auf die Ausführungen von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> zu der Frage rechts und
                    links etwas sagen. Ich stimme voll dem zu, dass uns es überhaupt nicht hilft,
                    dem KBW oder irgendwelchen anderen linkssektiererischen Gruppen einschließlich
                    der <seg type="note">DKP<note xml:id="spd-07_1976-10-06-t1515_WN_FN038" type="comment">
							<p>Deutsche Kommunistische Partei.</p>
						</note></seg>
                    nachzulaufen. Aber ich glaube nicht, dass man daraus die Schlussfolgerung ziehen
                    kann, dass 56 Prozent der Bürger rechts von uns waren bei dieser Wahl. Sie haben
                    vielleicht rechte Parteien gewählt –, aber du hast ja selbst vieles gesagt,
                    weshalb so etwas geschah. Und wenn jemand als geschiedener oder als
                    nichtehelicher Vater darüber verärgert ist, dass sein Freibetrag weggefallen
                    ist, wenn jemand mit der Wasserrechnung unzufrieden ist, die du angesprochen
                    hast, und wenn einer mit den Mieten in der Sozialwohnung unzufrieden ist und
                    deswegen die Opposition wählt, dann kann man nicht sagen, dass er rechts wählt,
                    sondern er wählt die Opposition und er würde – dessen bin ich mir völlig sicher
                    –, wenn wir in der Opposition wären, aus einer solchen Verärgerung heraus dann
                    uns wählen. Das hat mit rechts und links meines Erachtens überhaupt nichts zu
                    tun, sondern das ist etwas, was sich aus Verärgerungen, einzelnen Verärgerungen
                    heraus ergibt und Gründe hat, die eben jenseits dieser Betrachtung von rechts
                    und links liegen, denen man nachgehen muss und bei denen man vielleicht
                    versuchen sollte, ein Gesamtkonzept auch dem Einzelnen verständlich zu machen,
                    damit er eher vielleicht noch bereit ist, über eine Einzelverärgerung
                    hinwegzusehen und einem solchen Gesamtkonzept zuzustimmen.</p>
				<p>Ich sage das deswegen, weil aus der Bemerkung, wie du sie gemacht hast, nur allzu leicht das Missverständnis entstehen könnte, dass die Lösung der Probleme darin liegen könnte, die Partei bräuchte sich nur noch ein bisschen nach rechts zu verrücken, und dann hätten wir die Mehrheit. Ich persönlich bin überzeugt, dass das ein verhängnisvoller Irrtum wäre, weil ein solches Weiterrücken nach rechts nur die politisch-geistige Gesamtstimmung in diesem Land beeinflussen würde. Und es soll niemand glauben, dass – wenn die politisch-geistige Gesamtstimmung in diesem Land nach rechts verrückt wird – das langfristig der sozialdemokratischen Partei zugutekommt.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ich bin vielmehr der Auffassung, dass – wenn in einem Land man einem so harten Druck von rechts ausgesetzt ist, wie wir es sind – eine Partei, auch eine Regierungspartei, es nicht nur zulassen muss, sondern akzeptieren und wollen muss, dass innerhalb von der Gesamtpartei, aber vielleicht auch von Teilen der Partei, wenn eine Partei ein breites Spektrum umfasst, auch eine offensive linke Gegenposition dargestellt wird, um ein Gegengewicht zu schaffen und nicht die gesamtpolitische politisch-geistige Stimmung nach rechts rücken zu lassen.</p>
				<p>Ich muss das – und damit komme ich zur Frage der Geschlossenheit, weil das nämlich dann in der Tat die Frage ist, wie das geschieht, wie das geschieht und das hängt damit zusammen, wie eben der Umgang unter uns ist und wie in einer Partei, die ein breites Spektrum umfasst, wir miteinander reden.</p>
				<p>Wobei ich vorbemerken möchte, dass ich persönlich der Auffassung bin, dass es verhängnisvoll wäre, wenn die Geschlossenheit und Einigkeit dieser sozialdemokratischen Partei infrage gestellt würden. Aber ich sehe sie dann infrage gestellt –, ich sehe sie dann infrage gestellt, wenn ein breites Spektrum zwar da ist, aber eine Mehrheit mit der Minderheit nicht redet, sondern als selbstverständlich unterstellt: Die sind Minderheit, wir brauchen auf die keine Rücksicht zu nehmen, wir brauchen mit denen keine Kompromisse zu schließen, die können wir schlicht und einfach abservieren und die haben zu gehorchen, das ist Solidarität. Genossen, dann allerdings ergeben sich Schwierigkeiten. Und nun, ich persönlich bin der Auffassung, dass bei einem breiten Spektrum wir uns alle darum bemühen müssen, gemeinsam miteinander zu sprechen, nach gemeinsamen Gesamtpositionen zu suchen und diese dann auch gemeinsam zu vertreten.</p>
				<p>Und das muss dann allerdings aber auch wiederum für alle gelten. Es kann nicht so sein, dass dort, wo sogenannte – ich sage das jetzt mal – oder wirkliche linke Mehrheiten herrschen, wie etwa in München oder woanders, dass dort es für selbstverständlich gehalten wird, dass die dortige Minderheit mithilfe der bürgerlichen Presse [eine] volle Kampagne gegen die Mehrheit fährt, und es als Selbstverständlichkeit angesehen wird, dass die Mehrheit, ja – dem sozusagen nachzugeben hat, dass aber dort, wo andere Mehrheiten herrschen, es ebenso als selbstverständlich angesehen wird, dass da auf die Minderheit überhaupt keine Rücksicht zu nehmen ist. Und ich hielt das für etwas bedauerlich, dass du bei der Aufzählung der verschiedenen Gruppen und Kreise zwar von Gruppen gesprochen hast, die sich nach verdienten Namen benannt haben und solchen, die sich nach Ortschaften benannt haben, aber nicht solche, die sich nach ehrenwerten Berufsbezeichnungen benannt haben, dass aber gerade die größte Gruppe in diesem Kreis ist, in dem wir uns hier befinden, in dieser Bundestagsfraktion und hier sollten wir auch über die Gruppe reden, die hier ein gewisses Monopol in den letzten vier Jahren ausgeübt hat. Das muss man auch deutlich hier ansprechen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>: Genossinnen und
                    Genossen, die Steuer- und Abgabenbelastung hat in der Tat im Wahlkampf eine
                    große Rolle gespielt. Aber wenn hier nun mit solchem Nachdruck vom Bundeskanzler
                    gesagt wird, dass man erkennen muss, wir sind an die Grenze der Belastung
                    besonders der kleineren Verdiener gelangt, dann möchte ich nicht, dass hier der
                    Eindruck entsteht, als hätten diejenigen, die sich um das Feld in dieser
                    Fraktion gekümmert haben, das je unterschätzt. Wir hatten Anfang des Jahres
                    genügend Material darüber, wie das dieses Jahr aussah, und wir haben auch Fälle
                    zur Kenntnis nehmen müssen, wo effektiv ein Minus herausgekommen ist. Und wir
                    haben auch sehr deutlich zum Beispiel an die Adresse des Ministeriums uns hier
                    und wir haben auch an die Öffentlichkeit uns in den zwei Punkten zum Beispiel
                    gewandt: Geschiedenen-Besteuerung und Mehrwertsteuer unterer Satz.</p>
				<p>Wir haben natürlich enorme Disziplin geübt wegen der Haushaltslage und wegen unseres Koalitionspartners und wir waren nicht in der Lage, die Grenze der Belastung öffentlich zu verkünden. Im Gegenteil, wir haben uns ja – wie gesagt – für sechs Prozent hier ausgesprochen, nachdem wir erfahren hatten, dass wir nicht durchsetzen konnten, was wir gerne wollten. Deswegen muss ich sagen, habe ich im Wahlkampf sehr stark argumentieren müssen, dass das, was die CDU behauptet hat über die Abgabenquote und die Steuerquote, dass das in der Form nicht zutrifft und wir konnten keinesfalls sagen, die Grenze ist nun erreicht und in Sachen Mehrwertsteuer geschieht nichts.</p>
				<p>Ich wäre sehr froh, wenn wir jetzt wenigstens festhalten könnten, dass der untere Steuersatz bei der Mehrwertsteuer so bleibt</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Leichter Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>und dass wir zum Beispiel sagen könnten, die Geschiedenen-Besteuerung bringen wir in Ordnung. Aber ich will deutlich sagen, wir haben das hier gewusst und wir haben es auch gesagt, es war eigentlich mehr unsere Disziplin, die uns immer hat sehen lassen, was der Minister, der dies schwierige Ressort hat, für Schwierigkeiten hat. Keinesfalls möchte ich, dass hier der Eindruck entsteht, wir wären nicht am Ball gewesen oder wir hätten die Situation unterschätzt. Wenn das künftig nun anders ist, ich habe im Wahlkampf oft genug gesagt und ich wiederhole das hier, dass wir Ende der Periode einen neuen durchgehenden Progressionstarif kriegen werden. Ich habe auf jede Frage gesagt, dass dann eine große Diskussion kommt und dass wir dann in der Lage sein werden, die Steuerbelastung der untersten Einkommen zu reduzieren und über Freibeträge erneut nachzudenken. Vielleicht ist das eine Hilfe, weil dieser Progressionstarif Ende der Periode kommt und weil wir vielleicht zu dem Zeitpunkt in der Lage sein werden, über solche Steuerfragen wirklich einmal nachzudenken und etwas zu tun. Die Leute fragen ja nicht nur, die wollen auch wissen, was wir künftig tun. Und da meine ich, ist ein gewisser Spielraum –, aber bitte keine Kritik an denen, die das immer gewusst haben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name>:
                    Genossinnen und Genossen, ich wollte zunächst anknüpfen an eine Bemerkung von
                    Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, die sich bezieht auf das etwas eigenartige
                    verfassungsrechtliche und verfassungspolitische Verständnis, mit dem Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> in
                    den letzten Tagen seinen Anspruch auf die Kanzlerschaft geltend gemacht hat.
                    Hier wird ja versucht, eine Legende vorzubereiten, und zwar nicht nur, weil Herr
                        <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> ein schlechter Verlierer ist und nicht nur aus internen
                    Gründen, sondern – wie ich meine – deshalb, um eine Operationsbasis für
                    zukünftiges Verhalten zu gewinnen. Indem man sagt, man hat uns um den Sieg
                    gebracht, indem man sagt, man hat bei der Kanzlerwahl eigentlich demokratische
                    Spielregeln missachtet und Gesetze der politischen Moral, indem man alles dieses
                    sagt, glaube ich, bereitet man vor ein ganz bestimmtes Verhalten der Opposition
                    hier im Bundestag in den nächsten Wochen und Monaten und auch ein ganz
                    bestimmtes Verhalten der Bundesratsmehrheit im Bundesrat. Ich halte es deshalb
                    für sehr wichtig, dass wir diesen verfassungsrechtlichen Verfälschungen und
                    diesen verfassungspolitisch gefährlichen Interpretationen mit aller Energie und
                    auf allen Ebenen, die uns zur Verfügung stehen, entgegentreten.</p>
				<p>Nun etwas zu einem anderen Thema. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> hat – glaube ich – zurecht
                    daran appelliert, dass für Sozialdemokraten die Sauberkeit in finanziellen und
                    personellen Angelegenheiten ein oberstes Gebot sein muss. Ich denke, das kann
                    man nur unterstreichen. Ich möchte an diese Bemerkung die Frage anschließen, ob
                    wir in unserer Partei nach Satzung und Gremien die erforderlichen Instrumente in
                    der Hand haben, um Selbstreinigungsprozesse dort, wo sie nötig sind, so
                    gründlich und so schnell durchführen zu können, wie das im Interesse unserer
                    Partei, aber auch im Interesse unseres Landes erforderlich ist. Ich könnte mir
                    zum Beispiel vorstellen, dass wir die Kompetenzen der Kontrollkommission
                    ausweiten in eine Richtung hin, die darauf abzielt, für Sauberkeit in der Partei
                    und für Sauberkeit in den Bereichen zu sorgen, wo sich Nahtstellen zwischen
                    Partei und öffentlichen Ämtern und Mandaten ergeben.</p>
				<p>Ein Drittes: Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> hat – wie ich finde –, als er die Erscheinungsform der
                    Bürokratie erwähnte, als er von der Abgabenbelastung redete, als er [von]
                    Ungereimtheiten in der Bildung, aber auch in der Fortbildung aufgrund des
                    Arbeitsförderungsgesetzes sprach und auch in anderen Bereichen, das gesagt, was
                    vielen von uns nicht nur im Wahlkampf, sondern in den letzten Jahren aus unseren
                    eigenen Reihen immer wieder entgegengeklungen ist. Und ich meine, hätten wir im
                    Wahlkampf in dieser Form und mit diesem Inhalt etwas mehr argumentiert und
                    diskutiert, dann wäre der vielerorts gegen uns erhobene Vorwurf, dass wir
                    arrogant seien und dass wir durch das Herunterklappern unserer Leistungsbilanz –
                    so wichtig das auch war – zu sehr in den Vordergrund gestellt haben, wir hätten
                    alles richtig gemacht und bei uns, an unserem Verhalten gäbe es gar nichts zu
                    kritisieren, wäre dieser Vorwurf nicht so sehr durchgeschlagen.</p>
				<p>Noch eine letzte Bemerkung. Wir haben ja den Einbruch in das 1972 erreichte Vertrauen in den Landtagswahlen der letzten Jahre erlebt, und diese Wahl kann man als eine Bereinigung, als eine teilweise Bereinigung dieses tiefen Einbruchs auch bezeichnen. Was ich vermisst habe, ist, dass die zweifellos vom Parteivorstand und möglicherweise auch innerhalb der Regierung über die Ursachen für diesen Vertrauensschwund gewonnenen Erkenntnisse an uns – die wir doch aus diesen Ursachen die Nutzanwendung ziehen müssten in unseren Wahlkreisen –, nicht hineingelangt sind, und ich würde darum bitten, dass wenn über das jetzige Wahlergebnis solche Erkenntnisse vorliegen, uns die Möglichkeit gegeben wird, sie kennenzulernen und aus ihnen die entsprechende Nutzanwendung zu ziehen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name>: Genossinnen
                    und Genossen, drei Anmerkungen. Eine vorweg in Anlehnung an das, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenDirk_1990-12-20">Hansen</name>
                    und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name> gesagt haben. Ich halte es für sicher überlegenswert, ob man
                    in Zukunft nicht einmal folgendermaßen verfahren sollte. Entweder macht die
                    gesamte Fraktion eine Dampferfahrt oder Spargelessen oder keiner.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Oh ja – oh ja, das halte ich schon für nicht unwesentlich – das halte ich schon für nicht unwesentlich. Das ist ein Punkt. Und das gilt auch natürlich für den Parteivorsitzenden und das gilt auch für den Kanzler. Dies ist ein wesentlicher Punkt des Zusammenhaltes oder des Abbaus von Spannungen.</p>
				<p>Zweitens: Man tut sich nicht weh, wenn man einmal [im] Jahr ein Fraktionsfest organisiert. Aber [das] sind nur kleine Anmerkungen.</p>
				<p>Und nun zu den Erfahrungen, die unter vielen anderen ich gemacht habe. Da ist einmal das, was schon einige Male angesprochen worden ist:</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>nämlich die steuerliche Behandlung geschiedener Väter. Es sind sehr viele auf mich zugekommen und haben mich gefragt. Wenn man zugrunde legt, dass – ich weiß nicht, ob die Zahl genau stimmt – etwa fünf Prozent Ehen geschieden werden, dann sind das 2,5 Prozent Väter, davon nochmal ein paar Kinderlose abgezogen, dann bleiben vielleicht zwei Prozent über, die haben dann eben wahrscheinlich so reagiert, wie das hier zum Ausdruck gekommen ist. Man sollte sich das überlegen, ob man da nicht tatsächlich zu einer Regelung kommen kann.</p>
				<p>Ein zweiter Punkt, der nicht so gravierend ist: Ich habe in den geschlossenen Anstalten, in den sogenannten Justizvollzugsanstalten festgestellt, dass dort sehr viele Insassen nicht zur Wahl gehen konnten aus vielerlei Gründen, aber auch aus Gründen, die in der Bürokratie liegen</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>oder eben im nicht schnellen Reagieren der jeweiligen Heimatgemeinden. Das ist gar kein so
                    kleiner Prozentsatz. Was sie auch immer gewählt haben mögen, das kann ich jetzt
                    auch nicht sagen. Aber jedenfalls hat es solche Fälle gegeben in gar nicht so
                    kleiner Zahl. Bitte, das wäre eine Sache, die allerdings zur Organisation
                    gehört, die sollte man mal an Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> richten oder an den
                    Nachfolger.</p>
				<p>Ein dritter Punkt – auch schon in der Öffentlichkeit diskutiert: Es war sehr schwer, sehr schwer, gegen die – ja ich möchte fast sagen – manchmal totale Ignoranz der Bürger, die in der Landwirtschaft tätig sind, irgendwie auch nur einen Deut an Resonanz zu erzielen, obwohl gerade hier nicht zu Unrecht von unserer Seite und von unseren Wählern geltend gemacht worden ist, dass wir ja nun sehr viel Steuergelder gerade zur Gründung der Krankenversicherung oder zur Aufstockung der Altersversicherung freigemacht haben und dass im Grenzausgleich ebenfalls Milliarden freigemacht worden sind.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Anhaltende Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ich bitte die Genossinnen und Genossen, die in dem zuständigen Ausschuss sind, sich ernsthaft Gedanken darüber zu machen in Zusammenarbeit natürlich mit dem zuständigen Minister, was man da tun kann, um zu einer besseren Resonanz zu kommen. Ich jedenfalls habe in einem Bereich, der einen relativ hohen Anteil an Landwirten hat, erfahren müssen, dass das ungeheuer schwer ist und bitte hier tatsächlich für die Zukunft um Hilfestellung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name>:
                    Liebe Genossinnen, liebe Genossen, ich hoffe, dass zwei gewerkschaftliche
                    Themen, die wir ja für die Zukunft politisch zu begleiten haben, nicht in die
                    Vergessenheit geraten. Ich meine zunächst die Geschichte mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name> und
                    das dafür notwendige Material des Gegensteuerns, denn das ist ja nicht leistbar
                    in den Bezirken – meinetwegen im Westlichen Westfalen oder in Niederrhein. Da
                    muss schon die Parteizentrale dran, um die Argumentation und Unterlagen
                    bereitzustellen, die dann verwertbar sind. Denn ich würde für mich persönlich
                    sagen, der muss auch mit dem Vorwurf begleitet werden, Gewerkschaftsfeind Nummer
                    eins zu sein für die nächsten Jahre und das muss man ja wohl in die Köpfe der
                    Arbeitnehmer hineinbekommen.</p>
				<p>Und der zweite Punkt: Wenn wir noch irgendwelche Möglichkeiten haben, dass die DAG-Genossen nicht
                    doch den Schritt zur <seg type="note">Hirsch-Dunckerschen Gewerkschaft<note xml:id="spd-07_1976-10-06-t1515_WN_FN039" type="comment">
							<p>Liberale
                                Gewerkschaft des 19. und frühen 20. Jahrhunderts.</p>
						</note></seg>
                    machen, wo dieses Kartell zusammengeschweißt werden soll, dann wäre ich darüber
                    sehr dankbar. Auch das ist nicht leistbar von irgendeiner Arbeitsgemeinschaft,
                    sondern das geht höchstwahrscheinlich nur zentral. Was die Frage der
                    Gesundheits- oder der Krankenkosten angeht, Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>], ist das
                    natürlich eine sehr differenzierte Geschichte. Ich habe in diesem Wahlkampf eine
                    große Podiumsdiskussion zu machen gehabt in Iserlohn und da war die gesamte
                    Ärzteschaft versammelt mit ihren Verbandsgehilfen. Und die haben dann immer
                    gesagt, ihr wollt das ja verstaatlichen und es gibt keine freie Praxis mehr. Da
                    habe ich dann die notwendige Gegensteuerung schon veranlasst, aber der
                    Sozialdemokrat steht da allein. Auch in der Zuhörerschaft, wo die
                    Krankenversicherungsträger unsere Genossen sind, da kommt ja keine
                    Unterstützung. Und ich war sehr froh darum, dass eine Genossin dann aufstand und
                    einen Arzt ganz konkret nannte, er würde sich ja in dieser Stadt, sie habe das
                    erfahren, das siebte Haus bauen und wer das eigentlich finanziert. Das war eine
                    sehr gute Unterstützung. Und diese Leute gehen ja bei der Entschädigung, die sie
                    sich selber aufschreiben, mit [der] Mistgabel dran. Das hört man in allen
                    Bereichen mit unseren Leuten, die bei den Krankenversicherungsträgern dafür
                    sorgen, dass das nicht allzu sehr ausufert. Ich weiß nicht recht, wie wir die in
                    den Griff bekommen und ob das, was zwischen Arbeitsministerium und Katharina
                        <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FockeKatharina_1969-10-20">Focke</name> eingeleitet ist, uns da auf Zukunft entlastet.</p>
				<p>Aber ich habe noch einen Wunsch, den man vielleicht, Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>, bedenken sollte. Die nächsten
                    Lohn- und Gehaltsbewegungen sollten uns eigentlich nicht von den Arbeitnehmern
                    den Vorwurf bringen, da bleibt nicht allzu viel über. Das wird alles
                    aufgefressen durch den Steuertarif. Ob man da nicht daran gehen kann, eine
                    andere Entwicklung einzuleiten, denn wir erleben das ja auf breiter Front, wie
                    unsere Leute auch aus besonderen Privilegien herauskommen.</p>
				<p>Und ich sage noch einen Punkt, was die Frage der Eigentumsbildung zum Beispiel auf dem Felde der Eigenheimpolitik angeht, da ist das schon eine sehr schwierige Frage, die Arbeitnehmerfamilie mit zwei Kindern, das ist heute die Normalfamilie, wird staatlich nicht mehr gefördert. Die müssen das ganz allein aus eigener Kraft machen und ohne Werksdarlehen geht das überhaupt nicht mehr. Vielleicht kann man sich da auch überlegen für die Zukunft oder gar in der Regierungserklärung, was man auf dem Feld machen kann.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Ich habe
                    zunächst mal gerne einen Rat vom Kanzler oder wer immer sich da für kompetent
                    hält, das betrifft das Verhältnis zur katholischen Kirche. Mir ist klar, dass
                    wir vor allen Dingen auch gegenüber den katholischen Geistlichen noch eine ganze
                    Menge Vertrauensarbeit leisten müssen, aber ich muss sagen, als Abgeordneter bin
                    ich eigentlich nicht mehr bereit, mich zusammenzusetzen mit den Herren vom
                    Katholischen Büro, wenn ich in den offiziellen Bistumszeitungen lese, dass die
                    Bundesregierung kleine Kinder zum Morden freigegeben habe. Dieses sind ja
                    wörtliche Zitate aus diesen schrecklichen Zeitungen, die von offizieller Seite
                    publiziert werden, und ich glaube, hier müssen wir mal Klarheit schaffen, mit
                    wem wir vertrauensvoll zusammenarbeiten können und wo wir in eine Konfrontation
                    hineingezwungen werden. Ich bitte da wirklich um eine Auskunft, denn ich halte
                    das für skandalös, was da publiziert worden ist.</p>
				<p>Dann hat der Kanzler gesagt, wir wollten untereinander offen reden. Wir haben ja auch alle im
                    Wahlkampf dazugelernt und viel gehört. Er hat über das Thema Renten gesprochen.
                    Ich bedauere das, dass in den vergangenen Monaten die ganze Rentendiskussion so
                    festgefahren ist, dass wir eigentlich in den nächsten vier Jahren daran nicht
                    viel ändern können, denn ich wäre sehr wohl dafür gewesen, darüber zu
                    diskutieren, wie man den Anteil der älteren Generation am Volkseinkommen erhält,
                    ihn aber gerechter verteilt. Ich warne davor aber, dass jetzt drei Tage nach der
                    Wahl der Eindruck erweckt werden könnte, wir stünden nicht mehr zu dem, was wir
                    vorher wochen- und monatelang durchgehalten haben. Hinter dem Vorschlag von
                        <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffAlexander_2017-10-24">Lambsdorff</name> verbirgt sich nämlich nichts anderes als die Hochrechnung
                    des Instituts der Industrie, das gesagt hat, wenn man eine Anpassung an die
                    Nettolöhne vornehmen könnte, dann wäre es möglich, Mitte der ’80er Jahre die
                    Anteile, die Beiträge zu senken, und Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffAlexander_2017-10-24">Lambsdorff</name> interessiert sich
                    nicht für den Arbeitnehmeranteil, sondern für den Arbeitgeberanteil – und das
                    sollte man auch so nennen.</p>
				<p>Dann hat der Kanzler etwas gesagt zur Sauberkeit im Finanziellen. Gut – aber da darf es doch nicht beim moralischen Appell bleiben, sondern da geht es um konkrete Konsequenzen. Ich bin dafür, dass diese Partei einen Gesetzentwurf macht, nach dem die Anonymisierung von Spenden zu einem Straftatbestand wird oder anonyme Spenden ganz ausgeschlossen werden. Anders wird es dort keine Sauberkeit geben. Moralische Appelle bringen uns nicht weiter.</p>
				<p>Dann hat der Kanzler an uns appelliert, Sprechstunden zu machen. Ich glaube auch, da nützt nichts der Appell, sondern es gibt zwei Möglichkeiten. Entweder die Fraktion, die fasst einen Beschluss der Selbstverpflichtung, den die Basis kontrollieren kann –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit. Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>oder im Zusammenhang – ja – ich weiß nicht, ich weiß nicht, warum einige Kollegen die Arbeit für andere Kollegen mitmachen sollen. Ich spreche da aus Erfahrung.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Nein, das ist ja schön, von Koblenz nach Kiel ist auch ein bisschen weit. Aber es gibt ja zwei
                    Ansatzpunkte dafür. Der eine ist das sogenannte Diätengesetz, das ja leider nur
                    immer als ein Diätengesetz diskutiert wurde, aber man kann sehr wohl die Zahlung
                    von Büropauschalen daran koppeln, dass im Wahlkreis ein Büro unterhalten wird
                    und dass dort Sprechstunden durchgeführt werden. Das ist überhaupt kein Problem.
                    Das ist im Übrigen auch ein Vorschlag der <seg type="note">
						<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenbergLudwig">Rosenberg</name>-Kommission<note xml:id="spd-07_1976-10-06-t1515_WN_FN040" type="comment">
							<p>Der »Beirat
                                für Entschädigungsfragen«, unter der Leitung des ehemaligen
                                DGB-Vorsitzenden Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenbergLudwig">Rosenberg</name>, hatte sich am 17.
                                Dezember 1974 konstituiert. Er sollte einen gutachterlichen
                                Vorschlag über Höhe, Zusammensetzung und Gestaltung der
                                Entschädigung der Abgeordneten (Diäten)
                    vorlegen.</p>
						</note></seg>.</p>
				<p>Und in diesen Zusammenhang gehört dann auch, dass die Arbeitskapazität von Abgeordneten durch Sprechstunden enorm stark belastet wird. Und jemand, der das jahrelang regelmäßig gemacht hat, der weiß, dass das Schlimmste ist, wenn man Fälle kriegt, die man zeitlich nicht aufarbeiten kann.</p>
				<p>Und dieses hängt zusammen auch mit dem nächsten Punkt, der ja heute – dazu sind wir ja auch eingeladen worden – mitbesprochen werden soll, nämlich die Pauschale für die Mitarbeiter der Abgeordneten. Man schafft das allein nicht, wenn man die Sprechstundenarbeit wirklich ernst nimmt. Und dazu gehört dann auch im Rahmen der Regelung der Rechtsstellung der Abgeordneten die Möglichkeit, dort, wo Bundesgesetze exekutiert werden, einen gewissen Einblick zu erhalten. Heute ist das doch von der reinen Gefälligkeit der Landes- oder der Kommunalbehörde abhängig, ob die uns am Telefon, ob sie uns brieflich, ob sie uns bei einem Besuch überhaupt etwas sagen. Ja, es kann passieren, dass mancherorts ein Vierteljahr vor einem Wahltermin – ob es Landtags-, Kommunalwahl oder Bundestagswahl ist – überhaupt die Auskunft verweigert wird oder der Zutritt zu staatlichen Einrichtungen verschlossen wird. Dieses gehört vielleicht mehr zu dem Rechtsstellungsgesetz als nur die Fragen der einzelnen pauschalen Sätze und der einzelnen Diätenhöhen.</p>
				<p>Was die Wahlanalyse anbetrifft, so möchte ich darum bitten, dass in die gebildete Kommission
                    nicht nur Parteivorstandsmitglieder aufgenommen werden, die zum Teil von Termin
                    zu Termin reisen, das mehr oder weniger gut vorbereitet finden und Diskussionen
                    führen oder Reden halten, sondern dass in diese Kommission Abgeordnete
                    hineinkommen und auch örtliche Wahlkampfleiter, die wirklich die Probleme an der
                    Basis kennengelernt haben und wissen, wie das in Zukunft zwischen zentralen und
                    dezentralen Stellen besser organisiert wird. Im Übrigen ist das nicht richtig,
                    wenn Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> gesagt hat, dass ein guter
                    Wahlkampf nichts bringen könnte. Das ist hoffentlich auch nicht entschuldigend
                    gemeint. Sicherlich haben wir schon bessere Wahlkämpfe geführt als diesen in der
                    Organisation. Was das bringt und was das nicht bringen kann, das kann man an
                    einzelnen Wahlergebnissen sehen. Ich denke etwa an Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchinzelDieter_1972-12-13">Schinzel</name>, der
                    seinen Erststimmenanteil im Verhältnis zu ’72 noch hat steigern können. Da
                    müssen wir uns alle fragen, ob es Besonderheiten gegeben hat, die es ihm
                    leichter gemacht haben und schwerer, oder ob er in mancher Beziehung besser
                    gearbeitet hat als wir.</p>
				<p>Und wir müssen uns auch Überlegungen machen über das Phänomen des Absinkens der Erststimmen. Dieses zeigt in jedem Fall, dass unsere Zweitstimmenpropaganda richtig gewesen ist und dass Erststimmeneitelkeit der Kandidaten nicht am Platz ist. Es ging um die Erststimmen und die Werbung, die wir für die – es ging um die Zweitstimmen und die Werbung, die wir dafür geführt haben – das kann man an den ungültigen und gültigen Stimmen ablesen –, hat uns mit Sicherheit ein oder zwei Mandate gebracht. Das war richtig und die einzelnen Kandidaten sollten über das Absinken ihrer Erststimmen nicht traurig sein.</p>
				<p>Zum Schluss eine Bemerkung zu rechts/links. Ich glaube, wir sollten bei diesem Wahlergebnis auch sehen, dass es uns gelungen ist, dass links von der SPD kein Platz für andere Wähler entstanden ist und dass dieses für die Zukunft bedeuten muss, dass die Sozialdemokratie eine linke Partei bleibt. Das scheint mir wichtig zu sein in Anbetracht mancher Bewegung, die es auch auf diesem Flügel gibt und die es uns schwieriger machen könnten, wenn sich dort etwas bildete, was sich als demokratisch ausgeben kann und was nicht ohne Weiteres mit Kommunismus identifiziert werden kann.</p>
				<p>Und zum Schluss, was unser eigenes Verhältnis anbetrifft: Der Kanzler hat gesagt, wir wollen
                    untereinander offen diskutieren. Gut. Aber dann fände ich es auch gut, wenn der
                    Ausdruck von der anhaltenden Zerrissenheit der Partei unter uns bliebe, denn er
                    ist nicht korrekt. Wenn es Konflikte gegeben hat in der Partei, dann waren sie
                    örtlicher Natur und hingen meist mit der Vergabe von Posten zusammen, also mit
                    der berühmten Sauberkeit im Finanziellen. Oder sie beruhten auf Gesellschaften,
                    die sich aufgetan hatten und unter dem Vorwand, das Andenken alter Genossen zu
                    pflegen, gegen die Partei zu arbeiten. Und in diesem Zusammenhang, Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>], solltest du auch klarstellen, dass wenn man Gruppen, die
                    sich nach Ortsnamen nennen oder vielleicht hättest du besser gesagt nach
                    Lokalnamen, das ist doch sicher nicht nur der Leverkusener Kreis, sondern auch
                    der Kessenicher Kreis, dass man die nicht in einem Atemzug nennen kann mit den
                    Gruppen, die sich im Wahlkampf hingestellt haben, um der Partei zu schaden. Wenn
                    ich in der Öffentlichkeit allerdings lesen würde, dass unter der Überschrift
                    »Der Kanzler beklagt anhaltende Zerrissenheit der Partei«, der Leverkusener
                    Kreis und die Fritz-Erler-Gesellschaft in einem Atemzug genannt werden würde,
                    dann müsste man dazu allerdings etwas sagen und wir hätten schon wieder die
                    Diskussion, die wir uns doch sparen wollen und die wir intern führen wollen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Lieber Norbert
                        <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>, ich kann ein paar kurze Bemerkungen zu deinen Ausführungen
                    deshalb nicht unterdrücken, weil du sie ja nicht bloß in der Fraktion, sondern
                    auch im »Stern« gemacht hast. Man kann über die Frage obligatorische
                    Sprechstunden oder Wahlkreisbüro miteinander reden, aber sage doch bitte nicht
                    in der Absolutheit, angesichts der Tatsache, dass zwar die meisten einen
                    Wahlkreis haben mit einem zentralen Ort – es gibt aber welche, ich gehöre dazu,
                    da sieht der Wahlkreis aus wie eine lange Leberwurst und er hat vier mittelgroße
                    Orte, aber keinen zentralen. Es gibt andere Abgeordnete, deren
                    Hauptbeschäftigung ist – sagen wir mal –, die Bundeswehrgarnisonen eines
                    Bundeslandes zu betreuen und ihre Wahlkreisarbeit muss demgegenüber in den
                    Hintergrund treten. Es gibt andere, die die Frauenarbeit in einem weiten Gebiet
                    machen und vielleicht auf der Landesliste durchgekommen sind, gar keinen
                    Wahlkreis haben. Das heißt, alle deine erwägenswerten Überlegungen, bei denen
                    überlege dir, ob du es verpflichtend für alle Abgeordneten zu verallgemeinern in
                    der Lage bist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Es sind keine
                    weiteren Wortmeldungen. Das Wort hat der Bundeskanzler.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg):
                    Ich möchte zunächst eine Bemerkung machen dürfen zu Ausführungen, die die
                    Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenWerner_1953-10-06">Hansen</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name> gemacht
                    haben. Einer hat gefragt, wen hast du denn gemeint, wer diskutiert denn mit dem
                    KBW. Da muss ich ja nun ehrlich sagen, ich habe an vielen Orten erlebt, dass
                    lokale Genossen in aller demokratischen Treuherzigkeit gemeint haben, nun lass
                    sie doch, das ist doch ihr demokratisches Recht, hier zu diskutieren. Meine
                    Güte, muss ich da die Orte nennen? Das war an vielen Plätzen der Fall – nicht?
                    –, und ich habe auch erlebt, dass an anderen Plätzen, wo das unerträglich war –
                    der Terror, den die ausgeübt haben auf alte Frauen und alte Männer –, dass
                    eigene Genossen nicht begreifen konnten, wenn ich gesagt habe, nun schmeißt die
                    raus, jetzt ist genug, wenn du nicht willst, dass die ganzen alten Frauen nach
                    Hause gehen und Angst kriegen vor diesem Staat und dieser Partei, die so mit
                    sich umgehen lässt. Da habe ich aber viele Beispiele.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ich habe dann dem noch hinzuzufügen, ich glaube, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name> hat mich missverstanden. Ich
                    habe nicht angedeutet, jedenfalls nicht andeuten wollen, die Partei müsse nach
                    rechts rücken. Nicht. Ich habe ja auch deutlich gesagt, ich würde mich der
                    konservativen Rückwendung der katholischen Amtskirche nicht anpassen wollen.
                    Mein Plädoyer hat da was anderes zum Gegenstand gehabt, nämlich erstens die
                    Aufforderung, unter uns zu kritisieren, unter uns zu debattieren, aber nicht
                    über Bande, das heißt über Stellen oder Medien außerhalb der Partei in die
                    Partei hinein reden, hinein debattieren zu wollen. Das gilt für Linke und für
                    Rechte gleichermaßen. Und in dem Zusammenhang, ich stelle das hiermit klar, habe
                    ich von Gesellschaften und Vereinen und Kreisen geredet. Ansonsten wird es immer
                    Freundeskreise geben. Na schön. Solange sie keine Traktätchen an die
                    »Frankfurter Rundschau« schicken oder die »Welt« oder an den »Münchener Merkur«
                    oder an die Lokalausgabe der »Süddeutschen Zeitung«, um einige zu nennen – nicht
                    wahr –, die gleichermaßen alles abdrucken, was ihnen die Linkstuer und die
                    Rechtstuer da verzapfen in München, dann ist ja gut. Was unter uns geschieht,
                    ist wohlgetan, würde ich immer sagen, wenn es hinterher so endet, dass man sich
                    auf irgendwas einigen kann. Was ich angreife, ist die öffentliche Diskussion,
                    nicht wahr, wenn man in der eigenen Partei nicht genug Resonanz findet für sein
                    Vorbringen, nicht wahr, dann das zu machen über diese oder jene Organe oder
                    Traktätchen, die verschickt werden. Das habe ich angegriffen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Und da bleibe ich dabei.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Der zweite Punkt, den ich deutlich machen wollte, war, dass mir diese – ich bin ja bloß ein pragmatischer Macher, nicht, der versteht natürlich nicht genug von der Philosophie – aber ich wollte deutlich machen, dass die Bandbreite für zukünftige Gesetzgebung in den nächsten Jahren verdammt schmal ist aus mehreren Gründen. [Aus] Gründen des Zusammenhalts der Koalition, aus finanzwirtschaftlichen Gründen, aus weltwirtschaftlichen Gründen, das wollte ich deutlich machen. Vieles öffentliche Philosophieren, über was man alles wünschen könnte, wird einem nicht viel nutzen, wenn die Bandbreite dessen, innerhalb der du überhaupt eine Entscheidung treffen kannst, so relativ schmal ist. Um diese beiden Punkte war es mir gegangen.</p>
				<p>Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> hat Kritik
                    auf sich bezogen. Brauchst du nicht, Antje. Wenn das Kritik war, was ich
                    geäußert habe, dann war es durchaus auch Selbstkritik. Das war es durchaus: auch
                    Selbstkritik.</p>
				<p>Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name>
                    kann ich nur antworten, der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> wollte doch notfalls mit einer
                    Stimme oder notfalls sogar mit noch weniger regieren. Jetzt haben wir acht, also
                    was will der Kerl eigentlich? Jetzt sind ihm acht zu wenig, damals wollte er
                    sogar bei Patt regieren.</p>
				<p>Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name> habe
                    ich nicht verstanden, was die Landwirte angeht. Ich meine, es gibt genug
                    Material. Wir sind ja wieder ein bisschen ersoffen in Material, nicht, was einem
                    zentral zugeschickt wurde, aber ich habe auch Zusammenkünfte mit Bauern gemacht,
                    während des Wahlkampfs zweimal Diskussionsveranstaltungen mit Wiesenbauern,
                    Landwirten und ihren Funktionären. Es gibt mindestens zwei Gebiete, in denen du
                    diese Schlachten und Gefechte hervorragend bestehen konntest. Das ist einmal die
                    Strukturpolitik, die Agrarstrukturpolitik. Das andere ist die
                    Agrarsozialpolitik. Das sind Leistungen, die dir jeder Landwirt – und sei es der
                    schwärzeste CSU-Mann – bestätigen wird, nicht. Du musst das nur richtig vorher
                    vorbereiten, um es dann darbieten zu können.</p>
				<p>Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> hat
                    mich auf ein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffAlexander_2017-10-24">Lambsdorff</name>-Zitat angesprochen.
                    Ich meinte eine andere Äußerung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffAlexander_2017-10-24">Lambsdorff</name>, die sich auf einen
                    anderen Punkt bezog, als den du zitiert hast. Ich will es dir nachher erzählen,
                    was bedenkenswert erschien bei dem, was der gesagt hat. Er hat vieles
                    gesagt.</p>
				<p>Das Verhältnis zur katholischen Kirche, das würde ich nicht abhängig machen von der »Neuen Bildpost«, Norbert. Das würde ich für einen schweren Fehler halten. Im Gespräch mit deinen katholischen Gesprächspartnern wirst [du] die neue »Bild«-Zeitung in deiner Aktentasche haben und im Laufe des Gesprächs rausziehen und sagen: »Sagen Sie mal, sind Sie eigentlich bereit, das zu decken?« Und dann kannst du mit ihnen darüber reden. Aber das Gespräch davon abhängig zu machen, das kann ich dir wirklich nicht empfehlen. Du hast einen großen Teil praktizierender Katholiken in diesem Lande. Du hast sehr ernstzunehmende Menschen unter ihnen. Du hast andere, die innerlich dem Katholizismus weiterhin anhängen, wenngleich sie ihn nicht unbedingt praktizieren, so wie es die Kirche sich wünscht. Du hast auch unter den katholischen Amtsträgern viele, viele, viele sehr ernstzunehmende Menschen. Du kannst die nicht alle abstempeln wollen aus deinem norddeutsch-Kieler Verständnis heraus als Parteigänger der »Neuen Bildpost«. Das wäre ein schlimmer Fehler.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1976-10-06-t1515_WN_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossen, ich
                    habe hier eine Wortmeldung, die sich auf die Tagesordnung bezieht. Ich frage
                    vorher, ob ich jetzt – wenn auch sehr kurz, es steht ja nicht auf der
                    Tagesordnung – das, was der Fraktionsvorstand gestern Abend für die Behandlung
                    der Themen vorschlägt, berichten kann oder ob zunächst der Geschäftsordnung zu
                    dieser Tagesordnungswortmeldung Rechnung getragen werden soll. Ich möchte das
                    sehr kurz machen, zumal ich einleitend einige Hinweise gegeben habe: Für die
                    Behandlung der Punkte, die auf unserer Liste hier vorbehaltlich einer
                    Plenarsitzung im November stehen, ist ja vorgesehen, dass Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>
                    informiert, worum es sich dabei im Einzelnen handelt. Und dafür ist dann
                    vorgeschlagen worden vom Fraktionsvorstand, dass am Montag, den 8. [11.], der
                    Fraktionsvorstand tagt – es werden ja auch noch andere Fragen dazwischenkommen,
                    mit denen man sich sinnvollerweise beschäftigen muss –, am 9. 11. die Fraktion,
                    und dass wir am 10. 11. die Plenarsitzung, die für diese Fragen vorgesehen ist
                    –, dass die dann auch einen Haken hat, nämlich den Haken, dass gewisse Fragen,
                    die sonst in der Zwischenzeit schriftlich beantwortet werden, dort plötzlich
                    angebracht werden, muss man dabei bedenken. Das ist der eine Punkt.</p>
				<p>Der andere Punkt ist, ich wollte dazu noch sagen, das betrifft zwar nicht alle, aber es ist von der in diesem Fall zuständigen Stelle, nämlich von der Bundestagspräsidentin, der gemeinsame Ausschuss nach dem Artikel soundsoviel für den 11. 11. eingeladen worden. Das heißt, in diesen Tagen sind einige Dinge sowieso fällig.</p>
				<p>In meinem Brief hatte ich angedeutet, dass die Sitzung erforderlich sei, um zu beraten, zu beschließen, welche Folgerungen sich aus den Beratungen des Vermittlungsausschusses ergeben. Ich habe eben gesagt, welche Notwendigkeiten zur Behandlung des Gesetzentwurfs für die Rechte und der Abgeordnetendiätenregelung zu erfüllen sind und welche Möglichkeiten zur Behandlung der Änderungsvorschläge zu beraten sind. Was den Punkt Rechtsstellung betrifft, so sind folgende Ausschüsse vom Plenum seinerzeit benannt worden als beratend: Inneres, Recht, Haushalt, Finanzen, Geschäftsordnung und – soviel ich weiß – auch – wenn ich richtig erinnere – Sozialpolitik. Und es ist vom Ausschuss Inneres an das Bundesministerium des Innern oder an dessen Minister die Aufforderung gerichtet worden, bis zum 15. 10. einen Bericht – da geht es vor allen Dingen um diese öffentlichen Bediensteten – einzureichen. Soviel ich unterrichtet worden bin, und so war das gestern noch, ist bisher der Bericht nicht vorliegend. Der muss auf jeden Fall noch abgewartet werden. Wir haben gesagt, das muss dann in Verständnis miteinander oder Verständigung miteinander geregelt werden, dass die Ausschüsse je ihren Part beraten, und noch weiß niemand, wieviel Zeit das beansprucht. Außerdem rufe ich in Erinnerung, dass ein anderes Verfassungsorgan, nämlich in diesem Fall die Bundesregierung, jedenfalls was ihre Spitze betrifft, ja sich auch noch zu äußern hat, Stichwort Anrechnungen. Das ist der Punkt.</p>
				<p>Was die Änderung der Geschäftsordnung des Deutschen Bundestages betrifft, die ich in meinem Brief
                    angeführt habe, so ist vorgeschlagen worden im Fraktionsvorstand, dass dem
                    Fraktionsvorstand und damit für den Gebrauch der Fraktion Empfehlungen
                    erarbeitet werden sollen, und es sind folgende Mitglieder unserer Fraktion
                    vorgeschlagen worden, um dieses zu machen: Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>,
                    Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name>, Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name>, Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>, Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>, Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>, Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>, Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> und Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>. Das ist also eine Frage, über
                    die die sich verständigen müssen. Es war die Meinung, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> in
                    Verständigung mit Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> über Einberufung und das
                    Erforderliche spricht.</p>
				<p>Hinsichtlich der Einführung der neuen Mitglieder der Bundestagsfraktion, für die es ja hier einen
                    Tagesordnungspunkt auf unserer heutigen Liste gibt, ist im Fraktionsvorstand
                    besprochen und festgelegt worden, dass ein Brief an sie ergehen soll mit einigen
                    Ratschlägen und auch mit der jedenfalls bis auf weiteres gültigen
                    Geschäftsordnung der Fraktion und mit der Bitte, auch ihre Präferenzen oder
                    Wünsche oder Vorstellungen zu äußern, die man dann allmählich sammeln und
                    miteinander in Einklang zu bringen versuchen muss hinsichtlich ihrer Tätigkeit –
                    sei es in Ausschüssen, sei es also auch sonst hier. Dieser Brief geht in diesen
                    Tagen ab, und wir haben vorgeschlagen, dass der – und ihr seht das auf unserer
                    Terminliste unter Sonstigem heute –, dass am 23. 11. diese Fraktion, das heißt
                    sowohl die, die dem 7. Bundestag, als auch die, die dann die des 8. Bundestages
                    bilden wird, zusammenkommt. Ich hatte einleitend gesagt, dass wir dabei außerdem
                    können einen politischen Bericht entgegennehmen. Es gibt am Tag vorher eine
                    Parteivorstandssitzung, zu der ja Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> einiges gesagt hat.</p>
				<p>Wir sind noch um einige Tage weitergegangen, nämlich was die Konstituierung des Bundestages betrifft, [dafür] muss ins Auge gefasst werden der 14. 12. Da geht es dann also um die Wahl des Präsidenten und was noch dazugehört. 15. 12. Wahl des Bundeskanzlers. Hier ist ja heute in der Diskussion manches über Geschlossenheit gesagt worden. Die ist dort sehr einfach rechnerisch festzustellen, denn es kommt darauf an, dass alle Mitglieder unserer Fraktion und alle Mitglieder der FDP-Fraktion den Bundeskanzler wählen.</p>
				<p>Da werden wir am 15. 12. um 9 Uhr [eine] Bundestagsfraktionssitzung ansetzen müssen, wollen das jedenfalls, damit wir sehen, ob alle da sind und notfalls, wer noch geholt werden muss oder darf. Da wäre nachmittags dann die Vereidigung um 16 Uhr.</p>
				<p>Am 16. 12., das ist also kurz darauf, nachmittags Regierungserklärung, Regierungserklärung. Helmut hat hier heute einige Hinweise auf sie gegeben. Das also zu diesen Dispositionen.</p>
				<p>Darf ich noch einmal zurückkommen auf deine Anmerkung wegen Anregungen sowohl was
                    Regierungserklärung als auch Koalitionsverhandlungen angeht. Dass wir uns dabei
                    sehr versuchen, im Rahmen dessen zu halten, was in unserem Arbeitstitel
                    Regierungsprogramm ’76 bis ’80 steht, muss ich hier wohl nicht nochmal betonen.
                    Dass es außerdem eben eine Aufforderung ist, dass der, der etwas meint
                    beibringen zu können, dies auch tatsächlich tut und wir wären dankbar, das haben
                    wir gestern besprochen, wenn solche Vorschläge zur Weiterleitung bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> gesammelt werden und weitergegeben werden könnten. Es hat
                    sich gestern in dem Fraktionsvorstand noch ergeben, dass also die Frage
                    aufgeworfen wurde, wie es denn nun mit der Zusammensetzung des
                    Vermittlungsausschusses ist. Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> [hat] – gestützt auf
                    Bestimmungen und auf die Vorgänge ’69 und ’72 – die Auskünfte gegeben, weil
                    damals ja Verabredungen getroffen worden sind, die darauf hinauslaufen, um es
                    jetzt einmal unscharf zu sagen, dass im Vermittlungsausschuss die Mehrheit auch
                    die – was die Bundestagsseite betrifft –, die Mehrheit haben muss. Dem ist
                    damals Rechnung getragen worden dadurch, dass zunächst jede Fraktion ein
                    Mitglied bekommt und dass dann andere nach dem üblichen Verfahren dazukommen.
                    Denn sonst, wenn man anders verfahren wäre damals, wäre die FDP ja bei dem sonst
                    üblichen Verfahren ja überhaupt nicht reingekommen. Aber auf dies beziehen wir
                    uns, übrigens noch auch darauf, dass das damals – ’69 – in Zusammenhang gebracht
                    worden ist und nicht eins vor dem anderen gemacht worden ist mit der Wahl des
                    Bundestagspräsidenten – ist die Verständigung darüber. Ich will jetzt hier nicht
                    in die Breite gehen. Hier sind ja einige Andeutungen gemacht worden, ich glaube
                    im Vortrag von Willy, wie komisch das mit der CDU/CSU ist. Die lange im
                    Bundestag sind, wissen, dass wir das einige Male auf die Hörner genommen haben
                    und dass das jedes Mal immer wieder eben in der entsprechenden Weise damals so
                    geregelt worden ist. Einmal treten sie auf als Parteien. Einmal treten sie auf
                    dann als Fraktion. Die müssen ja einen bestimmten Beschluss fassen, werden sie
                    wohl auch fassen. Abgesehen von dem, was sie jetzt untereinander auszutragen
                    haben. Jedenfalls die Geschichte mit Zusammensetzung des
                    Vermittlungsausschusses, die beziehen wir auf die damaligen Vereinbarungen.</p>
				<p>Dann taucht die Frage auf wegen der Zahl und der Größe der Ausschüsse. Das wird das schwierigste Kapitel sein und wird lange dauern, und wir werden uns sehr kümmern müssen und hoffen dabei auch auf die Mitarbeit aller Genossen, die Erfahrungen haben mit dem Ausschusswesen und der Arbeit – der wirklichen Arbeit. Unsere Tendenz muss sein: wenig Ausschüsse. Die Tendenz der CDU wird sein: viele Ausschüsse. Unsere Tendenz muss sein: nicht viele große Ausschüsse. Deren Tendenz umgekehrt wird sein: viele große Ausschüsse, denn sie haben eine ganze Reihe Leute, die sie beschäftigen wollen und auch beschäftigen müssen. Wie gesagt, zur gegebenen Zeit werden wir uns da miteinander verständigen müssen.</p>
				<p>Eine letzte Mitteilung, die nicht aus dem Fraktionsvorstand direkt kommt, die aber mir gestern
                    Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> angekündigt [hat] und die
                    wir heute Mittag vor dieser Sitzung besprochen haben. Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> wird in der nächsten Fraktionsvorstandssitzung berichten über
                    das, was zu dem – in dem Vertrag mit den zuständigen amerikanischen Stellen –
                    Lockheed-Material zu sagen ist und das dann entsprechend auch in der folgenden
                    Fraktionssitzung geschieht. Das ist ein riesiges Material, und es gibt also eine
                    Prozedur und es gibt Personalentscheidungen, wer zunächst dies prüft. Das muss
                    übersetzt werden und so weiter. Also wie gesagt, in der nächsten
                    Fraktionsvorstandssitzung und entsprechend in der nächsten Fraktionssitzung wird
                    darüber gesprochen werden. Das – bitte um Entschuldigung, wenn es zu lang
                    gewesen sein sollte – waren die Dinge, die ich berichten musste. Wird dazu das
                    Wort gewünscht? Bitte.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>: Bitte um
                    Entschuldigung, ich möchte mit dem, was ich jetzt sage, niemanden angreifen, nur
                    eine Bitte aussprechen – und dies will ich vor der Fraktion sagen. Es gibt eine
                    neue Liste der neuen Fraktion. Da sind alle alphabetisch aufgezeichnet, ganz am
                    Schluss kommen die Berliner separat benannt. Dies war bisher nicht üblich. Wir
                    fühlen uns in dieser Beziehung so zur Fraktion gehörig, dass es so richtig ist
                    –, diese Liste nicht weiter zu verteilen und eine neue auszustellen, wo die
                    Berliner alphabetisch eingereiht sind, denn ich glaube, wir gehören zur
                    Fraktion.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das ist
                    richtig, und ich kann nur konstatieren, dass ich das zum ersten Mal höre. Mit
                    mir hat niemand darüber gesprochen. Ist mein Fehler, aber mit der Liste habe ich
                    nichts zu tun. Ja, ich bitte um Entschuldigung. Ja, ich habe keine Liste
                    herausgegeben und ich habe niemand befugt, eine Liste der SPD-Fraktion
                    herauszugeben. Initiativen sind immer erwünscht, solche sollten miteinander
                    abgesprochen werden. Aber wie gesagt, ich übernehme die Verantwortung, wenn ich
                    auch von der Liste eben jetzt durch die Intervention Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Matticks</name> gehört habe.
                    Ja, Genossen, dann muss ich aufrufen die Wortmeldung von Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>: Genossinnen und
                    Genossen, ich hatte mich zur Geschäftsordnung gemeldet, weil wahrscheinlich im
                    Drang der Ereignisse Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> zu Beginn der Sitzung nicht
                    gefragt hat, gibt es Wortmeldungen zur Tagesordnung. Er hat ja nun einiges
                    erläutert. Er hat das auch erläutert, dass im Fraktionsvorstand über
                    verschiedene Dinge gesprochen wurde. Mir ging es darum, dass in unserer
                    Einladung ja stand, dass wir unter anderem heute über die Frage Rechtsstellung
                    der Abgeordneten reden wollen und dass es nachher nicht auf der Tagesordnung zu
                    finden war. Ich will mich darüber nicht weiter verbreiten. Ich wollte nur darum
                    den Antrag stellen, dass wir das jetzt dann in die Tagesordnung aufnehmen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort
                    dazu gewünscht? Ich habe in meinem Bericht an den Fraktionsvorstand, in dem ich
                    über die Erörterung des geschäftsführenden Fraktionsvorstands berichtet habe,
                    gesagt, was gestern dort war und wenn zusätzlich dazu gesprochen werden soll,
                    zur Sache selbst – unabhängig von dem Termin, den ich genannt habe und den
                    Tatbeständen, die sich daraus ergeben, dass damals an die und die Ausschüsse
                    überwiesen worden ist – dann müsste dem, falls die Fraktion dem zustimmt,
                    Rechnung getragen werden. Dann bitte ich da um Handzeichen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja bitte, also zu dem Antrag will Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> sprechen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Genossinnen und
                    Genossen, ich bin der Meinung, dass wir das jetzt nicht behandeln können,
                    sondern – wie Herbert gesagt hat – das Gutachten abzuwarten haben, dass dem
                    Innenausschuss erstattet werden soll. Ich erinnere nur an den Paragraph 7 »Ruhen
                    der Rechte und Pflichten aus einem öffentlich-rechtlichen Dienstverhältnis«. Was
                    sich daraus für Konsequenzen ergeben, ist kaum abzusehen, und es würde ein
                    Doppellastigkeit entstehen. Das heißt, man würde die im öffentlichen Dienst
                    Stehenden benachteiligen gegenüber denen, die ein privates Dienstverhältnis
                    haben. Nur um mal einen Punkt anzuschneiden. Das muss man aber nun jetzt
                    juristisch einwandfrei –,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>das muss man jetzt aber in diesem Gutachten, das bis zum 15. Oktober vorliegen soll, doch sich wirklich einmal ansehen können. Und wenn nun dieses Gutachten bis zum 15. Oktober erstattet werden soll und wenn es einen Sinn hat, dann sollten wir doch warten, bis dieses Gutachten vorliegt, und dann gemeinsam diskutieren, um Entscheidungen zu treffen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>: Ja, ich meine,
                    darüber kann man aber doch reden, wenn es auf der Tagesordnung steht. Ich meine,
                    das war ja jetzt schon zum Teil eine Sachargumentation. Ich halte das nach dem
                    Terminplan, den wir hier bekommen haben, dass wir uns erst wieder im November
                    treffen, halte ich das dann für die Fortsetzung einer Argumentation, die zuerst
                    damit begonnen hat, wir können ja nicht ins Bassin springen, ehe Wasser drin
                    ist. Inzwischen ist Wasser drin. Die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenbergLudwig">Rosenberg</name>-Kommission hat gesprochen und nun
                    meine ich, wäre es im Sinne dessen, was wir über Solidarität gesagt haben, jetzt
                    nicht richtig, so etwas abzuwürgen und wir treffen uns dann wieder am 11.
                    November. Das halte ich nicht für richtig.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Von Abwürgen
                    ist hier gar nicht die Rede. Hier hat einer einen Antrag gestellt. Das war <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>.
                    Hier hat einer gegen diesen Antrag gesprochen und hat das begründet. Ich stimme
                    jetzt ab über den Antrag. Sonst kriegen wir eine Diskussion, die für die
                    Fraktion eigentlich nicht passt, nicht. Nein, ich bitte um Entschuldigung –
                    bitte um Entschuldigung. Nach dem Ereignis passt die für diese Fraktion
                    eigentlich nicht. Wer also für den Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> ist, das jetzt zu diskutieren –
                    und das kann ich dann nur so verstehen, dass er über den ganzen Komplex nochmal
                    diskutieren will – bitte ich ums Handzeichen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja, dann sag, was du willst.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>: Mir geht es nur
                    darum, dass wir in der Fraktion klären, ob dieser Bundestag das noch tut. Sonst
                    nichts.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, aber ich
                    bitte um Entschuldigung. Ich habe gesagt, dass im Fraktionsvorstand erörtert
                    worden ist, dass der Ausschuss Inneres erwartet, dass ihm bis zum 15. [Oktober]
                    dieser Bericht des Innenministers zugeleitet wird. Und ich habe gesagt, dass
                    sich die infrage kommenden Ausschüsse – das heißt die Obleute – miteinander
                    verständigen müssen, wann sie die Sitzungen machen. Ist das nicht klar?</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja gut, also. Wer also für den Antrag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> ist, bitte ich ums Handzeichen.
                    Danke. Die gegenteilige Meinung. Das Letzte war die Mehrheit. Dann, Genossen,
                    kommen wir zu dem zweiten Punkt.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe. Zwischenrufe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ja, sollen wir auszählen?</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit. Unruhe. Zwischenrufe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Wegen mir. Ich habe Geduld. Also mehr als man mir vielleicht ansieht. Dann rufe ich auf den
                    Punkt, zu dem Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> das Wort hat. Ich nehme an, dass
                    er imstande ist, kurz, präzis das, was in jeder einzelnen dieser elf Vorlagen
                    steht, hier zur Kenntnis zu bringen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Genossinnen und
                    Genossen, die Liste der aus dem Vermittlungsausschuss vorgelegten Gesetze liegt
                    euch vor. Ich schlage vor, heute nicht zum Inhalt hier etwas zu sagen, sondern
                    das in der Sitzung zu machen, die wir vorgesehen haben für den 9.11., denn erst
                    dann steht an die Entscheidung im Plenum, und es wird gut sein, dass wir uns
                    dann auch mit der Sache im Einzelnen beschäftigen. Das Ganze ist der Komplex von
                    Gesetzen, die zur Aufarbeitung unserer Vorhaben aus der jetzt zu Ende gehenden
                    Wahlperiode gehören. Sie sind von unterschiedlichem Gewicht. Aber es sind einige
                    darunter, die in unser Gesamtprogramm hineingehören und die wir selber uns
                    vorgenommen haben, ordnungsgemäß abzuwickeln. Zu allen Gesetzen wird
                    vorgeschlagen werden: Zustimmung der Fraktion. Es wird zwei Gesetze geben –
                    Datenschutz und Sozialgesetzbuch –, bei denen noch nicht ganz zu übersehen ist,
                    wie das im Bundesrat laufen wird. Wir brauchen aber zunächst die Entscheidung
                    des Bundestages, damit der Bundesrat abschließend darüber befinden kann. Der
                    entscheidet erst, wenn der Bundestag sein Votum abgegeben hat. Deshalb ist auch
                    die vorgesehene Plenarsitzung am 10. 11. erforderlich. Wenn der Bundesrat will
                    und er sollte wollen, dann kann er in seiner Sitzung am 12. 11. darüber
                    befinden. Über die Einzelheiten der Ergebnisse des Vermittlungsausschusses werde
                    ich dann berichten in der Sitzung vom 9. 11.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort
                    gewünscht? Ist nicht der Fall. Wird also so zu verfahren sein.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1976-10-06-t1515_WN_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann kommen
                    wir zu dem Punkt 3. Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: Genossinnen und
                    Genossen, Herbert hat in seinem Bericht aus dem Fraktionsvorstand schon darauf
                    hingewiesen, dass wir die neu hinzugewählten und die jetzt auch wiedergewählten
                    Abgeordneten zum 8. Deutschen Bundestag erstmalig einladen wollen zum 23.
                    November. Es kommt ja für die Fraktion für den 8. Deutschen Bundestag in erster
                    Linie darauf an, dass sie sich dann mit den Fragen – politischen Fragen,
                    organisatorischen und technischen Fragen der Konstituierung des Bundestages, der
                    Wahl des Bundeskanzlers, der Konstituierung der Fraktion – beschäftigt und
                    darauf einstellt und wir miteinander diskutieren. Ich habe es auch so
                    verstanden, dass wir zu dieser Sitzung mindestens teilweise auch die
                    Abgeordneten des 7. Deutschen Bundestages bitten werden. Dann haben wir mal alle
                    zusammen und können die politischen Fragen miteinander diskutieren.</p>
				<p>Wir haben an die Abgeordneten des 8. Deutschen Bundestages, die also jetzt gewählt sind – die neue Fraktion sozusagen –, einen Brief geschrieben, der geht heute Abend beziehungsweise morgen früh gleich raus, und haben auf all die verschiedenen, zum Teil organisatorischen Dinge hingewiesen, die sie erwarten.</p>
				<p>Die Schwierigkeit ist ja, dass wir eben diese fast zwei Monate haben der doppelten Tätigkeit sozusagen und gleichzeitig im Grunde ja sachlich und räumlich, insbesondere auch räumlich, für die neu hinzugewählten Abgeordneten noch keine Möglichkeiten haben, ihnen ihre Arbeitsbedingungen anzubieten, solange der alte Bundestag noch – der 7. Legislaturperiode noch – amtiert und in Kraft ist. Dieses alles haben wir versucht, in dem Brief deutlich zu machen. Wir haben vor allen Dingen alle – alle zum 8. Deutschen Bundestag gewählten – Fraktionskollegen und -kolleginnen gebeten, ihre Wünsche und ihre Vorstellungen der Mitarbeit in Fraktion und Ausschüssen uns schon bekanntzugeben. Ihr wisst, dass dieses Mal die Frage der Ausschussbesetzungen – Herbert hat schon auf die Schwierigkeiten, auch Frage der Zahl, Aushandeln der Zahl und der Größe der Ausschüsse hingewiesen – ganz besonders schwierig sein wird. Umso schneller und so eher ich diese Wünsche habe und wir versuchen können, schon am grünen Tisch ein bisschen zu gruppieren und miteinander zu reden, umso besser kann es vielleicht gelingen, die Wünsche und Vorstellungen der einzelnen Fraktionsmitglieder mit den Erfordernissen der Gesamtfraktion in Einklang zu bringen. Dieses ist also dies, was wir gestern im Vorstand beschlossen haben, und so wollten wir verfahren mit eurer Zustimmung.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort
                    gewünscht? Nicht der Fall. Dann frage ich, ob jemand und wenn jemand, wer, das
                    Wort zu Verschiedenem wünscht? Danke und schließe die Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
