<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskript)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 08. September 2022</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus
                        und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und
                    Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949
                    bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio
                    Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to
                    2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des
                        Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die
                    Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VI</title>
						<author>Sven Jüngerkes</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2020</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1225216788</idno>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1225216788</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000017</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung vom 29.11.1972</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der
                                SPD-Bundestagsfraktion am 29. November 1972</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Tonband/Audioaufzeichnung</support>
									<extent>153 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die vom teiPublisher erzeugten Verweise (URL) auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über über das TEI-Element "ref". Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> - der teiPublisher erzeugt daraus eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45"verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das  "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align:
                    super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align:
                    sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1972-11-29">
					<time type="start" when="15:10:00"/>
					<time type="end"/>
					<time type="duration" dur="PT02H33M25S"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">07</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2020" who="#JuengerkesSven" status="kommentierung" n="3"/>
			<change when="2021-05-28" who="#JuengerkesSven" status="final" n="4"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_SVP-1" corresp="#spd-07_1972-11-29-t1510_WN_div_SVP-1">A. Politischer Bericht des
                        Fraktionsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> (Brief von Bundeskanzler
                            <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> an die Fraktion; Bewertung der Bundestagswahl 1972;
                        Fortsetzung der sozial-liberalen Koalition; Koalitionsgespräche; Neubildung
                        des Bundeskabinetts; Zuschnitt von Bundesministerien; Aufgaben der
                        Parlamentarischen Staatssekretäre; Enquete-Kommission zur Reform der
                        staatlichen Gliederung; Dienstrechtsreform; Wirtschafts- und Finanzpolitik;
                        Kartellgesetznovelle; Geschäftsordnung der SPD-Bundestagsfraktion;
                        vorläufiger Fraktionsvorstand; Wehrstrukturreform; Reform der Mitbestimmung
                        in Unternehmen; Ad-hoc-Arbeitsgruppen zur Besprechung der ersten Ergebnisse
                        der Koalitionsverhandlungen.</item>
					<item xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_SVP-2" corresp="#spd-07_1972-11-29-t1510_WN_div_SVP-2">B. Aussprache der Fraktion
                        über den Bericht des Fraktionsvorsitzenden.</item>
					<item xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_SVP-3" corresp="#spd-07_1972-11-29-t1510_WN_div_SVP-3">C. Wahl des
                        Fraktionsvorsitzenden.</item>
					<item xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_SVP-4" corresp="#spd-07_1972-11-29-t1510_WN_div_SVP-4">D. Bericht über die
                        parlamentarische Arbeit (Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen). –
                        Ergebnis der Wahl des Fraktionsvorsitzenden. – Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Sitzung ist eröffnet.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Pause. Hintergrundgeräusche. Die Abgeordneten
                        setzen sich.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Zu Beginn dieser Sitzung gedenke ich eines Genossen, der zwar vielen nicht mehr
                    als Kollege des Bundestages in Erinnerung ist, der aber in der Geschichte der
                    Sozialdemokratischen Bundestagsfraktion als Angehöriger des Deutschen
                    Bundestages von 1949 bis 1957 nicht nur eine bedeutende, sondern eine uns
                    unvergessliche Rolle gespielt hat: <seg type="note">Unseres Freundes Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RichterWilli_1949-09-07">Richter</name>
						<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN001" type="comment">
							<p>Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RichterWilli_1949-09-07">Richter</name> war als
                                Gewerkschaftsfunktionär und MdB in den ersten beiden Wahlperioden
                                maßgeblich an der Mitbestimmungsgesetzgebung (beispielsweise der
                                Montanmitbestimmung) beteiligt.</p>
						</note>
					</seg>, der am Montag
                    dieser Woche verstorben ist. Vielen wird er als langjähriger Vorsitzender des
                    Deutschen Gewerkschaftsbundes und als ein Mensch, der unermüdlich – bis in die
                    letzte Zeit seines Lebens hinein – für das, was man unter Sozialpolitik
                    bezeichnet im weitesten Sinn, für das, was inzwischen an besonders Menschlichem
                    im Zusammenwirken mit den Ländern, die man Entwicklungsländer nennt, immer
                    wieder begegnet, und er hat sich immer wieder engagiert. <seg type="note">Diese Fraktion, die im
                    7. Deutschen Bundestag als Sozialdemokratische Fraktion die stärkste des
                    Bundestages sein wird<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN002" type="comment">
							<p>Die SPD
                                erhielt in der vorgezogenen Bundestagswahl am 19. November 1972 45,8
                                Prozent der Zweitstimmen und wurde damit stärkste Kraft (242 Sitze)
                                im Bundestag. Sie lag damit erstmals in der Geschichte der
                                Bundesrepublik vor der CDU und CSU, die zusammen auf 44,9 Prozent
                                der Zweitstimmen (234 Sitze) kamen. Die FDP erhielt 8,4 Prozent der
                                Zweitstimmen (42 Sitze).</p>
						</note>
					</seg>, gedenkt dieses
                    Vorkämpfers. Ich danke.</p>
				<p>Die Tagesordnung liegt vor. Wird das Wort zur Tagesordnung gewünscht? Wird nicht
                    gewünscht.</p>
				<p>Dann möchte ich unter Punkt 1 zunächst Kenntnis geben <seg type="note">von einem Brief, den ich heute Morgen von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> bekommen habe, um ihn den Mitgliedern der Fraktion zur Kenntnis zu bringen.<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN003" type="comment">
							<p>Nach der Bundestagswahl musste sich Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> einer Operation an den Stimmbändern unterziehen. Nach der Entlassung aus dem Krankenhaus konnte er wegen eines zweiwöchigen ärztlichen Sprechverbots nur schriftlich in den Koalitionsverhandlungen eingreifen. Vgl. <bibl type="single-item" corresp="Q9VQUREV">
									<hi rendition="#smcap">Merseburger</hi>, Peter: Willy Brandt. 1913-1992. Visionär und Realist, Stuttgart 2022, S. 658-660.</bibl>
							</p>
						</note>
					</seg> Ich habe es so gehalten, <seg type="note">dass ich diesen handgeschriebenen Brief im Fotokopierverfahren für jedes Mitglied habe vervielfältigen lassen<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN004" type="comment">
							<p>Eine Kopie des handschriftlichen Schreibens vom 29. November 1972 von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> an die Mitglieder der sozialdemokratischen Fraktion ist dem Fraktionsprotokoll als Anlage beigefügt. Vgl. <bibl type="item-in-archive">AdsD, 2/BTFG000001</bibl>.</p>
						</note>
					</seg>, und ich möchte jetzt zur Einleitung dessen, was ich hier nach der Tagesordnung sagen muss, das mit den Worten des Briefes von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> sagen, die sich a) mit seiner augenblicklichen eigenen Situation und mit einigen politischen Wünschen an die Fraktion befassen. Er schreibt: <quote>»Liebe Freunde, im hinter uns liegenden Wahlkampf habe ich wohl zum ersten Mal keine einzige Versammlung platzen lassen müssen, sondern ich habe noch einige zusätzliche Termine übernehmen können. Umso mehr bedauere ich, ausgerechnet an der ersten Sitzung der neuen Fraktion nicht teilnehmen zu können. Zunächst allen Kolleginnen und Kollegen und durch sie unseren unzähligen Helfern aufrichtigen Dank für die große gemeinsame Anstrengung und auf gute Zusammenarbeit in den vor uns liegenden Jahren.«</quote>
				</p>
				<p>Er hat dann eine Bitte, die sich mit der heutigen Sitzung und praktisch der
                    nächsten befasst, und ich fahre dann mit den politischen Ausführungen fort: <quote>
						»Meine Zwangspause ist ärgerlich, aber sie braucht niemanden zu
                            beunruhigen. In ein paar Tagen kann ich die Klinik verlassen, muss die
                            Stimmbänder dann noch schonen, werde aber zur Konstituierung des
                            Bundestages jedenfalls zur Stelle sein und <seg type="note">am 15. Dezember auch die
                            vorgesehene Erklärung abgeben können.<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN005" type="comment">
								<p>Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>. gab nach
                                        der Vereidigung der Bundesregierung 15. Dezember 1972 nur
                                        eine kurze Erklärung vor dem Bundestag ab. <bibl type="btp">Die eigentliche
                                        Regierungserklärung sollte am 18. Januar 1973 folgen. Vgl.
                                            <ref type="external" target="06/04">BT
                                                Plenarprotokoll 06/4, S.
                                    27-30</ref>
									</bibl>.</p>
							</note>
						</seg> Natürlich müssen inzwischen
                            die Koalitionsgespräche zu einem gewissen Abschluss geführt haben. Dabei
                            geht es ja aber nicht um das Ob, sondern um das Wie der gemeinsamen
                            Regierungsverantwortung. Man kann <seg type="note">das Ergebnis des 19. Novembers drehen
                            und wenden wie man will, es enthält den klaren Auftrag zum
                            Regierungsbündnis von SPD und FDP.<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN006" type="comment">
								<p>Gemeint ist das Ergebnis der Bundestagswahl am 19.
                                        November 1972. Vgl. <ref type="internal" target="#spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN002">Anm.
                                        2</ref>.</p>
							</note>
						</seg>
						Auch unabhängig davon möchte ich gern, dass wir als Partei und als
                            Einzelne behutsam umgehen mit dem hohen Maß an Vertrauen, das uns am
                            vorletzten Sonntag entgegengebracht wurde. Was – wer den Bundeskanzler
                            zum Bleiben anempfohlen hat, wird heute auch seinen Rat gelten lassen
                            müssen: <seg type="note">unser Konto nicht überziehen, weder programmatisch noch
                            personell, soll in der Sache zielstrebig weiterarbeiten und das
                            wesentliche Teil dessen verankern, was uns der Dortmunder Parteitag
                            aufgetragen hat.<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN007" type="comment">
								<p>Im
                                        handschriftlichen Original heißt der Schluss dieses Satzes:
                                        »[...] sondern in der Sache zielstrebig weiterarbeiten und
                                        den wesentlichen Teil dessen verankern, was uns der
                                        Dortmunder Parteitag aufgetragen hat«. Vgl.<ref type="internal" target="#spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN004"> Anm.
                                        4</ref>. – Der außerordentliche Parteitag im Dortmund fand
                                        am 12. und 13. Oktober 1972 statt. Auf ihm wurde die
                                        Wahlplattform der Partei beschlossen. Vgl. <bibl type="series-item">SPD–Pressemitteilung und
                                            Informationen Nr. 409 vom 29. September 1972, S. 1,
                                            online</bibl>.</p>
							</note>
						</seg>
						Mit sehr herzlichen Grüßen, euer Willy<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>.«
                    </quote>
				</p>
				<p>Ich habe, wie gesagt, jedem, jeder Genossin, jedem Genossen, eine Fotokopie
                    dieses Schreibens übermitteln lassen.</p>
				<p>Und nun zu dem, was ich angesichts dieses ersten Zusammentritts zu sagen habe,
                    außer dem Willkommen allen, die heute hier, wenn auch <seg type="note">in ziemlicher Enge<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN008" type="comment">
							<p>Der Sitzungssaal war für die gewachsene Fraktion zu klein
                                geworden. Allerdings weigerte sich die CDU/CSU, aus ihrem etwas
                                größeren Sitzungssaal auszuziehen. Vgl. die <ref type="internal" target="#spd-07_1972-12-14-t1640_WN_SVP-1">SPD–Fraktionssitzung
                                    am 14. Dezember 1972, SVP A, online</ref>.</p>
						</note>
					</seg>,
                    zusammenkommen. Diejenigen, die hier jetzt beieinandersitzen und miteinander
                    arbeiten sollen, Genossinnen und Genossen, sind die stärkste Fraktion des 7.
                    Deutschen Bundestages. Bei allem, was die oder der Einzelne besonders im Auge
                    oder auf dem Herzen hat, müssen wir immer mindestens im Hinterkopf behalten,
                    diejenigen, die uns gewählt haben, sind Wählerinnen und Wähler, die insgesamt
                    17166952 Zweitstimmen abgegeben haben. Das sind 3101236 mehr als bei der Wahl
                    1969. Einschließlich der zwölf vom Abgeordnetenhaus Berlin gewählten, nicht voll
                    stimmberechtigten Abgeordneten zählt unsere Fraktion 242 Mitglieder. Zusammen
                    mit dem Koalitionspartner FDP sind wir 285 gegenüber 233 der CDU und der CSU.
                    Ohne die Berliner, und das spielt eben dann bei bestimmten Abstimmungen leider
                    auch eine Rolle, dass es dann ohne die Berliner auch gehen muss, 272 zu 224.</p>
				<p>Der Sieg der Sozialdemokratischen Partei vom 19. November und das Vertrauen zum
                    Bundeskanzler Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> verpflichtet meiner Ansicht nach
                    die Fraktion im 7. Deutschen Bundestag, und ich möchte einiges zu dem sagen, was
                    ich darunter verstehe: Sozialdemokratische Bündnispolitik, Partnerschaft mit der
                    FDP, wird nicht nur eine gute Erinnerung aus der schwierigen ersten Periode des
                    6. Deutschen Bundestages, der Bundeskanzlerschaft Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> sein und
                    bleiben, sondern wird für die weiteren Entwicklungen der SPD als bewegende Kraft
                    der deutschen Politik lebenswichtig in dieser Periode zweite Regierung des
                    Bundeskanzlers Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>. Das ist jedenfalls das Gebot
                    des Wählerwillens.</p>
				<p>Nun müssen wir immer dabei daran denken, dass SPD und FDP im Wahlkampf sowohl für
                    ihr eigenes jeweiliges Wahlprogramm als auch für die Fortsetzung der
                    Bundeskanzlerschaft Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> im Zusammenwirken mit dem
                    Koalitionspartner Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> geworben haben. Die Mehrheit
                    der Wählerstimmen hat sich für eine zweite Regierung Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> und des
                    Partners entschieden. Regierungsbildung und Regierungserklärung müssen deshalb
                    personell und sachlich diesem Wählerwillen entsprechen. Dabei wird es nicht
                    ausbleiben können, dass Teile der SPD-Wählerschaft einerseits und Teile der
                    FDP-Wählerschaft andererseits jeweils etwas mehr oder etwas weniger vom
                    Wahlprogramm der anderen Partei in der Regierungserklärung beziehungsweise dem
                    Regierungsprogramm sehen möchten.</p>
				<p>Entscheidend für den Erfolg der zweiten Regierung des Bundeskanzlers Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>
                    ist die Aufrichtigkeit, mit der beide Partner feststellen, was sie aus beiden
                    Wahlprogrammen übereinstimmend in die Regierungserklärung bringen, und wie sie
                    mit gutem Gewissen überzeugend darlegen, in welchen Punkten sie
                    unterschiedlicher Auffassung bleiben. Personell geht es nicht nur darum, welche
                    Persönlichkeiten welche Regierungsämter übertragen bekommen, sondern auch darum,
                    dass im Kabinett und im Verhältnis von Kabinett und Parlamentsfraktionen beider
                    Koalitionspartner eine Atmosphäre des Vertrauens in die Aufrichtigkeit der
                    Partnerschaft vorhanden ist und bleibt.</p>
				<p>Wer an die Durchsetzung ihm besonders wichtiger Forderungen etwa mithilfe des
                    Mittels wechselnder Mehrheiten, also gegen einen Teil des Koalitionspartners –
                    einmal betrifft es die, ein anderes Mal beträfe es uns – denkt oder das
                    versuchen möchte, der muss sich vergegenwärtigen, dass dies der Anfang vom Ende
                    des Koalitionsbündnisses sein könnte. Die Sozialdemokraten müssen aus
                    übergeordneten Überlegungen daran festhalten, dass sie selbst zwingende Gründe
                    haben, das Koalitionsbündnis nicht ihrerseits ins Schlingern zu bringen, denn
                    wir haben ja ein Zeitziel und ein politisches strategisches Ziel mit dem Jahre
                    1976. Die führende Kraft muss die SPD auch geistig sein. Das historische
                    Ereignis, Genossinnen und Genossen, ist die Vollmacht der Wählerinnen und Wähler
                    an den ersten sozialdemokratischen Bundeskanzler, eine zweite Regierung zu
                    bilden, damit, um sein eigenes Wort aus dem letzten Teil des Wahlkampfes zu
                    nehmen, man nicht auf halbem Wege stehenbleibt, sondern als gleichberechtigter
                    Friedenspartner im Interessenausgleich zwischen den Bündnissen von West und Ost
                    teilnimmt, weitere Grundsteine zur Sozialstaatlichkeit der Bundesrepublik gelegt
                    werden können und die Einseitigkeiten aus 20 Jahren CDU-Kanzlerschaft durch
                    Reformen überwunden werden. Das durch die Wählerschaft bestätigte und gestärkte
                    Koalitionsbündnis von SPD und FDP ist zur Bewährung und zum Erfolg verpflichtet.
                    Damit schafft es zugleich die Voraussetzungen dazu, dass die parlamentarische
                    Opposition ihre eigene Rolle findet und ausübt.</p>
				<p>Und hier noch einmal ein Blick zurück auf die manchmal vielleicht verständlich
                    erscheinende Möglichkeit, wechselnde Mehrheiten ausnützen zu wollen, das hätte
                    die Folge, dass wir es der CDU ersparten, als Opposition ihre eigene Situation
                    zu klären und ihr Auswege nach allen möglichen Seiten zu lassen. Und zu den
                    großen Aufgaben, die wir haben, gehört die, in dieser Periode, ohne dass wir uns
                    als Erzieher der CDU aufspielen wollen, sie in diese Lage zu bringen und aus ihr
                    nicht entweichen zu lassen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Wir führen den Streit in der CDU nicht. Wir führen ihn auch nicht zwischen CSU und CDU, weder auf der einen noch auf der anderen Seite. Wir sollten Abstand halten, aber deshalb, weil wir eine größere Aufgabe – eben die, die mich eben zu diesen Nebenbemerkungen veranlasst hat – zu erfüllen verpflichtet sind. Und da will ich noch sagen: für die weitere Entwicklungen, Genossen, unserer Bundesrepublik im Innen- und im Außenverhältnis ist diese Kur für die Opposition höchst notwendig. CDU und CSU kommen nicht umhin, sich mit Fragen und Problemen auseinanderzusetzen, die brennende Fragen der Menschen unserer Zeit und unseres Landes sind. <seg type="note">Tricks, wie wir sie erlebt haben in der allerletzten Zeit des 6. Deutschen Bundestages – etwa mit diesem plötzlichen auf dem Boden herumhüpfen des Sozialpolitikers<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN009" type="comment">
							<p>Gemeint ist vermutlich die Rentenreform 1972, wo sich Opposition und Koalition einen Überbietungswettbewerb lieferten, der zu einer massiven Verteuerung der Reform führte. Die CDU/CSU-Fraktion konnte sich bei der Erweiterung des sozialpolitischen Leistungskatalogs letztlich knapp gegen die sozial-liberale Koalition durchsetzen. Vgl. bspw. die <ref type="internal" target="#spd-06_1972-09-19-t0000_WN">SPD-Fraktionssitzung am 19. September 1972, SVP B, online.</ref>
							</p>
						</note>
					</seg> oder ähnliche in diesen letzten Tagen oder Wochen –, Tricks ersetzen diesen Klärungsprozess nicht, ebenso wenig Kosmetik.</p>
				<p>Wenn Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraussFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und der Unionsführer in Hessen zum Beispiel, Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name>, <seg type="note">das harte Nein zum Vertrag über die Grundlagen der Beziehungen zwischen den beiden deutschen Staaten zur Bedingung für weitere<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN010" type="comment">
							<p>Gemeint ist der <bibl type="series-item" corresp="BMUCTLS3">am 7. November 1972 paraphierte Vertrag über die Grundlagen der Beziehungen zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Deutschen Demokratischen Republik. Das Ratifizierungsverfahren im Bundestag war für 1973 vorgesehen. Zum Vertragstext vgl. <name type="Organisation" ref="#Bulletin">Bulletin</name> 1972, Nr. 155 vom 8. November 1972, S. 1841-1843</bibl>. – Für die parlamentarische Behandlung vgl. auch BT Drs. 07/153 vom 9. Februar 1973.</p>
						</note>
					</seg>, wie sie sagen, Kooperation unter einem Dach für CDU und CSU machen wollen, so gewinnen sie damit nicht mehr als sie an Stimmen bei der Bundestagswahl im November ’72 ergattert haben. Das müssen wir uns immer vergegenwärtigen. Sie haben den Raum rechts außen ausgeschöpft, aber sie gewinnen damit weder innen noch außen Vertrauen und das sollte uns in unserer Haltung nicht selbstsicher, aber selbstbewusst sein lassen. Der Union oder den Parteien in der Union tut die Entschlackungskur meiner Ansicht nach not. Nur in dem Maße, in dem sie sich freizumachen vermag von der fixen Idee, unser Volk etwa retten zu können, damit es sich unter die Fittiche der Union begebe aus Angst vor dem, was sie im Wahlkampf bis fast zum Exzess uns angestrichen haben, dies kann die Union in der Gestalt eines sachlichen Gegners der SPD zu einem Teilnehmer an der Diskussion und des Ringens um die Lösung der politischen und gesellschaftlichen Fragen unseres Staates nur machen, wenn sie genötigt ist, sich genötigt sieht, sich freizumachen, soweit sie das kann, von dieser fixen Idee.</p>
				<p>Ich halte es für die große Chance der Sozialdemokraten, im Bündnis mit der FDP
                    die Union zur Klärung ihrer Rolle als parlamentarische Opposition zu bringen.
                    Das ist nicht eine der Nebenabsichten oder Nebenaufgaben, sondern wir werden das
                    hier zum Teil in gar nicht einfachen Auseinandersetzungen erleben und unseren
                    Freunden, unseren Helfern, unseren Mitarbeitern, unseren Genossinnen und
                    Genossen draußen verdeutlichen müssen, damit sie das ihre dazu tun.</p>
				<p>Nun finden ja zurzeit <seg type="note">Koalitionsgespräche statt.<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN011" type="comment">
							<p>Zu den Koalitionsverhandlungen vgl. <bibl type="single-item" corresp="56MWLZIZ">
									<hi rendition="#smcap">Woyke</hi>, Meik: Management und Krise der sozial-liberalen Koalition 1969-1982, in: Philipp Gassert, Hans-Jörg Hennecke (Hrsg.), Koalitionen in der Bundesrepublik. Bildung, Management und Krisen von Adenauer bis Merkel, Paderborn 2017, S. 161-184</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hat zum Beginn dieser Gespräche, und er hatte das schon am 20. [November], am Tage nach der Wahl, in der Sitzung des Parteivorstandes deutlich gemacht, gesagt, bei den Koalitionsgesprächen geht es ja nicht darum, ob die SPD und die FDP wieder eine Regierung bilden sollen, sondern darum, das bisherige Bündnis mit der beiderseitigen Bereitschaft zu Kompromissen fortzuführen. Notwendiges darf dabei nicht ausgeklammert und im Bundestag darf nicht mit wechselnden Mehrheiten gearbeitet werden. War das, womit er die Erörterungen begann.</p>
				<p>Er hat diese Koalitionsgespräche nicht als ausführliche Koalitionsvereinbarungen, in denen sie sich niederschlagen müssen, verstanden wissen wollen, und da waren die Teilnehmer übereinstimmender Meinung, sondern als Bausteine zur Regierungserklärung. Nun sind ja inzwischen die Termine bekanntgegeben worden, darunter auch der, dass der Bundeskanzler die <seg type="note">Regierungserklärung im Januar, das heißt, es wird der 19. Januar sein<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN012" type="comment">
							<p>Die Regierungserklärung hielt Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> am 18. Januar 1973. Vgl. <bibl type="btp">
									<ref type="external" target="07/07">BT Plenarprotokoll 07/7, S. 121-134</ref>
								</bibl>.</p>
						</note>
					</seg>, abgeben will. <seg type="note">Was vorhin in seinem Brief, den ihr habt, mit dem 15. [Dezember] gemeint ist, das ist eine kurze Erklärung nach der Vereidigung, nach der Konstituierung des Kabinetts<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN013" type="comment">
							<p>Vgl. <ref type="internal" target="#spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN005">Anm. 5</ref>.</p>
						</note>
					</seg>, zu dem, was unmittelbar auf der Tagesordnung steht, zum Beispiel <seg type="note">die Verabschiedung des Haushaltsplans 1972<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN014" type="comment">
							<p>Zur ersten Beratung des Haushalts 1972 vgl. die <ref type="internal" target="#spd-07_1972-12-12-t1515_WN_SVP-5">SPD-Fraktionssitzung am 12. Dezember 1972, SVP E, online,</ref> sowie die <bibl type="btp">Bundestagssitzung am 15. Dezember 1972; <ref type="external" target="07/04">BT Plenarprotokoll 07/4, S. 32-38</ref>
								</bibl>.</p>
						</note>
					</seg>, über die wir noch sprechen werden, und das, was sehr dringend ist für den Beginn der Sitzungen, Fortführung der Sitzungen im Januar.</p>
				<p>Nun zu den Koalitionsgesprächen selbst, über die ja eine Menge in Zeitungen steht
                    und eine Menge kommentiert, auch spekuliert wird. Vieles von dem, was man
                    darüber liest und hört, entspricht gar nicht dem, worüber dort gesprochen worden
                    ist. Anderes entspricht, so wie darüber berichtet oder es kommentiert wird, in
                    der Regel nicht dem, was und worüber gesprochen worden ist. Natürlich ist das
                    eine willkommene Möglichkeit für manche, vor allen Dingen für ausgesprochene
                    Gegner unserer Partei, dass sie auf ihre Weise sozusagen eine Art Anhängsel an
                    den Wahlkampf veranstalten, um bei der Gelegenheit einmal die Koalitionspartner
                    etwas misstrauisch gegeneinander zu machen und sie auch weiter im Sinne dessen,
                    was man schon im Wahlkampf, etwa von der Springer-Presse, aber nicht nur von
                    ihr, erlebt hat, weiter abzustempeln.</p>
				<p>Ich will anhand der tatsächlichen Koalitionsgespräche vom 23. November und vom
                    gestrigen Tage jedenfalls sagen, worüber gesprochen worden ist und auch warum
                    worüber gesprochen worden ist: Darüber ob es in der Außen-, in der Europa-, in
                    der Deutschland-Politik Übereinstimmungen gibt, darüber ob es hinsichtlich des
                    Themas innere Sicherheit Übereinstimmungen oder gegengesetzte Meinungen gibt und
                    wie wir zurande kommen wollen mit Fragen, die sich in der Rechtspolitik ergeben,
                    die sich in der, in dem großen Bereich Wirtschaft, Währung, Finanzen und
                    Haushalt ergeben, wie wir damit klarkommen wollen. Die Bildungspolitik ist
                    angesprochen worden, aber noch nicht schon durchberaten. Fragen der
                    Infrastruktur sind als erörterungswürdig angesprochen, aber nicht durchberaten
                    worden, und es hat sich dann ergeben, dass wir in Bezug auf die Parlamentsarbeit
                    übereinstimmender Meinung der Teilnehmer an dieser Runde waren, dass wir auch in
                    dieser Periode, die wir nun beginnen, nicht mit wechselnden Mehrheiten operieren
                    wollen. Das war die beiderseitige Auffassung. Jeder weiß, dass das zeitweilig
                    bei bestimmten Stoffen für die einen, für die anderen eine Sache ist, die man
                    dann ausdiskutieren muss, wo es Versuchungen gibt, wo man nicht einfach nur mit
                    der Feststellung allein operieren kann, aber politisch ist das ein
                    entscheidender Punkt.</p>
				<p>Da [wir] für die Terminkoordinierung, auch mit dem Europäischen Parlament und mit
                    der beratenden Versammlung Europarat, endlich in Ordnung bringen wollen, dass
                    wir das, auch wenn wir jetzt mehr sind als in der vorigen Periode, nicht einfach
                    weiterwuchern lassen können, dass ohne Rücksicht darauf, was es hier an
                    Notwendigkeiten gibt oder was es dort an Notwendigkeiten gibt, die Termine
                    durcheinandergehen. Dass wir uns über die Wahl und die Besetzung der Ausschüsse
                    zu gegebener Zeit – bald ist das – klarwerden wollen. Wir haben das <seg type="note">Thema
                    Parlamentarische Staatssekretäre angesprochen, ihre Rechtsstellung, die durch
                    ein besseres Gesetz, als das jetzt gültige, geklärt werden muss und wird.<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN015" type="comment">
							<p>Zum alten <bibl type="bgbl">»Gesetz über die Rechtsverhältnisse der
                                Parlamentarischen Staatssekretäre« in der Fassung vom 6. April 1967
                                vgl. BGBl.
                                        1967, I, Nr. 19, S. 396-397</bibl>. – Zum Ende der 6.
                                Wahlperiode hatte es Kontroversen darüber gegeben, inwieweit die
                                Amtszeit der Parlamentarischen Staatssekretäre von einer vorzeitigen
                                Auflösung des Bundestages und dem vorzeitigen Ende der Wahlperiode
                                betroffen ist. <bibl type="btp">Vgl. bspw. die Fragen des Abg. Friedrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> (CDU) und die Antwort der Bundesregierung am 22.
                                September 1972; <ref type="external" target="06/199">BT Plenarprotokoll 06/199, S.
                                        11725-11730</ref>
								</bibl>.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Über die Frage, ob Zahl und Zuordnung zum Minister so bleiben oder geändert
                    werden soll, und da hat auch eine Anregung eine gewisse Rolle gespielt, dass
                    solche, die im Ausland in Verhandlungen mit Regierungen anderer Länder oder
                    deren Kabinettsmitgliedern zu tun haben, in London oder in Paris oder in Brüssel
                    oder an anderen Stellen, sehr oft in die Situation gekommen sind, dass sie dort
                    es mit Juniorministern, mit Staatsministern oder ähnlichen zu tun haben, und das
                    war der einzige Punkt, an dem man darüber redete, wie man, ohne etwas
                    Zusätzliches einzuführen, dieses miteinander vereinbaren kann, sodass die, die
                    in solcher Eigenschaft dort draußen dann zeitweilig tätig sind, mit Recht ihren
                    Partnern sagen können, denn das entspräche deren Rang.</p>
				<p>Was da an Kombinationen über neue, zusätzliche Minister und auch an neuen zusätzlichen Bezüge und Pensionen gibt in Zeitungen, ist zwar erlaubt zu schreiben, entspricht aber nicht den Erörterungen dieses Koalitionsgesprächs. <gap/> und ich erlaube mir dies, obwohl ich kein Erzieher sein will und sein darf, schon gar nicht gegenüber <seg type="note">Generalsekretär von Partei<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN016" type="comment">
							<p>Vermutlich ist damit Karl-Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlachKarl-Hermann_1972-12-13">Flach</name>, Generalsekretär der FDP, gemeint. – Zur Berichterstattung über die Kabinettsbildung, an der Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> aufgrund einer Operation an den Stimmbändern nicht teilnehmen konnte, vgl. bspw. den Artikel<bibl type="series-item"> »SPD und FDP klären zunächst Sachfragen«; »<name type="Organisation" ref="#SZ">Süddeutsche Zeitung</name>« vom 24. November 1972, S. 1 und 2</bibl>. – An Stelle des erkrankten Bundeskanzlers nahm SPD-Generalsekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> teil an den Koalitionssitzungen.</p>
						</note>
					</seg>, der weitgehend auf diese so liebenswerte, charmante Informationsfreudigkeit eines der Genannten zurückzuführen. Ich hab’s ihm gesagt. Die Frage Kabinett ist bis jetzt nicht erörtert worden, und hier ist ja auch das Recht des Bundeskanzlers nicht zu dividieren.</p>
				<p>Bei der Parlamentsarbeit, auf die ich noch mal zurückkomme, habe ich meine
                    Skepsis ausgedrückt gegenüber übertriebenen Hoffnungen auf ein nun vielleicht
                    mit Aussicht auf Erfolg einzuhaltendes Pairing – wie gesagt, es wird Momente
                    geben, in denen wir uns darauf nicht verlassen können, nur von Fall zu Fall.
                    Diejenigen, die in diesen europäischen und ähnlichen Versammlungen tätig waren,
                    oder solche, die dort nun wieder oder neu tätig sein werden, werden mit Augenmaß
                    und ohne sich darauf zu verlassen, dass – weil ja von dieser Seite jeweils die
                    entsprechende Zahl fehlt – wir uns hier nicht zu bemühen brauchen, werden sich
                    dieser in manchen Fällen fatalen Erwartungen hingeben, gibt ja auch
                    Notwendigkeiten, in denen man hier die absolute Mehrheit in der Zahl haben muss
                    und es nicht genügen würde, wenn man nur die Mehrheit gegenüber der Minderheit
                    der anderen hat. Wie gesagt, da werden wir uns verständigen müssen.</p>
				<p>Dass die Zahl der Ausschüsse erst festgestellt werden kann, wenn die Struktur des
                    Kabinetts feststeht, ist in diesen Gesprächen natürlich festgestellt worden. Wir
                    wollen grundsätzlich an der Praxis festhalten, für jedes Ressort einen Ausschuss
                    gegenüberstehend zu haben. Ausschüsse wollen wir versuchen, nicht zu groß werden
                    zu lassen. Wobei wir allerdings der Meinung sind, wenn es zu machen geht, ohne
                    dass das Präjudize für andere schafft, dass die FDP in etwa dem Haushalts-, dem
                    Finanzausschuss unter Umständen so kommt, dass sie drei Sitze hat statt nur
                    zwei.</p>
				<p>Es hat in der Presse, wie es dies aus Kreisen sozialdemokratischer
                    Rechtspolitiker – hier war nicht eine Richtung gemeint, in andern Fällen
                    entgegengesetzte, sondern das Justiz, glaube ich, wenn ich das Fremdwort richtig
                    verstehe, gemeint gewesen – angeregt und als deren Meinung lanciert und auch
                    ziemlich gewichtig wiedergegeben, dass man jetzt zwei Rechtsauschüsse schaffe.
                    Ich bedauere das, ich hab’ nichts dagegen, dass man vieles erörtert, nur, es
                    wird dann immer, sowohl in der Faktion als auch außerhalb der Fraktion, welche
                    geben, die sagen, danach bin ich zum Beispiel gar nicht gefragt worden,
                    beziehungsweise da liegt doch, meiner Meinung nach, zwar sicher eine Anregung,
                    aber die sollten wir ja erst einmal erörtern, und das sollten wir versuchen
                    zurzeit. Manchmal geht so was ins Hemd, ehe man erörtern kann. Dies aber war,
                    ist ja nicht gefährlich, nur sofort gab es natürlich in diesem Fall beim
                    Koalitionspartner, nicht generell, sondern bei einem, der sagt, hat auch seine
                    Bedenken, wenn man etwa die parlamentarische Arbeit vielleicht belastet durch
                    zwei Rechtsauschüsse. Das muss durchdiskutiert werden in der Praxis, wie so
                    viele andere Dinge, wenn wir klarsehen, welche Ausschüsse unbedingt und welche
                    Ausschüsse zur Verbesserung der Arbeitsfähigkeit um Flaschenhälse – und beim
                    Rechtsausschuss hat es einen solchen gegeben, nicht weil dort Flaschen waren,
                    sondern weil dort so unheimlich viel Arbeit mitberatend zusammenkam und es
                    manchmal nur möglich war, in Tag- und Nachtschichten. Wenn ich an die
                    Vertragsberatungen denke, das ist ja kaum jemals öffentlich gewürdigt worden,
                    was die Genossen dort getan haben, um die Dinge unter Dach zu bringen.</p>
				<p>Was die <seg type="note">Parlamentarischen Staatssekretäre betrifft, ich habe gesagt, das Gesetz muss sobald es zu machen ist, neu und besser gemacht werden.<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN017" type="comment">
							<p>Vgl. <ref type="internal" target="#spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN015">Anm. 15</ref>.</p>
						</note>
					</seg> Bei der Gelegenheit ist auch einmal gesagt worden – und nicht als Regel, auch nicht als das Gegenteil davon –, dass man hier oder da nicht absolut unicolor sein muss bei der Besetzung. Das kann es in einem Ministerium mal geben, aber das wird man von Fall zu Fall erörtern müssen. Beide Seiten waren der Meinung, das müsse nicht unbedingt so sein, dass immer nur der Angehörige derselben Fraktion sowohl das eine als das andere und auch das Dritte ist, aber das hätten wir von Fall zu Fall, und zwar mit zu bereden, sodass also in dem Zusammenhang festgestellt werden konnte, jeder Minister werde einen Parlamentarischen Staatssekretär bekommen. Es kann in Einzelfällen, das werden ganz wenige sein, vorkommen, dass ein weiterer für besondere Aufgaben ernannt wird. Solche ergeben sich auch im Verlauf der Gespräche oder aus ihnen heraus.</p>
				<p>Der Parlamentarische Staatssekretär soll der politische Stellvertreter des
                    Ministers sein und, das wird auch im Gesetz deutlich gemacht werden müssen. Ihm
                    sollen keine Abteilungen des Ministeriums, in dem er tätig ist, unterstellt
                    werden. Das müssen wir versuchen, zu entflechten. Es sind wohl zunächst einmal
                    Erfahrungen gesammelt worden, um es also milde zu sagen, wie es einem älter
                    werdenden Menschen zukommt, und schließlich müssen sich die Parlamentarischen
                    Staatssekretäre, und zwar jeder einzelne, für ihre jeweiligen Minister um den
                    engsten Kontakt mit dem Parlament, und das heißt den Ausschüssen, den
                    Fraktionen, den Arbeitskreisen, den Gruppen in den Ausschüssen, kümmern und
                    dafür gradestehen. Und es ist dabei nicht unangesprochen geblieben, dass es
                    nicht wenige Fälle und ganze Schränke gegeben hat, in denen man sich in den
                    Ausschüssen damit begnügen hat müssen, dass noch so tüchtige Beamte des
                    betreffenden Ressorts dort für die Auskunft und für Formulierungen zur Verfügung
                    standen.</p>
				<p>Wie gesagt, über die Größe des Kabinetts, die Zahl der Ministerien ist noch
                    nichts erörtert und schon gar nichts beschlossen worden. Wenn ich dabei nebenbei
                    sage, die bis in die Details gehenden Darlegungen über das Schatzkanzleramt und
                    über das, was dann bliebe – sind interessante und auch lehrreiche Darlegungen –,
                    sind überhaupt nicht angesprochen worden, geschweige denn sind dort Skizzen oder
                    Umrisse zur Erörterung gestellt worden. Dass es hier Probleme geben wird – es
                    wäre töricht von mir, dass in dieser Stunde etwa verhehlen zu wollen, nur, wir
                    werden sehen, dass wir mit diesen Problemen fertigwerden. Diese Fragen –
                    Kabinett, Größe, Ressorts - werden zunächst zwischen dem Bundeskanzler und
                    Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> erörtert werden.</p>
				<p>In der Frage der Verteidigungspolitik hat es, weil es der Partner, die
                    Partnerseite, so gewollt hat, einige Probleme gegeben, die keine Gegensätze in
                    der Stellung zu den Verteidigungsproblemen, aber, bei, vor allem bei der FDP
                    besonders akzentuierte Auffassungen betroffen haben. Da ist gesagt worden, wie
                    es etwa diesen Bundeswehrstellen gemeint war und verlaufen soll, dass also keine
                    Dissonanz darüber besteht, dass eine Entwicklung wünschenswert ist und erstrebt
                    wird, <seg type="note">in der die Bundeswehrhochschule in eine integrierte Gesamthochschule
                        aufgeht.<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN018" type="comment">
							<p>Die Idee für Bundeswehrhochschulen stammte noch aus
                                der Zeit von Verteidigungsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>. Im Mai 1971 empfahl eine von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>
                                eingesetzte Expertenkommission die Errichtung zweier
                                Bundeswehrhochschulen. <bibl type="kbp">Am 29. Juni 1972 stimmte das Bundeskabinett
                                dem Vorschlag des Verteidigungsministers zur. Vgl. Die
                                        Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1972,
                                    online</bibl>. – Im Oktober 1973 begann schließlich der
                                Lehrbetrieb.</p>
						</note>
					</seg> Darüber gibt es keine Dissense. Es hat
                    ja bei manchen von uns und es hat artikuliert, wie man heute gerne sagt, bei der
                    FDP auch dazu sogar aufs Papier gebrachte andere Auffassungen gegeben.</p>
				<p>Was die Frage der staatlichen Ordnung, und was damit zusammenhängt, betrifft, so hat der <seg type="note">Bundesminister des Innern<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN019" type="comment">
							<p>Hans-Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>.</p>
						</note>
					</seg> festgestellt, <seg type="note">wie das mit der Enquete-Kommission läuft und auch dass die Ergebnisse der Neugliederungskommission vorliegen. Die hat er am Freitag vor der Wahl bekommen. Er wird sie erst im Januar bekanntgeben, was völlig in der Ordnung ist <gap/>.<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN020" type="comment">
							<p>Gemeint ist vermutlich die Enquete-Kommission für Fragen der Verfassungsreform, die im Mai 1970 vom Bundestag eingesetzt wurde. Vgl. <bibl type="btd">Antrag der Fraktionen der SPD und FDP betr. Enquete-Kommission zur Reform der bundesstaatlichen Struktur vom 6. Mai 1970; <ref type="internal" target="07/739">BT Drs. 06/739</ref>
								</bibl>. – Seit dem 2. Oktober 1970 erarbeitete zudem eine von der Bundesregierung eingesetzte unabhängige Sachverständigenkommission, die sog. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErnstWerner">Ernst</name>-Kommission, ein Gutachten zur Frage der Schaffung leistungsfähiger Bundesländer. Zum Auftrag der Kommission vgl. <bibl type="single-item" corresp="6S36D9WF">Weniger Länder – mehr Föderalismus: die Neugliederung des Bundesgebietes im Widerstreit der Meinungen 1948/49-1990. Eine Dokumentation. Bearbeitet von Reinhard Schiffers. Düsseldorf 1995, Dok. 38c, S. 241-244</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> Womit wir einverstanden sind. Über das, was mit diesem Begriff Neugliederung des Bundesgebietes alles zusammenhängt, werden wir sehr konkret und sehr präzise reden, nicht jetzt in diesen Koalitionsgesprächen, sondern es wird eine Sache sein, die in der Linie in der Regierungserklärung so zu formulieren sein wird, <seg type="note">wie es in eine Regierungserklärung passt, von der der Bundeskanzler sagt, sie soll sich von der des Jahres ’69 dadurch unterscheiden<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN021" type="comment">
							<p>Zur Regierungserklärung von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> am 28. Oktober 1969 vgl. <bibl type="btp">
									<ref type="external" target="06/05">BT Plenarprotokoll 06/5, S. 20-34</ref>
								</bibl>.</p>
						</note>
					</seg>, dass sie viel weniger Angaben über welche Gesetze und welche Details, sondern, ohne dabei flüchtig werden zu wollen, stromlinienförmig, worauf es ankommt, worauf es hinausgehen soll, enthalten wird.</p>
				<p>Der Minister hat auch mitgeteilt, wann das <seg type="note">Gutachten der Kommission zur
                    Dienstrechtsreform vorliegen wird<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN022" type="comment">
							<p>Im Zuge der
                                Debatte über die Änderung des Bundesbesoldungsgesetzes beantragte
                                der Bundestag die Einsetzung einer Studienkommission unabhängiger
                                Fachleute, die bis 1972 Vorschläge für eine zeitgemäße
                                Weiterentwicklung des öffentlichen Dienstes erarbeiten sollte. <bibl type="btd">Zum
                                Antrag vgl. <ref type="external" target="06/420">BT
                                        Drs. 06/420, S. 2</ref>
								</bibl>. <bibl type="btp">Zur Abstimmung im Plenum
                                vgl. die Sitzung am 27. Februar 1970; <ref type="external" target="06/35">BT Plenarprotokoll 06/35, S.
                                        1686-1691</ref>
								</bibl>.</p>
						</note>
					</seg>, und wir haben dann
                    einige Erörterungen begonnen, die, wenn auch nicht ausgeschöpft, sondern
                    umrissen haben, das, was er mit Presse- und Medienpolitik bezeichnen möchte,
                    etwa die Erörterung, ob es sinnvoll sei, Fragen des Presserechts mit den
                    wettbewerbsrechtlichen Fragen zu verquicken. Ob man eine Form finden muss oder
                    ob es anders geht, die Medienpolitik in den Griff zu bekommen. Darüber werden
                    wir sicherlich detailliert in der Runde, aber müssen auch hier die Gelegenheiten
                    Anregungen, die nicht mit dem Ehrgeiz gegeben werden, dass sie alle notiert, ich
                    meine, dass sie alle registriert werden in der Regierungserklärung, sondern dass
                    sie das, was dazugehört, jedenfalls anmelden, aber aus unseren Kreisen mit auf
                    den Tisch gebracht werden können.</p>
				<p>Ich denke, dass eine Anregung, in einer kleinen Kommission einiges zu gewissen
                    Presseentwicklungen zu erörtern, dass die sinnvoll ist und dass man da weiter an
                    das Konkrete herankommen wird.</p>
				<p>Der <seg type="note">Wirtschafts- und Finanzminister<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN023" type="comment">
							<p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>.</p>
						</note>
					</seg> hat im ersten Koalitionsgespräch, zweiter Teil, einen eingehenden Bericht zur wirtschaftlichen Lage, zur Preisentwicklung, zu Fragen der Haushalts-, Steuer-, Verkehrs- und Energiepolitik gegeben. Dieser Bericht ist dann gestern ergänzt durch das, was er zum inzwischen vorliegenden <seg type="note">Sachverständigengutachten hat sagen können<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN024" type="comment">
							<p>Zum Jahresgutachten des Sachverständigenrats zur Beurteilung der gesamtwirtschaftlichen Entwicklung vgl. <bibl type="series-item" corresp="BMUCTLS3">Bulletin 1972, Nr. 165 vom 8. Dezember 1972, S. 1959</bibl>.</p>
						</note>
					</seg>, ohne damit vorzugreifen dem, was die Regierung mit dem <seg type="note">Jahreswirtschaftsbericht<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN025" type="comment">
							<p>Der Jahreswirtschaftsbericht 1973 erschien am 21. Februar 1973. Vgl. BT Drs. 07/225.</p>
						</note>
					</seg> laut Gesetz nach unseren Gepflogenheiten jeweils im Februar, wenn es zu machen ist, bieten und so gewünscht sein wird, ist diese Diskussion gestern also begonnen worden. Ich werde hoffentlich Verständnis dafür finden, wenn ich sage, es ginge wohl über das Notwendige oder Mögliche hinaus, wenn ich jetzt versuchte, Tendenzen dieser Diskussion widerzugeben. Das würde ungerecht sein gegenüber dem einen oder gegenüber dem andern. Ich denke, dass wahrscheinlich Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> selbst einiges dazu hier noch sagen will und wahrscheinlich auch Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>, der uns – hier mach ich einmal eine Ausnahme auf, ich fand das sehr verständlich, mir ist das nämlich auch so gegangen – auf ungenügendes, sagen wir mal, Ausschlachten der tatsächlichen Ergebnisse der Luxemburger Konferenz der Wirtschafts- und Finanzminister der neun Länder der Europäischen Wirtschaftsgemeinschaft im Zusammenhang mit den 15 Punkten, die vorher Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> als die Auffassung des Kabinetts zu Fragen, die die andere Seite immer mit Stabilität und gegen die <seg type="note">Preis- und Kostenentwicklung glaubte erledigen zu können<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN026" type="comment">
							<p>Am 30. und 31 Oktober 1972 berieten die Wirtschafts- und Finanzminister auf der 211. Tagung des Ministerrats in Luxemburg über Maßnahmen zur Bekämpfung der Inflation und Wiederherstellung der Preisstabilität. Vgl. dazu <bibl type="series-item" corresp="KAGSU9QX">
									<name type="Organisation" ref="#EurArchiv">Europa-Archiv</name> 1972, Z 230f</bibl>.</p>
						</note>
					</seg>, wie das ausgeschlachtet wird. Ich nehme, er wird noch einiges dazu selbst sagen wollen.</p>
				<p>Hier sind einige Anregungen, die wir sehr bald auch spüren werden, und da bin ich schon bei einer Reihe von in der nächsten Woche zum Teil auch mit Genossinnen und Genossen unseres Kreises in der Fraktion zu erörternden mehr oder weniger Spezialproblemen, etwa Energiepolitik, Verkehrspolitik, etwa über die von beiden Seiten - und ich fand, das ist eine erfreuliche Feststellung – als eilbedürftig festgestellte Behandlung der erneut einzubringenden <seg type="note">Kartellgesetznovelle<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN027" type="comment">
							<p>Gemeint ist der am 18. August 1971 vorgelegte <bibl type="btd">Entwurf der Bundesregierung zur Änderung des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschränkungen. Er wurde in der 6. Wahlperiode nicht mehr abschließend beraten. Vgl. <ref type="external" target="06/2520">BT Drs. 06/2520</ref>
								</bibl>.</p>
						</note>
					</seg>,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
						(Beifall.)
					</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>und zwar einer verbesserten Kartellgesetznovelle, und zwar auch in unserem Sinne, auch vom Partner selbst formuliert, einschließlich Preisbindung, Formel nenne ich nur audit. Da wird also nicht nur dran gearbeitet, sondern auch werden wir Konsultationsmöglichkeiten haben. Problematisch ist, und wahrscheinlich auch nicht erörterungsfähig von Anfang an, sondern erst wenn gewisse Vorarbeiten gemacht worden sein werden, ist das, was zur Verfeinerung, entschuldigt den laienhaften Ausdruck, des Stabilitätsgesetzes, vor allen Dingen <seg type="note">bestimmter Paragraphen des Stabilitätsgesetzes, ich denke an 26, gemacht werden soll und beide Seiten gemacht haben wollen.<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN028" type="comment">
							<p>Zum <bibl type="bgbl">»Gesetz zur Förderung der Stabilität und des Wachstums der Wirtschaft« in der Fassung vom 8. Juni 1967 vgl. BGBl. 1967, I, Nr. 32, S. 582-589</bibl>. – Paragraph 26 behandelte vor allem Abschreibungsmöglichkeiten für Unternehmen.</p>
						</note>
					</seg> Wir werden Probleme haben im Zusammenhang mit <seg type="note">Haushalt ’73<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN029" type="comment">
							<p>
								<bibl type="btp">Die parlamentarischen Haushaltsverhandlungen 1973 begannen am 3. April 1973. Vgl. <ref type="external" target="07/25">BT Plenarprotokoll 07/25</ref>
								</bibl>.</p>
						</note>
					</seg>, aber das werden keine unüberwindlichen Probleme sein.</p>
				<p>Ich nehme an, Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>] wird dazu einiges sagen und
                    es wäre Stümperei, wenn ich dem jetzt vorgreifen wollte. Im Grunde ist seit dem
                    September das Notwendige gesagt, und jetzt muss man genau wissen, was, wenn wohl
                    im Februar, ohne jetzt Termin zu kurz zu nennen, der eingebracht werden kann,
                    was, auf was wir dabei achten müssen, und es ist mit Recht von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> gesagt worden, dass der Haushalt ’73 im Kabinett behandelt
                    werden kann, sobald der für die Finanzen zuständige Minister im neuen Kabinett
                    ernannt sein wird. Anders geht das nicht.</p>
				<p>Es soll auch eine – braucht man eigentlich nicht besonders zu sagen. Ich bitte da
                    um Entschuldigung, wenn ich das noch mal gesagt habe.</p>
				<p>Es gibt Probleme, die in den letzten Tagen mit dicken Überschriften versehen
                    wurden <gap/> und über die wir auch gestern gesprochen hatten, mit der
                    Bundesbahn, Bundespost. Dabei stellt sich heraus, dass wir ohne die Problematik
                    des Bundesbahndefizits, die ja keine von jetzt, sondern vorgestern oder
                    vorvorgestern ist, sondern eine seit vielen Jahren sich entwickelnde ist, ohne
                    sie etwa bagatellisieren oder auch nur verkleinern zu wollen, dass das, worum es
                    da jetzt geht, diese Schreckschüsse nicht rechtfertigt, nicht rechtfertigt für
                    dieses Jahr. Das nur nebenbei und das werden einige, die an Diskussionen
                    teilgenommen haben, noch deutlicher sagen. Das ist dürftig, was ich jetzt hier
                    sage, und ich mache mich darauf gefasst, dass ich durch Fragen genötigt werde
                    und auch nicht nur genötigt werde, sondern bin ich auch, bin ich auch gern
                    bereit, darauf anzuspringen, dieses oder jenes konkreter oder über dieses und
                    jenes, worüber geschrieben worden ist und das ich hier nicht erwähnt habe, zu
                    behandeln, noch zu erörtern, zu erläutern, wenn es auskunftsfähig ist.</p>
				<p>Wir führen die <seg type="note">Koalitionsgespräche in dem Kreis, auf der einen Seite sieben, auf andern Seite sieben<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN030" type="comment">
							<p>Teilnehmer des ersten Koalitionsgesprächs am 23. November 1972 waren auf Seiten der SPD: Bundekanzler Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Schmidt</name>, Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>, Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> und der NRW-Ministerpräsident Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name>. Auf Seiten der FDP nahmen Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>, Hans-Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErtlJosef_1961-10-17">Ertl</name>, Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name>, Karl-Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlachKarl-Hermann_1972-12-13">Flach</name>, Lieselotte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> und Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> teil. Vgl. <bibl type="single-item" corresp="WJZSL6H9">
									<hi rendition="#smcap">Brandt</hi>, Partei der Freiheit (Berliner Ausgabe, Bd. 5), S. 511</bibl>.</p>
						</note>
					</seg>, am Dienstag nächster Woche fort. In der Zwischenzeit gibt es also Erörterungen, die leider aufgrund von Willys Situation <seg type="note">vorwiegend schriftlich geschrieben und dem Vizekanzler und auch zwischen ihm und anderen geführt werden<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN031" type="comment">
							<p>Vgl. <ref type="internal" target="#spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN004">Anm. 4</ref> – Vgl. bspw. die handschriftlichen Notizen Brandts zur Regierungsbildung; <bibl type="single-item" corresp="EA9SIU8V">
									<hi rendition="#smcap">Brandt</hi>, Mehr Demokratie wagen (Berliner Ausgabe, Bd. 7), Nr. 83, S. 387-396</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> und es gibt auch beidseitig die Erklärung, dass etwa die Fraktionsvorsitzenden den Versuch machen sollen, einige Dinge, die noch im großen Kreis nicht angesprochen worden sind, oder solche, die noch nicht zu klären sind, mal gegenseitig zu prüfen.</p>
				<p>Der neue Bundestag, Genossen, wird also, und das werden wir dann im Einzelnen,
                    weil heute Morgen ein interfraktionelles Gespräch gewesen ist, was die Termine
                    betrifft und was das vorläufige Planen, und wir haben da wirklich, da es ein
                    vorläufiges sein muss, nur müssen wir alle Gespräche, wir können ja nicht sagen:
                    und zu Neujahr werden wir dann sehen, was uns geschehen wird. Jeder hat ja seine
                    eigenen privaten Partei- und anderen Termine, mit denen er sonst brechen muss,
                    da werden wir dann bedient, das ist also heute Morgen bis Januar und Februar
                    vorzuschlagen formuliert worden. Wenn wir und ehe der Bundestag zusammentritt,
                    werden wir in der Fraktion unsere Vorschläge zu bestimmen haben durch Wahl für
                    die Besetzung des Bundestagspräsidiums. Das wird also am <seg type="note">12. [Dezember]
                    geschehen können<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN032" type="comment">
							<p>Vgl. die <ref type="internal" target="#spd-07_1972-12-12-t1515_WN">SPD-Fraktionssitzung am 12.
                                    Dezember 1972, SVP C und D, online</ref>.</p>
						</note>
					</seg> und
                    bis dahin werden die Vorschläge dazu oder der Vorschlag also gemacht werden
                    können. Wir müssen außerdem Schriftführer für diese Runde haben. Auch darüber
                    ist vorgesprochen worden.</p>
				<p>Und nun, um das, was wir – ich tue es ungern, aber ich tue es gewissenhaft, jedenfalls als eine Art Leitfaden, solange wir nicht einen, falls es gewünscht wird, besseren haben – anwenden müssen, das ist die Geschäftsordnung der Fraktion im Bundestag, das heißt, ich muss darum bitten, dass die Fraktion heute, auch wenn es nicht ausdrücklich als ein Punkt auf der Tagesordnung steht, die Geschäftsordnung der Fraktion im Bundestag, die Fassung, die euch zugegangen ist, ist die vom <seg type="note">2. Juni 1970
					<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN033" type="comment">
							<p>Zum Wortlaut der Fraktionsgeschäftsordnung vom 2. Juni 1970 vgl. <ref type="internal" target="#spd-06_1970-06-02-t0000_AN">Geschäftsordnung der Fraktion (SPD - 06. WP), online</ref>.</p>
						</note>
					</seg>, womit eine Geschäftsordnung in der Fassung vom 6. Dezember ’66 außer Kraft gesetzt wurde, dass sie zunächst einmal für uns gilt und in Anspruch genommen wird und wo und wieso Wünsche zu Verbesserungen bestehen, dass wir dann uns an die begeben müssen. Der Paragraph 10 dieser Geschäftsordnung, von der ich eben spreche, befasst sich mit der Weiterführung der Geschäfte und sagt, dass bei Neuwahl des Bundestages der bisherige Fraktionsvorstand die Geschäfte bis zur Wahl eines neuen Fraktionsvorstandes weiterführt. Nach dem Wahltag setzt er sich aus den wiedergewählten bisherigen Mitgliedern des Fraktionsvorstandes zusammen. Das ist also ein Notbehelf, von dem nur soweit und solange Gebrauch gemacht werden soll und will, als die Fraktion keine Gelegenheit hat, einen Fraktionsvorstand neu zu wählen.</p>
				<p>Wir haben in der vorigen Woche in einer Sitzung des amtierenden Vorstands auf
                    Basis dieser Geschäftsordnungsbestimmung vorgeschlagen, dass der
                    Fraktionsvorsitzende heute gewählt werden solle. Dazu äußere ich mich nicht,
                    weil ich betroffen bin. Das wird dann geschehen. Was die Neuwahl des
                    Fraktionsvorstands betrifft, sind wir, und ich bitte das zu verstehen, daran
                    gehalten zu wissen, wie das Kabinett aussehen wird, personell, wie oder wer
                    Parlamentarische Staatssekretäre sein werden und im Zusammenhang damit, welche
                    Ausschüsse, das heißt, damit wir ein Gesamttableau haben können, denn vorher
                    können wir nicht über die verfügen wollen, von denen, ich weiß nicht wer oder
                    welche, Kabinettspflichten übernehmen, das heißt, dies müssen wir vorher
                    geschehen lassen. Da wir Weihnachten haben und eine bestimmte Pause, wird es
                    wohl richtig sein, dass einige Vorarbeiten so gemacht werden, damit wir sehr
                    bald nach dem Wiederzusammentritt, unter Einhaltung der gehörigen Fristen und
                    mit den Überlegungsmöglichkeiten und den einander sich kennen und beschnuppern
                    können Möglichkeiten, sobald es geht, wäre eine gute Sache, werden noch im
                    Januar diese Wahlen vornehmen. Das ist dann der Fraktionsvorstand und das sind
                    die Arbeitskreisvorsitzenden, das sind die Obleute der Sozialdemokraten in den
                    Ausschüssen. Das ist eine ganze Menge, die wir da zu wählen haben. Dazu gehört
                    dann Europaparlament. Dazu gehört Beratende Versammlung des Europarats.</p>
				<p>Manches brennt uns auf den Nägeln aus Gründen, die mit dem Gefüge des
                    Bundeshauses und dem, was dazu gehört, zusammenhängt. Es gab natürlich
                    Entwicklungen, die nicht einmal unter dem Einfluss eines sozialdemokratischen
                    Bundestagspräsidenten haben stehen können, und so werden wir nun einiges auch
                    mit Augenmaß, aber sehr bestimmt dort, wo es am meisten erforderlich ist, zuerst
                    in die richtigen Ordnungen bringen. Dabei werden uns manche natürlich
                    alarmieren. Manche werden auch den Versuch machen, ihre besonderen und häufig im
                    Einzelfall sehr verständlichen Enttäuschungen als Bedienstete hier, als
                    Zurückgesetzte, wir sollten alles sehr aufmerksam zur Kenntnis nehmen und dann
                    prüfen, selbst prüfen und durch solche vergleichen, prüfen lassen, nicht
                    untergehen, wie wir ja auch untereinander, wenn es geht, Genossen, ist sehr
                    schwer, ich weiß das, versuchen müssen, aufeinander zu hören. Und ich sage, auch
                    unabhängig davon, was man über oder von einem andern gehört haben mag, dennoch
                    aufeinander zu hören, das ist – ja, da lächelst du, das ist aber die Kunst, dort
                    fängt sie erst an, <seg type="note">Hans<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN034" type="critical">
							<p>Es ist
                                unklar, wen der Fraktionsvorsitzende hier
                        anspricht.</p>
						</note>
					</seg>, nicht. Weißt du aus eigener Lebenserfahrung. Da
                    fängt sie erst an. Ich will jetzt hier keine Vorträge machen, die die Arbeit der
                    Fraktion unmittelbar betreffen. Ich möchte nur, weil das eine, wenn auch
                    arbeitsam, aber liebgewordene Einrichtung erstmals in der 6. Legislaturperiode
                    geworden ist, gleich sagen, die regelmäßigen Obleutebesprechungen, wenn wir die
                    Obleute wieder haben bei den Ausschüssen, waren wohl das konstruktivste, was es
                    überhaupt hat geben können, denn nie hat einer gefehlt und wenn er musste, dann
                    hat er den Kompetenten geschickt und legte Wert darauf, und dort wurde eben,
                    manchmal drei, manchmal auch vier Stunden, nur über das geredet, was in diesen
                    Tagen in den Ausschüssen war, wo es nicht lief, wo wir eigene, wo wir
                    Schwierigkeiten in der Partnerschaft hatten, damit wir von dort aus und auch im
                    Zusammenhang mit dem, was dann regierungsseitig kann wieder zugefügt oder wo
                    abgeholfen werden kann, in Zusammenarbeit erreicht werden.</p>
				<p>Ich möchte sagen, von uns wird viel abhängen, Genossen, wie der Bundestag seine Aufgaben löst und wie er wirken wird. Da müssen wir sehr aufpassen, darauf, dass auf uns die Leute viel schärfer aufpassen werden als je auf andere. Allerdings hängt das – das ist ein gewisser Trost, eine gewisse Einschränkung – eben nicht nur von uns ab. Das Verhältnis zum Koalitionspartner ist eine Sache, die ich am Anfang mal erwähnt habe, und das Verhältnis zur Opposition wird auch eine Sache sein. Eine einzige Anregung noch: Wenn man jetzt schon und heute Presse, Rundfunk nimmt, dann wird man mir nachsehen, wenn ich milde überlege, ob es nicht heute Zeit ist, nicht um heute etwas zu beschließen, sondern um es zum Nachdenken mitzugeben, dass wir etwas qualifiziert versuchen, zusätzlich zu der uns sehr bald, weil also belastenden Tagesordnungs- und sonstigen Arbeit finden werden und praktizieren werden, qualifizierte Informationen, zum Beispiel heute kann man über den <seg type="note">Bericht des Rechnungshofes lesen<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN035" type="comment">
							<p>Möglicherweise ist damit die <bibl type="btd">Unterrichtung des Bundesrechnungshofs vom 31. August 1972 gemeint. Vgl.<ref type="external" target="07/08"> BT Drs. 07/8</ref>
								</bibl>. – Vgl. zum Bericht des Bundesrechnungshofs zur Haushaltsrechnung 1970 außerdem <bibl type="series-item" corresp="BMUCTLS3">
									<name type="Organisation" ref="#Bulletin">Bulletin</name> 1972, Nr. 162 vom 30. November 1972, S. 1926-1929</bibl>.</p>
						</note>
					</seg>, Kommentare lesen, die Fraktion wird, ich nehme das an, ohne dass ich mir das Recht anmaße, für jeden hier und sein Bedürfnis zu sprechen, wird doch kaum gerne haben wollen, dass das zwar erörtert, aber dass es zu einer solch einer Sache nicht, sobald es sich machen lässt, von denen, die Einblick haben, eine Information geben wird, durch die weder die festgelegt werden hinsichtlich ihrer eigenen im zuständigen Ausschuss/Unterausschuss erforderlichen Maßnahmen, Schritte, Vorschläge, aber die Fraktion insgesamt, soweit sie sich hinter {… } es wird ja niemand gezwungen, daran teilzunehmen, informiert.</p>
				<p>Genauso ist es mit dem <seg type="note">Sachverständigengutachten<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN036" type="comment">
							<p>Vgl. <ref type="internal" target="#spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN024">Anm. 24</ref>.</p>
						</note>
					</seg>, von dem ich vorhin in anderem Zusammenhang etwas gesagt habe. Das ist ein dickes Buch, aber es gibt auch ein Drittes, das jetzt Schlagzeilen und Kommentare macht, der <seg type="note">Bericht der Wehrstrukturkommission.<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN037" type="comment">
							<p>Am 28. November 1972 legte die im Juli 1970 eingesetzte Wehrstrukturkommission einen zweiten Bericht zur zukünftigen Struktur der Bundeswehr vor. Vgl. <bibl type="single-item" corresp="VWYQTL63">Wehrstrukturkommission der Bundesrepublik Deutschland, Die Wehrstruktur in der Bundesrepublik Deutschland, Bonn 1972</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> Drei Dinge innerhalb zweier Tage und es wäre eine gute Sache, wenn wir uns nach Überlegung dazu finden könnten, wie wir, ohne uns zu überfüttern – und ohne dabei zu erleben, was wir bei ähnlichen Versuchen erlebt haben, dass dann immer weniger da sind –, überlegen, wie sollen wir es machen, ob Anschluss der Behandlung aller Tagesordnungsfragen oder wie sonst, ohne damit eine eiserne, eiserne Ordnung einführen zu wollen. Aber gewiss sind solche Dinge, sind nicht sehr viele, aber gewiss sind solche Dinge, wie die hier drei genannten, die zufällig in diesen Tagen kommen, muss ja jeder, er wird ja auch von Wählern gefragt wird, von Funktionären gefragt, muss ja jeder mindestens beurteilen können, ohne dass er damit sagen muss: ich schwöre euch, so ist es möglich – aber er kann sich darauf verlassen, muss sich darauf verlassen können, dass das, was er darüber gehört hat, sachkundig und keine Mogelei ist. Das war es. Das war schon viel zu viel. Ich bitte dafür um Entschuldigung und stelle das zur Diskussion.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wer wünscht das Wort? Da wir hier nicht damit angefangen haben, was sonst sicher
                    gerne gemacht worden wäre, im Bundestagsplenum wird der Aufruf gemacht,
                    namentlich. Mancher kennt noch nicht manchen, so wäre es gar nicht schlecht,
                    wenn wir zunächst mal sagen, so und so und so und so, nicht. Ob er einer nun
                    älter oder jünger ist, das macht nichts. Auf die Weise lernen wir uns allmählich
                    auch im Profil kennen, wenn auch noch nicht in der Profilierung. Wird das Wort
                    gewünscht?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe in der Fraktion. Pause.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Dann nehme ich mir das noch einmal, Genossen, und zwar um einige Vorschläge zu
                    dem Stichwort zu machen, das ich so en passent vorhin, ohne dass es gestochen
                    hat, gegeben habe, nämlich dass zu einigen Themen, die in den
                    Koalitionsgesprächen eine Rolle spielen werden oder spielen können, die
                    Möglichkeit geschaffen wird, konsultativ und nicht nur konsultativ, sondern so,
                    dass dargelegt wird, worum es dabei gehen kann, ohne dass man dabei Beschlüsse
                    fassen kann, das können wir nicht mit der ganzen Fraktion machen, dass jeweils,
                    und das ist schon eigentlich eine Zumutung, einige Mitglieder der Fraktion, die
                    sich auf diesem Gebiet besonders engagiert oder interessiert fühlen, Initiativen
                    ergreifen. Ich denke dabei an das Kapitel Mitbestimmung und wäre froh, wenn
                    Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>, nicht etwa alleine, sondern mit einigen, die sich bei ihm
                    melden werden, zusammen einmal daran geht und dass dann jemand aus oder einige
                    aus diesem Gesprächskreis, Koalitionsgespräch mit ihnen reden und erstens Mal
                    von ihnen hören und zweitens auch ihnen sagen, wenn das dort, bis jetzt ist das
                    dort nicht erörtert, wird aber natürlich zur Erörterung kommen und sieht auch
                    gar nicht völlig hoffnungslos aus. Ich will keine Prognosen stellen. Ich bin
                    jedenfalls in einem Punkte festgelegt, dass wir nicht <seg type="note">biedenkopfen<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN038" type="comment">
							<p>Gemeint sind wohl die <bibl type="btd">Vorschläge der Sachverständigenkommission
                                zur Mitbestimmung in Unternehmen (sog. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>-Kommission). Vgl. <ref type="external" target="06/334">BT Drs.
                                06/334</ref>
								</bibl>.</p>
						</note>
					</seg>, nicht, womit ich sagen will,
                    dass wir nicht sagen, ein oder zwei mehr sind zwar keine Parität, aber und sind
                    besser als weniger. Das wäre nicht gut. Das haben wir so gehalten, und ich nehme
                    an, wir werden in der Übereinstimmung uns finden,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven"> (Beifall.) </desc>
					</incident>
				</p>
				<p>dass das so <gap/>. Wir werden auch wahrscheinlich auch uns finden, nun sage ich es unvorsichtig, dass wir kein Mehrklassenwahlrecht für Betriebsräte haben wollen werden, nicht.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven"> (Beifall.) </desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Und dann ist unser Spielraum enger als es auf den ersten Blick aussehen mag, aber
                    keineswegs eine Sackgasse und das ist gestern nach der Erörterung einmal in
                    unserem Kreis kurz festgestellt, da möchten wir auch gerne miteinander reden mit
                    denen, die, womit wir, natürlich könnte die ganze Fraktion, ein großer Teil von
                    ihr, daran Interesse haben, nur da kommen wir nicht durch in der zur Verfügung
                    stehenden Zeit. Da müssen wir uns aufeinander verlassen, das heißt die besonders
                    Interessierten, ohne dass sie ein Abzeichen dafür angeheftet bekommen, und wenn
                    es verlangt wird, bei nächster Gelegenheit weiter darüber reden. Also das wäre
                    mein Vorschlag: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>.</p>
				<p>Dann zu diesem Komplex Steuerreform und auch <seg type="note">Eckwertbeschlüsse des Kabinetts vorige Periode<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN039" type="comment">
							<p>Die Eckwerte zur Steuerreform wurden während der <bibl type="kbp">Sitzung am 9. und am 10./11. Juni 1971 im Bundeskabinett verabschiedet. Vgl. Die Kabinettsprotokolle der Bundesregierung 1971, online</bibl>. – Vgl. auch die <ref type="internal" target="#spd-06_1971-06-15-t1440_WN">SPD-Fraktionssitzung am 15. Juni 1971, SVP B, online</ref>.</p>
						</note>
					</seg> ist mein Vorschlag, dass einige, die damit unmittelbar zu tun hatten und haben, sich kümmern, dass andere, die dazu auch noch etwas sagen wollen und können, solch eine Konsultationsmöglichkeit bekommen. Ich schlage vor, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name> zusammen sich bemühen um diese Möglichkeit, mit einem dann wahrscheinlich etwas größeren Kreis, aber nicht zu großen Kreis.</p>
				<p>Ich bin in Verlegenheit bei Bildung, Berufsbildung, aber nur partiell in Verlegenheit. Ich wäre sehr dankbar, wenn Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> die Initiative ergriffe, ohne damit irgendwas vorgreifen zu wollen. Alles das ist ohne Ahnung, was die Kabinettsbildung betrifft, aber eine Sache ahne ich, dass Bildung und Berufsbildung ganz dicht zusammenkommen muss,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>und aus dem Grunde wäre ich froh, wenn Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> zusammen mit Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name> und dann etwa mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>, und das sind noch einige andere, versuchte, diejenigen, die – früher war das ja getrennt, soweit es sich dabei um Anregungen handelt –, wobei ja, was die Regierungserklärung betrifft, wirklich nicht Details formuliert werden sollen, sondern eben in Anregungen oder meinetwegen auch, soweit man meint, man warne vor dem oder vor dem.</p>
				<p>Medienpolitik habe ich mit einigen Genossen uns daran erinnert, dass unser Berliner Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name> mit den Sachen sich befasst hat, wenn der sich einmal umsehen und nicht zu engherzig umsehen wollte, wer da noch etwas. Das ist ein ganz schwieriges Kapitel, Genossen, weil dieses Fremdwort hat es in sich und [ist] deswegen gewählt worden, weil man es klarer nicht ausfüllen kann. Nur, da kommt dann sofort die ganze Pressegeschichte mit hinein, und wir hatten ja in der vorigen Periode, das erinnere ich nun wirklich deutlich, bei den Koalitionsgesprächen in der Frage Regierungserklärung, was Fusionen betrifft, einen Anspruch gehört, das müsse dann in das <seg type="note">Generelle zum Kartellgesetz bei Fusionskontrollen<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN040" type="comment">
							<p>Vgl. <ref type="internal" target="#spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN027">Anm. 27</ref>.</p>
						</note>
					</seg>, vorbeugenden Fusionskontrollen, reinkommen und als das dann gemacht wurde, war das plötzlich, das mag an <seg type="note">dem damals federführenden Minister gelegen haben<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN041" type="comment">
							<p>Gemeint ist der ehemalige Bundesminister für Wirtschaft und Finanzen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchillerKarl_1965-10-19">Schiller</name>.</p>
						</note>
					</seg>, ich möchte es nicht nur so vermuten, war das da nicht am Platze und dann war es nirgendwo am Platze und da haben andere sich mit Recht daran gestoßen. Nur es lohnt ja die Überlegung. Vielleicht, jetzt sag’ ich es ganz dilettantisch, geht es wirklich nicht, bei einer Novelle zum Kartellgesetz diese spezifische Sache auch mit noch hineinzupacken. Dann brauchen wir eine andere, eine besser geeignete Form. Jedenfalls brauchen wir eine Gesprächsmöglichkeit, die uns, wenn es geht, davor bewahrt, dass alle möglichen Standesorganisationen und Richtungsstandes- und Standesrichtungsorganisationen sofort wieder, wie das jetzt schon seit dem 20. [November] losgeht, den Wahlkampf auf ihre Weise, obwohl sie meist zu den Verlierern gehören, nochmal, als ob er von vorne angefangen werden könnte, beginnen mit Äußerungen über Dokumentation und Ähnliches. Wir müssen da auch vorsichtiger sein. Mir tut besonders der Bundeskanzler leid, der dann meist in die Schusslinie gebracht wird und dann auch noch gezwungen wird oder genötigt wird, sich dazu erklären zu sollen. Davor sollten wir ihn versuchen, zu bewahren, soweit er das selber will.</p>
				<p>Personalvertretungsgesetz muss sehr bald kommen, und da hat es einige Dinge
                    während des Wahlkampfes gegeben. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WichertGuenter_1969-10-20">Wichert</name> schrieb. Ich hab’ mich dann
                    umgesehen, ich war auch dauernd unterwegs, aber immer mal doch wieder hier
                    stundenweise, und dann hat Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name> (Nienberge), mir dazu
                    geschrieben. Ich weiß nicht, ob das dann, wie ich es gewollt hatte, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WichertGuenter_1969-10-20">Wichert</name> vermittelt worden ist, der winkt ab, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name>, dass man
                    etwas Spezifisches formuliert, aber hat über die weitere Behandlung des
                    Personalvertretungsgesetzes und über Änderungen an dem Entwurf, der nicht zu
                    Ende hat beraten und verhandelt werden können, wie er sagt, Vorstellungen und
                    über die sollte bald gesprochen werden in dem Zusammenhang. Ich nehme nicht an,
                    dass wir genügend sind, da einen besonderen Nagel in der Tür wieder
                    einzuschlagen, aber ich wäre froh, wenn dennoch noch während der Dauer dieser
                    Koalitionsgespräche einige der in diesen Bereich gehörenden Punkte wenigstens
                    von uns zur Sprache gebracht werden könnten.</p>
				<p>Das dazu. Und ich wäre froh, wenn Klaus Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name> und
                    vielleicht auch Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name> mit ein paar anderen sich
                    Gedanken machten. Der Koalitionspartner hat, vielleicht hat er es schon, ich
                    will den Helmut nicht herauslocken, so einfach eine Art Liste gemacht von
                    Punkten, die man mal durchsprechen soll, wirtschaftspolitische und so weiter,
                    nicht, von ihrer Seite einen, Helmut macht das selbst, aber für einige
                    Äußerungen, zum Beispiel auch was Kartellnovelle, aber anderes auch betrifft,
                    sollte, abgesehen von Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>, sollte Klaus Dieter
                        <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name> sollte, wer noch, uns zurate
                    stehen mit ihrem kritischen Verstand. Das waren meine Vorschläge. Können andere
                    sein, aber das könnte sich ja schon machen lassen, ohne dass es absolute
                    Schlachten geben müsste darum, wer nun wo, nicht, da kann man sich wohl
                    verständigen.</p>
				<p>Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>!</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>: Genossinnen und Genossen, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat eben davon gesprochen, dass Bildung und Ausbildung wohl zusammengehören. Dem will ich nicht widersprechen. Ich meine, dem muss man im Grundsatz zustimmen. Ich will auch dazu gar nichts mehr sagen, sondern ich möchte in dem Zusammenhang nur an einen anderen Punkt erinnern, den ich bei, vor der letzten Regierungsbildung in kleinerem Kreise angesprochen habe und von dem, wenn ich ihn hier nicht anspreche, befürchte, dass er wieder untergehen wird, einfach deswegen, weil immerhin Hunderttausende und Millionen von Menschen in diesem Lande nicht die genügend starke Lobby haben, um zur rechten Zeit zu sagen, um was es geht. Ich meine hier die Sozialhilfe.</p>
				<p>Ich bitte sehr, alle Genossinnen und Genossen, die mit der Vorbereitung der
                    Regierungsbildung und auch mit der Vorbereitung der Regierungserklärung betraut
                    sind, sich mit der Frage der Zuständigkeit der Sozialhilfe zu beschäftigen. Ich
                    bin der Meinung, aus Überzeugung, dass die Sozialhilfe in die Zuständigkeit von
                    Arbeit und Sozialordnung gehört, und ich werde mich auch weiterhin sehr mit
                    Nachdruck dafür einsetzen. Ich möchte zumindest das heute mit aller Deutlichkeit
                    anmelden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#WeistenhoeferSimon">(Zwischenruf: Wo ist sie denn jetzt?)</desc>
					</incident></p>
				<p>Jetzt ist sie beim Bundesministerium für Jugend, Familie und Gesundheit.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalkhoffKarl-Heinz_1969-10-20">Walkhoff</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WalkhoffKarl-Heinz_1969-10-20">Walkhoff</name>: Zum Thema Mitbestimmung. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat gesagt, nicht <seg type="note">biedenkopfen<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN042" type="comment">
							<p>Gemeint sind wohl die <bibl type="btd">Vorschläge der Sachverständigenkommission zur Mitbestimmung in Unternehmen (sog. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>-Kommission). Vgl. <ref type="external" target="06/334">BT Drs. 06/334</ref>.</bibl>
							</p>
						</note>
					</seg>, und ich wäre ihm dankbar, wenn er hinzufügen würde, auch nicht <seg type="note">maihofern.<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN043" type="comment">
							<p>Gemeint ist der FDP-Politiker Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name>, Vorstand der FDP-Programmkommission. Er war maßgeblich an den Freiburger Thesen beteiligt, die einen ausführlichen liberalen Entwurf für die Reform der Mitbestimmung im Unternehmen enthielten. Vgl.<bibl type="single-item" corresp="CQNERJBG">
									<hi rendition="#smcap">Flach</hi>, Karl-Hermann/<hi rendition="#smcap">Maihofer</hi>, Werner/ <hi rendition="#smcap">Scheel</hi>, Walter: Die Freiburger Thesen der Liberalen, Reinbek 1972,</bibl> hier der dritte Teil »Mitbestimmung«.</p>
						</note>
					</seg> Wenn Informationen zutreffen, die man in letzter Zeit gehört hat auch inoffiziell aus der Verhandlungsdelegation, dann wird offenbar eine Taktik vorbereitet, die einmal einen Kompromiss ermöglichen soll. Solch ein Kompromiss muss aber zwangsläufig unter der Parität liegen und Verantwortungsbewusstsein sollte uns eigentlich dazu veranlassen, in dieser Fraktion, sofern es zutrifft, zu den einzelnen heute schon zu sagen, solch einen Kompromiss könnte man nicht mitmachen, damit nicht von vornherein die falsche Taktik eingeschlagen wird.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner:</name> Nun bitte ich um Entschuldigung. Ich werde den Namen nicht
                    aufgreifen – aus vielen Gründen. <incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident> Die im Einzelnen darzulegen, würde wahrscheinlich viel Gelächter
                    hervorrufen. Ich habe aber gesagt, ein Mehrklassenwahlrecht, nicht, und die, die
                    Betriebserfahrung haben, wissen, was ich damit meine, oder – <incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>na bitte, ich habe auch welche, und dies ersetzt jeden Namen,
                    nicht.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name> ist noch eine andere Sache. Mit dem stehe ich ja auch
                    nicht Verhandlungen. Das ist aber ein Modell, das draußen bekannt ist. Ein
                    Mehrklassenwahlrecht, dafür gibt es verschiedene Autoren und verschiedene
                    Modelle und da habe die Bitte, klemmt euch nicht an dem oder jenem Namen fest,
                    wenn wir einer Meinung sind, dass wir kein Mehrklassenwahlrecht wollen, und
                    kommen über alle Namen hinweg.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>: Liebe Genossen, zunächst möchte ich einmal einen Vorschlag
                    machen. Ich finde, wir sollten dem Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> einen Blumenstrauß schicken,
                    wenn er schon nicht hier sein kann, wäre das sicher eine gute Idee, ihn von hier
                    aus zu grüßen.</p>
				<p>viel Gelächter hervorrufen. Ich habe aber gesagt, ein Mehrklassenwahlrecht,
                    nicht, und die, die Betriebserfahrung haben, wissen, was ich damit meine, oder –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Das Zweite, was Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> angesprochen hat, <incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>betrifft ein wenig den Bereich, in dem ich bis jetzt tätig war, und
                    ich möchte gerne abraten davon, dass wir in Ressortdiskussionen jetzt kommen.
                    Dies ist meine Überlegung, weil ich wirklich sage, nach der Rede von Herbert
                    hatte man ja hier so ein bisschen den Eindruck, was tun wir nun, gehen wir
                    gleich dran an Politikdiskussionen, lassen wir den Willy das machen und die
                    Gruppe, die von der Partei beauftragt ist, die inhaltliche Diskussion zu führen,
                    die die Regierungserklärung vorbereitet, oder sind wir schon dran als
                    Fraktion.</p>
				<p>Wir sind uns darüber, glaube ich, alle noch nicht ganz im Klaren, auch die
                    Vorschläge, die Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> gemacht hat, dass wir auf
                    einigen Teilgebieten, die uns wichtig sind, erst einmal so ein bisschen
                    Vorarbeit machen sollen, sind ja sicher hilfreich, aber sie klären noch nicht
                    auf, was denn die Rolle dieser Gruppen sein dürfte oder werden soll, aber es
                    muss ja auch nicht gleich am ersten Tag alles klargemacht werden. Ich finde, wir
                    sollten uns darüber einig sein, dass im Hinblick auf Personensachen Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>
                    sehr, sehr weitgehend von uns sein Vertrauen benutzen soll und darf und
                    stillhalten soll, damit das nicht noch weiter zerredet wird, wie das ja leider
                    in solchen Wochen vor einer Regierungsbildung wohl oder übel der Fall ist, aber
                    jedenfalls wir sollten dazu keine Beiträge leisten.</p>
				<p>Es wäre zweitens hilfreich, wenn dies gelingen könnte, mindestens also in der
                    Weise, dass es nicht eine öffentliche Diskussion oder zwischen uns wird, bezogen
                    auf die Teile, die da Ressortbildung betreffen. Wenn da jeder seine Meinung sagt
                    und schreibt und niederlegt in einfachen Formeln, die von denjenigen Genossen,
                    die die Verantwortung von der Partei dafür bekommen haben, diese Vorbereitung
                    der Koalitionsgespräche zu führen, die das auf den Weg mithaben, wäre das ein
                    guter Weg. Also da würde auch das hingehören, was Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> gesagt hat.
                    Ich würde gerne also meine andere Position natürlich gerne dazu aufschreiben,
                    aber sie jetzt zu führen als Fraktion und unter uns ist, glaube ich, kein
                    hilfreicher Gedanke.</p>
				<p>Also diese Dreiteilung, in die Politik einsteigen im Sinne der Vorschläge, die
                    Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> gemacht hat, vorbereitend, ohne festgelegt zu sein, dass das
                    schon Teile der Regierungserklärung werden, Personendiskussionen überlassend den
                    Vorsitzenden und die Ressortdiskussionen, eigene Gedanken dazu niederschreiben,
                    aber nicht zum Diskussionsthema für uns jetzt machen. Wir helfen uns dabei nicht
                    weiterzumachen, da wir ja keine Einparteien-, sondern eine Koalitionsregierung
                    zu bilden haben.</p>
				<p>Darf ich noch einen Gedanken sagen? Ich bin ja jemand, der aus dem
                    Haushaltsausschuss gekommen ist und ich hab’ gehört, dass der Haushalt ’72 noch
                    vor Weihnachten erledigt werden soll. Mir scheint, dass die Fraktion gut beraten
                    wäre, wenn sie den Haushaltsausschuss und die SPD-Besetzung dafür sehr schnell
                    zusammenholen würde.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Worauf du dich verlassen kannst!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>: Aha, gut.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich nehme deine Anmerkungen zur Kenntnis.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>: Ich wollte mich dafür melden, Herbert.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Nein, Genossen. Das machen wir, werden wir dann sagen – ich
                    wollte den Punkt nicht vorgreifen. Die müssen doch auch noch was zu sagen haben.
                    Nur, nachdem es jetzt aufgegriffen worden ist, natürlich wird der
                    Haushaltsausschuss gebildet werden, und zwar nicht so, dass er unveränderlich
                    für die ganze Zeit sein muss, aber dass er gut besetzt ist für die Zeit, in der
                    der Haushalt ’72 beschlossen werden muss. Denn wenn er beschlossen werden soll,
                    muss am 18. [Dezember], das werden wir dann hören, <seg type="note">eine
                    Haushaltsausschusssitzung sein, und dann muss er einen Vorsitzenden haben und
                    einen stellvertretenden Vorsitzenden haben und dann muss er Mitglieder
                        haben.<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN044" type="comment">
							<p>
								<bibl type="btd">Zum Bericht des Haushaltsausschusses vom 18. Dezember
                                1972 über das Haushaltsgesetz 1972 vgl. <ref type="external" target="07/32">BT Drs. 07/32</ref>
								</bibl>.
                                <bibl type="btp">Der Bundeshaushalt 1972 wurde am 19. Dezember ins Plenum
                                eingebracht. Vgl. <ref type="external" target="07/04">BT Plenarprotokoll 07/4, S.
                                    41-47</ref>
								</bibl>. – <bibl type="btd">Zum von der Bundesregierung eingebrachten
                                Entwurf eines Gesetzes über die Feststellung des
                                Bundeshaushaltsplans für das Haushaltsjahr 1972 vgl.<ref type="external" target="07/10"> BT Drs.
                                    07/10</ref>
								</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> Und so wie das aussieht,
                    einen Obmann, so wie das aussieht, heißt das, dass diejenigen, die früher
                    ordentliche Mitglieder, und diejenigen, die früher stellvertretende waren, wenn
                    man das jetzt zusammenzieht, eine Besetzung ausmacht. Wir werden uns dann
                    darüber verständigen müssen wer, nachdem Max [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeidelMax_1953-10-06">Seidel</name>] nicht mehr
                    dabei ist, als Obmann fungiert, greifen damit keiner endgültigen Regelung
                    vor.</p>
				<p>Aber ich darf mir, ohne schulmeistern zu wollen, doch erlauben, Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> zu sagen, dass ich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombigs</name> Diskussionsbeitrag anders verstanden haben, als dass jetzt hier über personelle oder strukturelle Dinge diskutiert werden sollte. Ich persönlich sage, ich bin dankbar für jede Anregung, die, welcher Genosse und welche Genossin es überhaupt gibt, kann aber nicht versprechen und keiner von der Kommission kann versprechen, dass man das so machen wird, aber kann versprechen, dass es geprüft wird, und ich selber gehöre zu denen, die da sagen, irgendwo muss der Kanzler wirklich ein Bundeskanzlerentscheidungsrecht haben und eine Pflicht haben, aber das heißt, er sucht auch, das sind Meinungen. Es ist ein Unterschied, wie man welche Vorschläge heranbringt oder ob man darauf besteht, so müsse es sein. Man kann sie sogar sehr dringlich machen. Also ich möchte da doch ein wenig zum Moderieren raten und ich hatte verstanden, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> hat eine solche Anregung und der Anregung wird man ja dann auch versuchen müssen, weil es andere auch noch geben wird und bei manchen Fällen empfehle ich es <gap/>. Ich will ja jetzt nicht mit deinem Kopf Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name> zunicken, weil es ja vorher schon aus eurem Kreis Briefe gegeben hat, wie ihr euch wiederum denkt, dass bestimmte, ja nun, alle haben Wünsche, alle haben Wünsche. Das werden wir sehen. Fred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZanderKarlFred_1969-11-03">Zander</name>!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZanderKarlFred_1969-11-03">Zander</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, wir haben in der Bundesrepublik mehr als drei Millionen Ausländer. Davon sind mehr als zwei Millionen ausländische Arbeiter. Ich würde es sehr begrüßen, wenn in der Regierungserklärung mit einigen Bemerkungen, einigen Sätzen von diesem Phänomen Kenntnis genommen würde.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Darf ich, ohne das jetzt an die große Glocke hängen zu wollen, sagen, dass bei den Erörterungen gestern dieses Problem, und zwar auch das Problem, ob man da nicht etwas Zusätzliches machen muss, machen muss in Bezug auf, ob jemand sich speziell damit zu befassen hätte, abgesehen von dem, was es sonst an Zuständigkeiten gibt, jedenfalls ist das eine wichtige und richtige Sache und <gap/> wird ihren Platz haben müssen auch in der <seg type="note">Regierungserklärung<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN045" type="comment">
							<p>Zur Regierungserklärung vgl. <ref type="internal" target="#spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN012">Anm. 12</ref>.</p>
						</note>
					</seg>, schon dieses riesigen Volumens wegen und auch einiger perspektivischen Änderungsnotwendigkeiten wegen, wenn man an die wirtschaftliche Entwicklung denkt. Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>: Genossinnen und Genossen, ich meine, es war aufgrund unserer Situation kein Zufall, dass Herbert nach seinen ersten Ausführungen geradezu provozieren musste, um doch noch zu einer Diskussion zu kommen, obwohl wir alle sehr viele Anregungen mitbekommen haben aus der Arbeit, die wir hinter uns gebracht haben in den letzten sechs Wochen, weil ja doch eine ziemliche Schwierigkeit für uns entstanden ist, hier etwas beizutragen aufgrund der Tatsache, weil wir wissen, wie die Zuständigkeiten sind und wie es in einer Koalitionsverhandlung zugeht. Aber ich darf diejenigen, die in der letzten Legislaturperiode dabei waren, daran erinnern, dass wir in den ersten anderthalb Jahren manche Auseinandersetzung darüber hatten, dass die Diskussion von manchem draußen statt hier gesucht wurde. Das hat sich in den letzten anderthalb Jahren nur dadurch gebessert, weil einfach die Disziplin wegen der besonderen Schwierigkeiten der Genossen ausging von denen, die keine Rücksicht auf die Fraktion nahmen, aber das hier die Disziplin eine Rolle gespielt hat und das dann nicht mehr geschah.</p>
				<p>Aber nun ist das geschehen, und ich fürchte eine ähnliche Schwierigkeit für die Zukunft, weil zwei Faktoren ja doch, wenn es auch nach drei Jahren nicht mehr ganz neu ist, für diese Fraktion neu waren, dass einmal eine Meinungsbildung im Kabinett entsteht und eine natürliche Solidarität der Minister den Meinungsstreit in der Fraktion nicht aufkommen lässt, der uns eine Beteiligung schafft, und weil zum andern die Schwierigkeit, auf einen Koalitionspartner Rücksicht nehmen zu müssen, weiterhin als Bremse für Diskussionen in diesem Saal wird. Und ich meine, es wäre der Anstrengung des Vorstandes und des Präsidiums der Partei Wert, sich zu überlegen, wie kann man trotzdem Diskussionen, nicht einfach abhandeln und zustimmen und kleinere Änderungen dann, Diskussion in der Fraktion schaffen. Wenn ich gefragt wurde nach meinen sieben Jahren, was waren deine größten Erlebnisse, dann war das nicht irgendetwas, abgesehen <seg type="note">vom 27. April [1972], wo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> versucht hatte und ist gescheitert<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN046" type="comment">
							<p>Zum gescheiterten konstruktiven Misstrauensvotum der CDU/CSU-Fraktion am 27. April 1972 vgl. die <ref type="internal" target="#spd-06_1972-04-27-t1335_EP">zweite SPD-Fraktionssitzung am 27. April 1972, online</ref>.</p>
						</note>
					</seg>, aber sonst waren die größten Erlebnisse hier in dieser Fraktion der 5. Legislaturperiode, Kampf um Große Koalition. Das war ein Erlebnis. Hier haben Männer und Frauen miteinander zwei Nächte gerungen. Das hat in der letzten Legislaturperiode völlig gefehlt. Oder <seg type="note">Notstandsdebatte.<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN047" type="comment">
							<p>Zu den Auseinandersetzungen zwischen CDU/CSU und SPD während der Großen Koalition vgl. <bibl type="single-item" corresp="3LNVQ3L2">SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1966-1969, S. XLVIII–LVIII</bibl>.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe in der Fraktion.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Freunde!</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Große Unruhe in der Fraktion.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Das zeigt jedenfalls, dass die Härte des Wahlkampfs uns auch noch Humor gelassen
                    hat, aber ich darf doch sagen, es hat einfach gefehlt in der vergangenen
                    Legislaturperiode die wirkliche Auseinandersetzung. Wir haben einfach
                    nachgeplappert. Ich weiß zwar, was ich jetzt sage. Man kann nicht alles vom
                    Kabinett hier reintragen und auch nicht alle Koalitionsgespräche. Vielleicht
                    gibt’s aber den Weg, ich weiß es nicht, ich bitte euch das zu überlegen, dass
                    man vorher ohne Abstimmung, schon eh etwas irgendwo gärt oder notwendigerweise
                    entschieden werden muss, hier in der Fraktion einfach mal in harter
                    Auseinandersetzung zur Meinungsbildung zu kommen. Sonst ist das dasselbe wie das
                    letzte Mal, dass man unbefriedigt ist, man hat nicht das Gefühl, man arbeitet
                    mit, man hat etwas mitgestaltet.</p>
				<p>Ich weiß, dass der Unterlegene in früheren Auseinandersetzungen der 5.
                    Legislaturperiode einfach durch das Reden miteinander nachher auch integriert
                    war. Ich erinnere beispielsweise an Notstandsdebatte. Er war integriert, und das
                    letzte Mal war es einfach enttäuschend.</p>
				<p>Wenn ich eine zweite Bemerkung nun nicht zur Fraktion, sondern zum Parlament
                    machen darf, dann meine ich, dass aufgrund der gespannten Verhältnisse wir in
                    der letzten Legislaturperiode nicht fortsetzen konnten, was wir in der 5.
                    begonnen haben, nämlich im Parlament zu reformieren. Ich meine, jetzt wäre
                    wieder die Möglichkeit, hier mehr zu tun. Wir müssen uns von unnötigem Papier
                    Entlastung schaffen und Wege suchen, wie wir dem Abgeordneten mehr Chance für
                    politische Arbeit geben. Das müssen wir miteinander hier doch schaffen
                    können.</p>
				<p>Und wenn ich jetzt als dritten Punkt noch eine Sachfrage stellen darf, weil ich nicht übersehen kann, wie es aussieht und gefragt werde immer: Gibt es Überlegungen, bei den Verhandlungen eventuell in der <seg type="note">Rentenreform zwei Dinge wieder zu reparieren, bevor man endgültig bei flexibler Altersgrenze und Mindestrente mit dem Rechnen begonnen hat, gibt es da Überlegungen?<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN048" type="comment">
							<p>Zur Rentenreform in der 6. Wahlperiode vgl. <ref type="internal" target="#spd-06_1972-06-23-t0800_EP">SPD-Fraktionssitzung am 23. Juni 1972, SVP A, online</ref>
							</p>.</note>
					</seg> Ich persönlich würde es für sinnvoll halten, kann aber nicht alle Zusammenhänge übersehen.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wenn ich, um nicht heraufzubeschwören ein langes Fachgespräch,
                    sagen darf, dass sowohl unsere Seite als auch die FDP-Seite in der Frage, der
                    einen Frage, <seg type="note">flexible<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN049" type="comment">
							<p>Gemeint ist
                                die flexible Altersgrenze.</p>
						</note>
					</seg>, die ja so unheimlich
                    belastet worden ist durch den Christbaumschmuck der CDU, das richtige Gerüst,
                    das sie die ganze Zeit vorher abgelehnt hatten, natürlich zu einer Meinung
                    gekommen sind. Nur – als wir gestern, und zwar in Zusammenarbeit mit beiden
                    Seiten, in welcher Lage sind wir gesetzgeberisch und was Fristen betrifft, so
                    sind wir in einer beschissenen Lage. <gap/> In Kraft treten diese Dinge am 1.
                    Januar ’73 und wir haben – mancher wird sich erinnern, ist auch gut rauszusuchen
                    – damals eine Entschließung eingebracht, der es aber gegangen ist, wie es in den
                    Tagen solche Sachen ging, deren erster Punkt von der Regierung verlangt,
                    spätestens Ende ’73 zu berichten, wie es mit flexibler Altersgrenze in dieser
                    Form und mit drei weiteren schwierigen Stellen des Gesetzes ist. Also hier ist
                    auf beiden Seiten der Koalition die übereinstimmende Erkenntnis, was zu ändern
                    wäre. Nur sehe ich den nicht bis jetzt, der {… } und weil man den Bundesrat
                    nicht ausschalten kann, bis zum 1. Januar eine brauchbare Vorlage durchzieht.
                    Das ist unsere Situation. Aber dazu wird vielleicht Walter noch was sagen
                    wollen. Jetzt nicht. Oder bist du da ganz anderer Meinung? Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name>!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name>:
                    Genossinnen und Genossen, ich glaube, das ist gar keine Frage, dass das, was im
                    September beschlossen wurde mit einer Stimme Mehrheit in der Frage der
                    Rentenreform, der nicht in der Sache entschieden wurde, da braucht man nur das
                    Protokoll nachzulesen, sondern das war eine Demonstration der Stärke, und bei
                    näherer Betrachtung gibt’s da einen ganz dicken Punkt, den will ich hier mal
                    nennen. Die Frage, dass man Rente und Einkommen gleichzeitig beziehen kann und
                    noch nicht einmal Sozialversicherungsbeiträge bezahlen braucht, das heißt mit
                    anderen Worten, dass man sein Einkommen verdoppeln kann, das ist ja keine
                    sozialpolitische Gerechtigkeit, sondern ist Unsinn, sozialpolitischer
                    Unsinn.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Und ich habe in vielen Versammlungen bei den Arbeitnehmern das immer wieder
                    bestätigt gefunden, und Herbert, wenn es möglich ist, wir können ja noch einmal
                    die Termine prüfen, dass durch Fraktionsinitiativen noch recht kurzfristig,
                    bevor überhaupt sich Besitzstände entwickeln, diese Frage geändert würde, dann
                    glaube ich, würden wir uns alle miteinander einen großen Gefallen tun.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich bin dafür sehr dankbar, ist nämlich auch meine Meinung. Nur
                    – eines dürfen wir nicht annehmen, dass es uns vor Jahresschluss gelingt, das
                    Ding durchzuziehen. Dass wir eine Fraktionsinitiative machen, darüber haben
                    Ernst [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name>] und haben seine Partner aus dem Ausschuss {…}, das
                    heißt, die Vorlage haben wir in der letzten Woche, ganz klar. Übrigens bei der
                    Gelegenheit sage ich, Fraktionsinitiative ist auch abgesprochen mit dem Partner
                    in Bezug auf Kartellgesetznovelle, damit es schnell geht, bringen wir dann ein
                    mit Jahresanfang, die verbesserte, weil die Arbeit daran ist von höchster
                    Bedeutung. Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>: Hat sich schon erledigt.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hedwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name>: Ich nehme an, dass bei den Koalitionsverhandlungen auch
                    die Reform des Bodenrechts eine Rolle spielt. Für den Fall, dass auch da
                    sachkundiger Rat aus der Fraktion erwünscht ist, würde ich gern einen
                    personellen Vorschlag machen. Ja?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Tu das!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name>: Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name> hat immer mit viel Erfolg
                    vermittelt, wenn wir beim Städtebauförderungsgesetz Schwierigkeiten mit der FDP
                    hatten, und ich denke, dass er sich auch hierfür anbieten würde.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich hab’ das vorhin sozusagen unterlassen. Ich hatte mir
                    notiert, Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> zu bitten, und zwar aus dem
                    Grunde, er ist in der Fraktion und sie haben damals zusammen mit <seg type="note">
						<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoschnickHans_1987-02-18">Koschnick</name>
						<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN050" type="comment">
							<p>Der Bremer
                                Regierungschef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoschnickHans_1987-02-18">Koschnick</name> war zugleich
                                Mitglied des SPD-Bundesvorstands.</p>
						</note>
					</seg> und anderen jenen
                    Vorschlag gemacht, der Beschluss geworden ist. Der sollte dann wohl mit dabei
                    sein, wenn er will. Aber das ist mir vorhin entgangen, war bei meinen Notizen.
                    Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg): Genossinnen und Genossen, ich bin hier vorhin
                    apostrophiert worden und möchte gerne zu dem wirtschaftlichen und
                    finanzwirtschaftlichen Hintergrund, vor dem sich die Regierungsbildung
                    vollziehen muss, ein paar Bemerkungen machen. Wir haben im Wahlkampf gesagt, und
                    das können wir mit guten Gründen genauso nach dem Wahltag weiterhin sagen wie
                    vor dem Wahltag, dass nicht im Traum wir vor der Notwendigkeit eines sogenannten
                    Haushaltssicherungsgesetzes stünden, was andere uns einreden wollen. Auf der
                    anderen Seite muss man bei alledem, was man sich vornimmt, eine gewisse
                    zeitliche Reihung sich auch vornehmen, damit man nicht in der gegenwärtigen
                    Haushaltssituation sich mit zusätzlichen Gewichten belastet, die man nicht
                    zusätzlich tragen kann. Die wirtschaftliche Lage, um davon zunächst zu sprechen,
                    sieht so aus, dass wir uns in einem sehr verhaltenen Aufschwung befinden, sehr
                    langsamen Aufschwung, der keineswegs etwa alle Branchen der Wirtschaft schon
                    erfasst hätte. Insbesondere befinden sich in einer einstweilen unbefriedigenden
                    Entwicklung die ganze Stahlindustrie, mit ein/zwei Ausnahmen, die
                    Werftindustrie, Aluminiumindustrie.</p>
				<p>Es gibt, Stahl habe ich gesagt, Steinkohle versteht sich von selbst, das hat sich
                    eher noch ein bisschen verschlechtert gegenüber dem vorigen Jahr, es gibt auch
                    gewisse Sorgen, die ich allerdings im Verhältnis zu den vorher erwähnten
                    Branchen nicht ganz so gravierend empfinde, bei bestimmten Bereichen der
                    Textilindustrie, insbesondere in solchen Städten, die im Wesentlichen auf dieser
                    Grundlage stehen. Der Auftragseingang beim Maschinenbau ist nach wie vor sehr
                    schleppend, was ein Indiz ist dafür, dass insgesamt die Investitionskonjunktur
                    in keiner Weise in Gang gekommen ist. Auf der anderen Seite haben wir es mit
                    einem ungebrochenen Preisauftrieb zu tun.</p>
				<p>Ich will hier keine schwarzmalerischen Prognosen abgeben, ich könnte das aber. Die würden nicht sehr erfreulich klingen, wenn ich sage müsste, was ich erwarte, wenn wir da nichts täten. Der schon in den Zeitungen zitierte <seg type="note">Bericht der Sachverständigen, der nur aus technischen Gründen noch nicht veröffentlicht ist, weil sie nur zwei Maschinen haben, er wird zurzeit gesetzt und dann gedruckt, wird wohl am 6. Dezember oder 7. Dezember vorliegen und dann auch in jedermanns Hand kommen anschließend.<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN051" type="comment">
							<p>Vgl. <ref type="internal" target="#spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN024">Anm. 24</ref>.</p>
						</note>
					</seg> Dieser Bericht skizziert eine Reihe von Möglichkeiten, den Preisauftrieb in den Griff zu kriegen. Sie unterscheiden sich in keiner Weise von dem, was wir im Wahlkampf öffentlich gesagt haben, außer insofern, dass die dort aus konjunkturpolitischen, aus reizpolitischen Gründen empfohlenen Steuerzuschläge wesentlich schärfer empfohlen werden, als wir gewagt haben, das anzupeilen.</p>
				<p>Der Bericht geht in bemerkenswerter Klarheit davon aus, dass eine rein nationale
                    Konjunktur- und Preispolitik keine Aussicht auf Erfolg mehr hat. Er geht in
                    ebenso realistischer Betrachtungsweise davon aus, dass gleichwohl von dem
                    Ministerrat der EWG oder auch von der Kommission oder sonstigen Organen der EWG
                    keine wesentliche Hilfe gegenwärtig erwartet werden kann, einfach deswegen, weil
                    die Interesselage in einer Reihe unserer Partnerländer eine andere ist als bei
                    uns.</p>
				<p>Jemand, der es zuhause mit hoher Arbeitslosigkeit zu tun, möglicherweise mit
                    einer Mischung aus struktureller Arbeitslosigkeit plus konjunktureller
                    Arbeitslosigkeit, dem brennt dieses Problem viel mehr auf den Nägeln als etwa
                    die Bremsung des Preisauftriebes und er ist infolgedessen wegen seines
                    Arbeitslosigkeitsproblems, ich spreche von Italien, ich spreche von England, ich
                    spreche von Irland und sage das alles nicht für das Mitschreiben in öffentlichen
                    Diensten oder SPD-Pressedienst oder sonst wo. Jemand, dem wie in diesen
                    Regierungen die Arbeitslosigkeit auf den Nägeln brennt, der kann sich nicht
                    bereitfinden zur Kreditverknappung. Wegen des Gesamtzusammenhangs nicht nur der
                    Kredit- und Kapitalmärkte, sondern auch der Warenmärkte und der Lohnmärkte, der
                    Arbeitsmärkte innerhalb der EWG sind also die Möglichkeiten, die wir national
                    haben, nur begrenzt wirksam.</p>
				<p>Gleichwohl können wir nicht daran vorbeisehen, dass der Anstieg der
                    Lebenshaltungskosten gegenwärtig schneller vor sich geht als etwa Anstieg der
                    Sparzinsen in den Sparguthaben. Ich nehme an, dass die Habenzinsen bei den
                    normalen einfachen Spareinlagen zum 1. Januar auf fünf Prozent erhöht werden.
                    Ich hab’ eine ganze Menge Druck dahinter gemacht, aber die Lebenshaltungskosten
                    stehen gegenwärtig auf 6,4 und da bleiben sie gar nicht stehen. Wenn man das
                    gegenüberstellt, Sparzins als Ausdruck der Geldstabilität auf der einen Seite
                    und Lebenshaltungskosten als anderen Ausdruck auf der anderen Seite, dann sieht
                    man, dass wir eigentlich nicht auf lange Zeit ertragen können, dass hier eine
                    Lücke klafft. Wir müssen also mit erheblichen Anstrengungen versuchen, die zu
                    schließen. Das wird uns zum Teil gelingen. Wie groß dieser Anteil ist, in dem
                    uns das gelingt, hängt, das muss ich hier alten Fuhrleuten nicht extra erklären,
                    ganz wesentlich von den beiden entscheidenden Lohnrunden ab, in die wir
                    praktisch schon eingetreten sind beziehungsweise davon, wie weit die Ergebnisse
                    sich auf die Preise auswirken müssen, wie weit sie durchschlagen. Verschiedene
                    Gestaltungsmöglichkeiten.</p>
				<p>Ich habe das Wort Stabilitätspakt, von dem heute so viel gequatscht wird,
                    öffentlich nie in den Mund genommen. Die Sachverständigen sagen mit Recht, dass
                    die Aussichten, eine Verabredung für eine bestimmte Zeit, sagen wir auf neun
                    oder zwölf Monate, herbeizuführen, nicht besonders rosig sind. Wir sind
                    gleichwohl der Meinung, dass es versucht werden muss. Dazu gehört dann auch,
                    dass der dritte Partner, dass der Staat seinerseits nicht etwa im Laufe des
                    Jahres ’73 oder im Laufe der Zwölf-Monate- oder Neun-Monatefrist, wie immer man
                    sie wählt, dass der dritte Partner, nämlich der Staat, nicht durch
                    Mehrwertsteuererhöhungen seinerseits die Preise nach oben bringt. Er kann aber
                    nicht völlig auf Steuermehreinnahmen verzichten, auch wenn die FDP da nicht ran
                    will. Ich will hier ganz deutlich sagen, dass der Haushalt 1973 auszugleichen
                    ist, wenn auch mit schrecklichem Knarren und Knirschen und Ächzen und
                    Bitterkeiten bei allen möglichen einzelnen Feldern der einzelnen
                    Ressorthaushalte, aber er ist nur auszugleichen, wenn also auch mehr Einnahmen
                    in die Kasse kommen.</p>
				<p>Ich fühle mich nicht befugt, über das hinaus, was Herbert schon gesagt hat, aus
                    den Koalitionsverhandlungen mehr zu sagen und hier in Einzelheiten zu gehen. Ich
                    möchte mich hier nicht auf die Stufe mit <seg type="note">Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlachKarl-Hermann_1972-12-13">Flach</name>
                        stellen<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN052" type="comment">
							<p>Der FDP-Bundestagsabgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlachKarl-Hermann_1972-12-13">Flach</name> war zugleich Generalsekretär seiner
                            Partei.</p>
						</note>
					</seg>, der jeden Tag drei Interviews gibt, über Dinge
                    redet, die überhaupt nicht besprochen worden sind, und dann auch ein paar, über
                    die schon gesprochen worden ist. Ich will hier nur deutlich sagen, wir können
                    das Haushaltsjahr ’73 mit Anstand und mit gutem Gewissen können wir das hinter
                    uns bringen. Heute in zwölf Monaten werden wir darauf zurückblicken können,
                    genauso wie wir auf den ’72 mit gutem Gewissen zurückblicken können. Das ist
                    alles so gegangen, wie im Juni und August verabredet, wird der
                    Haushaltsausschuss, wenn er nächste Woche drangeht, wird das sehen. Mit gutem
                    Gewissen können wir das vorzeigen, auch mit konjunkturpolitisch gutem Gewissen.
                    Das wird auch für ’73 machbar sein, aber dazu gehört, dass auf der
                    Einnahmenseite etwas korrigiert wird, und vor allen Dingen gehört dazu, dass wir
                    im Jahre ’73 uns nicht behängen mit übereiligen Dingen, die dann ganz schnell
                    gleich zusätzliches Geld kosten.</p>
				<p>Für die anschließenden Haushaltsjahre ’74, ’75 und dergleichen, ich will ja nicht
                    aus dem Handgelenk eine mittelfristige Finanzplanung schütteln, will ich nur
                    sagen, dass die Einnahmeseite des Haushalts einen sehr viel größeres Interesse
                    braucht, als man das heute vor drei Jahren bei Bildung der vorigen Regierung der
                    sozial-liberalen Koalition sich selber klargemacht hat, braucht ein sehr viel
                    größeres Interesse, ganz abgesehen davon, dass der Versuch der
                    Konjunktursteuerung über die Ausgabenseite des Haushalts in seiner beschränkten
                    Möglichkeit, nun inzwischen glaube ich, sogar von der Wissenschaft kapiert
                    worden ist.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Man kann mit Sozialpolitik den Konjunkturablauf beeinflussen, aber dies im
                    Wesentlichen über die Einnahmeseite. Der Sachverständigenrat, das ist in den
                    Zeitungen richtig berichtet, hat den Vorschlag gemacht, schon für ’73 einen
                    zehnprozentigen Zuschlag bei Einkommen- und Körperschafts- und Lohnsteuer zu
                    erheben aus konjunkturpolitischen Gründen. Wir sind nicht der Meinung, dass das
                    gegenwärtig schon angezeigt ist, aber dann, wenn der Bericht veröffentlich wird,
                    wird dieses schon in die Diskussion kommen. Man kann sich fragen, ob das ganz
                    glücklich ist, denn sicherlich wird das dazu führen, dass auf mancher
                    gewerkschaftlichen Seite dies von vornherein antizipiert und mit eingekauft wird
                    bei den Verhandlungen, jedenfalls die Tendenz dazu könnte geweckt werden.</p>
				<p>Auf der anderen Seite wäre es unehrlich zu verschweigen, dass die
                    Preisentwicklung insgesamt Züge an sich hat, die jedenfalls den distanzierten
                    Beurteiler zum Ergebnis kommen lassen muss, dass nicht auszuschließen ist, dass
                    man im Jahr 1973 nun nicht aus Haushaltsdeckungsgründen, sondern aus
                    konjunkturpolitischen Gründen an Beschlüsse in der Richtung ran muss mit
                    anschließender Stilllegung des Geldes. Das ist nicht völlig auszuschließen. Wenn
                    das so ist, ich will hier nicht schwarzmalen, ich hab’ mich bemüht in den
                    letzten drei Monaten, die Schwarzmalerei einzudämmen, die in aller
                    Öffentlichkeit mit viel Zweck und Fleiß und viel Geldaufwand betrieben worden
                    ist. Ich möchte doch, dass eine realistische Einschätzung unseres
                    Handlungsspielraums in diesen ersten zwölf oder 15 Monaten von vornherein Platz
                    greift und man sich keine Illusionen macht. Ich würde die politische Konsequenz
                    daraus ziehen, dass man das, was dem Bürger unangenehm sein muss, über die
                    parlamentarische Bühne bringt im Laufe der ersten zwölf Gesetzgebungsmonate, bis
                    das Jahr ’73 zu Ende ist, <incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>und dass man diese ersten zwölf Monate nicht benutzt, lauter Dinge zu
                    versprechen, von denen man nicht weiß, ob man sie ’75 und ’76 realisieren kann, <incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>sondern dass man sich in Bezug auf das, was hinterher an den
                    Reformen, die wir noch zu machen haben, viel Geld kostet, auf dem Felde der
                    Bildungspolitik, auf dem Felde der Kommunalpolitik, auf dem Felde der
                    Sozialpolitik, dass man sich das in der Tat für die zweite Hälfte, ich drück’
                    mich ganz normal aus, man könnte das noch genauer ausdrücken, dass man sich das
                    aufspart für die zweite Hälfte einer vierjährigen Legislaturperiode und dass man
                    dies erste Viertel jedenfalls benutzt, um sich den Spielraum zu verschaffen, den
                    man dafür braucht, um sich den finanzwirtschaftlichen Spielraum zu verschaffen,
                    den man dafür braucht, und das heißt also auch, dass man nicht jetzt, wo diese
                    Koalitionsverhandlungen, die ein bisschen zu lange dauern nach meinem Geschmack,
                    sie könnten auch etwas zügiger vor sich gehen, die Krankheit von Willy macht das
                    praktisch – war ja nun nicht anders möglich, dass man nun in dieser Zeit sich
                    nicht anstecken lässt von einem Haufen Journalisten, die viele Sachen nur in die
                    Zeitung setzen, um ein Dementi zu kriegen, über das sie dann eventuell wieder
                    schreiben können. Manche Kollegen auch aus anderen Fraktionen setzen alles
                    Mögliche in die Zeitung, um Reaktionen dann zu kriegen, dass man sich nicht
                    verführen lässt, an diesem Karussell mitzudrehen und alle möglichen Sachen zu
                    versprechen. Wir haben da ein bisschen was zu lernen aus dem Herbst 1969,
                    bisschen was zu lernen, <incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident>und innerlich wissen muss, dass im Grunde die Staatsfinanzen in
                    Ordnung sind. Es ist nicht so, dass wir das nicht überwinden könnten, die {…}
                    Anno 1973, ohne dass man sich umbringt, kann man das hinkriegen. Wir werden am
                    Ende des Jahres ’73 zufrieden auf das zurückblicken, was wir hingedeichselt
                    haben, aber dann sind wir auch über den Berg vorausgesetzt, wir haben die
                    Einnahmeseite des Haushalts richtig gestaltet, was die Steuergesetzgebung
                    angeht, und brauchen überhaupt keine Sorge zu haben, dass uns in den Jahren ’75
                    oder ’76 die Hände gebunden werden. So ist das gar nicht. Nur es hat keinen
                    Zweck, heute große Versprechungen zu machen, wenn man weiß, dass man in den
                    ersten zwei Jahren nicht viel tun kann. Jetzt habe ich versucht, hoffentlich hat
                    es nicht zu fachlich geklungen, habe ich versucht, als eine Art politischer
                    Strategie für den Ablauf der verschiedenen Aufgaben in dieser vierjährigen
                    Regierungsperiode einmal vorzustellen. Herzlichen Dank.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: Nachdem hier vorher Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> und Karl
                        <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name> genannt worden sind zur Konsultation der
                    Verhandlungskommission in der Sachen Bodenrecht, möchte ich noch eine Anregung
                    geben über Ressortstruktur, nämlich die Frage, wo wird Raumordnung zukünftig
                    sein? Ohne das im Detail jetzt zu begründen, meine ich, dass wenn Raumordnung
                    aus unverbindlichen Absichtserklärungen raus soll, dann muss sie verbunden
                    werden mit dem, was Bauleitplanung, Bundesbaugesetz, das heißt, was da im
                    Ressort drin ist, an den lokalen Verhandlungsentscheidungen und deswegen die
                    dringende Bitte, bei den Koalitionsverhandlungen zu prüfen, ob eine Herübernahme
                    dieses Raumordnungsbereichs in das Ressort Städtebau und Wohnungswesen möglich
                    ist.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das ist so goldrichtig, dass ich es schwerhabe zu sagen, da
                    gehören zwei dazu.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Vielen Dank für die Anregung. Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte die Bemerkungen von
                    Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> zum Anlass nehmen, eine Bitte auszusprechen, und zwar in
                    Bezug auf die öffentliche Darstellung der Preisdämpfungspolitik. Wenn wir es bei
                    dem, was der Sachverständigenrat vorgeschlagen hat oder vorgeschlagen zu haben
                    scheint, allein belassen, die Steuererhöhung, dann sieht das so aus, als würden
                    eigentlich in der Mehrheit unsere Wähler zunächst einmal die Lastenträger der
                    Preisdämpfungspolitik sein. Mir wäre es lieb, wenn es gelänge, in der
                    Öffentlichkeit auch noch ein paar Betroffene der Preisdämpfungspolitik zu
                    nennen, und ich meine, man sollte daran denken, hier die Anzeigenfinanzierer mit
                    hinzuzuziehen. Wenn ich das richtig verfolgt habe an Zahlen im Lauf des
                    Wahlkampfes, dann ist eine Menge an Konzentrationspflicht und einfach durch
                    Kreditaufnehmen im Ausland erkauft worden, was zur Vermehrung der umlaufenden
                    Kaufkraft beigetragen hat. Und vorbeugende Fusionskontrolle ist ja nicht nur ein
                    Instrument, was also am Markt Macht verhindern soll, sondern was auch verhindern
                    soll, dass unsinnig Kaufkraft vermehrt wird und in diesem Zusammenhang, meine
                    ich, sollte man einige andere Instrumente, die man kostenlos haben kann, in die
                    Debatte mit einführen, damit man unseren Stammwählern und unseren Jungwählern
                    zeigt, an wen man noch denkt, wenn man Preisdämpfungspolitik betreiben will.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>:
                    Genossinnen und Genossen, um es kurz zu machen. Das, was Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> soeben angesprochen hat, ist schon Gegenstand ausführlicher
                    Erörterungen gewesen, und ich glaube, dass man da auch sehr gut mit dem
                    Koalitionspartner weiterkommen wird. Ungeachtet dessen wird das noch einmal
                    registriert werden.</p>
				<p>Ich möchte, was sonst hier nicht üblich ist, versuchen, eine Zusammenfassung und
                    dann noch einen Hinweis, weil ja immerhin 64 Neue unter uns sind und die dann
                    auch in etwa wissen, wie das in den nächsten Tagen und Wochen in etwa
                    weitergehen kann. Hier ist von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> gesagt worden, Mitbestimmung
                    und das, was dazugehört, Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>. Das heißt Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name> wird einige, die auf diesem Gebiet sachverständig sind,
                    bitten, mit ihm gemeinsam dieses Problem noch einmal zu durchdenken und uns
                    etwas zur Verfügung zu stellen, und es ist auch jeder andere gebeten, Hermann
                        <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name> zur Hand zu gehen. Aber wir haben eine Bitte in dieser
                    Verhandlungskommission, dass diese Papiere und die Diskussionen, die zu diesen
                    Papieren führen, und das gilt zu allem, was ich nachher noch aufführe, nicht
                    erst auf dem Markt und in der Presse zu lesen sind und dann von uns in die
                    Verhandlungskommission eingeführt werden. Das ist keine gute Sache, und damit
                    kann man dann schon von vorherein sagen, dass viel gute Arbeit fehlinvestiert
                    worden ist. Je mehr das also zusammengehalten wird und je enger das gehalten
                    wird und in je weniger Exemplaren die Ergebnisse nur an die Mitglieder der
                    Verhandlungskommission gegeben werden, umso mehr kann erreicht werden.</p>
				<p>Ich glaube, das sollten wir uns hier alle noch einmal in Erinnerung rufen und
                    deshalb keine Diskussion nach draußen in diesen Fragen, sondern die Diskussion
                    in diesem Kreis unter der Leitung der Leute, die hier genannt worden sind und
                    die sorgen dafür, dass sie dann auch wirklich nur an die Adresse oder an die
                    paar Adressen geht, die in der Kommission sind, damit wir nicht schon in einer
                    Abwehrstellung gegenüber der Öffentlichkeit und den Koalitionsverhandlungen
                    gegenüber anderen sind, ehe dass wir überhaupt an diese Fragen kommen.</p>
				<p>Um ein Missverständnis auszuräumen, wenn unter Punkt 2, ohne dass das jetzt eine
                    Prioritätenfolge ist, Steuerreform und Eckwertbeschlüsse genannt wurden, dann
                    fällt darunter selbstverständlich auch Vermögensbildung. Denn kein
                    Sozialdemokrat hat das je anders verstanden und deshalb werden auch von Konrad
                        <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> und anderen auch hier besonders solche hinzugezogen werden,
                    die auf diesem Gebiet Vermögensbildung in der letzten Zeit gearbeitet haben. So
                    ist das mit Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> abgesprochen. Für die anderen
                    Gebiete Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name>, ich brauch’
                    das jetzt nicht im Einzelnen auszuführen, gilt, was hier gesagt worden ist und
                    für jeden einzelnen gilt, damit sich keiner ausgeschlossen fühlt, dass er an den
                    Fraktionsvorstand, aber nach Möglichkeit nicht in der Publizität nach draußen,
                    Anregungen, die er hat, mündlich und schriftlich vorbringen kann, denn man kann
                    sehr leicht das eine und andere übersehen. Und in dem Zusammenhang bitte ich,
                    gewisse Termine vorzumerken.</p>
				<p>Wir werden am 5. 12. wieder ein Koalitionsgespräch haben. Es wäre dann gut, wenn
                    einige Dinge schon so konkretisiert wären, dass nur die Mitglieder dieses
                    Koalitionsgespräches etwas damit anfangen könnten. Wir werden am 6. 12. wieder
                    ein Koalitionsgespräch haben und dazwischen ist eine Fraktionsvorstandssitzung,
                    und es könnte ja sein, dass das eine oder andere auch in einer solchen Gruppe
                    strittig, in den Fraktionsvorstand zur politischen Entscheidung gebracht müsste,
                    deshalb wollte ich auf die beiden Termine, 5. 12. Koalitionsgespräch, 6. 12.
                    Koalitionsgespräch, aber am Vormittag des 6. 12. Fraktionsvorstand, sofern in
                    einem solchen Kreis Fragen politisch entschieden werden müssten, damit es dann
                    in den Fraktionsvorstand gegeben werden kann, so wie wir das gewöhnt sind, wenn
                    nicht Sachfragen, sondern politische Fragen zur Entscheidung anstehen. Was
                    danach kommt, wie es dann weiterläuft, vermag keiner zu sagen. Wir waren
                    zeitlich gesehen, wir werden nachher im Einzelnen ja noch auf den Zeitplan zu
                    sprechen kommen und daraus werden sich dann einige weitere Termine und dadurch
                    auch einige weitere Festpunkte ergeben.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Weitere Wortmeldungen habe ich bis jetzt nicht gesehen.
                    Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GessnerManfredAchim_1969-10-20">Geßner</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GessnerManfredAchim_1969-10-20">Geßner</name>: Genossinnen und Genossen, in Anlehnung an das, was eben
                    Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> gesagt hat, würde ich ganz gerne Bemerkungen machen. Es ist
                    so und es wird unstreitig sein in der Fraktion, dass wir die Einnahmeseite jetzt
                    in der ersten Hälfte so verbessern müssen, dass wir in der zweiten Hälfte das
                    leisten können und durchführen können, was als Reformpolitik eine Menge Geld
                    kostet. Nun gibt es ja eine ganze Reihe von Reformvorhaben, etwa im Bereich der
                    Rechtspolitik, die wichtig sind durchzuführen und die den Haushalt nicht so
                    belasten wie – ja überhaupt nicht belasten zum Teil. Und ich glaube, wenn wir
                    mit den Mitteln Kontinuität herstellen wollen, der Bevölkerung den Eindruck
                    vermitteln wollen, dass zügig weitermachen mit unserer Rechtspolitik, dann
                    sollten wir hier vielleicht ein gewisses Timing herstellen, dass wir uns auf das
                    konzentrieren, was zunächst einmal die Karte nicht belastet und trotzdem in der
                    Öffentlichkeit klarmachen, dass wir mit unserer Reformpolitik weiter fortfahren.
                    Mein Wunsch wäre also, dass wir hier ein gewisses Timing herstellen, damit der
                    Eindruck vermieden wird, jetzt kommt erst mal ein großes Loch, jetzt passiert
                    nichts und in der zweiten Hälfte werden wir aktiv.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Kein Loch, lieber Manfred, sondern Regierungserklärung und dann
                    ruckzuck eins nach dem andern. Das ist ganz klar, einige der Dinge müssen schon
                    in Angriff genommen werden, etwa die, und da verlasse ich mich auf solche
                    Kumpels wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghannsUlrich_1990-12-20">Junghans</name> und andere,
                    Kartellgesetznovelle, nicht. Das werden sie zusammen machen mit Helmut [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>], der sich also angeboten hat, aber sie werden die
                    Hauptarbeit machen, weil der auch noch andere Dinge im Kopf hat. Es gibt einige
                    solche Sachen, die sehr schnell abfahren müssen und diese rechtspolitischen
                    auch, weil unsere Genossen im Strafrechtssonderausschuss und auch die im anderen
                    entsprechenden Ausschuss eine ganze Menge Dinge erarbeitet haben, die nunmehr,
                    ich sage nochmal <gap/> wieder eingebracht werden können, sogar müssen manche
                    bald. Keine weiteren Wortmeldungen? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Ich habe noch eine Bitte. Ist es wohl möglich, mit unserem
                    Koalitionspartner zu vereinbaren, dass man die Wahlkampfkostenerstattung nicht
                    erhöht, das wäre sicher sehr populär, und außerdem sich bemühen wird, eine
                    Kostenobergrenze für zukünftige Wahlkämpfe einzuführen, damit der Bevölkerung
                    nicht so viel Unsinn zu teuren Preisen wieder zugemutet wird?</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich kann keiner anderen Partei anbieten, dass wir ihr die Kosten
                    abnehmen. Das ist die Lage, nicht, und insofern stellen die Forderungen und was
                    davon ästhetisch zu halten ist, darüber haben wir wahrscheinlich nicht sehr
                    verschiedene Meinungen. Nur – wir können nicht mit etwas kommen, worauf die
                    sagen können, gut, dann brauchen wir die Forderung nicht zu stellen. Zumal
                    einige Veröffentlichungen darüber nicht anständig gewesen sind, muss ich sagen.
                    Leider auch in einer Zeitung, die man sonst gerne liest aus Informationsgründen.
                    Da wurde plötzlich von Steigerungen und damit in Zusammenhang geredet, als wäre
                    das irgendeine geheimnisvolle Geschichte. Wir haben erstens Mal vor dem Schluss
                    der vorigen Periode konsequent abgelehnt, das war sehr schwierig, weil andere,
                    und einige davon sind hier angesprochen worden, das natürlich sehr hart zu
                    tragen hatten. Nur – sehr detailliert darüber zu reden, ist nicht möglich.
                    Haupteinwand von mir ist, obwohl ich den Geschmack teile, wir können das Geld
                    nicht geben, das die haben wollen. Das ist unser Problem. Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>!</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Erledigt!</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unverständlicher Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann bitte ich, Genossen, dass ich noch mal zurückkommen darf
                    und die Fraktion um Zustimmung oder Ablehnung bitten darf, was die Gültigkeit
                    der Geschäftsordnung betrifft, damit wir sie haben und das, was ich gesagt habe
                    über Änderungswünsche und -anträge, dann eben sobald solche eingebracht werden,
                    dann auch einen Gegenstand hat. Wer ist für diese Übernahme der
                    Geschäftsordnung, den bitte ich ums Handzeichen. Ich danke. Dagegen. Und
                    Stimmenthaltung. Das ist also beschlossen. Vielleicht liegt das daran, dass sie
                    gelesen haben.</p>
				<p>(Kurze Pause.)</p>
				<p>Dann gebe ich den Vorsitz an Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>:
                    Genossinnen und Genossen, Herbert hat in seinem Vortrag auseinandergesetzt,
                    warum wir den Fraktionsvorstand erst frühestens in der zweiten Januarhälfte
                    wählen können. Das sieht ja auch die <seg type="note">Geschäftsordnung vor<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN053" type="comment">
							<p>Vgl. <ref type="internal" target="#spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN033">Anm.
                                    33</ref>.</p>
						</note>
					</seg>, dass eine gewisse Beweglichkeit
                    vorhanden ist aus den verschiedensten Gründen, zum Beispiel damit die
                    Fraktionskollegen sich näher kennenlernen und dann aufgrund eines eigenen
                    Urteils auch in der Lage sind, den einen oder anderen Vorschlag für eine
                    bestimmte Position anzuerkennen oder abzulehnen.</p>
				<p>Der zweite Grund ist, dass man die Besetzung nach einem gewissen Tableau
                    vornehmen muss, das bedeutet, man muss wissen, wer ist für den Fraktionsvorstand
                    und für den Vorsitz in Parlamentsausschüssen oder für die Besetzung von den
                    Positionen der Obleute und der Leiter der Arbeitskreise verfügbar, und dieses
                    ganze Tableau sollte die Fraktion kennenlernen, bevor sie die Entscheidungen
                    dann trifft. Es gibt aber eine Ausnahme, das ist Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, der mit den
                    verschiedenen Kombinationen, die ich hier dargestellt habe, der von diesen
                    Kombinationen nicht berührt wird, und aus diesem Grunde waren wir der Meinung,
                    es sei gut, insbesondere bei der politischen Situation zwischen Koalition und
                    Opposition, wenn wir hier heute den Vorsitzenden der Fraktion wählen und ihn
                    damit durch die neue Fraktion legitimieren, so zu handeln, wie das in
                    schwierigen Situationen einfach erforderlich wird. Das war der Grund, und es
                    kann keiner sagen, er kenne Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> nicht, nicht wahr, also er
                    müsste ihn noch näher kennenlernen. Das wird sowieso geschehen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Leichte Unruhe.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Und deswegen, Genossinnen und Genossen, unser Vorschlag, der euch früh genug
                    zugegangen ist, und es steht also an die Wahl des Fraktionsvorsitzenden. Es
                    liegt ein beschlussfähiger Vorschlag Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> vor. Wünscht
                    hierzu jemand das Wort? Das ist nicht der Fall. Dann darf ich vorschlagen, dass
                    als Wahlhelfer infrage kommen Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuertzPeter_1969-10-20">Würtz</name>, Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GessnerManfredAchim_1969-10-20">Geßner</name>,
                    Wendelin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EndersWendelin_1967-05-09">Enders</name>, Wenzel <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BredlWenzel_1969-10-20">Bredl</name>, Roelf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeyenRoelf_1969-10-20">Heyen</name> und Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiermannGuenter_1961-10-17">Biermann</name>. Ich darf dann die Wahlhandlung eröffnen, auf den grünen
                    Zettel verweisen, der jetzt von den genannten Genossen eingesammelt wird. Ich
                    bin der Meinung, das wird wohl der einfachste Wahlvorgang sein, den wir in
                    dieser Wahlperiode vornehmen, wie ich auch besonders bemerken möchte, dass diese
                    Fraktion ihren ersten Beschluss einstimmig gefasst hat. Müsste auch in der
                    Geschichte festgehalten werden. Aber hier ist es doch ganz einfach. Wer Herbert
                        <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> wählt, gibt den Zettel ab. Da steht der Name Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> drauf, nicht. Wer ihn nicht wählen will, müsste den Namen
                    durchstreichen.</p>
				<p>
					<seg type="note">
						<pause dur="PT00H01M00S"/>
						<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN054" type="critical">
							<p>Die
                                Tonbandaufnahme läuft während des Wahlakts
                    weiter.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, sind alle Stimmzettel abgegeben worden?</p>
				<p>
					<seg type="note">
						<pause dur="PT00H01M00S"/>
						<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN055" type="critical">
							<p>Die
                                Tonbandaufnahme läuft weiter während die Abgeordneten
                            wählen.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Es sind also alle Stimmzettel abgegeben worden. Der Wahlvorgang wäre
                    geschlossen.</p>
				<p>
					<seg type="note">
						<pause dur="PT00H03M00S"/>
						<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN056" type="critical">
							<p>Die
                                Tonbandaufnahme läuft während des Auszählungsvorgangs
                            weiter.</p>
						</note>
					</seg>
				</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, ich schlage vor, dass wir die Pause benutzen und den
                    Punkt 4 aufrufen und nicht unnötig Zeit verlieren. Dann hat also Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>
                    jetzt das Wort.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>:
                    Genossinnen und Genossen, wir haben heute eine interfraktionelle Besprechung
                    gehabt. In dieser interfraktionellen Besprechung ist Übereinkunft erzielt worden
                    darüber, <seg type="note">dass wir am 12., 13., 14. und 15. Dezember Präsenztage haben.<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN057" type="comment">
							<p>An diesen Tagen wurde der Bundeshaushalt 1972
                            beraten.</p>
						</note>
					</seg> Den <seg type="note">12. Dezember benötigen wir für die
                        Fraktionssitzung.<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN058" type="comment">
							<p>Vgl. die
										<ref type="internal" target="#spd-07_1972-12-12-t1515_WN">SPD-Fraktionssitzung am 12. Dezember 1972,
                            online</ref>.</p>
						</note>
					</seg> In dieser Fraktionssitzung müssen wir
                    unsere beiden Mitglieder für das Präsidium wählen. Ich habe vorhin erwähnt, dass
                    der Fraktionsvorstand am 6. zusammenkommt, um am 6. dann entsprechend der vorhin
                    akzeptierten Geschäftsordnung Vorschläge zu unterbreiten für die Wahl der
                    Präsidiumsmitglieder, die dann am 12. erfolgt. <seg type="note">Am Donnerstag, den 14. Dezember,
                    nein, am Mittwoch, den 13. Dezember, wird dann um 11 Uhr der Bundestag sein
                    Präsidium wählen.<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN059" type="comment">
							<p>Vgl. die
                                <bibl type="btp">Plenarsitzung am 13. Dezember 1972; <ref type="external" target="07/01">BT Plenarprotokoll
                                    07/1</ref>
								</bibl>.</p>
						</note>
					</seg> Die Sitzung wird eröffnet
                    werden durch den Alterspräsidenten. Alterspräsident ist <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ErhardLudwig_1949-09-07">Erhard</name>. Für den
                    Fall, dass er aus Gründen persönlicher oder anderer Art nicht zur Verfügung
                    steht, wäre es Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BurgbacherFritz_1957-10-15">Burgbacher</name> von der CDU und für den
                    Fall, dass dieser ausfällt, unser Freund Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>.</p>
				<p>Wir werden dann um 11 Uhr nach dieser Eröffnung den <seg type="note">Hinweis auf eine vorläufige Geschäftsordnung bekommen, die die Geschäftsordnung des Bundestages ist und den Hinweis auf 115d Grundgesetz<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN060" type="comment">
							<p>Der Bundestag beschloss, dass die Geschäftsordnung des Bundestags aus der 6. Wahlperiode auch für die 7. Wahlperiode gültig sein sollte. Art. 115d <choice>
									<abbr>GG</abbr>
									<expan>Grundgesetz</expan>
								</choice> legt das Gesetzgebungsverfahren (Einbringung von Gesetzesentwürfen, Beteiligung des Bundesrates etc.) fest. Vgl. <bibl type="btp">
									<ref type="external" target="07/01">BT Plenarprotokoll 07/1</ref>
								</bibl>, S. 1.</p>
						</note>
					</seg>, und es wird dann zur Wahl kommen. Der erste Wahlgang, der also den Präsidenten oder die Präsidentin wählt, geschieht durch Namensaufruf, so wie das beim Bundeskanzler oder beim Bundespräsidenten der Fall ist. Wir haben dann interfraktionell vereinbart, dass die vier Vizepräsidenten per Akklamation gewählt werden, sonst würden wir fast den ganzen Tag mit Wahlen verbringen.</p>
				<p>Im Anschluss daran wird dann der Haushaltsausschuss konstituiert. Wir schlagen als vorläufige Mitglieder des Haushaltsausschusses vor die Genossen Andreas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>, Bernhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BussmannBernhard_1969-10-20">Bußmann</name>, Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EstersHelmut_1969-01-15">Esters</name>, Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name>, Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaehserKarl_1965-10-19">Haehser</name>, Alwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KulawigAlwin_1961-10-17">Kulawig</name>, Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name> (Nordenham) und Paul <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimonPaulHeinrich_1969-10-20">Simon</name>. Die waren bisher schon ordentliche Mitglieder des Haushaltsausschusses. Wir schlagen weiter vor die bisherigen stellvertretenden Mitglieder, die dann jetzt ordentliche Mitglieder werden, Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarcheHermann_1967-04-14">Barche</name>, Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name>, Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuebberUlrich_1971-07-16">Dübber</name>, Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GessnerManfredAchim_1969-10-20">Geßner</name>, Detlef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseDetlef_1961-11-10">Haase</name>, Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>, Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Meinike</name>, Wilderich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OstmanvonderLeyeWilderich_1969-10-20">Ostman von der Leye</name>, Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PeiterWilli_1962-02-22">Peiter</name>. Und wir schlagen als stellvertretende Mitglieder vor, für den Fall, dass der eine oder andere am Montag, den 18. verhindert sein sollte, wir aber in jedem Fall vollzählig vertreten sein müssen, Karl-Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SaxowskiKarl-Heinz_1961-10-17">Saxowksi</name>, Philipp <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeibertPhilipp_1961-10-17">Seibert</name>, Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuertzPeter_1969-10-20">Würtz</name>, Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuttkeGuenther_1969-10-20">Wuttke</name> und Johann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuwerJohann_1965-10-19">Wuwer</name>. Dies ist vorläufig, nur für diesen Montag, den 18., auf den ich noch eingehen werde, und wir bitten die Fraktion um Zustimmung, dass vorläufiger Obmann Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaehserKarl_1965-10-19">Haehser</name> ist für diesen Montag. Wenn ich sage vorläufig, dann weil wir dies auch, was die Stärke des Ausschusses angeht, so interfraktionell vereinbart haben, damit aber nicht präjudiziert ist, dass der Ausschuss in der Stärke bestehen bleibt. Da müssen wir erst noch mit dem Koalitionspartner sprechen. Da müssen wir erst das Gesamttableau der Ausschüsse haben.</p>
				<p>Das ist das, worauf Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> vorhin hingewiesen hat, was
                    also erst Ende Januar in der zweiten oder dritten Sitzungswoche des neuen Jahres
                    kommen kann. Das einzige, was feststeht, damit da keine unnützen Diskussionen
                    entstehen, ist, dass wir zugesagt haben, entsprechend einer 22-jährigen
                    Tradition in diesem Hause, die zwar nicht festgeschrieben, aber immer so geübt
                    worden ist, dass die Opposition den Vorsitz im Haushaltsausschuss stellt. Alles
                    andere ist offen und wird für das Gesamttableau vorbereitet, von dem ich vorhin
                    gesprochen habe.</p>
				<p>Wir haben dann weiter vereinbart, dass am Montag, den 18., 19. und 20. [Dezember]
                    ebenfalls Präsenzpflicht ist. Der 18. wird benötigt für den Haushaltsausschuss
                    und wird benötigt für Arbeitskreise und Fraktionen, um die Haushaltsdebatte, die
                    dann am 19. und 20. stattfindet, vorzubereiten. Ich bitte also, diese sieben
                    Präsenztage zu beachten, damit nicht einer in Dispositionsschwierigkeiten kommt.
                    Darüber hinaus wird jedem eine Einladung zugehen.</p>
				<p>Traditionsgemäß finden zur Eröffnung einer Legislaturperiode Gottesdienste beider
                    Konfessionen statt, die an diesem Tag für beide auf 9 Uhr, also am 13. Dezember
                    auf 9 Uhr festgelegt worden sind.</p>
				<p>Für 1973 haben wir uns auf Folgendes verständigt: Vom 21. Dezember bis
                    einschließlich 17. Januar Weihnachtsferien. Herbert<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat vorhin
                    dargelegt, dass aus bestimmten Gründen der Bundeskanzler die <seg type="note">Regierungserklärung
                    am 19. Januar abzugeben wünscht.<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN061" type="comment">
							<p>
								<bibl type="btp">Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> gab seine
                                Regierungserklärung am 18. Januar 1973. Vgl. <ref type="external" target="07/07">BT Plenarprotokoll
                                    07/7</ref>
								</bibl>, S. 121-134. – Die Fraktionssitzung fand am
										17. Januar 1973 statt. Vgl. <ref type="internal" target="#spd-07_1973-01-17-t1500_WN_SVP-3">SPD-Fraktionssitzung
                                    am 17. Januar 1973, SVP C, online</ref>.</p>
						</note>
					</seg> Wir
                    halten es deshalb für richtig, dass wir am 18. als Fraktion zusammenkommen, was
                    nicht ausschließt, dass Arbeitskreise oder Fraktionsvorstand auch schon vorher
                    eingeladen werden. Wenn ich sage 18. und 19., dann ist dies die
                    interfraktionelle Verständigung, für diese beiden Tage Präsenzpflicht
                    anzuordnen. Also für den 18. und 19. Januar. Darüber hinaus haben wir uns
                    verständigt, dass die Woche vom 21. bis 27. eine Tagungswoche ist.</p>
				<p>Für die Neuen bedeutet dies, dass in Tagungswochen Präsenzpflicht Dienstag,
                    Mittwoch, Donnerstag und Freitag ist. Nicht der Montag. Der Montag wird hier in
                    der Regel für Fraktionsvorstand und andere Sitzungen benutzt und ist für
                    Mitglieder der Fraktion, die nicht diesen Gremien angehören, nicht
                    Präsenzpflicht, das heißt für keinen präsenzpflichtig. Es werden aber immer die
                    ganzen Wochen aufgeführt, damit aber keiner glaubt, er müsste schon am Montag
                    oder am Sonntag anreisen. Es wird noch ein gesondertes Rundschreiben
                    herausgegeben, das wird jedem hier noch in das Fach gelegt und wird auch jedem
                    noch zu Beginn der Weihnachtsferien nach Hause geschickt, damit er entsprechend
                    disponieren kann.</p>
				<p>Weiter ist vorgesehen eine Sitzungswoche oder eine Tagungswoche vom 28. 1. bis
                    zum 3. 2. Für die gilt, was ich auch zu der zweiten gesagt habe. Wir müssen
                    davon ausgehen, dass in der Woche vom 21. bis 27. mindestens drei Tage von
                    morgens neun bis abends neun, mit einer Mittagspause, <seg type="note">die Debatte zur
                    Regierungserklärung stattfinden wird<note xml:id="spd-07_1972-11-29-t1510_WN_FN062" type="comment">
							<p>
								<bibl type="btp">Die
                                Aussprache über die Regierungserklärung fand am 18., 24., 25. und
                                26. Januar 1973 statt. Vgl. BT Plenarprotokoll <ref type="external" target="07/07">07/7</ref>, <ref type="external" target="07/08">07/8</ref>, <ref type="external" target="07/09">07/9 </ref>und <ref type="external" target="07/10">07/10</ref>
								</bibl>.</p>
						</note>
					</seg>, und was dann in der
                    darauffolgenden Woche sein wird, darüber werden wir in einer interfraktionellen
                    Besprechung in der nächsten Woche oder aber erst, wenn das neue Präsidium
                    gewählt ist, als Fraktionsgeschäftsführer mit dem neuen Präsidium, das ja am 13.
                    gewählt wird, beraten und rechtzeitig genug mitteilen. Bis dahin bleibt es in
                    der Struktur der Fraktionen zur Vorbereitung bei den alten Arbeitskreisen, und
                    die Arbeitskreisvorsitzenden und die Obleute, die Gruppenvorsitzenden haben die
                    Verantwortung für die Vorbereitung dessen, was sich zwangsläufig aus dem ergibt,
                    was ich hier soeben vorgetragen habe.</p>
				<p>Die Neuen werden, soweit das heute noch nicht erfolgen konnte, heute Abend noch
                    einige, die andern bei der nächsten Fraktionssitzung eingeführt und im Übrigen
                    hat sich Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrehseeHeinz_1953-10-06">Frehsee</name> angeboten, auch was diese
                    Ortskundigkeit des Hauses hier angeht, den Neuen zur Verfügung zu stehen. Ich
                    habe darüber hinaus noch die Bitte, weil ja die Termine, die ich vorhin genannt
                    habe im Hinblick auf Koalitionsgespräch, Fraktionsvorstandssitzung relativ kurz
                    sind, dass diejenigen, die Interesse haben, an den einzelnen Problemen
                    mitzuarbeiten, sich bei denen melden heute noch, die vorhin benannt worden sind,
                    damit dann mit denen, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name>, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosenthalPhilip_1969-10-20">Rosenthal</name> oder was weiß ich,
                    Verabredungen getroffen werden können in dieser oder für Anfang nächster Woche,
                    damit nicht nachher, wenn wir auseinander sind, es schwierig wird, zu
                    Terminabsprachen zu kommen. Dies sollte nach Möglichkeit noch heute an die
                    herangetragen werden, die hier ja benannt worden sind.</p>
				<p>Darüber hinaus, Genossinnen und Genossen, ist darauf hingewiesen worden, dass
                    alle Wünsche schriftlich an Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> herangetragen werden, damit
                    wir dann als Fraktionsvorstand oder als Fraktionsgeschäftsführung während der
                    Weihnachtsferien im Rahmen des Möglichen, unter Rücksprache doch mit den
                    Einzelnen, sofern wir Wünsche nicht alle erfüllen können, dieses Tableau für die
                    Fraktionsvorstandssitzung auch im Einvernehmen mit den Arbeitskreisen, soweit
                    sie noch da sind und Vorsitzende sind, erarbeiten können. Das ist keine einfache
                    Sache, weil sehr viele Gesichtspunkte zu berücksichtigen sind, aber es wäre gut,
                    wenn wenigstens im Laufe dieser, spätestens bis nächste Woche alle ihre Briefe
                    oder ihre schriftlichen Wünsche und Vorstellungen bei Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> oder im Büro abgeliefert haben. Je früher wir alles in den
                    Händen haben, umso früher können wir beginnen und umso intensiver kann man auch
                    dann noch mit Einzelnen Rücksprache nehmen, um diese Dinge in Ordnung zu
                    bringen. Die Pressemeldung, die heute gelaufen ist, mit dem 19. Dezember, dass
                    dann mit der Regierungserklärung gerechnet wird, ist falsch. Die Termine
                    stimmen, die ich vorgetragen habe. Wir werden erst Ende Januar, nachdem wir uns
                    einen bestimmten Überblick verschafft haben, in der Lage sein, den Halbjahres-
                    oder den Ganzjahresplan für 1973 herauszugeben. Wir bitten dafür um
                    Verständnis.</p>
				<p>Jetzt schon damit zu beginnen, ist etwas schwierig, weil ja Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> vorhin sagte, wir sind bemüht, und das ist ein Gegenstand des Koalitionsgespräches gewesen und gewissem Interesse, Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BehrendtWalter_1957-10-15">Behrendt</name>, der vom Europäischen Parlament, von der Beratenden Versammlung, von der <choice>
						<abbr>WEU</abbr>
						<expan>Westeuropäische Union</expan>
					</choice> und auch von der <choice>
						<abbr>NATO</abbr>
						<expan>Nordatlantikpakt-Organisation</expan>
					</choice>-Parlamentarierkonferenz, dass wir Überschneidungen vermeiden. Dies bedeutet aber, dass wir auch mit denen Kontakt aufnehmen müssen. Dies bedeutet, dass man ganz bestimmte Ferien und Feiertage berücksichtigen muss. Es ist nicht so einfach, einen Halb- oder Ganzjahresarbeitsplan zu erstellen, und man kann das nicht aus dem Handgelenk machen, zumal wir erstmalig den ernsthaften Versuch unternehmen, zu Abstimmungen zu kommen. Wir bitten deshalb um Verständnis, wenn die den Älteren, die schon länger hier sind, bekannte graue Karte, aus der dann zu ersehen ist, wann Sitzungswochen sind, wann sitzungsfreie Wochen sind, wann Ferien sind, wenn die erst Ende Januar oder Anfang Februar gedruckt vorliegt. Deshalb haben wir uns bis heute nur beschränkt festzulegen und zu vereinbaren die Woche bis zum 3. Februar. Wir hoffen aber, dass wir dann in dieser Woche auch diesen Plan jedem für seine Dispositionen im Jahre 1973 zur Kenntnis bringen können. Dann werde ich von Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> noch darauf hingewiesen, dass einige ihre Zustimmungserklärungen noch nicht abgegeben haben. Es könnte –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unverständlicher Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Moment, es sind einige da. Ich mache doch nur darauf aufmerksam. Ich bitte dies,
                    wenn sie da sind, so schnell wie möglich zu tun, da wir es bei verschiedenen
                    Ländern mit pingeligen Landeswahlleitern zu tun haben, nicht, dass noch aus den
                    Gründen, dass hier Verzögerungen eintreten, wir den vorhin festgelegten
                    Terminplan aus Gründen, die dann bei der Bundeswahlleitung liegen, nicht
                    einhalten können. Das ist also lediglich eine freundliche Bitte, das nicht
                    zögerlich zu behandeln. Wer sie noch nicht zugeschickt bekommen hat, kann sie
                    naturgemäß noch nicht abgeben. Aber wenn sie zugeschickt wird, bitte
                    postwendend, damit wir die vorhin erwähnten Termine einhalten können. Dies ist
                    die Bitte, die ich damit verbinden wollte.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Uverständlicher Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Gut, ich will es nochmal wiederholen, damit keine Missverständnisse auftauchen.
                    Es braucht nicht abgewartet zu werden, dass man aufgefordert wird. Man kann auch
                    nach dem Gesetz selbst schreiben und sagen, ich nehme die Kandidatur an. Worauf
                    es uns ankommt, ist, dass nicht kurz vor dem 13. gesagt wird, aus welchen
                    Gründen auch immer, es liegen einige Dinge noch nicht vor oder wir können noch
                    nicht und wir müssten dann den ganzen Fahrplan wieder ändern. Nur damit das
                    nicht passiert dieser Hinweis. Ich bitte deshalb, es zu beachten.</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>:
                    Genossinnen und Genossen, ich komme auf den Punkt 3 zurück und gebe das
                    Wahlergebnis bekannt. Es sind 225 Stimmen abgegeben worden. Mit Ja haben
                    gestimmt 212, mit Nein 11 und 2 Enthaltungen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Ich gratuliere dir, lieber Herbert, zu der eindrucksvollen Kundgebung, die sich
                    mit deiner Wahl zum Vorsitzenden einer Sozialdemokratischen Bundestagsfraktion
                    vollzogen hat, die zum ersten Mal im Deutschen Bundestag auch zahlenmäßig die
                    stärkste geworden ist. Für die erfolgssichere Führung dieses
                    verantwortungsvollen Amtes wünsche ich dir Gesundheit, stets das volle Vertrauen
                    dieser Fraktion und mit dir uns allen überzeugende Ergebnisse der gemeinsamen
                    parlamentarischen Arbeit.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>
					<name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, für das Vertrauen bedanke ich
                    mich. Ich werde meine Pflicht erfüllen. Herzlichen Dank.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
				</p>
				<p>Mir bleibt noch übrig zu fragen, ob jemand zu Verschiedenem das Wort wünscht.
                    Wenn nicht, dann bitte ich daran erinnern zu dürfen, dass diejenigen, die
                    interessiert sind an einigen dieser Konsultationsgruppen, das den Genannten
                    mitteilen. Die Sitzung ist geschlossen.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
