<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-07_1975-04-15-t1515_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskript)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					
					
					
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungsstand der Edition vom 21. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VI</title><author>Sven Jüngerkes</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2020</date><idno type="DNB">https://d-nb.info/1225216788</idno></bibl></note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000038</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung am 15.04.1975</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 15. April 1975</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Tonband/Audioaufzeichnung</support>
									<extent>158 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1975-04-15"><time type="start" when="15:15:00"/><time type="end"/><time type="duration" dur="PT02H37M52S"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-08-30" who="#RochowSylvia" status="final" n="3">Vereinheitlichung XML</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-07_1975-04-15-t1515_WN_SVP-1" corresp="#spd-07_1975-04-15-t1515_WN_div_SVP-1">A. TOP 1: Politische Berichte: SPD-Parteivorsitzender <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> (Landtagswahl in Schleswig-Holstein; kommende Landtagswahlen in Nordrhein-Westfalen und Saarland; Entwicklung in Vietnam und Kambodscha). – Aussprache der Fraktion.</item>
					<item xml:id="spd-07_1975-04-15-t1515_WN_SVP-2" corresp="#spd-07_1975-04-15-t1515_WN_div_SVP-2">B. Forts. zu TOP 1: Politischer Bericht von Bundeskanzler <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Volkswagenkonzern; Sicherung der Uranversorgung der deutschen Energiewirtschaft). – Aussprache der Fraktion.</item>
					<item xml:id="spd-07_1975-04-15-t1515_WN_SVP-3" corresp="#spd-07_1975-04-15-t1515_WN_div_SVP-3">C. TOP 2: Bericht aus der Fraktionsvorstandssitzung (Wahlausgang in Schleswig-Holstein; parlamentarische Sitzungswoche; Volkswagenkonzern; Bericht des Wehrbeauftragten; Vorlage Mineralölbevorratung; Reform des Paragraphen 218 StGB). – TOP 3: Informationen (Reform des Paragraphen 218 StGB). – TOP 4: Aktuelles aus den Arbeitskreisen.</item>
					<item xml:id="spd-07_1975-04-15-t1515_WN_SVP-4" corresp="#spd-07_1975-04-15-t1515_WN_div_SVP-4">D. Vorbereitung der Plenarsitzungen: TOP 5: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 6: 1. Beratung Anpassung Kriegsopferversorgung. – TOP 7: 1. Beratung Adoptionsvermittlungsgesetz. – TOP 8: 1. Beratung Änderung Zivildienstgesetz. – TOP 9: 1. Beratung Deutsche Genossenschaftsbank. – TOP 10: Ausschussbericht betr. Gesetz zum Schutz gegen Fluglärm. – TOP 11: Jahresbericht 1974 des Wehrbeauftragten. – Sonstiges: TOP 12: Obmann Verteidigungsausschuss. – TOP 13: Nächste Termine. – Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1975-04-15-t1515_WN_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich strahle. Das Geburtstagskind ist finsterer. Das liegt daran, dass wir uns schon oft Auge in Auge gegenübergestanden haben – Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunkerHeinrich_1961-10-17">Junker</name> heute.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, ja, er muss das weltanschaulich bekritteln.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Jedenfalls mit allem Respekt und mit guten Wünschen Blumen – zum ersten Mal.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Die Tagesordnung liegt vor, Genossen. Wird das Wort zur Tagesordnung gewünscht? Wenn nicht, dann bitte ich Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, das Wort zu nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> (Berlin): Liebe Genossen, ich habe schon über ungünstigere Wahlergebnisse zu berichten gehabt als über das von Schleswig-Holstein am vergangenen Sonntag.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wir haben das überwiegend so gesehen – insofern ist ja doch der Vergleich mit Rheinland-Pfalz von vor einem Monat relevant –, wir haben es so gesehen,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>dass sich eine gewisse Stabilisierung des Trends zugunsten unserer Partei fortgesetzt hat, jedenfalls insofern, als wir mit der bisher geringsten Verlustrate in den Landtagswahlen seit ’72 davongekommen sind und – was mindestens so wichtig ist – dass die beiden Parteien, die hier in Bonn zusammenarbeiten und dort in einer gewissen Tuchfühlung miteinander den Wahlkampf geführt haben, zusammen nicht nur Mandate, sondern auch Stimmen gewonnen haben. Wichtig ist auch, dass nach den deprimierenden Kommunalwahlergebnissen in Schleswig-Holstein im vorigen Jahr wir in Städten wie Lübeck und Kiel, wie sich’s gehört, wieder die stimmenstärkste Partei sind. In kleineren Gemeinden konnten wir uns hier und da teilweise bis zu fünf Punkten verbessern.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Eher enttäuschend sind – gemessen am Landesdurchschnitt – die Ergebnisse in dem, was man Hamburger Umland nennt, Pinneberg, Ahrensburg, Reinbek, Norderstedt und was sonst noch dazugehören mag. Nun ist es zunächst wohl nicht ganz überraschend, wenn man einmal sich erinnert an Veränderungen, die sich dort bei der Bürgerschaftswahl in Hamburg selbst abgezeichnet hatten vor einem Jahr, dann ist natürlich gemessen daran das jetzige Ergebnis mit weniger als vier Minuspunkten eine starke Veränderung. Auch dies muss man dann in Verbindung mit den FDP-Ergebnissen sehen. Trotzdem werden wir diesen Themen Aufmerksamkeit widmen müssen. Es steckt das sogenannte Aufsteigerproblem drin, hier und da der unbefriedigende Zustand der Partei selbst, nicht übrigens gleichermaßen in den erwähnten Kreisen und Orten, und wir waren heute im Präsidium der Meinung, dass wir den Landesverband Schleswig-Holstein bitten sollten, zusammen mit den Hamburger Genossen noch stärker, als es schon geschehen ist, zu prüfen, wie man diese Probleme in den Griff bekommen und vernünftig fördern kann.</p>
				<p>Dann möchte ich hier auf einen Punkt hinweisen, der jetzt nicht nur eine Bedeutung hat für das Verständnis des Ergebnisses von Sonntag, sondern der eine unmittelbare Bedeutung hat für das, was in knapp drei Wochen vor uns liegt. So befriedigend etwa ein Ergebnis wie das Kieler ist, gemessen an den Kommunalwahlen und auch sogar gemessen an den Landtagswahlen von vor vier Jahren, es liegt nur ganz knapp darunter, so müsst ihr euch klarmachen, was es bedeutet, dass in Kiel-Ost – dem eigentlichen, wenn man so will, Arbeiterlandtagswahlkreis – zwar das Ergebnis fast so befriedigend ist wie vor vier Jahren, dass aber die Wahlbeteiligung in diesem Wahlkreis Kiel-Ost um 4,5 Prozent niedriger liegt als im Landesdurchschnitt. Und ich sage das hier, indem ich alle Genossen aus dem Lande Nordrhein-Westfalen und aus dem Saarland bitte, sich voll klarzumachen, was hierin liegen kann und was uns veranlassen muss, nicht allzu vorschnell schon zu sagen, die Wahlen seien gelaufen. Hier kann –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>hier kann, wenn sich eine solche Tendenz verminderter Wahlbeteiligung in Kreisen mit starker potenzieller SPD-Wählerschaft durchsetzen sollte, können noch unangenehme Überraschungen passieren.</p>
				<p>Was das gute Abschneiden der FDP angeht, so veranlasst es zu der Überlegung, ob – wofür manches spricht –, wenn wir hier und da an sie einige Stimmen abgegeben haben sollten, und die ersten Vergleiche deuten darauf hin – so wenig ich die sogenannten Wählerstrombewegungen voll für bare Münze nehme, die man immer schon am Wahlabend vorgeführt bekommt –, wenn aber etwas daran ist, dann zeigt es, dass die Partei – gemessen am Landtagswahlergebnis von vor vier Jahren – dafür zusätzlich neue Stimmen hat einbringen können. Noch nicht so viele, dass es das Ergebnis von vor vier Jahren hat übertreffen können, aber immerhin. Dabei ist besonders wichtig zu wissen, dass wir es auch in Schleswig-Holstein jetzt mit 54 Prozent Frauen an der Gesamtwählerschaft zu tun hatten. In Nordrhein-Westfalen werden es ja über 900 000 mehr Wählerinnen als Wähler sein, und die ersten Detailuntersuchungen scheinen zu zeigen, dass nicht ein Zurückbleiben bei den weiblichen Wählern zu unseren Gunsten stattgefunden hat, sondern dass hier eigentlich sich bei einer gewissen Ausgewogenheit eine Tendenz von der Bundestagswahl fortzusetzen scheint. Ich gebe das mit allem Vorbehalt wieder.</p>
				<p>Ich denke aber, die Fraktion wird es auch richtig verstehen, wenn ich nicht nur in den unmittelbaren Parteigremien, sondern auch hier vor der Fraktion sage, dass wir meiner Meinung nach allen Grund haben, Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthiesenKlaus">Matthiesen</name> und all denen, die mit ihm zusammen den Wahlkampf geführt haben, nicht nur zu gratulieren, sondern ihm Dank zu sagen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das war ein – waren ja manche von uns da, auch noch in den letzten Tagen –, ein geschlossener, ein klug geplanter und ein bürgernaher Wahlkampf und mit der Geschlossenheit, die die Partei dort bewiesen hat während des Wahlkampfs, war es möglich, trotz einer nicht gerade freundlichen Zeitungslandschaft, viele Wähler zu überzeugen. Man kann – aber das hilft uns jetzt nicht viel weiter – sagen, wären die Wahlen noch einige Wochen später gewesen, dann hätte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> in seinem Wettlauf gegen den Aufschwung noch weniger gut bestanden, als er es jetzt getan hat. Dies wiederum lässt uns relativ optimistisch die Auseinandersetzung in NRW und im Saarland erwarten.</p>
				<p>Aber, Genossen,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>was diese beiden Länder angeht: wir haben heute früh im Präsidium gemeint, es sei richtig, ganz kurzfristig alle hauptamtlichen Mitarbeiter der Partei noch einmal zusammen zu bitten, und zwar noch in dieser Woche, um sie mit dem vertraut zu machen, was wir glauben, aus Schleswig-Holstein ableiten zu können. Ich bitte ganz eindringlich die Genossen, die unmittelbar aus den beiden Ländern kommen und dort jetzt jeden freien Tag natürlich für den Wahlkampf einsetzen, und all die anderen, die noch mittun, eigentlich das Schwergewicht ihrer Argumentation in diesen zweieinhalb Wochen darauf zu verlegen, dass – und hierauf auch ein Großteil der Zeit zu verwenden, die sie argumentieren –, dass und warum es darauf ankommt, alle potenziellen Wähler an die Wahlurne zu bringen, das ist, und Wahlhilfe, Wählerhilfe konkret zu organisieren für den Sonntag. So wie wir es vor Jahr und Tag gemacht haben, sich zu vergewissern in den überschaubaren Bereichen, wer schon gewählt hat, wer noch nicht gewählt hat, wo man technisch helfen kann dabei, Einzelne zum Wahllokal bringen zu helfen – Ältere und andere – und eben noch mal dies ganze Problem sich klarzumachen, das in der unglücklichen Verkoppelung von 1. und 4. Mai liegt: der Versuchung, hieraus einen Kurzurlaub zu machen und der Gefahr, dass mancher nicht von der Briefwahl Gebrauch macht.</p>
				<p>Dies gilt auch für das Saarland. Das Saarland, in dem – während wir bei Nordrhein-Westfalen sagen können, da ist jetzt, wenn wir uns noch große Mühe geben, dann ist die Chance drin, von der Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KuehnHeinz_1953-10-06">Kühn</name> am Sonntagabend gesprochen hat, mit einer gesicherten Mehrheit fünf Jahre arbeiten zu können –, im Saarland ist eine Chance drin, eine CDU-geführte Landesregierung kippen zu können. Ein Prozent Verschiebung in Schleswig-Holstein hätte es dort auch möglich gemacht, ein weiteres Prozent Verschiebung. Ich sage nicht, dass dies im Saarland so kommen kann, aber es kann hart an diesen Punkt heranführen. Deshalb alle Ermutigung für die Genossen, und der eine und andere von uns wird ja auch in diesen drei Wochen noch mithelfen. Das ist das eine, wozu ich mich äußern wollte.</p>
				<p>Das Zweite, liebe Genossen, ist: Wir hatten in der vorigen Fraktionssitzung angekündigt, dass das Präsidium der Partei sich zur Entwicklung in Vietnam und in Kambodscha äußern wollte. Das Präsidium hat dies getan. Der Text liegt vor. Ich glaube, es ist nicht sinnvoll, wenn ich ihn hier jetzt im Einzelnen erläutern wollte. Aber ich glaube, er liegt auf der Linie dessen, worum wir uns miteinander in der Debatte auch in der vorigen Woche bemüht haben. Jedenfalls ist dies mit eingeflossen in unsere Stellungnahme, die hoffentlich für die Argumentation hier und da auch hilfreich sein kann. Schönen Dank für die Aufmerksamkeit.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wünscht jemand Fragen zu stellen oder sonst das Wort zu den Ausführungen von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>? Bitte, Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>: Bei all den Wahlen mindestens seit Hamburg im vorigen Jahr ist mehr oder weniger das spürbar geworden, was der eine oder andere Großstadteffekt nennt oder der andere [als] Probleme mit Aufsteigern bezeichnet, aber es ist immer dabei geblieben, dass das so oder ähnlich oberflächlich bezeichnet wurde als ein Problem, das man sich mal gründlich ansehen müsste und worauf man dann im Laufe der Woche nach dem jeweiligen Wahlergebnis wieder zurückkommen würde. Nun hilft uns das ganz gewiss für Nordrhein-Westfalen nichts mehr, wenn man es nun ernsthaft angehen würde, aber es folgen ja auch noch nach dem 4. Mai Wahlen. Meine Bitte ist, dass das, was sich dahinter verbirgt und was damit zu tun hat, mal gründlicher von denen, die damit zum Teil hauptberuflich unter Zuhilfenahme derer, die sich um Meinungsforschung kümmern und so weiter, angeht, auf dass am Ende mehr als nur die Feststellung, sondern auch ein paar politische Konsequenzen aus solchen Erkenntnissen zu ziehen sind,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>die ja vermutlich – wenn man es will oder wenn man es ernst meint oder wenn man es glaubt, tun zu können – auch für die Politik selbst Konsequenzen haben muss. Man kann ja nicht nur immer an der Klagemauer stehen und sagen, das ist so, sondern wir müssen auch prüfen, ob man Politik auf dieses Ziel hin machen kann.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird weiter das Wort gewünscht? Bitte, Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> (Hamburg): Ich wollte nur eine kurze Mitteilung machen. Auch der Hamburger Landesvorstand hat sich gestern Abend mit der Frage, dem Umland von Hamburg befasst und dabei die gleichen Feststellungen getroffen, die Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hier eben genannt hat. Er hat daraus die Konsequenz gezogen und beschlossen, dem Landesverband Schleswig-Holstein die Bildung einer gemeinsamen Kommission vorzuschlagen, die so schnell wie möglich hier ’ne Abhilfe schafft im Sinne zukünftiger Wahlen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossen, ich will die Diskussion hier nicht beeinflussen. Ich will euch nur folgende Erfahrung sagen. Im Bundestagswahlkampf 1972 war in den meisten Stadt-Hamburger-Wahlkreisen ein übergroßer Anteil von Zweitstimmen für die FDP abgegeben worden. Das war nicht einfach nur politisches Verständnis. Das war zu einem – das konnte man damals im Urin haben oder fühlen –, zu einem großen Teil eine Art von Abstimmungshaltung gegenüber der Behandlung bestimmter Themen durch die SPD auch in ihrem damaligen Wahlkampf durch das, was man etwas schematisch Aufsteiger nennt. Es gibt einige Wahlkreise, bei einem ganz besonders, wo es vorwiegend das, was man Arbeiterwähler nennt, gibt. Dort war das ganz anders. In dem sogenannten Hamburger Umland sind nun zu einem erheblichen Teil – und das ist von der Bevölkerung her im Verhältnis zu der Gesamtbevölkerung von Schleswig-Holstein ein erheblicher Teil –, zum großen Teil solche Leute, die dort wohnen, zum Teil, zu einem großen Teil in Hamburg tätig sind und so weiter und so weiter, was die Hamburger mit den Schleswig-Holsteinern parteipolitisch und organisatorisch zusammen machen müssen. Ich habe das einmal in einer Rede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthiesenKlaus">Matthiesens</name> erlebt, der von sich aus gesagt hat in einer überfüllten und auch von Störern besetzten, mitbesuchten Wahlversammlung, sie ließen sich nicht mehr auf das Gleis schieben Schleswig-Holstein kontra Hamburg oder so oder geringschätzig voneinander sprechen vice versa, sondern er hielte mehr davon, mit dem oder dem und dann nannte er Namen, zum Beispiel des Bürgermeisters in Hamburg oder des für Krankenhauswesen Verantwortlichen in Hamburg, [sich] zu verständigen über Probleme. Das ist eine Sache.</p>
				<p>Die andere Sache, da wird man auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbachs</name> Frage zurückkommen müssen und versuchen, sie zu beantworten, wie weit wir in der Thematik und in der Aussage den Leuten gerecht werden, von denen mancher vor – na, sagen wir mal – 10, 20 Jahren zu denen gehörte, zu denen er nun nicht mehr gehört, zwar nicht nach der Theorie von der Klasse und anderem, aber nach den Lebensverhältnissen, nach dem Einkommen und damit auch nach den Ansichten, so wie er geprägt ist. Und da steht dann die Frage, ob wir die zum großen Teil, und das gilt für die Partei und das gilt auch für die Gewerkschaften durch ihr praktisches Wirken, vielen von denen dazu verholfen haben – das Wort könnt ihr, wenn ihr wollt, in Anführungsstriche setzen oder nicht –, dass sie aufsteigen, nicht im vulgären Sinne, sondern in einem spürbaren Sinn, dass wir sie dann nicht mehr bedienen können, wenn sie ein Stück aufgestiegen sind. Das ist unser Problem, Genossen, und ist ein Problem, das steht nicht nur in Hamburg-Umland, sondern an anderen Stellen auch, und ist nicht nur, wenn auch vor allem, ein sogenanntes Großstadtproblem. Weitere Wortmeldung Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>: Ich wollte nur erinnern, dass wir im Wahlkampf ’72 ein ganz ernstes Problem in diesen Gebieten gehabt haben, von denen jetzt die Rede ist, nämlich die Verunsicherung von Stammwählern über das Thema Bodenreform, wo hier missverständliche Interpretationen unserer Parteitagsbeschlüsse zum Knüppel gegen uns gemacht worden sind, und wo wir noch die Anzeigenkampagne der letzten drei Wochen dann haben umstellen lassen, weil hier unsere Betonung des Eigenheims und der Verbundenheit mit denen, die ein Eigenheim haben, durch die CDU versuchte zu unterlaufen. Das war auch ein Hamburger Umlandproblem, aber nicht nur dort, sondern in gleicher Weise damals auch ein baden-württembergisches und in anderen städtischen beziehungsweise Stadtrandregionen.</p>
				<p>Ohne das Thema jetzt vertiefen zu wollen, möchte ich auf den konkreten Hinweis von Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name> eingehen und sagen, dieses Thema ist in einer Studie erwähnt gewesen, die der Parteivorstand vor fast Jahresfrist erhalten hat, und die genau diesen Punkt erwähnte als Schlussfolgerung, die du in deinem letzten Satz hattest, nämlich dass es hier kein geographisches Problem ist, sondern ein soziologisches, dass das Erscheinungsbild der Partei für diese Schichten und unsere praktische Politik – ich erinnere an das, was Herbert eben ausgeführt hat – wieder für sie attraktiver werden muss. Das geht hin bis zur Wertung von Selbstständigen in SPD-Unterbezirkskonferenzen und darüber hinaus.</p>
				<p>Und zum Schluss, Genossinnen und Genossen, die Partei hat im Hamburger Umland – also jenseits der Stadtgrenze von Hamburg – auch einige ernste organisatorische Probleme gehabt, die sich nicht von heute auf morgen lösen lassen. Es ist deshalb zu begrüßen, dass beide Landesorganisationen, die von Hamburg und die von Kiel, versuchen werden, Probleme von Pinneberg und anderen Städten, die ich hier meine, zu lösen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Weitere Wortmeldungen? Ja, Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> noch.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>: Anknüpfend an den Diskussionsbeitrag von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> möchte ich darauf hinweisen, dass wir in den sechziger Jahren das gehabt haben, was die Sozialwissenschaftler eine soziologische Tendenzwende nennen: Rückgang der Zahl der Selbstständigen, über jede bisherige Erfahrung hinausgehende Verstärkung des Teils der Angestellten in der Gesellschaft, und diese soziologische Tendenzwende hat sich als eine politische Tendenzwende zugunsten der Sozialdemokratie ausgewirkt. 1969 und 1972 ist das bei den Wahlen sichtbar geworden. Jetzt sehen wir, dass das weicher geworden ist in der Beurteilung, als das in den vergangenen Jahren sich abzeichnete. Nun haben wir nicht nur Analyse auf diesem Felde zu machen, sondern es ist in der Tat so, dass wir für diese Schichten im Bereich der sozialen Sicherung, in der Bildungspolitik und in der Gestaltung der Einkommensbeziehungen und ihrer Position, die ja überwiegend auch mit im öffentlichen Dienst liegt, ganz große Fortschritte seit 1969 erreicht haben. Ich sage das deshalb nur in dieser Diskussion, weil wir als Sozialdemokraten nicht nur eine Analyse des Vorgangs – nämlich der soziologischen und politischen Verschiebungen – machen müssen, sondern weil wir aufzuarbeiten haben, und zwar ganz konkret, was für diese Schichten seit 1969 geleistet worden ist. Nun will ich hier keinen perfekten Vorschlag machen, aber sagen, dass bei dem, was sich die Partei vorgenommen hat, nämlich in Zukunft auch wieder stärker Fachkonferenzen zu aktivieren, die ja eine Plattform darstellen zur Verdeutlichung sozialdemokratischer Politik in bestimmten Bereichen oder mit dem Blick auf bestimmte Gruppen, dass dabei nach meiner Meinung ganz notwendig eine Verständigung der Sozialdemokratie und eine Erklärung der Sozialdemokratie, ihrer eigenen Leistungen und ihrer Haltung zu denen ist, die man so gemeiniglich Aufsteiger nennt, aber die im Grunde genommen jetzt schon eine feste, breite, saturierte Schicht in unserer Bevölkerung darstellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheuAdolf_1969-10-20">Scheu</name>. Da sind keine weiteren Wortmeldungen? – Ich hätte noch eine Bitte. Ich glaube, es wäre für einen ganzen Teil von uns von großem Nutzen, wenn uns von der Parteigeschäftsführung geholfen würde durch, wenn nicht vollständig, so doch durch einen großen Teil der ’74er März-Kommunalwahlergebnisse gerade in diesen Orten insgesamt Schleswig-Holsteins. Weil bei den Streitereien, die draußen am nächsten Wochenende und noch in der nächsten Woche dann von der CDU unter Ausnutzung vor allen Dingen des Unterschiedes zwischen der Bundestagswahl ’72 und den jetzigen Wahlergebnissen – und nicht nur im Vergleich zur ’71er Landtagswahl und den jetzigen Landtagswahlergebnissen –, dieser tiefe Abfall, den unsere Genossen dort erlebt haben, im März 1974 sehr bedeutsam dafür ist, zu erkennen und auch zu zeigen, doch sind sie wieder hochgekommen. Das wäre eine wichtige Hilfe. Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name> (Hamburg): Genossinnen und Genossen, da keine weiteren Wortmeldungen vorliegen und damit dies nicht unter den Tisch fällt, würde ich – obwohl die Zeit kurz war, dieses im Text im Einzelnen zu prüfen – es doch begrüßen, wenn die Fraktion sich damit einverstanden erklären könnte, die Erklärung des SPD-Präsidiums zu Vietnam und Kambodscha zu begrüßen. Ich finde die Erklärung ausgezeichnet und nützlich für uns, und wir sollten so auch die Politik vertreten.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Aber es gibt noch eine Wortmeldung. Das war Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> so verstanden, dass die Frage der Wahlbeteiligung und hier einige Aktivitäten in diesem Bereich noch ein besonderes Problem darstellt. Ich stelle mir jetzt die Frage, ob nicht eine noch größere Anzahl von uns, als es jetzt schon geschehen ist, überlegen könnte, ob die beiden kommenden Wochenenden nicht doch noch von allem möglichen anderen freizumachen sind, um an der Saar, meinetwegen von Rheinland-Pfalz und dem nördlichen Baden-Württemberg und in Nordrhein-Westfalen noch Termine zur Verfügung zu stellen. Ich glaube, der eine oder andere müsste das jetzt noch können und nicht nur einfach jetzt mit Abendveranstaltungen erwarten, dass man einem da eine Großveranstaltung anbietet.</p>
				<p>Ich darf vielleicht mal schildern: Ich war also in einer Stadt an der Saar, bin hingefahren, habe mit dem Ortsverein Gespräche geführt. Die waren nach dem ersten Angebot der Meinung, ja, sie können mir ja nicht anbieten, dass ich da an der Außenstraße der Stadt da irgendwo hingehe. Genau das habe ich angeboten und mache das, so dass also in Bezirken, in denen nie eine Versammlung war, jetzt politische Frühschoppen beziehungsweise Altennachmittage – ich meine die beiden Veranstaltungsreihen und nicht etwa Abendversammlungen –, noch stattfinden können. Ich bin sicher, das könnte die Organisation noch schaffen, wenn in Außenbezirken so was organisiert würde. Ich meine, das sollte noch aufgegriffen werden und versucht werden, den Letzten von uns da noch einzusetzen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hugo, eben sagt mir der Holger, wenn das in der Fraktion positiv aufgenommen würde, dann könnten wir eine Liste umgehen lassen, und noch gegen Ende dieser Woche gibt es eine Zusammenkunft der Hauptamtlichen aus den Unterbezirken und entsprechenden Organisationseinheiten NRW und Saarland, und dann könnte man dort das Angebot unmittelbar anbringen und weitere Veranlassungen geben. Ich glaube, es gibt manche in der Fraktion, obwohl andere wichtige Unterhaltungen unter sich haben, was ja wohl parlamentarische Übung ist, vor allen Dingen bei denen, die noch nicht so lange im Parlament sind, wäre keine schlechte Sache.</p>
				<p>Viel schwieriger ist bei alledem, viel schwieriger ist bei alle dem, dass die Tatsache, auf die Willy hingewiesen hat, vom 1. bis einschließlich 4. ist also eine halbe Woche zusätzlicher Urlaub, dass das bei manchen, vor allen Dingen bei solchen, die entweder eine Abneigung gegen Briefwahl haben oder weil sie meinen, wir kommen am Sonntag noch rechtzeitig zurück, dass das dazu führt und dazu auch manche euphorischen Ausrufe nach der schleswig-holsteinischen Wahl können dazu verführen, jetzt gibt es einen Trend, der uns sozusagen selber hochzieht. Den gibt es nicht! Das war immer falsch von dem Genossen Trend zu reden, genauso wie es falsch ist, vom Herrn Trend zu reden. Das gehört zu den unvermeidlichen Schattenseiten solcher Meinungsbefragungen und Untersuchungen, dass man das dann eben so summiert, aber das darf doch nicht übergehen in den Sprachgebrauch und in die Tätigkeitsgewohnheiten von Sozialdemokraten – ist es aber weitgehend, weitgehend. Das Problem ist: an der einen Stelle gibt es Schichten am Freitag und Sonnabend, da ist das Problem also nicht so schwierig, darauf haben wir wenig Einfluss. An der anderen Stelle, wo durchgängig arbeitsfrei ist, ist das schwieriger. Das heißt, da muss man die Leute im Sinne der Anregung von Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>, die ich mir zu eigen mache, auch auffordern und durch Häuserreihen gehen, man kann nicht, um zu sagen, dann und dann ist das und das und entweder mit Briefwahl oder an dem Tage so und so. Das ist zwar für manchen sozusagen unter seiner Klasse, unter seinem Niveau, aber das ist ganz gut – diese Berührung mit dem Boden zu haben. Es ist ja nicht die Basis, wie man heute gerne spricht, sondern mit dem Boden zu haben,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>wird ganz gut sein für uns und für die anderen, die da angesprochen werden, und zwar ohne dass wir ihnen einen Haufen Papier in die Tür schieben. Der hat gar keinen Sinn. Der hat gar keinen Sinn, genauso wenig wie es Sinn hat, dass Haufen von Papier in den Gaststätten liegen, wo die Versammlungen waren, und dann liegenbleiben auf den Tischen, nur ein wenig benässt oder inzwischen nicht weiter verbreitbar geworden. Hier geht es um das direkte Ansprechen, Genossen. Aber ich habe da noch eine Wortmeldung, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name>: Genossinnen und Genossen, es kommt wohl in Nordrhein-Westfalen im Wesentlichen darauf an, da ja eine sehr systematische große Versammlungswelle im Gange ist dort, wie das hier schon erwähnt worden ist, die Gebiete zu durchkämmen und die Möglichkeiten dort auszunutzen, die sich für uns ergeben. Das wird in hervorragender Weise von der Parteiorganisation in vielen Bereichen betrieben, und einige Gewerkschaften haben – ich will das mit dieser Wortwahl mal sagen – angewiesen, die Schichten durchzusehen, um sicherzustellen, dass die Briefwahl in der Tat letztlich bis zur Vollmacht, dieses Instrument kann ja auch genutzt werden, durchgeführt wird. Wenn ihr da im Speziellen mithelfen könnt, in dieser unteren Region mitzumarschieren, da lässt sich sehr viel herausholen. Aber darauf ist die Parteiorganisation schon kräftig eingestimmt. Die Versammlungswelle kann wohl nicht weiter überzogen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Aber vielleicht hat niemand was dagegen, wenn wir morgen rumreichen eine Liste, in der diejenigen – es wird ja keiner gezwungen oder genötigt oder dann ausgezeichnet oder getadelt, wenn er so oder so sich verhält – draufzuschreiben, ob er, sei es den Freitagnachmittag oder den Samstag oder am Sonntag einige Zeit zur Verfügung steht, damit, wenn Holger [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>] am Freitag, ich sage hier noch einmal, alle Hauptamtlichen aus beiden Ländern einschließlich auch der Genossen, die dort für Betriebs- und solche besonderen Arbeiten für die Partei hauptsächlich tätig sind, zusammen hat, damit man ihnen sagen kann, der, die, jene und so weiter könnten von euch genommen werden. Ist kein Widerspruch.</p>
				<p>Ich bitte, noch auf eins hinweisen zu dürfen, auf die Gefahr hin, dass ich heute als ein Langredner betrachtet werde und in schlechten Ruf komme, schlechter kann er nicht werden. Ich mache euch darauf aufmerksam, Genossen, dass in Nordrhein-Westfalen – hier sage ich nun mal – leider gleichzeitig Kommunalwahlen sind, und es gibt einige Orte, ich nennen keinen einzigen, manche sind mir ganz hautnah, in denen der Kniest kommunalpolitischer, personeller Art so schlimm ist, dass das seine Wirkungen, weil das in einem Wahlgang geschieht, seine Wirkungen auf Wahlmüdigkeit oder das Gegenteil von Wahlmüdigkeit haben kann, mit bedenken. Und so könnte ein Besuch unter dem Gesichtspunkt, hier geht es doch um eine politische Frage der Gesamtpolitik, weiter in Deutschland, könnte helfen. Schönen Dank. Vielleicht will Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> noch eine Schlussbemerkung machen? Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> sagt Nein. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> sagt, eine Liste geht noch rum. Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, dann muss ich – wenn jetzt keiner sich mehr gemeldet hat, und darauf hatte ich eigentlich gehofft – sagen, dass ich nicht zufrieden bin. Mir ging es nicht darum, für die letzten zwei, drei Wochen im nordrhein-westfälischen Wahlkampf noch irgendetwas Zusätzliches zu bekommen – ist auch hilfreich. Nein, mir ging es darum, dass das, was da mindestens seit Hamburg immer stichwortartig angesprochen wird, endlich mal in einer soliden und meinetwegen auch bis zum Herbst dieses Jahres dauernden Untersuchung und Arbeit des PVs,<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-04-15-t1515_WN_FN001" type="comment"><p>Parteivorstands.</p></note></seg> aber dann begleitet mit politischen Schlussfolgerungen als Konsequenz in die Partei und meinetwegen auch in die Öffentlichkeit gebracht wird.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Zu den Gründen, zu den Aspekten könnte ich hier auch noch alles Mögliche sagen. Darum geht es doch gar nicht, dass jeder so seine Meinung hat, sondern dass der PV in einer großen Anstrengung mit gründlicher Vorarbeit gegenüber der Öffentlichkeit und gegenüber den Mitgliedern und Anhängern dieser Partei sagt, was er politisch für nötig hält, um dieser Erscheinung entgegenzuwirken.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Da der Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name> insistiert, möchte ich eine kurze Anmerkung dazu machen. Ich habe den Sonntagnachmittag bei Infas verbracht und einige Zeit auch mit Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiepeltKlaus">Liepelt</name> geredet. Mir scheint, dass es nötig wäre, mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiepeltKlaus">Liepelt</name> einmal darüber zu reden, was man an Motivforschung betreiben kann, und zwar unter dem Gesichtspunkt, wo sind die Vorurteile derjenigen, die sich von uns abgewandt haben, sinnvollerweise aufzuknacken. Denn das Problem ist, dass wir ja mit dem, was wir sagen, an denen vorbeilaufen und die Vorurteile, die ansonsten verbreitet werden in dieser Schicht, nicht aufknacken können. Und da müssen wir heraussuchen, an welcher Stelle dort eigentlich Punkte weich sind, und dies ist etwas anderes, als Infas sonst an Analysen betreibt. Ich nehme aber an, dass man ohne eine solche Motivuntersuchung dort nicht drankommen kann, und der PV wäre wahrscheinlich aufgefordert, hier sich eine Vorarbeit zu schaffen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Sind noch zwei Wortmeldungen. Norbert und dann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Ich möchte, da Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name> sich noch einmal gemeldet hat, möchte ich ihn auch noch einmal unterstützen, und zwar zeigt schon eine oberflächliche, der Versuch einer oberflächlichen Analyse des schleswig-holsteinischen Wahlergebnisses, dass es dieses Mal schwieriger ist als sonst. Wir haben überall auf dem platten Lande – also gerade da, wo noch relativ viele selbstständige Existenzen sind, da haben wir unsere realen Verbesserungen im Verhältnis zur letzten Landtagswahl. In den Städten dagegen, und das fängt schon so bei den mittleren größeren Gemeinden an von 10 000, 15 000 bis hin zu den Städten, haben wir im Verhältnis zur letzten Landtagswahl reale Verluste. Wir haben allerdings im Verhältnis zum Bundestagswahlergebnis in den Städten wie beispielsweise in Kiel den geringsten Abstand. Das heißt, es ist ein langfristiger Trend, den wir schon oft gehabt haben, Angleichung Land – Stadt, aber Tatsache verbunden mit Verlusten längerfristiger Art in den Städten. Und ich muss sagen, ich habe nun noch nicht die Ergebnisse von Kiel aus den einzelnen Stimmbezirken, so dass ich das sozial aufgliedern könnte, und ich habe zwar viel Vertrauen in Infas-Analysen und andere, aber ihr wisst alle, dass das oft wirklich sinnvoll ist zu wissen, was dort in den Straßen, in den Stadtvierteln los ist, was für Kandidaten das sind, was für einen Beruf der Gegenkandidat hat, und das kann Infas auch nicht machen. Insofern können die Leute doch helfen, die die örtlichen Verhältnisse kennen. Aber eins kann man sagen, dass es schon jetzt teilweise kaum erklärbar sein wird. Wir haben zum Beispiel in Eckernförde Bürgermeister Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzKurt">Schulz</name>, Mitglied unserer Spitzenmannschaft, alter Landtagsabgeordneter und Bürgermeister, allgemein angesehen, auch in der Presse immer gut weggekommen, immer gute Ergebnisse, hat in seiner Gemeinde Stadt Eckernförde einen Verlust von minus 3,4 Prozent.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das ist nicht das Problem. Das ist durchgehend, das ist durchgehend –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Nein, das ist nicht das Problem. Der Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzKurt">Schulz</name> hat kandidiert in unserer Spitzenmannschaft, hat auf der Liste kandidiert, hat gesagt, wenn wir es nicht schaffen, wird er Bürgermeister von Eckernförde bleiben, ist aber voll eingestiegen und ist durchgehend durch sämtliche Gemeinden dieser Größenordnung – ich habe das ausgewertet: von 54 größten Gemeinden haben wir in 35 reale Verluste, die über minus 0,9 liegen. Das ist also ein durchgehender Trend, und ich habe mich eigentlich deshalb noch einmal gemeldet, um auf ein Problem hinzuweisen, nicht um etwa abzuschwächen die Aufforderung, in Nordrhein-Westfalen und im Saarland zu mobilisieren – Wahlbeteiligung. Es kommen ja dann doch vor allen Dingen unsere Leute, aber – wenn wir sie richtig mobilisieren –, aber was mich verblüffte in der Analyse des schleswig-holsteinischen Ergebnisses ist, dass wir auf dem Land bei Zunahme der Wahlbeteiligung auch überproportionale Zunahmen von SPD-Stimmen haben, dass wir aber in den Städten auch bei überproportionaler Wahlbeteiligung dennoch überproportionale Verluste der Partei hatten. Das ist also eine gegenläufige Bewegung, die ich auch nicht erklären kann, aber ich wollte ausdrücklich darauf hingewiesen haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>: Genossinnen und Genossen, es ist sehr schwierig, in einem solchen großen Kreis über Wählerforschung detailliert zu sprechen. Ich möchte nur den Genossen, die das Mitgliedermagazin nicht mehr so ganz in Erinnerung haben, empfehlen, die August-Nummer vom vorigen Jahr wieder vorzunehmen. Da ist über die damals im Parteivorstand diskutierten Studien, die das Ergebnis nicht von Ad-hoc-Untersuchungen sind, sondern langfristige Beobachtungen der Wählertrends, eine ganze Menge ausgesagt. Und damit komme ich zum entscheidenden Punkt: Es nützt gar nichts, wenn wir jetzt eine nachgehende Analyse machen, denn alle Fachleute sagen, dass so zehn Tage nach der Wahl die Leute immer das dem Meinungsforscher sagen, was er gerne hören will. Das führt auch zur Relativität dieser ganzen Bemühungen grundsätzlich. Die Wählerforschung ist wichtig, aber sie ist ein Hilfsmittel der Politik und kann Politik selbst nicht ersetzen.</p>
				<p>Und deshalb möchte ich sagen: Erstens, der Parteivorstand macht, Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>, und schon zu deiner Zeit, als du noch im Ollenhauer-Haus gearbeitet hast, übers ganze Jahr Meinungsbefragungen und Wählerforschung. Und zweitens, er hat vor Jahren beschlossen, sich nicht nur auf ein Institut zu stützen, ohne dass das etwas über die Qualität deren Ergebnisse aussagt, sondern es geht hier darum, aus möglichst vielen Quellen die entsprechenden Unterlagen für die politische Urteilsfindung zu finden. Dieses wird auch geschehen und dieses ist auch im Hinblick auf ’76 natürlich aufgrund der Schwachstellen, die wir bei den Wahlen gehabt haben, nicht nur in Vorbereitung, sondern in Arbeit – es bedarf also keines neueren Auftrages. Es bedarf der Abrundung an der einen oder anderen Stelle. Wir haben unabhängig von dem, was hier bisher zitiert wurde, uns mit dem großen Phänomen von Jungwählerbewegungen auseinanderzusetzen. Die Generation, die ’72 erstmalig gewählt hat, ist eine hochinteressante Generation und sie stellt einen erheblichen Teil der Wahlbevölkerung von ’76. Das muss man sehen, und deshalb ist das auch in die Forschungen mit einbezogen worden.</p>
				<p>Und dann zum Schluss, Genossinnen und Genossen, noch zwei Bemerkungen. Das Erscheinungsbild der Partei, das darf ich doch wohl aus den Ergebnissen der Diskussion im Vorjahr in Erinnerung rufen, auf allen Ebenen – angefangen von der Wahlkreisarbeit des Bundestagskandidaten oder Abgeordneten bis zur Kommunalpolitik – wirkt sich auch auf das Wählerverhalten aus, und es ist gar nicht so gleichgültig, wer wo kandidiert. Guckt euch mal die Erst- und Zweitstimmenergebnisse vom Bundestagswahlkampf an, dann werdet ihr merken, dass sich auch überzeugende Arbeit im Wahlkreis auszahlt, und insofern ist das also eine Sache, die auch weit über die Diskussion vom 4. Mai hinwegführt.</p>
				<p>Zusammenfassend: wir bedanken uns für das, was Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> hier gesagt hat und was viele Genossen veranlassen wird, nun nach NRW und an die Saar zusätzlich zu gehen, um hier in gewisser Kärrnerarbeit noch zu helfen, denn große Versammlungen können nicht mehr zusätzlich eingeplant werden. Da bitte ich um Verständnis, aber Straßendiskussionen und direktes Gespräch mit dem Wähler, das ist zusätzlich noch möglich. Und darüber hinaus könnt ihr sicher sein, dass der Parteivorstand im Blick auf ’76 die Wählerforschungen gerade in seine politischen Entscheidungen einbezieht. Wir wären ja töricht, wenn wir das, was das schleswig-holsteinische Ergebnis noch an Fragen aufwirft, nicht in diese Überlegungen einbeziehen würden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Gleich, Moment, da ist noch eine Wortmeldung dazwischen, Willy. Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name>: Genossinnen und Genossen, ich halte die Anregung von Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name> für sehr interessant und für sehr wertvoll. Ich glaube, wir sollten uns freimachen von den Augenblicksempfindungen, so oder so schon zu sagen, jetzt haben wir endlich die Formel gefunden oder nicht, sondern wir sollten wirklich etwas weiter ausholen und die Dinge uns genau und kritisch ansehen und dabei auch die Verantwortlichen, die so was zu veranstalten haben, diese Analysen ermutigen, auch ein kräftiges Wort uns selbst zu sagen. Damit wir nicht nur die Motive derer, die uns die Stimmen nicht mehr gegeben haben, versuchen zu erforschen und je nach Sympathie oder weniger Sympathie zu dem einen oder anderen meinen, das ist die oder die oder jene Motivation gewesen. Ich habe so den Eindruck, dass Schleswig-Holstein uns da sehr viel an die Hand gegeben hat für einiges, was wir mutig auch im Inneren beachten sollten. Ich halte den Zeitpunkt für ungeeignet, stärker einzusteigen, denn in Schleswig-Holstein wurde ja auch eines demonstriert: eine sehr geschlossene Partei während des Wahlkampfes ohne Meinungsforschung im Innern. Mancher braucht dazu noch Nachhilfe, um das zu schaffen. Ich denke, wir sollten vor dem 4. Mai uns mit der Feststellung begnügen, wie es jetzt ist, aber dann die Dinge sehr deutlich ansprechen, und da wird mancher überrascht sein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das Wort hat Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> (Berlin): Ich hatte vorhin nicht noch mal ums Wort gebeten, weil ich glaubte, dass der Hinweis von Holger, auf die Großstadtuntersuchung bezogen, für den Augenblick reichte. Aber ich will es jetzt ergänzen. Erstens ist es natürlich so, liebe Genossen, das erleben wir an diesem Beispiel nicht zum ersten Mal bei der Fülle von Aufgaben von Tag zu Tag und von Woche zu Woche, dass ein Thema nicht gründlich genug, nicht vertieft genug verfolgt wird, weil die Kräfte, über die wir verfügen, durch laufende Arbeit in Anspruch genommen sind. Aber das ist nicht der Grund, weswegen ich jetzt noch mal spreche. Peter, es ist nicht ein Problem, das von Hamburg ab datiert, sondern wir haben uns das neulich mal klargemacht in einem Gespräch der Sozialdemokratischen Mitglieder des Präsidiums des Deutschen Städtetages. Die hatten mich dazu gebeten und die haben ihre Ziffern auf den Tisch gelegt, und da ist mir selbst klarer geworden, als ich es aus unseren anderen Untersuchungen gesehen hatte, dass wir in Wirklichkeit seit etwa acht Jahren, wenn wir die deutschen Großstädte zusammennehmen, einen rückläufigen Trend der Partei zu verzeichnen haben, der kompensiert worden ist bei den Bundestagswahlen – zum Beispiel bei der ’69er, da gab es diesen Trend schon – und der ’72 geradezu überspielt worden ist, wo wir ja auch bestimmte großstädtische Gebiete hatten nicht mit Zuwachsraten, sondern dem leichten Gegenteil davon und mit insgesamt einem so starken Zustrom, dass diese Ergebnisse überspielt wurden.</p>
				<p>Nun sagen die sozialdemokratischen Oberbürgermeister, sie haben eine einfache Antwort. Wenn der Bundeskanzler und der Bundesfinanzminister ihnen mehr Geld geben für die Kommunen beim Ausgleich Bund – Länder – Gemeinden, dann würde dieses sich alles rasch bessern. Ich halte das für eine vereinfachte Fragestellung, wenn auch Folgendes wohl zu erkennen ist. Gerade in großstädtischen Gebieten ist der Kontrast zwischen wie auch immer entstandenen Erwartungen vieler Bürger und dem, was die großstädtischen Verwaltungen vielfach darstellen können, sicher zu einem Problem geworden. Zweitens ist für mich kein Zweifel daran, dass das Ausländerproblem ein Faktor mit ist für verändertes Wählerverhalten. Das kann man nämlich noch mal ablesen in einigen Städten mit besonders starkem Ausländeranteil und in solchen Teilen dieser Städte, in denen der Ausländeranteil überdurchschnittlich hoch liegt. Und drittens, Peter, ist meine Überzeugung, dass die vereinfachende Verwendung des Begriffs Arbeitnehmer uns häufig daran hindert, uns häufig daran hindert, die Differenzierungen zu erkennen, die unter diesem Dach des Arbeitnehmerbegriffs von ganz großer Bedeutung sind, zumal für die in den Städten immer wichtiger gewordenen Dienstleistungsberufe, was nun freilich auch nur ein neuer schablonenhafter Titel ist. Ich will nur sagen, hier gibt es über die akuten Sorgen, wie sie im letzten Jahr deutlich geworden sind, im Grunde Entwicklungen, die schon seit Jahr und Tag unsere stärkere Aufmerksamkeit hätten finden können, und wenn die heutige Aussprache dazu führt, uns dazu anzuhalten, dem etwas nachdrücklicher nachzugehen, dann, glaube ich, ist das sinnvoll gewesen. Schönen Dank.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>. Ich habe noch eine Frage zu stellen aufgrund des Vorschlags von Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name>. Ich weiß nicht, ob der noch im Gedächtnis ist. Der hatte zwischendurch gesagt, ob man hier nicht ausdrücklich diese Erklärung zu Vietnam und Kambodscha, auf die Willy hingewiesen hat schon das letzte Mal – wer ein wenig verspätet gekommen ist –, begrüßt. Ist dafür eine Stimmung in der Fraktion? Ich würde es für gut halten.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich will nun keine sächsische Abstimmung machen, nämlich da fragt man, wer dagegen ist. Also frage ich, wer dafür ist, den bitte ich ums Handzeichen. Danke schön. Gegenteilige Meinung. Stimmenthaltungen. Sieht so aus, dass das also unterstützt worden ist. Danke.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1975-04-15-t1515_WN_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann kommen wir zum Nächsten, das ist der Bericht des Bundeskanzlers. Bitte, Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg): Liebe Freunde, ich bin gebeten worden, ein paar Bemerkungen der Erläuterung zu machen zu den Vorgängen im Volkswagenkonzern. Ehe ich das aber tue, will ich auf einen anderen Punkt auch zu sprechen kommen, der ebenfalls gegenwärtig vom innenpolitischen Gegner benutzt wird, um Verunsicherung dort zu stiften, wo allüberall ansonsten im Lande ja ein zunehmendes Vertrauen in die wirtschaftliche Entwicklung Platz greift. Man muss das ja deutlich sehen, dass das einer der Gründe ist, weswegen die Entwicklung der Wahlergebnisse einen leichten positiven Akzent bekommen hat in den letzten Wochen. Hinsichtlich der Zunahme des Vertrauens in die wirtschaftliche Entwicklung will ich auch aufmerksam machen auf ein Argument, das ich jedenfalls – man kann es nicht ohne sorgfältige Überlegung, was die Formulierung angeht, verwenden –, das ich jedenfalls mit großem Erfolg verwende: Die Tatsache nämlich, dass entgegen dem, was BDI-Präsidium oder Arbeitgeberpräsidium und deren Funktionäre oder Präsidenten öffentlich reden, dieselben Leute, die ja auch ihre privaten Vermögensvermehrungen betreiben, so wie sie sich an der deutschen Aktienbörse verhalten, wenn man sich das anguckt, wenn man sich anguckt, wie die Kurse aller deutschen Aktien seit November bis heute um ein Drittel gestiegen sind und jeden Tag weiterhin steigen, dies ist ein hervorragendes Barometer, wie die Kerle in Wirklichkeit die wirtschaftliche Entwicklung beurteilen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und ich kann nur empfehlen, dass man sich von seinem Assistenten bitte mal einen Vergleich machen lässt über die Aktienkurse – sagen wir – vom Oktober oder November letzten Jahres oder von dem Zeitpunkt, wo wir das Konjunkturprogramm verkündet haben, und von heute, und das gilt dann sogar einschließlich der VW-Aktien.</p>
				<p>Nächste Bemerkung bezieht sich auf den Punkt, der im Augenblick auch zur Verunsicherung benutzt wird. Da sind einige kleine Schreihälse dabei, der erstaunten deutschen Öffentlichkeit zu erzählen, wir hätten irgendetwas versäumt bei der Sicherung der Uranversorgung der deutschen Volkswirtschaft von Amerika her. Ich bin nicht so ganz sicher, ob wir in den Zeitungen durchkommen mit der Wahrheit, und deswegen liegt mir daran, das hier zu sagen, weil das vielleicht auch hier und da für den Einzelnen, der in einer Wahlversammlung Fragen beantworten und debattieren muss, eine Rolle spielen mag. Tatsache ist, dass die Vereinigten Staaten seit etwa einem Jahr sich Sorgen machen, ebenso wie wir auch, um den physischen Schutz, physischen Schutz vor Zugriff von Kernmaterial und Kernanlagen. Zunächst hat man dieses Problem bereden wollen in der Überprüfungskonferenz hinsichtlich des NV-Vertrages. Inzwischen ist das in einen etwas kleineren Kreis übergegangen, und es besteht auf diesem Feld auch eine unmittelbare Verbindung zwischen der Bundesregierung, den zuständigen Stellen hier und denen in Washington auf diesem Felde des physischen Schutzes von Kernanlagen und Kernmaterial. Die Amerikaner wollen, und sie stehen dabei unter sehr starkem eigenem inneren Druck – es ist auch die bisherige Atomic Energy Commission schon auf Betreiben von Umweltschützern in Amerika hin verurteilt worden rechtskräftig von amerikanischen Gerichten –, die stehen unter einem erheblichen inneren Druck, die Sicherheitsvorkehrungen zu verschärfen. Und da sie das spaltbare Material an andere liefern, nicht nur an uns, an viele andere in der Welt, ergibt sich daraus logischerweise die Konsequenz, die Verschärfung ihrer eigenen Sicherheitsvorschriften weiterzugeben in Form von Auflagen an diejenigen, an die sie das spaltbare Zeug liefern.</p>
				<p>Es kommt hinzu, dass diese Atomic Energy Commission in Washington zum 1. Januar dieses Jahres aufgespalten worden ist in zwei verschiedenartige Agenturen. Das ist so, als ob man bei uns ein Ministerium aufteilt in zwei neue. Dann gibt es erst mal großen Streit, wer macht was, und kann ich dies nicht behalten und musst du das wirklich übernehmen an Aufgaben, so wie das bei uns auch üblich ist in jedem Land und auch im Bund. Und in diesem Durcheinander von Kompetenzkämpfen hat irgendjemand – ich kann das im Augenblick nicht ganz klar erkennen –, wie es scheint, gesagt, nun wollen wir erst mal gar nichts mehr liefern, an gar kein Ausland, ehe wir nicht hier die neuen Sicherheitsbestimmungen überall durchgesetzt haben. Das ist also keine Maßnahme, die sich gegen die Bundesrepublik Deutschland richtet, sondern eine Maßnahme, die sich an jedermann richtet, der aus Amerika spaltbares Material bezieht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>: Oder liefert.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg): Wie bitte?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>: Auch die Einfuhren sind gestoppt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg): Ja, auch die Einfuhr, ruft der Horst mir dazwischen. Ich wusste das nicht, aber es bestätigt diese ganze, vielleicht ein bisschen übertriebene Sicherheitsbemühung, die da jetzt in Gang gekommen ist seit dem 1. Januar. Unsere Botschaft in Washington ebenso wie die Vertretung der Europäischen Gemeinschaft in Washington, wir beziehen ja über EURATOM, nicht isoliert, sind an dem Ball da dran. Ich habe überhaupt keinen Zweifel, dass es absurd wäre, das, was im Augenblick einige deutsche Zeitungen füllt an Nachrichtenstoff, aufzufassen als eine politisch gemeinte Einstellungsänderung der Vereinigten Staaten von Amerika uns gegenüber. Ich bin ganz sicher –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wie bitte?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MarxWerner_1965-10-19">Marx</name> und anderen haben da so einen Kram geredet. Das muss man genauso ernst nehmen wie diesen großen Bramarbas aus dem tiefsten Bayern oder wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-HermannErnst_1952-01-01">Müller-Hermann</name>. Aber man muss wissen, was wirklich dahintersteckt, bezieht sich auf alle Vertragspartner der Vereinigten Staaten von Amerika, die von dort spaltbares Material empfangen. Nun aber zu dem – und es ist für mich kein Grund wirklicher Sorge.</p>
				<p>Nun aber zu dem VW-Komplex. Ich will einmal vorwegschicken, dass das Volkswagenwerk seit einer längeren Reihe von Jahren eine fehlerhafte und – wenn man es ganz vorsichtig sagen wollte – jedenfalls mit besonderen Risiken behaftete Unternehmenspolitik getrieben hat. In den Zeiten, in denen ich als Finanzminister eine gewisse Teilverantwortung für diesen Bereich hatte, habe ich darüber auch schon öffentlich geredet – ’73/’74. Erstens gibt es eine zu hohe Exportquote aus inländischer Produktion, zweitens innerhalb dieser viel zu hohen Exportquote aus inländischer Produktion einen besonders hohen Anteil des Exports auf den US-amerikanischen Markt. Klammer auf: Es ist Unsinn, wenn gewisse Leute da in Wolfsburg noch meinen, der Abfall des Dollarkurses oder der Anstieg des D-Mark-Kurses sei schuld, dass sie keine Volkswagen mehr in dem Maße verkaufen können in Amerika. Das muss die ganze deutsche Exportindustrie, und die ganze deutsche Exportindustrie hat einen Exportboom erlebt trotz dieser, trotz dieser Entwicklung. Das ist also eine Sonderentwicklung bei VW, die – wie [die] ganze gegenwärtige Lage bei VW – in keiner Weise typisch ist für die deutsche Automobilindustrie. Darauf komme ich noch zurück. Ich will aber auch noch auf zwei oder drei andere Punkte hinweisen, die mir bei VW riskant vorgekommen sind. Ich will die Modellpolitik hier als Laie und Dilettant meinerseits nicht beurteilen. Ich habe sie nicht überzeugend gefunden in den letzten Jahren. Es könnte sein, dass sie nun langsam auf einen richtigen Ausgangspunkt gekommen sind. Es gibt gar keinen Zweifel, dass dieser ganze Konzern ausgezeichnet ist durch eine vergleichsweise niedrige Produktivität im Vergleich zu anderen Automobilunternehmen – niedrige Produktivität. Zusammengefasst: Seit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordhoffHeinrich">Nordhoffs</name> Zeiten und einschließlich eines großen Abschnitts der Zeit, wo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NordhoffHeinrich">Nordhoff</name> diesen größten deutschen Konzern geleitet hat, ist das Management in einer größeren Zahl von unternehmenspolitischen Entscheidungen zu kritisieren gewesen, hat zu große Risiken in Kauf genommen.</p>
				<p>Man muss außerdem dazu sagen und wissen und selber auch in der Diskussion immer wieder ins Bewusstsein heben – zum Beispiel gegenüber diesen Unverschämtheiten, die der Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> auch auf diesem Felde öffentlich verzapft –, dass dieser Konzern ein privatwirtschaftlicher Konzern ist, der von einer CDU/CSU-Regierung privatisiert worden ist, wobei der Einfluss des Bundes auf die Entscheidungen des Konzerns auf 20 Prozent beschränkt wurde. Man muss wissen, dass der Bund sich schon seit einiger Zeit, diese Risiken erkennend, bemüht hat, aus seiner Minderheitsposition heraus zu einer Ablösung der entscheidenden Personen, zu einer Auswechslung der entscheidenden Personen zu gelangen. Dies hat dann schließlich und endlich dazu geführt, – nachdem der damalige Finanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> darüber schon vor einem Jahr öffentlich geredet hatte, dass es wohl notwendig werden könne –, dazu geführt, dass wir den langjährigen Aufsichtsratsvorsitzenden, den ehemaligen Bonner Staatssekretär Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RustJosef">Rust</name>, in diesem Winter zum Rücktritt haben bewegen können, was nicht einfach ist, denn der Mann ist ja – Aufsichtsräte werden für eine bestimmte Periode gewählt –, war ja installiert und es war ein schwieriges Unterfangen, und zunächst einmal hatten wir damit keinen Erfolg, diesen Rücktritt herbeizuführen. Und wir haben dann auch für richtig gehalten, im gleichen Zuge den Vorstandsvorsitzenden auszuwechseln – ein Mann, dem schwer zu raten war, dem zum Beispiel der Bundesfinanzminister in Person dringend geraten hatte, als die Ölkrise ausgebrochen war, keine zusätzlichen Arbeitskräfte einzustellen, insbesondere keine aus dem Ausland zusätzlich hereinzuholen, weil die Gesamtentwicklung der Automobilindustrie im Jahre ’74 deutlich vorher erkennbar war. Er hat damals noch 10 000 Leute reingeholt.</p>
				<p>Ich schicke das alles mal vorweg, um zu betonen, dass ich in das jetzige Management, das heißt in den Aufsichtsratsvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BirnbaumHans">Birnbaum</name>, seinen Stellvertreter Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LodererEugen">Loderer</name> und in den jetzigen Unternehmensleiter Toni <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmückerToni">Schmücker</name>, persönlich in allen drei Fällen großes Vertrauen setze, dass sie die unternehmerisch richtigen Entscheidungen zustande gebracht haben, die gestern und heute bekanntgegeben worden sind. Man muss wissen, dass die VW-Belegschaft gegenwärtig noch einen Umfang hat von ungefähr 130 000 Menschen. Sie ist im ersten Quartal 1975, das heißt in den eben abgelaufenen Monaten Januar/Februar/März, da hatte die CDU und CSU es noch nicht gemerkt, bereits zurückgeführt worden um viereinhalbtausend Kräfte. Wenn heute Zahlen in der Welt herumgeistern – ich komme dazu noch im Einzelnen – von 25 000, muss man wissen, davon sind viereinhalbtausend in den ersten Monaten ohne öffentliches Aufsehen bereits ausgeschieden. Es werden aber sicherlich auch in Zukunft noch weitere ausscheiden, wenn man will, dass für die übrigen 110 [000] oder 115 000 der Arbeitsplatz sicher bleibt, wenn man will, dass dieser Konzern wieder gesund wird. Wenn ich es richtig sehe, ich bin nicht befugt, interne unternehmerische Entscheidungen hier auszubreiten, soweit die Werksleitung selbst das nicht für zweckmäßig oder zulässig hält, dann handelt es sich für die Zukunft genau wie bisher zum Teil darum, dass frei werdende Arbeitsplätze nicht wieder neu besetzt werden, das heißt um Ausnutzung der Fluktuation. Es handelt sich zum Zweiten genau wie bisher um Abfindungsverträge, und darüber hinaus handelt es sich auch um echte Entlassungen deutlich unter 10 000 Arbeitnehmern. Deutlich unter 10 000 Arbeitnehmern. Irreführend, wenn öffentlich von 25 000 Entlassungen die Rede ist. Erstens mal, von dieser Gesamtzahl ist schon ein Fünftel ausgeschieden, und zum anderen sind das nicht alles Entlassungen, sondern sind zu zwei Dritteln, die dann noch nach sind, sind zu zwei Drittel Abfindungsverträge und die Nichtersetzung von Ausscheidenden.</p>
				<p>Die großen Werke werden alle erhalten bleiben. Es sieht so aus, dass zwei kleine Werke geschlossen werden müssen, jedenfalls von VW aus. Vielleicht findet sich jemand, der für andere Produktionen sie übernimmt. Ich kann das im Augenblick nicht übersehen, will auch nicht hineinregieren. Aber es werden die großen Werke alle – der eine mehr, der andere weniger – betroffen sein von diesem Abbau, von dem ich noch einmal sage, ich habe das, glaube ich, schon einmal öffentlich gesagt, der sich insgesamt erstrecken wird auf die Zeit zwischen jetzt und Ende 1976. Es ist also auch von daher kein Grund anzunehmen, hier würde die Welt zusammenbrechen. Gleichwohl hat natürlich die Bundesregierung erhebliches Verständnis für die Sorgen, die aus zwei Richtungen kommen – einmal aus Richtung der Belegschaften. Ich habe volles Verständnis dafür, dass Arbeitnehmervertreter in einem Aufsichtsrat nicht für die Entlassung ihrer Kollegen stimmen mögen, und die aus der anderen Richtung kommen, dass bestimmte Regionen, die strukturell schwach waren und die durch etwas zu hochgepumpte VW-Kapazitäten gestärkt werden sollten, dass die nun in regionalwirtschaftliche Mitleidenschaft gezogen zu werden befürchten. Darüber hinaus gibt es noch einen besonderen Punkt, das ist das Werk in Neckarsulm, das gar nicht ursprünglich zum VW-Konzern gehört hat, sondern von ihm gekauft worden ist, weil man glaubte, sich auf diese Weise des Wankel-Motors zu vergewissern, der aber, wie es bisher scheint, einstweilen seine wirtschaftliche Zukunft immer noch vor sich hat. Wenn es so ist, ich kann das selbst nicht beurteilen. Im Augenblick wirtschaftlich noch keineswegs zu Buche schlägt.</p>
				<p>Ich möchte nicht verschweigen, dass diese Managementfehler der Vergangenheit wahrscheinlich noch ein bisschen länger hätten ertragen werden können, wenn nicht im Laufe des Jahres 1974 – wie schon im Oktober ’73 vorhergesehen und vorhergesagt –, wenn nicht im Lauf des Jahres 1974 die Automobilwirtschaft der ganzen Welt in eine tiefe Absatzkrise geraten wäre, mit Schließung von ganzen Fabriken in Detroit schon im vorigen Jahr, mit schweren Absatzrückgängen in Japan, in Italien, in Frankreich, in Deutschland, allüberall wo Automobile fabriziert werden, in Amerika. Dies hat natürlich das Zusammentreffen von Fehlern, die sich im Laufe von mehr als einem Jahrzehnt aufgehäuft haben in ihren Wirkungen mit dieser besonders tiefgehenden automobilwirtschaftlichen Rezession, haben hier zu den Erscheinungen geführt, die die Auswechslung dieser Leitungspersonen und die tiefgreifenden Beschlüsse durch die neuen Leitungspersonen unausweichlich gemacht hat.</p>
				<p>Mir liegt daran, darauf hinzuweisen, dass insgesamt die deutsche Automobilwirtschaft in den ersten Monaten des Jahres 1975 sich wesentlich besser entwickelt, als noch im November/Dezember ’74 vorhergesagt war. Die Zahl der Neuzulassungen von Kraftwagen in der Bundesrepublik Deutschland liegt im Januar und Februar – wir sind inzwischen schon tief im April, aber ich habe als Letztes nur die Februarzahlen –, liegt im Januar und Februar um 20 Prozent höher als im Januar/Februar 1974. Und jeder von uns weiß, dass Mercedes eh überhaupt nicht schwerwiegend betroffen war, und jeder kann wissen oder sollte wissen, dass inzwischen bei Opel und bei Ford überall neue Leute angelegt werden, überall Einstellungen stattfinden und auch schon wieder Sonderschichten gefahren werden, um den Bestellungen entsprechen zu können. In diesem Bild, in diesem Bild fehlt gegenwärtig noch ein Aufschwung der Bestellungen aus dem Auslande, weil eben draußen in der Welt die Rezession nicht in dem Maße schon überwunden erscheint wie hier innerhalb der Bundesrepublik Deutschland. Die deutschen Bestellungen aus dem Inlande nach Autos gehen steil nach oben. Das ist für die aus dem Auslande nicht der Fall, was auch einer der Gründe dafür ist, dass VW mit dem ungeheuer großen Exportanteil, ungewöhnlich großen Exportanteil, lebensgefährlich großen Exportanteil von der gegenwärtig sich deutlich abzeichnenden Normalisierung der wirtschaftlichen Lage unserer Automobilwirtschaft selbst noch nicht profitieren kann.</p>
				<p>Ich will berichten, dass das Bundeskabinett am letzten Mittwoch sich mit dem Abstimmungsverhalten derjenigen Mitglieder des Aufsichtsrats, die da von Bundes wegen reingeschickt sind – sind zwei Personen, auch alle erst seit kurzer Zeit, beide erst seit kurzer Zeit in dem Aufsichtsrat –, dass das Bundeskabinett sich mit deren beabsichtigtem Abstimmungsverhalten beschäftigt hat und nicht eingegriffen hat, wie auch ansonsten die Bundesregierung nicht daran denken kann, sich öffentlich eine Verantwortung zuschieben zu lassen für einen privatwirtschaftlichen Aktienkonzern. Das ist eine Aktiengesellschaft, in der der Bund ein Fünftel-Los mitspielt als Eigentümer. Das Bundeskabinett hat gleichzeitig sich beschäftigt mit der Frage, ob – wenn die Entscheidungen so ergehen sollten, wie sie abzusehen waren am letzten Mittwoch –, ob dann an dem einen oder anderen Ort durch den Bund möglicherweise gemeinsam mit dem Land regionalwirtschaftlich geholfen werden müsste.</p>
				<p>Ob und wie, ob geholfen und wie geholfen werden müsste, hat das Kabinett letzten Mittwoch zwei Minister beauftragt zu prüfen. Das ist Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> und Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>. Diese Prüfung ist im Gange. Sie kann nicht überstürzt abgeschlossen werden. Es hat auch keinen Zweck, keinen Sinn, überstürzt zu irgendwelchen Beschlüssen zu kommen, denn man darf sich von der gegenwärtigen Hysterie nicht anstecken lassen. Ich sage noch einmal, der Verringerungsprozess streckt sich über eindreiviertel Jahre, und das erste Fünftel von diesem Verringerungsprozess hat schon stattgefunden, ohne dass überhaupt die deutsche aufgeregte Öffentlichkeit davon diese Beunruhigung erfahren hatte. Das ist alles nur gekommen jetzt, weil nun natürlich in Baden-Württemberg Kommunalwahlkampf stattfindet. In NRW kann man das auch gut gebrauchen, wenn man ein CDU-Redner ist. Das passt gut in die Landschaft. Auf der anderen Seite wissen die Kölner und wissen die Bochumer, dass bei ihren Automobilfabriken inzwischen die Entwicklung nach oben geht und dass heute viele hundert Leute mehr dort beschäftigt sind als noch vor einem Vierteljahr. Man darf sich da nicht ins Bockshorn jagen lassen.</p>
				<p>Ich bin auch gebeten worden, der Frage nachzugehen, ob der Bund nicht in dem Fall eines bestimmten Werkes durch Bundesaufträge helfen könnte. Wir haben das zweimal sorgfältig geprüft, und es muss bei der Antwort bleiben. Ich möchte hier nicht in laufende Verhandlungen eingreifen, die unter Firmen geführt werden. Da geht es auch um Geld, aber es muss bei der Antwort bleiben, die ich andernorts schon gegeben habe, der Bund kann keine zusätzliche Verantwortung finanzieller Art in solchem Zusammenhang übernehmen. Es sind viele Zweigwerke von VW, die betroffen sind, es ist nicht nur eins. Er kann nicht für ein einzelnes zusätzliche finanzielle Verantwortung übernehmen. Die Genossen, die mich deswegen angesprochen haben, will ich gerne etwas näher und sorgfältiger unterrichten, halte mich aber für verpflichtet, nicht coram publico alles auszubreiten, was ich an Informationen und Urteil habe. Herzlichen Dank für die Aufmerksamkeit.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht das Wort? Bitte Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OettingHermann_1971-10-19">Oetting</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OettingHermann_1971-10-19">Oetting</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe bei all dem, was jetzt gelaufen ist in der Vergangenheit und was nun in diesen eindreiviertel Jahren noch laufen muss bei dem Konzern, eine ganz große Sorge. Ich habe nämlich die ganz große Sorge, dass diese Kraftanstrengung, die wir auch alle mit zu vertreten haben, von wiederum verkehrten Voraussetzungen ausgeht. Ich kann das im Detail nicht beurteilen, aber ich kann begründen, worauf meine Sorge [be]ruht. Wir haben in der Vergangenheit – oder ich will anders anfangen: Ein solches Unternehmen wie VW hat ja eine Abteilung, die sich mit dem wahrscheinlichen Fahrzeugabsatz in der Zukunft beschäftigt und den ermittelt, und aufgrund dieses wahrscheinlichen Fahrzeugabsatzes wird ein solches Unternehmen zu politischem unternehmerischen Verhalten veranlasst. Wir haben festzustellen, dass zwar der Vorstandsvorsitzende und der Aufsichtsratsvorsitzende, die an dem Verhalten in der Vergangenheit ein gerüttelt Maß an Verantwortung haben, ausgetauscht worden sind durch andere Leute, aber es ist sicherlich so, dass diejenigen, die dahinter stehen im zweiten, dritten und vierten Glied, ja immer noch da sind und immer noch die gleichen sind.</p>
				<p>Diese Leute haben den Vorstand von VW gemeinsam mit dem Aufsichtsrat veranlasst, im Jahre 1972 deutscher Freisetzungsmeister zu sein. VW hat nicht in spektakulären Entlassungsaktionen, sondern in Freisetzungsaktionen – ich glaube, damals ist auch das Instrument dieser Aufhebungsverträge erfunden worden – um die 12 000 Arbeitsplätze freigesetzt. In ’73 haben sie, in ’73 haben sie kräftig eingestellt, da sind sie deutscher Meister im Einstellen gewesen, dieser Konzern als Ganzes. In ’74 – dies möge auch mal zur Kenntnis genommen werden – ist der Konzern wieder deutscher Meister im Freisetzen gewesen, hat er nämlich allein 19 200 Arbeitskräfte freigesetzt ohne irgendwelche spektakulären Aktionen. Dies ist weitergegangen im ersten Vierteljahr – Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> hat das hier schon dargestellt – mit weiteren 4 500 Freisetzungen, und da sollen jetzt noch rund 20 000 dazukommen. Also der gleiche Prognoseapparat, der zu diesem Rauf und Runter in der Personalentwicklung geführt hat, steht jetzt auch diesem Vorstand immer noch zur Verfügung. Der gleiche Prognoseapparat, der den vergangenen Vorstandsvorsitzenden veranlasst hat, um die Jahreswende ’73/’74, als wir also längst eine Ölkrise hatten, als längst auf jedes Auto, das in USA verkauft wurde, Geld draufgelegt wurde, veranlasst hat, zu überhöhten Tarifen zusätzlichen Schiffsraum anzumieten und da mit Schiffen nach USA rüber zu transportieren, circa 100 000 Stück, die da heute noch auf Halde stehen. Der gleiche Prognoseapparat hat dem alten Vorstand zur Verfügung gestanden, der heute auch noch da ist, der diesen veranlasst hat, wenn ich richtig orientiert bin, ich möchte mich hier nicht auf eine Zahl hinterm Komma oder auf hundert plus oder minus festlegen lassen, den Vorstand veranlasst hat, am 25. Februar ’74 an den Betriebsrat heranzutreten und um 3 500 zusätzliche Einstellungen zu bitten und am 26. 2. ’74 vom gleichen Betriebsrat die ersten 14 Tage Kurzarbeit verlangt hat. Dieser Prognoseapparat steht, wenn ich das richtig sehe, immer noch zur Verfügung, und meine große Frage und Sorge ist, ob der nicht den jetzigen Vorstand zu möglicherweise der verkehrten, vielleicht der richtigen, aber möglicherweise auch der verkehrten Anstrengung Veranlassung gibt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name> (Göppingen): Genossinnen und Genossen, Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> hat auf unternehmerische Fehlentscheidungen der Unternehmensleitung in der Vergangenheit hingewiesen. Davon könnte man leicht ein Dutzend aufzählen. Nun versucht die Opposition bereits eine Gegenposition aufzubauen. In einer heutigen Presseverlautbarung der CDU/CSU-Fraktion heißt es: Die Massenentlassungen bei VW sind das Ergebnis politischer Einflussnahmen auf die unternehmerischen Entscheidungen des VW-Konzerns durch den Aufsichtsrat, in dem der Bund, das Land Niedersachsen und die Gewerkschaften eine eindeutige Mehrheit haben. Der SPD-Einfluss im Aufsichtsrat ist somit beherrschend. Und weiter unten in dieser Verlautbarung heißt es: Die CDU/CSU-Bundestagsfraktion fordert die Bundesregierung auf, der Öffentlichkeit unverzüglich nachzuweisen, wo sie Entscheidungen des Vorstands im Aufsichtsrat nicht mitgetragen hat. Nur wenn der Bundesregierung dies gelingt, hat sie das Recht, von falschen unternehmerischen Entscheidungen zu sprechen. Ich würde es für sehr nützlich halten, wenn die Bundesregierung uns hier den Gefallen tut, einmal auf eine Forderung der CDU/CSU-Fraktion einzugehen. Ich wiederhole, das wäre ja leicht nachzuweisen anhand von einem Dutzend Fällen, und ich würde bitten, dass dies geschieht und natürlich unter Beachtung dessen, was das Aktiengesetz da hergibt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Carl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name>: Genossinnen und Genossen, Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> hat vorhin davon gesprochen, dass das Bundeskabinett eine Gruppe beauftragt hat zu prüfen, in welcher Weise geholfen werden kann. Ich glaube, ihr seid mit mir der Meinung, dass kurzfristig auch zig Millionenbeträge keine wesentliche Hilfe geben können, denn hier geht es darum, Monostrukturen umzuformen, dass langfristig eine vernünftige Struktur in den betroffenen Gebieten angestrebt wird und damit Beschäftigung gesichert wird. Ich meine, dass die Bundesregierung gut beraten wäre, wenn sie hier nicht kurzfristig entscheidet, sondern sehr sorgfältig prüft und dann langfristig wirkende Entscheidungen trifft, die der gesamten Region helfen. Es geht nicht um die Beschäftigungslage in einem kleinen begrenzten Ort, sondern es geht meistens um Beschäftigungssituationen einer ganzen Region. Ich meine, dass dies beachtet werden muss. Dies wird auch sicherlich in Wahlkämpfen sich auszahlen. Wenn ich die vergangenen Wahlkämpfe richtig analysieren kann mit meinen beschränkten Möglichkeiten, dann muss ich feststellen, dass die Gebiete, die schwach strukturiert waren, in überproportionalem Maße SPD gewählt haben, weil sie von uns die Lösung der strukturellen Probleme erwarten. Und ich meine, dass dies in Niedersachsen und auch jetzt in Schleswig-Holstein an der Westküste besonders deutlich geworden ist. Hierauf sollten wir unser Augenmerk legen, damit die Leute nicht enttäuscht werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>: Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> hat darauf hingewiesen, dass die Entwicklung an den Aktienmärkten eine gute Argumentationshilfe für uns sei, und hat dann die Konsequenz gezogen, wir sollen unsere Assistenten daransetzen. Ich habe mir dann so überlegt, wenn da 500 anfangen, beim wissenschaftlichen Dienst oder beim Ministerium diese Zahlen zu erfragen, wie das aussieht. Ich glaube, eine kleine Anweisung entweder von der Fraktion oder von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> wäre hilfreicher, und dann bekämen wir das alle auf den Tisch.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Weitere Wortmeldungen? Mich veranlassen die Ausführungen von Carl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name> zu einigen Bemerkungen. Ich teile seine Auffassung, dass man keine kurzfristigen – ich gehe soweit: kurzatmigen – Entschlüsse jetzt hinaus-, sei es posaunen, sei es hinausbläst. Nur haben wir es eben auch damit zu tun, dass dieser Vorgang genau in die Zeit hineingeraten ist und die Wellen also schlagen, unmittelbar vor den Kommunalwahlen in Baden-Württemberg, wo NSU-Audi ein Thema des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FilbingerHans">Filbinger</name> nicht nur geworden ist, sondern nunmehr, wie ich jetzt aus den Agenturmeldungen sehe, mit pharisäischer Rederei, 65 Millionen stehen sofort zur Verfügung, hoffentlich tut es die Bundesregierung auch und so weiter. Es geht da um Tage, und in den anderen Gebieten geht es darum, dass nicht Kurzschlussreaktionen – sei es der Belegschaften selbst, sei es mit ihnen in Verbindung Stehender von Zulieferwerken und so weiter – geraten. Das ist das Problem, das heißt, nicht in dem vulgären Sinn um eine Sprachregelung für die nächsten Tage, sondern deutlich zu machen, eine Sache ist das, was da geschehen ist, und dazu ist hier einiges Erklärende gesagt worden. Man muss dabei den Behauptungen widersprechen, die fortgesetzt und immer wieder und öffentlich kaum widerlegt werden bisher – wir haben es in Wahlversammlungen in Schleswig-Holstein und anderen Stellen erlebt, dass gesagt wird, nun das sei doch absolut faktisch Bund, Land und dann wird noch gesagt, die Mehrheit Bund, Land Niedersachsen und Gewerkschaften –, einiges muss dazu getan werden, um das auseinanderzukrümeln.</p>
				<p>Hier ist darauf hingewiesen worden, wann wer dieses Werk privatisiert hat. Womit nicht gesagt ist, weil es privatisiert worden ist, ist das nun so, sondern womit gesagt worden ist, die gegenteilige Behauptung, dies sei nun so, weil dazu andere als die Werksleitungen und die Konzernleitungen damit zu tun gehabt hat, hätten damit zu tun gehabt, sei es so. Das ist jetzt langweilig, weiß ich, weil hier alles vollständige Betriebs-, Volks- und Soziologiewirte sitzen. Nur unter dem Gesichtspunkt der Wahlversammlungen, ich bitte um Entschuldigung, dass ich ein solch trivialer Mensch bin, und auch unter dem Gesichtspunkt, was morgen beherrschen wird, nicht nur Schlagzeilen, sondern Kommentare und heute die ganzen Abendstunden und morgen früh weiter Fernsehen und Rundfunk, wird das eben manches von dem anderen, von einem Streit, bei dem bisher die anderen nicht die Oberhand über uns gewonnen haben, nämlich Streit, ob es weiter bergab geht mit der sogenannten Konjunktur oder ob es einen umgekehrten Trend, wie man heute gerne sagt, schon zu registrieren gibt, damit haben wir fertigzuwerden.</p>
				<p>Ich will hier gar niemandem nach dem Munde reden oder jemandem widersprechen. Das eine ist so schwer wie das andere für mich, nur sage ich, für die uns, für die SPD und für die Abgeordneten, die sich eben noch freudig dazu bereiterklärt haben, auch Sonderschichten, wenn nicht zu fahren, so zu gehen in NRW und Saarland, ist das von einer ganz erheblichen Bedeutung. Die dürfen nicht in die Versuchung geraten, Versprechungen zu machen, die dürfen nicht in die blamable Situation geraten, sagen zu müssen, ja das ist eben die Folge von verfehlten Dispositionen, mit denen man jetzt erst allmählich fertigwerden muss. Das sind die großen Schwierigkeiten. Bitte um Entschuldigung, ich gebe keine Lösung des Rätsels. Ich wollte nur noch einmal darauf hingewiesen haben, um diese Dinge geht es. Die meisten werden dabei ihren Mann stehen, wenn es um unmittelbare Konfrontation mit Gegnern geht, aber das meiste von dem, was die gegnerische Seite und feindliche Seite in diesen Fragen jetzt behauptet, insinuiert und so weiter, das können wir ja nicht Auge in Auge mit Leuten widerlegen, weil es in die Stuben geliefert wird per Fernsehen und weil es in die Ohren durch Radio und auch vor Augen durch Zeitungen gebracht werden wird. Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> hat jetzt zum Beispiel schon auf der »Saarwelle« seine Weisheiten dazu gegeben. Er hat’s noch nicht ganz aufgegeben, ein bedeutender Mann zu sein.</p>
				<p>Wird noch das Wort gewünscht? Die CDU hat übrigens inzwischen eine neue Gasflamme entzündet. Die teilt mit, dass die CDU/CSU-Bundestagsfraktion heute beschlossen habe, die Einsetzung eines parlamentarischen Sonderausschusses – nicht jetzt Untersuchungs-, sondern Sonderausschusses – zur Bekämpfung der Jugendarbeitslosigkeit zu beantragen. <quote>»Die Fraktion erwartet, dass die Koalitionsfraktionen diesem Antrag zustimmen. Aufgabe dieses Sonderausschusses soll die Verabschiedung eines Sofortprogramms zur Beseitigung der Jugendarbeitslosigkeit sein. Der Ausschuss kann dabei auf einen entsprechenden Antrag der CDU/CSU-Bundestagsfraktion vom Januar dieses Jahres zurückgreifen. Wir gehen davon aus, dass ein derartiger Ausschuss seine Beratungen spätestens bis Pfingsten abschließen könnte. Unsere jungen Menschen haben ein Recht darauf, einen Ausbildungs- oder Arbeitsplatz zu erhalten.«</quote> Amen. So steht das da. Wird noch das Wort gewünscht? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>: Zu dem Letzten, Herbert, wollte ich nur sagen, dass sich heute in einer Sitzung der Arbeitsgruppen Wirtschaft, Bildung und Wissenschaft und Arbeit und Sozialordnung wir uns mit dem Problem der Jugendarbeitslosigkeit und des Mangels an Lehrstellen beschäftigt haben. Wir sind geschlossen zu der Auffassung gekommen, dass wir der Bildung eines solchen Unterausschusses oder Sonderausschusses nicht zustimmen sollten. Diese Meinung ist auch bereits in der letzten Obleutebesprechung in der vergangenen Woche bestätigt worden, und wir haben sie noch mal erneuert. Gestern hat Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KatzerHans_1957-10-15">Katzer</name> dazu eine gleiche Stellungnahme herausgegeben. Ich habe mich auch im Sinne einer Ablehnung gestern bereits geäußert. Wir haben die Bundesregierung heute gebeten, die Fragen, die noch zu klären sind, auch im Zusammenhang mit anderen Problemen wie VW und wie die Probleme, die entstanden sind in besonderen Härtefällen, diese Probleme möglichst bald zu klären und uns zu sagen, wie die Mittel des Sonderprogramms der Bundesanstalt weiter verwendet werden sollen, soweit sie nicht ganz aufgebraucht werden bis zum 30. April. Aber das kann man, wie gesagt, erst nach dem 30. April entscheiden. Bis dahin wollten wir eine Entscheidung in den Ausschüssen nicht herbeiführen, weil sie nicht herbeigeführt werden kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Nein, nein, wir müssten das nur deutlich genug begründen, jetzt noch mal als Antwort, auch wenn das von euch schon mit Recht vorher als sinnlos bezeichnet worden ist, müssen wir noch mal deutlich machen, damit das nicht erst die falsche Wirkung erzielt, als ob die mal wieder einen Stein gefunden hätten und wir uns verweigerten. Wird noch das Wort gewünscht?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, sicher, überhaupt. Elfriede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Eilers</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das kommt erst. Das habe ich noch nicht aufgerufen, tut mir leid. Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name> (Göppingen): Ja, Genossinnen und Genossen, ich möchte nochmal nachfassen, ob die Bundesregierung zu dokumentieren gedenkt, in welchen Punkten sie Entscheidungen des früheren Vorstands, der früheren Vorstände nicht mitgetragen hat?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wohl sehr schwierig. Vielleicht sagt der Bundeskanzler etwas dazu. Das ist äußerst schwierig, das öffentlich zu machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg): Wenn ich dir ein Beispiel geben soll. Ich habe auf den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeidingRudolf">Leiding</name> eingeredet wie auf einen lahmen Gaul im vorigen Frühjahr, er soll das nachlassen, hier noch 10 000 Leute reinzuholen. Er hat es trotzdem gemacht, und was hat das für einen Zweck, das zu dokumentieren. Das war sein Recht, die Entscheidung zu treffen, und ich war überhaupt nicht befugt, da reinzureden. Und so geht so was doch vor sich. Es tut mir leid. Das ist eine falsche Vorstellung von den Möglichkeiten, die die Bundesregierung hat, in so ein Unternehmen reinzuregieren. Da sind sogar die Möglichkeiten völlig unzureichend gegenüber einem Unternehmen, in dem wir was zu sagen haben wie Bahn oder Post. Selbst da bist du außerordentlich gehemmt und beschränkt in deiner Einflussnahme.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>: Genossinnen und Genossen, die Frage von Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name> führt mich zu einer Bemerkung. Wir dürfen nicht hinnehmen, dass ein Aufsichtsrat zum Supervorstand stilisiert wird. Aktienrechtlich ist der Vorstand allein für Einstellungen und Entlassungen verantwortlich. Mir ist nicht bekannt, dass in der Vergangenheit der Vorstand von VW den Aufsichtsrat über seine Einstellungen beziehungsweise Entlassungen unterrichtet hat. Das muss man mal feststellen. Das steht so im Aktienrecht. Ich sage es jetzt mal ohne Unterlagen hier, aber es geht doch nicht an, als ob im VW-Aufsichtsrat über Einstellungen von Hinz und Kunz beraten worden ist. Dieses ist falsch und ist in keiner Aktiengesellschaft bisher üblich gewesen, auch nicht bei VW. Ich wollte das hier nur mal anmerken. Schönen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Sind weiter keine Wortmeldungen?</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1975-04-15-t1515_WN_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann habe ich jetzt den Bericht aus dem Fraktionsvorstand zu geben. Genossinnen und Genossen, am Beginn von zwei Sitzungswochen, die wesentlich beeinflusst sein werden – wir merken es ja schon bei uns selbst – durch Auswirkungen und Auslegungen des Wahlausgangs in Schleswig-Holstein vom 13. dieses Monats und dem bevorstehenden Wahltag 4. Mai, wobei ich hier auch noch mal sage, nicht völlig außer Acht zu lassen die dazwischenliegenden kommunalpolitischen Wahlen in Baden-Württemberg mit einem besonders schwierigen Abstimmungssystem, kumulieren, panaschieren und so weiter, also Möglichkeiten zu vielen Auslegungen. In diesem Zeitpunkt, Beginn von zwei solchen Sitzungswochen, werden wir bei der Erfüllung unserer, uns hier auferlegten Bundestagsaufgaben einander helfen müssen, unseren Beitrag so wirksam wie möglich zu gestalten, und dabei geht es nach meiner Auffassung und nach der Auffassung des Fraktionsvorstands, das haben wir gestern auch gesagt, nicht so sehr darum, dass an die Wahltermine erinnert und gedacht wird, als vielmehr darum, das, was wir hier an Aufgaben zu erfüllen haben, so zu tun, dass draußen, wie man sagt – oder vor Ort, wie ich auch sage –, der größtmöglich positive Eindruck erweckt oder bestärkt wird.</p>
				<p>Das gilt übrigens auch, ich betone das ganz am Rande, aber betone das, für Fragestunden und gegebenenfalls in dieser Woche mögliche Aktuelle Stunden. Wer sich den Katalog der Fragen ansieht, der sieht ganze riesige Pakete von Schwerpunkten mindestens an drei Stellen, die also Variationsmöglichkeiten für die andere Seite lassen. Das werden also sehr von Auseinandersetzungen erfüllte Fragestunden sein, sollten wir nicht den Parlamentarischen Staatssekretären allein überlassen, da oben zu stehen und auf den ganzen Unfug und die Insinuationen zu antworten.</p>
				<p>Ich habe nichts Zusätzliches hier zum VW- und Audi-NSU-Problem oder Problematik zu sagen. Im Fraktionsvorstand hat’s im Zusammenhang mit informierten Ausführungen gestern von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> eine Rolle gespielt, und heute haben wir hier den Bundeskanzler gehört. Und ebenso habe ich nichts aus dem Fraktionsvorstand Zusätzliches zum Wahlausgang in Schleswig-Holstein und seine Bedeutung auch für die bevorstehenden Wahlen zu sagen. Darüber hat gestern Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> im Fraktionsvorstand kurz gesprochen und heute hier ausführlicher gesprochen.</p>
				<p>Auf der Tagesordnung der Plenarsitzungen dieser Woche steht unter anderem am Freitag der Bericht des Wehrbeauftragten. Abweichend von einer zur Gepflogenheit in mehreren Legislaturperioden gewordenen Praxis wollen wir diesmal einige Ausführungen vortragen lassen, gegebenenfalls auch zur Diskussion stellen, wenn die anderen sich an diesem Punkte reiben wollen. Ausführungen, die der Bedeutung der Einrichtung Wehrbeauftragter gegenüber dem Parlament und umgekehrt gewidmet sind, und ich betone, es wäre sicher gut, wenn das bei einigermaßen ansehnlicher Besetzung – obwohl Freitagvormittag – geschehen könnte. Die Sozialdemokraten haben den Hauptanteil daran, dass der Einrichtung Wehrbeauftragter, dass diese Einrichtung Wehrbeauftragter konstituiert und auch installiert werden konnte. Und ohne jetzt mit Steinen aus dem Glashaus werfen zu wollen, werden wir nun Gelegenheit nehmen, dem ersten, ich meine von seinem Stammbaum her gesehen ersten Sozialdemokraten im Amt mit dem guten Vorsatz des Bundestags auf den Weg durch seine Amtsperiode schicken, das Verhältnis Parlament als Ganzes und Wehrbeauftragter und umgekehrt, Wehrbeauftragter und Parlament als Ganzes in die Dimension bringen zu helfen, die dafür die angemessene ist. Das nimmt niemandem aus dem Kreis unserer Genossen im Verteidigungsausschuss irgendeine Möglichkeit. Das gibt ihnen in Wirklichkeit eine Stütze, und weil mancher sich wundern wird, wieso ich darauf Worte verliere: Wir sind fast alle jener Gepflogenheit erlegen, dass – wer immer Wehrbeauftragter war – der Bericht eingebracht und dann meistens ohne Debatte in die Ausschüsse oder den Ausschuss verwiesen und dann nach monatelanger dort natürlich fleißiger Durchhechelung ans Plenum zurück, meist im Rahmen von sowieso auf die Tagesordnung gehörenden sicherheits- oder wehrpolitischen Fragen, und da war das auch wieder nur ein ganz kleiner Fisch. Und wir müssen versuchen, das ein wenig in gegenseitiger Unterstützung zu ändern.</p>
				<p>Dass ich diesen einen Punkt der dieswöchigen Tagesordnung – dazu noch ein Freitagspunkt, den einzigen Freitagspunkt wahrscheinlich – heraushebe, soll die Bedeutung mancher anderen nicht verringern. Das werden wir übrigens gleich sehen, wenn wir die Einzelbehandlung gewisser Tagesordnungspunkte vornehmen. Wir haben leider für diese Woche noch nicht erreicht, was ich in der vorigen Woche ankündigte, nämlich dass das Energieprogramm und die Vorlage Mineralölbevorratung in dieser Woche behandelt werden. Da hat es Widerstände gegeben nicht zuletzt bei unseren Kollegen von der FDP. Die haben wir am Mittwoch voriger Woche in einem internen Gespräch mit ihnen aus dem Wege räumen können. Jedenfalls sind nun die bisher der Behandlung dieses Themas entgegenstehenden Hemmnisse für die Behandlung in der kommenden Woche <gap/> nun am 24. 4. ausgeräumt. Ich sage das, weil dieses Thema unmittelbare Bedeutung für NRW und Saarland hat. Aber bitte, es möge niemand glauben, wir wären etwa einäugig oder sozusagen Kohle-betriebsblind. Zwei Große Anfragen, davon eine – darauf bin ich durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KernKarl-Hans_1967-02-27">Kern</name> aufmerksam gemacht worden, habe mich geschämt – schon viele Monate, liegen unbeantwortet. Die eine haben wir erst kürzlich mit großer Mühe zustande gebracht zwischen den verschiedenen Genossen der verschiedenen Arbeitsgruppen und Arbeitskreise, wo ausgewogen die Fragen der Kernenergie direkt und auch des Umweltschutzes und der Wirtschaftsnotwendigkeiten behandelt wurden. Aber zwei Große Anfragen stehen also noch an, deren Debatte Gelegenheit geben wird, die Energieversorgungsfrage insgesamt – einschließlich der Kernenergie und der damit, wenn auch nicht nur damit, in Verbindung zu behandelnden Umweltschutzprobleme – noch vor der Sommerpause zu behandeln. Und wir werden nächste Woche am Mittwoch, am 24., nicht anstehen, etwa mit gehörigem Nachdruck da <gap/> wenn die anderen bei der Behandlung dieser beiden Vorlagen – Energieprogramm und Mineralölbevorratung – fortgesetzt mit den anderen Geschichten dazwischenkommen wollen, die wollen wir in aller Ruhe und Sachlichkeit und ohne dass der Opposition dabei irgendeine Möglichkeit genommen wird, zur gegebenen Zeit diskutieren.</p>
				<p>Der Fraktionsvorstand hat auch einen kurzen Bericht über die Arbeit der zu diesem Zweck gebildeten – zu einem anderen Zweck – Arbeitsgruppe über die Notwendigkeiten, die sich aus dem Karlsruher Richterspruch zur Reform von 218 ergeben, entgegengenommen. Die Behandlung dieser Frage war übrigens am gleichen Tag, gestern, vorher auch Gegenstand eines Koalitionsgesprächs am Tisch des Bundeskanzlers, und dazu sage ich Folgendes. Erstens: Die beiden Koalitionsfraktionen werden durch ihre einschlägigen Arbeitsgruppen sich bemühen, beratungs- und beschlussreife Gesetzentwürfe noch bis zur Sommerpause zustande zu bringen. Zweitens: Unsere Arbeitsgruppe wird dabei eng in Fühlung mit der der FDP tätig bleiben. Drittens: Öffentliche Aufforderungen oder, wie es geschehen ist, Ermahnungen, es müsste angeblich in dieser Frage nun von vornherein auf – wie es heißt – breitester Grundlage ein sogenannter neuer Ansatz gesucht werden, solche dienen der Sache kaum, sofern sie nicht sogar von vornherein lediglich taktisch gemeint sind. Und nachdem wir die Erfahrung hinter uns haben mit der Kampagnentaktik der CDU/CSU während der langen, mühevollen, aber doch hier von uns sehr fair geführten Debatten und Ausschussberatungen und wieder Debatten um die Reform des Strafgesetzbuchparagraphen 218, gehen wir auf eine solche Leimrute nicht.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das ist also die klare Auffassung der beiden Koalitionsseiten und im Fraktionsvorstand ist das ausdrücklich bekräftigt worden. Das war’s, was ich aus der Fraktionsvorstandstätigkeit jetzt zu berichten habe. Wird das Wort gewünscht? Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name>: Ich bin mit dem, was Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> über die Aufgaben des Wehrbeauftragten hier vorgetragen hat, sehr einverstanden und über die fleißige Behandlung, die der jeweilige Bericht des Wehrbeauftragten in Arbeitsgruppe und Ausschuss erfährt, meine ich, könnte man doch noch etwas fleißiger werden. Aber so viel sei mir erlaubt, doch noch zu sagen. Wenn ich richtig informiert bin und wenn ich heute Morgen die Diskussion, die wir im Arbeitskreis gehabt haben, richtig verstanden habe, dann soll zur Debatte am Freitag Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> eine Erklärung oder eine Darstellung abgeben, die –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, es ist ein Beschluss des Fraktionsvorstandes.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name>: Ja, das hörte ich –, die – aber jetzt betone ich ausdrücklich: wenn ich das richtig verstanden habe – darauf hinausgehen soll in Anlehnung an das, was der vorangegangene Wehrbeauftragte der FDP oft genug mehr an Kompetenzen gefordert hat, eine verfassungsrechtliche Klarstellung zum Inhalt haben soll.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wenn ich dir gleich sagen darf: Das ist ein Missverständnis. Glaube mir in diesem Falle das, was ich heute hier gesagt habe, das war die Meinung des Fraktionsvorstands von gestern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name>: Dann bin ich damit sehr einverstanden, denn das wäre für uns sicher nicht gut, wollten wir das noch mehr restriktiv behandeln, als es so und so schon behandelt worden ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das wollen wir nicht. Außerdem ist der nicht mehr da, und wir haben kein Interesse daran, jetzt nachträglich da noch einmal darin herumzumanschen. – Wer war da noch?<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-04-15-t1515_WN_FN002" type="critical"><p>Leise, offenbar zum Nachbarn gesprochen.</p></note></seg> – Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Teilweise unverständlicher Zwischenruf: [...] Informationen.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Nein, aber hier ging’s noch immer um den Punkt 3, um den Punkt 2. Informationen kommen jetzt dran, wenn niemand anderes mehr das Wort wünscht. Dann hat das Wort Elfriede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Eilers</name> und dann Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Eilers</name>: Herbert, du hast eben schon die Diskussion um den 218 im Fraktionsvorstand angesprochen. Ich bin nicht dagewesen, daher erlaubt, dass ich es hier noch einmal anspreche. Genossinnen und Genossen, die Fraktion hat eine kleine Kommission, einen Arbeitskreis zusammenberufen, der sich mit der Weiterentwicklung aufgrund des Verfassungsgerichtsurteils beschäftigen soll. Jetzt bekomme ich heute in die Hand eine Mitteilung aus dem Referat Presse- und Öffentlichkeitsarbeit des Bundesjustizministeriums, das in einer mir sonst unüblichen Weise hier auf vier Punkte im Urteil aufmerksam macht in der Auswertung des Urteils, die aus dem Justizministerium kommt und dann – ich hätte fast gesagt – in einer sehr effektiven Weise sagt, die Auswertung ist den Bundesressorts, den Bundestagsfraktionen und den Landesjustizverwaltungen zur Verfügung gestellt. Weitere Exemplare der Analyse können direkt bei mir abgerufen werden. Das ist so etwas, ich hätte fast gesagt, so Geschmack machen, damit man etwas fordern soll. Ich möchte an den Justizminister die Frage stellen, ob er nicht meint, dass damit die Arbeit der Arbeitsgruppe in gewisser Hinsicht – ich habe das Urteil nicht selbst lesen können bis jetzt, gebe ich zu, weil ich am Donnerstag zu einer Konferenz weggefahren bin –, aber ob damit nicht in gewisser Hinsicht in der Einengung, wie sie vorhanden sein soll in der Auslegung des Urteils, ein gewisses Präjudiz für diese Arbeitsgruppe geschaffen worden ist; und zum anderen – da der Kanzler nicht da ist – möchte ich eigentlich die Staatssekretärin im Kanzleramt fragen, ob im Kabinett und in der Zusammenkunft der Regierung es als gewollt angesehen worden ist, dass dieses aus dem Justizministerium heraus in so breite Öffentlichkeit gestreut wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Tut mir leid, ich will gar nicht vorgreifen dem Justizminister und auch der Marie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleiMarie_1969-10-20">Schlei</name>. Diese Dinge sind im Fraktionsvorstand behandelt worden, und es wäre an sich ganz gut, wenn ein Mitglied des Fraktionsvorstands, als solches gewählt, wenn es gerade nicht da sein kann, sich informiert. Nur eines ist klar: Meine Punkte sind nicht von mir erfunden, sondern das ist das Resultat sowohl des Koalitionsgesprächs vom Mittag und der Bekräftigung nach einer Diskussion im Fraktionsvorstand. Zu den anderen Fragen wird der Justizminister sich ja äußern. Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>: Deine Anfrage, Elfriede, ist wie folgt zu beantworten: Seinerzeit, nachdem das Urteil ergangen war, ist das Justizministerium gebeten worden, die Urteilsgründe zu analysieren, um festzustellen, welcher Spielraum sich nach diesen Urteilsgründen ergeben könnte. Die Bitte ist einmal geäußert worden vonseiten des Bundeskanzleramts, andererseits ist die Bitte auch geäußert worden von der Arbeitsgruppe. Die Abteilungen des Hauses haben diese Analyse vorgenommen, und das Ergebnis ist als eine Arbeit der beiden Abteilungen – nicht als die Meinung des Bundesjustizministers und erst recht nicht als die Meinung der Bundesregierung – zur Verfügung gestellt worden. In der Öffentlichkeit sind dann irreführende Darstellungen und Berichte über den Inhalt erschienen. Das hat uns Anlass gegeben, in der eben zitierten Pressemeldung durch den Pressesprecher klarzumachen, worum es sich bei dem Papier handelt, und das Papier auf Anfrage zur Verfügung zu stellen.</p>
				<p>Die Erfahrung in Bonn zeigt im Übrigen, dass derartige Papiere nicht länger als drei oder vier Tage unter Verschluss gehalten werden, dass sie dann mit falschen Intentionen draußen gehandelt werden. Dem kann man nur entgegentreten, indem man das Papier im Wortlaut verfügbar macht und nicht wartet, bis im Bundestag oder woanders eine entsprechende Anfrage kommt. Im Übrigen, Genossinnen und Genossen, der Behauptung, dass diese Arbeit von zwei Abteilungen irgendjemand binde, dass es die beiden Fraktionen binde, dass es die Arbeitsgruppe binde, diese Behauptung ist unrichtig. Niemand wird gehindert, sich mit der Analyse auseinanderzusetzen. Nur einen Vorwurf, Genossinnen und Genossen, den ich unterschwellig gehört habe, den kann ich nicht recht akzeptieren. Ich kann nicht eine Analyse von meinem Haus erwarten, die schöner ist und besser ist als das Urteil, das analysiert werden soll. Soweit zu deiner Anfrage, Elfriede.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt es Zusatzfragen? Marie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleiMarie_1969-10-20">Schlei</name>, wolltest du noch was? Ja bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchleiMarie_1969-10-20">Schlei</name>: Ich kann nur sagen, was Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> auch berichtet hat, dass im Kabinett die Weitergabe dieser Auswertung, wie ich sie bezeichnen würde, an die Fraktionsvorsitzenden zu erfolgen hat. Wenn das im Kabinett festgestellt worden ist, hat man sich sicherlich etwas dabei gedacht, dass es nicht der breiten Öffentlichkeit zur Verfügung gestellt werden soll.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>: Liebe Genossen, ich habe nur eine Bitte, da ja noch weitere an Analysen sind. Immer unterstellt, derjenige, der die Analyse macht, der macht das so sorgfältig wie er kann. Meines Erachtens ist eine der Schwierigkeiten – ich halte das Urteil für völlig widerspruchsvoll. Die Mehrheit, die da entschieden hat, war nicht einer Meinung, und jetzt versuchen alle, die analysieren – das gilt nicht nur für euch, gilt auch für andere, das liegt in der Arbeit –, Logik in das Urteil zu bringen, und je mehr Logik wir in das Urteil bringen, umso enger sind wir gebunden. Meine herzliche Bitte: wir haben jetzt genug Analysen, lasst uns nicht durch noch weitere Analysen nun noch mehr uns einengen. Das Urteil ist an vielen Stellen nicht widerspruchsfrei. Wir sollten es nicht von uns aus aus bestem wissenschaftlichem Bemühen widerspruchsfrei machen, weil uns das weiter einengen würde, als das Urteil es tut.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: Ich habe eine weitere Bitte an Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> und die Mitarbeiter im Ministerium, aber auch an uns alle. Es ist in der Öffentlichkeit eben als ein anderes Papier aufgenommen worden. Wie das zu verhindern gewesen wäre, weiß ich nicht. Ich meine, es hätte geschehen können. Ich bin also mehrere Male gefragt worden, was ist denn mit dem neuen Entwurf des Bundesjustizministers. Ich sage das nicht einmal übertrieben, sondern so ist es. Immer, wenn wir darauf angesprochen werden, klar auf den Charakter hinweisen, den das Justizministerium mit der Pressemitteilung nochmals zu verdeutlichen versucht hat, obgleich ich es wiederum nicht für besonders glücklich halte, dass es übers Ministerium läuft. Das hätte von uns kommen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Erstens: Der Arbeitsgruppe stehen mehrere Analysen zur Verfügung. Zweitens: Die Analyse der Abteilungen des Justizministeriums hat bei manchen ein bissel Nervosität erregt, vielleicht sogar bei manchen bereits, nachdem sie das Titelblatt und net mehr von dieser Analyse gelesen hatten. Es ist bei Paragraph 218 – das wissen wir aus der Zeit der vorigen Beratung – so, dass Emotionales hier mit eine Rolle spielt. Das hat sich net geändert. Wir sollten aber alles tun, um uns nicht nervös machen zu lassen. Unterschwellige Äußerungen von Nervosität haben am letzten Samstag zu einem Artikel in der <name type="Organisation" ref="#FR">»Frankfurter Rundschau«</name> geführt, der uns nicht genützt hat, und das, was Luc <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JochimsenLukrezia_2005-10-18">Jochimsen</name> gestern in »Panorama« verzapft hat und die Art, wie sie an und für sich gute Sätze unserer Fraktionsmitglieder mit entsprechenden Vor- und Nachreden tendenziös versehen hat, war ’ne Manipulation, die auch nicht hilfreich war. Ich sag’ das alles bloß, um für diese Arbeitsgruppe ein wenig um Vertrauen zu bitten und zu sagen, wenn irgendwas ist – und die Leute sind nachrichtenhungrig –, fragt zuerst bei den Mitgliedern der Arbeitsgruppe nach, bevor sich das Nervöswerden in der Sache lohnt. Wir versuchen, unser Bestes zu tun.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte noch einmal das unterstreichen, was Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> gesagt hat. Es wird noch mehrere Analysen von anderer Seite geben. Dies war die Erledigung einer Bitte, eines Auftrags, der an uns gerichtet worden ist, und ich glaube, es hätte niemandem genützt, wenn man die Analyse von den Leuten, die in dieser Materie zuhause sind, wenn man sie verfärbt oder wenn man sie verfälscht. Das ist keine Hilfe.</p>
				<p>Zum Zweiten, Marie, ich habe dieses Papier niemandem gegeben bis zu dem Zeitpunkt, bis zu dem Zeitpunkt, in dem in bestimmten Presseerzeugnissen dieses Papier einseitig zu Angriffen ausgewertet und als ein Entwurf des Bundesjustizministers bezeichnet worden ist. Ich glaube, es war hilfreich, dazu nicht zu schweigen, sondern deutlich zu machen, dass es eine Analyse ist der zuständigen Abteilungen. Im Übrigen, Genossinnen und Genossen, ich bitte sehr, dass wir doch hier nicht jede Bewegung mit äußerstem Misstrauen verfolgen. Darf darauf hinweisen, Genossinnen und Genossen, darf darauf hinweisen, dass ich, trotzdem ich die Auffassung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name> in der zweiten und dritten Lesung vertreten habe, bei der Überwindung des Einspruchs gegen den Einspruch gestimmt und dann in der ganzen Phase vor dem Gericht die Lösung als verfassungsgemäß mit allem Nachdruck vertreten habe. Meine, dass man also gegenseitig hier nicht mit Misstrauen, sondern mit Vertrauen und dem Bemühen um eine vernünftige, unseren Auffassungen gerecht werdende Lösung zusammenarbeiten sollte. Das jedenfalls ist mein Bestreben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WithHans_1969-10-20">de With:</name> Genossinnen und Genossen, es ist kurz auch der Artikel in der <name type="Organisation" ref="#FR">»Frankfurter Rundschau«</name> angesprochen worden. Ich darf hier sagen, ehe ihr es dort lest, dass alles, was hier geschehen ist, nach Meinungsaustausch mit Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> erfolgt ist und ich seine Meinung geteilt habe. Ich glaube, das gehört zur guten Ordnung. Und zum Zweiten: Erinnert euch bitte noch an die Geschehnisse in der vergangenen Legislaturperiode, als wir darangingen, die Fristenregelung ins Werk zu setzen. Auch damals war die Welt voller Gerüchte. Wir haben das durchgestanden und sind gut dabei gefahren, und ich darf insoweit an die Ausführungen von Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> anknüpfen. Ich denke, es gibt überhaupt keinen Anlass, nervös zu werden, und ich darf des Weiteren sagen, ich nehme an, ich greife niemandem vor, dass ihr immer rechtzeitig über die Fortschritte informiert werdet, damit ihr nicht in die Lage kommt, sagen zu müssen, wir wissen nicht, wie es steht. Bitte werdet nicht nervös und vertraut uns ein klein wenig.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zu dieser Frage scheint es keine Zusatzfragen mehr zu geben. Dann kommt zu einer anderen Frage Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name> (Hamburg): Genossinnen und Genossen, ich muss die Fraktion um Verzeihung bitten, wenn der Aufhänger meiner Frage eine Notiz auf der ersten Seite der <name type="Organisation" ref="#Bild">»Bild«</name>-Zeitung ist. Aber es hat ja keinen Sinn, so zu tun, als ob wir diese Zeitung nicht gelesen hätten, wenn wir es doch alle gelesen haben. Denn soundsoviele Millionen Menschen lesen diese Zeitung auch. Die Notiz in dieser Zeitung ist auf der ersten Seite eine Schlagzeile und heißt, dass im Bundesfinanzministerium geheime Pläne in der Schublade liegen für eine Steuererhöhung von insgesamt zwei Prozent der Mehrwertsteuer. Es wird sogar eine Antwort hierzu von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> zitiert, die schlicht Jein lautet. Ich kann mir dies von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> nicht vorstellen und ich meine auch, dass auch in Bezug auf die Wahlkämpfe diese Schlagzeile der <name type="Organisation" ref="#Bild">»Bild«</name>-Zeitung oder dieser neue Dauerbrenner eine Antwort erheischt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich nehme an, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> wird antworten. Ich habe aber, weil hier ja von dem, was man liest, die Rede ist, den guten Rat für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name> und andere, die auch gelesen haben, mal nachzugucken, ob das, was ich jetzt vorlese, tatsächlich auch morgen in den so präferierten Zeitungen steht. Das ist <name type="Organisation" ref="#AP">Asso-Press</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-04-15-t1515_WN_FN003" type="comment"><p>Gemeint ist <name type="Organisation" ref="#AP">»Associated Press«</name>, vgl. Kurzprotokoll <bibl type="item-in-archive"><name type="Organisation" ref="#AdsD">AdsD</name>, 2/BTFG000097, S. 9</bibl>.</p></note></seg> mit dem Datum 15. April, ist am Nachmittag terminiert, und dann heißt es: <quote>»Als völlig fehl am Platze und sinnlos hat Bundesfinanzminister Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> die Spekulationen über Steuererhöhungen bezeichnet. In seinem Haus existierten keinerlei derartige Pläne. Anderslautende Behauptungen seien reine Spekulation und entbehrten jeder konkreten Grundlage. Zunächst müsse er sich zur Vorbereitung des Bundeshaushalts ’76 und zur Sicherung der Finanzierung des Bundeshaushalts ’75 auf die Verhandlungen mit den Bundesländern konzentrieren, damit diese endlich ihrer Verpflichtung zur Beteiligung an den Lasten der Steuerreform nachkommen, fügte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> hinzu. Erst dann werde er in der Lage sein, für ’76 einen Haushalt aufzustellen, der die tatsächlichen Auswirkungen der Steuerreform für den Bund berücksichtige. Die Steuerentlastungen der Bürger in Höhe von insgesamt 14 Milliarden D-Mark müssten dabei zu äußerster Sparsamkeit bei den Ausgaben aller öffentlichen Hände führen. Der konjunkturelle Aufschwung werde erheblichen Einfluss auf die Entwicklung der Steuereinnahmen des Bundes und der Länder haben, deshalb sei es zentrale Aufgabe für alle Politiker, diesen Wirtschaftsaufschwung zu fördern. Erst nach Erfüllung aller dieser Bedingungen wird sich ein Eindruck darüber gewinnen lassen, in welche ökonomische Landschaft der Haushalt ’76 eingepasst werden muss und wie ein konjunkturgerechter Haushalt in Ausgaben und Einnahmen auszusehen hat, betonte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>.«</quote> Er möge mir verzeihen, dass ich ihn so lange zitiert habe. Ich habe das getan, damit derjenige und diejenigen, die heute gelesen haben, was ihm zugeschrieben wird, nachgucken, ob das morgen auch in den Zeitungen steht. Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Herbert, recht schönen Dank für das, was du vorgelesen hast. Ich habe gestern das gesagt, was ich im Bundestag und im Bundesrat immer gesagt habe: die logische Abfolge, die auch in dieser Presseerklärung zum Ausdruck kommt. Daraus hat dann diese Presseagentur, die du eben zitiert hast, eine Kurzmeldung gemacht, die nicht stimmt. Dass die <name type="Organisation" ref="#Bild">»Bild«</name>-Zeitung daraus eine Schlagzeile gemacht hat, nimmt nicht Wunder, denn sie müssen ihre Wunden lecken nach Schleswig-Holstein. Wir müssen uns dadurch nicht nervös machen lassen. Die Pressemitteilung liegt im Übrigen im Originaltext, glaube ich, inzwischen hier in den Fächern.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>: Da grade von Pressemitteilungen die Rede ist, die den Finanzminister betreffen, möchte ich hier im Namen unserer ganzen Arbeitsgruppe anfragen, ob Meldungen richtig sind, nach denen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> zusammen mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name> (Kempten) in einer AGP Arbeitsgemeinschaft zur Förderung der Partnerschaft der Wirtschaft mit der Politik gemacht haben soll, worin es heißt, dass in Vorbereitung ist der Abbau bestehender steuerlicher Hemmnisse zur Förderung der betrieblichen Vermögensbildung. Und dann heißt es da weiter, dass solche Beteiligungsformen von der Gewerbesteuer freigehalten werden sollen und dass, wenn dies bundesweit so ausgebaut werden könne, sich jede überbetriebliche Vermögensbildung erübrige. Ich möchte hier sagen, dass Friedhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FarthmannFriedhelm_1971-01-26">Farthmann</name>, der im Wahlkampf ist, mich vor einer halben Stunde beauftragt hat, auch noch zu erwähnen, dass die Gewerkschaften hierin natürlich einen Dollpunkt sehen, ganz abgesehen von den steuerlichen Fragen. Wir sind an irgendwelchen Vorgesprächen nicht beteiligt, aber wenn hier jemand laut gedacht haben sollte, dann möchten wir doch wissen, was hier los ist, und wir möchten, dass auch nicht laut gedacht wird, wenn dem nicht so sein sollte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Genossen, ich kann natürlich zu den Äußerungen von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> nichts sagen. Das muss er selber tun. Ich will sagen, wie der Stand der Debatte ist. Es gibt in der Regierungserklärung Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidts</name> den Auftrag an eine Arbeitsgruppe, die anzusiedeln ist beim Finanzministerium, die überbetriebliche Vermögensbildung zu studieren und einen Gesetzentwurf zu machen. Wir haben einen ersten Sachstandsbericht einer Reihe von Kabinettsmitgliedern zugestellt, in der auch Probleme dargestellt werden – große Probleme, die sich bei dieser überbetrieblichen Vermögensbildung ergeben in der Praxis, in der Durchführung, zum Beispiel in der Bewertungsfrage. Das Kabinett ist bisher noch nicht dazu gekommen, zur Sache selbst Stellung zu nehmen. Das Kabinett wird aber in den nächsten Wochen dazu Stellung nehmen müssen, damit wir weitere Aufträge bekommen für diese Arbeit. Dieses ist der Stand der Debatte. Alles andere hat im Finanzministerium keine reale Basis. Es gibt weder einen Auftrag noch irgendeine Absicht beim Finanzministerium, auf die betriebliche Vermögensbildung in der hier dargestellten Art einzugehen, weil ich selber hier massive Probleme sehe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen? Dann zu einer nächsten Frage Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> (Grolsheim): Genossinnen und Genossen, die Frage richtet sich an den Fraktionsvorstand. Es ist in der Vergangenheit viel davon gesprochen worden, auch von Regierungsmitgliedern innerhalb der Fraktion. Es hat Gesetzentwürfe gegeben, Modelle. Es hat Arbeitsgruppen gegeben, und wenn ich das richtig sehe, liegt es nun im Schoße des Fraktionsvorstandes, darüber zu befinden, wie weiter verfahren werden soll. Ich meine die Frage der Behandlung der Kriegsdienstverweigerer und die Frage der Gewissensüberprüfung dort. Meine Frage richtet sich jetzt nicht so sehr darauf, wie im Augenblick der Stand ist, sondern ob in der nächsten Fraktionssitzung darüber gesprochen werden könnte, ob das so weit ist. Wenn nicht, wann darüber gesprochen werden kann in etwa.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich kann keine solche Terminzusage geben, weil ich bisher keine Zusage vom Vorsitzenden der Koalitionsfraktion habe, wann wir eingehend darüber sprechen. So etwas kommt selten vor, hängt aber wohl mit Streitigkeiten zusammen, die es sowohl dort bei denen in der Fraktion als auch hier bei uns in der Fraktion gibt. Ich hatte mir vorgenommen, wenn es irgendwie zu machen wäre, morgen mit zwei Genossen noch einmal das Ganze, was da inzwischen für und wider, auch nachdem Veröffentlichungen darüber gemacht worden sind, deren Autorisation nachträglich für nicht voll anerkannt worden ist, noch einmal durchzusprechen. Aber wie gesagt, zunächst kann ich dir nicht sagen, in der nächsten Woche kann ich einen Bericht geben, weil die Sache liegt nun in diesem Fall, nachdem sie fortgesetzt bislang bei irgendwelchen Arbeitsgruppen und dem Verteidigungsminister und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#IvenHans_1957-10-15">Iven</name> gelegen hat, ohne dass wir darauf Einfluss gehabt haben, liegt nun seit kurzer Zeit bei den Fraktionsvorsitzenden, und nun macht der andere Kollege von der anderen Fakultät wahrscheinlich aufgrund ähnlicher Entwicklungen, wie es sie hier auch zu geben scheint, noch nicht das Zeichen, dass wir jetzt die Sache besiegeln könnten. Das ist die Lage.</p>
				<p>Zusatzfragen? Ich werde jedenfalls den Versuch machen, morgen mit einigen Genossen so viel an Vorschlägen aus den sich widersprechenden Vorschlägen, nicht, wenn ich darüber jetzt hier berichten würde, könnten wir ein abendfüllendes, bis spät in die Nacht gehendes Programm in der Frage Artikel 4 des Grundgesetzes haben, wenn wir Besseres nicht zu tun hätten. Nur, das hätte keinen Sinn, solange nicht klar ist, worauf man sich a) verständigt hat und b) was der Verteidigungsminister in einem Brief an mich und in einem Brief an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> als bisher nicht verständigt, als einen Punkt bezeichnet hat, was aber dann wiederum andere aus der Gruppe aus guten Gründen als nicht den einzigen Punkt bezeichnet haben, das muss erst geklärt werden. Ich hätte es schon geklärt, aber hier fehlt zunächst der Partner. Das ist eine Frage der beiden Fraktionen. Zu diesem Thema noch? Dann zu einer anderen Frage Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchlagaGeorg_1969-10-20">Schlaga</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, wir haben heute Morgen in der Arbeitsgruppe Sicherheit noch einmal oder zum ersten Mal einen Bericht gehört über – wie heißt es so schön – Entwurf eines Gesetzes über die Versorgung der Beamten und Richter in Bund und Ländern. Das bezog sich also hier im Wesentlichen auf Berufssoldaten und Beamte bei der Bundeswehr. Das ist aber übertragbar [auf] alle Beamten, und da soll also der sogenannte Paragraph 18 gestrichen werden, und ich möchte da gern eine Erkenntnis gewinnen hier. Ich weiß nicht, wer die Frage beantworten wird. Dieser Paragraph 18 hat also zum Inhalt im ersten Satz: <quote>»Hat ein Berufssoldat«</quote> – im übertragenen Sinne: hat ein Beamter – <quote>»die Bezüge seines letzten Dienstgrades nicht mindestens ein Jahr lang erhalten, so sind nur die Bezüge seines vorletzten Dienstgrades ruhegehaltsfähig«</quote>. Das heißt, dieser ganze Artikel soll gestrichen werden. Das bedeutet nach meiner Erkenntnis, dass also künftig noch sozusagen am letzten Tag vor der Pensionierung jeder Beamte befördert werden kann, und dies also letztlich sein Geschenk ist, wenn er in Pension geht. Wenn das so ist und wenn ich das richtig verstanden habe, und ich sehe gar keine andere Auslegung, Genossinnen und Genossen, sind diejenigen, die dieses Gesetz gemacht haben, sich darüber im Klaren, welche Folgen das hat, welche Form des Privilegs hier verteilt wird? Und ist man sich darüber im Klaren, dass, wenn es so ist, wie ich es versucht habe darzustellen, dies natürlich keine echte soziale Entwicklung ist? Und hat man sich die Kosten überlegt, die dadurch an Mehr entstehen können? Und vor allen Dingen: wird man dem Vorwurf entgehen können, dass es nunmehr sogenannte Pensionsbeförderungen gibt? Ich wäre für eine Antwort sehr dankbar.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfrage Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>? Nein, dann Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>: Genossen, ich muss das ein bisschen aus dem Kopf machen. Es gibt also einen Paragraph 109 des Bundesbeamtengesetzes, der also besagt, dass in den letzten zwei Jahren Beförderungen zwar möglich sind, Auswirkungen auf die Pension entfallen. Die Länder hatten diese vornehme Zurückhaltung nicht. Überwiegend hatten die Länder diese vornehme Zurückhaltung nicht. Nun liegt uns, ohne dass wir es bisher behandelt haben, der Regierungsentwurf zu einem Beamtenversorgungsgesetz vor, und hier ist listigerweise von den Beamten des Bundes versucht worden, diese bessere Regelung der Länder auf den Bund zu übertragen. Wir werden dem natürlich nicht folgen. Unser Bundesbeamtengesetz ist aus wohlerwogenen Gründen gemacht worden. Meine Empfehlung an euch lautet also, lasst die Finger davon, beruft euch auf das allgemeine Beamtenversorgungsgesetz, das demnächst erst in die parlamentarische Beratung geht. Da werden wir es rausstreichen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Bitte?</p>
				<p>(Zwischenruf: Das trifft dann auch die Länder?)</p>
				<p>Nein, nur für den Bund. Ihr müsst wissen, dass der Bund nur die Kompetenz im Bereich der Besoldung hat, nicht im Bereich des Laufbahnrechtes, der Laufbahnverordnung und was es da alles gibt. Wir können’s nur für den Bund regeln, aber Soldaten gehören zum Bund.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Karl, aber kannst du einen wohlwollenden Laien darüber aufklären, wieso es kommt, dass in einer Gruppe oder in einem Ausschuss ein Ding behandelt wird, von dem du sagst, das kommt erst?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>: Herbert, die Versorgung der Soldaten wird im Soldatenversorgungsgesetz geregelt. Das macht der Verteidigungsausschuss. Die Versorgung der übrigen Beamten wird im Beamtenversorgungsgesetz geregelt. Das macht der Innenausschuss. Wenn der Innenausschuss es ablehnt, Sonderregelungen für die Fluglotsen damals zu machen, geht man über einen anderen Ausschuss. Das ist geübte Praxis hier innerhalb der Bundesebene, und nur wenn wir immer ganz fix aufpassen, gelingt es uns, die verschiedenen Löcher zu stopfen. Tut mir leid –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Entschuldigung für eine Zusatzfrage –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>: Ich hab’ sie nicht erfunden, aber es ist ganz verrückt, das ist ganz verrückt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das ist mir klar, das meiste ist verrückt. Nur, du kannst sogar aus dem Kopf auf verrückte Sachen antworten und deswegen eine Frage. Wie kann es denn dann sein, wer ist denn hier der Auslöser dafür, dass die das beraten? Es muss doch jemand geschrieben haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>: Ich kann nur spekulieren, aber sie ist ziemlich dicht. Das Innenministerium macht und das Kabinett beschließt ein Beamtenversorgungsgesetz, wo, wie ich sagte, diese vornehme Zurückhaltung ausgeklammert ist. Es kann ja sein, dass die Fachleute der Fraktion das nicht merken. Dann kommt das Verteidigungsministerium in Anlehnung eines beabsichtigten Zustandes des Kabinetts und ändert parallel dazu das Soldatenversorgungsgesetz. Nun übereilt das Folgegesetz, wenn man so will, dieses Hauptgesetz. Das heißt, das Nebengesetz versucht, das Hauptgesetz zu präjudizieren.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja. Ja. Bitte?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Schönen Dank. Für mich ist das sehr klar. Bleibt also der Adressat. Zusatzfragen sind sonst nicht? Ich stelle keine weiteren. Dann zu einer nächsten Frage Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>: Ich möchte gerne an das Postministerium eine Frage richten. Da Postgebühren ja immer sehr politische Preise sind, möchte ich hier mitteilen, dass an allen unseren Informationsständen, die wir jetzt während der Wahl in meiner Region haben, Leute gewesen sind, die angefragt haben, ob denn das unbedingt nötig ist, den Zweieranschluss jetzt abzuschaffen. Es handelt sich um ältere Leute und alleinstehende Frauen vor allen Dingen, die gerne Gebühren sparen und ihren Zweieranschluss behalten möchten. Ich möchte gerne fragen,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>möchte gerne fragen, ob nicht wenigstens eine auslaufende Regelung in dem Sinne möglich ist, dass zwar neue Zweieranschlüsse nicht mehr gebilligt werden, die alten aber nicht abgerissen werden. Wir sind sehr bestürmt worden, dies hier vorzutragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name>: Dieses Problem ist ja nicht neu, denn seit dem Jahre 1972 gibt es dann Veränderungen, wenn ein sogenannter Partnerwechsel sich vollzieht, nämlich dann, wenn Zweieranschlüsse durch Änderung der Partner selbst im Doppelanschluss eingestellt werden, und dann, wenn Netzerneuerungen vorgenommen werden. In dem Augenblick, in dem Netzerneuerungen oder Erweiterungen vorgenommen werden, ist es ganz zwangsläufig, dass die Deutsche Bundespost den Inhabern dieser Doppelanschlüsse mitteilt, dass aus technischen Gründen künftig eine Neuregelung erfolgt. Ein großer Teil der Kunden begrüßt es, und aus sozialen Gründen im Einzelfall wird dann auch gesagt, uns wäre die bisherige Handhabung, die Beibehaltung lieber. Das ist aber deswegen schwierig für die Deutsche Bundespost aus betriebswirtschaftlichen Gründen, weil die Erhaltung des sogenannten Doppelanschlusses bei Netzerweiterungen für die Post dann teurer wird als die bisherigen Regelungen. Insoweit wird es also von Fall zu Fall geändert. Wenn Netzerweiterungen vorhanden sind, dann kann man auch nicht abwarten. Dann wird dem Kunden mitgeteilt, er hat nämlich keinen Rechtsanspruch auf einen Doppelanschluss, dass er künftig einen Einzelanschluss haben wird mit entsprechender Gebührenerhöhung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfrage? Keine. Ja, für weitere Fragen habe ich keine Wortmeldungen. Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>: Ich möchte eine Korrektur anbringen. Das in Arbeit befindliche Beamtenversorgungsgesetz greift erstmals – und da muss ich mich korrigieren – für Bund, Länder und Gemeinden, wenn wir es durchbringen. Das heißt, der jetzige Zustand, dass Länder für sich zuständig sind, der Bund für sich zuständig, wäre mit dem Gesetz, das wir verabschieden wollen, bundeseinheitlich für alle geregelt. Da ist mir vorhin also die Definition des alten Zustandes untergerutscht. Damit, damit kommt dann, wenn das Gesetz da ist, auch die Versorgung der Soldaten in dieses einheitliche Gesetz hinein, so dass die Nebenberatung, die der Verteidigungsausschuss macht, gut ist, wenn sie schon in die Absichten des Innenausschusses mit ihrem Votum hineingeht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>: Aber entweder ich habe das nicht gehört oder falsch verstanden. Dieses würde doch dann bedeuten, dass der Zustand, den du vorher so farbig geschildert hast, nun auf Hundertausende von neuen Beamten, also von Soldaten, nun übergreift. Das heißt, dass hier Mehrbelastungen auf den Bund zukommen. Und wenn ich noch mich erinnere, dass also die Schwerbeschädigtenregelung beim Personennahverkehr und so weiter alles nicht mehr geht, dann frage ich doch, ob das nun geht, was jetzt hier beschlossen wird für eine Gruppe, die schon gegenüber vielen Millionen von Arbeitnehmern bevorzugt ist – nämlich der Beamten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>: Genossen, der Regierungsentwurf sieht die Beförderungen bis zur letzten Stunde vor. Die Meinung von uns – soweit es also die Leute beschäftigt, die damit zu tun haben – sieht vor, dem Regierungsentwurf in diesem Punkte nicht zu folgen, sondern den 109 des Bundesbeamtengesetzes, der zurzeit ausgesetzt ist und der das verbietet, in Kraft zu lassen</p>
				<p>(Zwischenruf: Auch auf die Länder durchgreifend?)</p>
				<p>und durchgreifend, wenn die neue Situation ist, auf die Länder. Die Länder werden also entlastet finanziell, die es bisher besser geregelt haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Schorsch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Leber</name>: Ich will noch etwas Waffenhilfe leisten, für den Fall, dass das schwierig ist, das wieder aus der Welt zu bringen, möchte ich Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> erklären, dass ich das, was im Verteidigungsausschuss hier behandelt worden ist, mir nicht zu eigen mache und auch auf dem Umweg über Bedienstete im Verteidigungsressort nicht vertrete. Ihr könnt also ohne weiteres Nein sagen, ohne dabei mit mir in eine Meinungsverschiedenheit zu geraten. Ich bin dafür, dass das geschieht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstlFriedrich_1972-12-13">Gerstl</name> zur selben Frage oder zu einer anderen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerstlFriedrich_1972-12-13">Gerstl</name>: Ich muss hier zu dem Problem Folgendes noch sagen. Es besteht bereits seit acht Jahren die Regelung, dass Beförderungen auch bis zum letzten Tag noch ausgesprochen werden können. Es ist jetzt schon Praxis seit acht Jahren. Das wurde ermöglicht, dass jeweils für zwei Jahre in den jeweiligen Gesetzen am Schluss die Aussetzung dieses Paragraphen beschlossen worden ist. Also es ist keine Regelung, die jetzt erst neu eingeführt wird, sondern diese Regelung wird seit acht Jahren in Bund und Ländern praktiziert.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, das wird immer verwickelter, muss ich sagen. Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>. – Bis zum letzten Atemzug.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>: Der von mir zitierte 109 besteht und ist Gesetz. Da er nicht aufgehoben ist, ist er im Zuge der Vereinheitlichungsjahre auf Wunsch der Länder jeweils für zwei, manchmal für ein Jahr ausgesetzt. Jetzt ist die Vereinheitlichung abgeschlossen. Jetzt haben wir die Bundeskompetenz und machen das erste Gesetz unter Bundeskompetenz und nun setzen wir ihn wieder in Kraft.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Keine Zusatzfragen?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Du hast also eine erheiternde Wirkung. Das ist ein gutes Zeichen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenrufe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, dann kommen wir also zum vierten Punkt, Genossen. Wird das Wort gewünscht zu Aktuellem aus den Arbeitskreisen? Ja bitte, Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>: Wir haben heute vor vier Wochen hier in der Fraktion die Anfrage gestellt nach dem Stande der Dinge bei der Meldepflicht für ausländische Kapitalbeteiligungen. Gestern war eine Gruppe aus dem Finanzausschuss von unserer Seite bei der Bundesbank, und da die ja einbezogen ist in dieses Vorhaben, haben wir das auch dort diskutiert. Wir möchten gerne wissen, wie der Stand ist, damit wir unsere Beratungen und auch öffentlichen Erklärungen darauf einstellen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Die Federführung liegt beim Bundeswirtschaftsministerium. Das ist hier nicht vertreten, Antje. Ich werde mich darum kümmern und dir Bescheid sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Es gibt offenbar keine weiteren Fragen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1975-04-15-t1515_WN_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann rufe ich auf Punkt 5, Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Die Fragestunde beginnt morgen um 13 Uhr. Wir gewinnen eine halbe Stunde damit für die Ausschüsse. Am Donnerstag wie bisher um 14 Uhr. Wir ihr wisst also, müssen wir mit Aktuellen Stunden rechnen. Außerdem ist damit zu rechnen, dass die CDU/CSU auf die Tagesordnung des Bundestags setzen will die Einsetzung eines Sonderausschusses Jugendarbeitslosigkeit schon in dieser Woche. Wir müssen also aufpassen. Wir wissen noch nicht, wann sie den Antrag stellen, dass morgen zu Beginn der Fragestunde oder eventuell am Donnerstag oder gar erst Freitag früh eine Geschäftsordnungsdebatte und eine Abstimmung stattfindet. Tagesordnungspunkt 2 und 3 ohne Debatte. Zum Tagesordnungspunkt 4 Erhöhung und Vorverlegung der Kriegsopferversorgung: Einbringung dieses Gesetzentwurfs durch Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> und daran sich anschließende Erklärung jeder Fraktion ein Redner. Das Adoptionsvermittlungsgesetz wird von Katharina <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FockeKatharina_1969-10-20">Focke</name> eingebracht. Die Fraktionen geben jeweils eine Erklärung dazu ab. Und zum Punkt 6 Genossenschaftsbank, Änderung dieses Gesetzes über die landwirtschaftliche Rentenbank: Hier wird die Arbeitsgruppe Finanzen einen Redner benennen, der diesen Gesetzentwurf kurz begründet. CDU/CSU und FDP werden sich voraussichtlich anschließen. Alle anderen Tagesordnungspunkte mit Ausnahme des letzten ohne Aussprache. Die Kriegsopferversorgung wird schon um 9 Uhr aufgerufen, unmittelbar kurz nach 9 Uhr, am Freitag um 9 Uhr dann Beratung des Berichts des Wehrbeauftragten. Bitte nochmals darauf achtgeben, dass wir noch mitteilen, wann die Geschäftsordnungsdebatte und Abstimmung zur Einsetzung dieses Ausschusses auf die Tagesordnung kommt, von der CDU/CSU, beabsichtigt wird, es auf die Tagesordnung zu bringen, damit ihr euch alle darauf einstellen könnt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, ich wollte bei der Gelegenheit noch einmal Gelegenheit nehmen zu sagen, vorher muss – und wir haben ja noch, auch wenn jetzt, was herauskommt, kaum noch pressewirksam ist, morgen Gelegenheit, dass uns die damit besonders vertrauten Genossinnen und Genossen die Begründung dafür, dass diese Forderung, die ich vorher aufgrund der Verlautbarung der CDU/CSU-Fraktion vorgetragen habe, dass uns die nicht einfach dann in der Geschäftsordnungsdebatte, die leider dann einfach nur eine erhitzende Hin- und Her-Rederei darüber, ob man nun Jugendarbeitslosigkeit beseitigen will oder nicht beseitigen will, weil es durch einen Ausschuss angeblich geschieht, das muss vorher schon in die Öffentlichkeit kommen, warum diese Forderung nicht sachgemäß ist.</p>
				<p>Wird das Wort gewünscht zu dem Bericht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzners</name> über Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen? Nicht der Fall. Dann kommen wir zum sechsten Punkt, Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>, Siebtes Anpassungsgesetz Kriegsopferversorgung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>: Genossinnen und Genossen, ich darf vielleicht ganz kurz noch auf das eingehen, was Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> eben gesagt hat. Es ist bereits veranlasst, dass zu der Forderung der CDU/CSU auf Einsetzung eines Sonderausschusses, der sich mit den Fragen der Jugendarbeitslosigkeit beschäftigen soll, dass dazu bereits eine Stellungnahme inzwischen herausgegangen ist und auch begründet worden ist, warum wir diesen Sonderausschuss ablehnen.</p>
				<p>Nun jetzt zu diesem Tagesordnungspunkt. Wir haben es hier mit dem Regierungsentwurf Siebtes Anpassungsgesetz zur Kriegsopferversorgung zu tun. Wir werden jetzt erstmalig auch in der Kriegsopferversorgung zum 1. Juli genauso wie in der Rentenversicherung die Renten in der Kriegsopferversorgung anpassen, und zwar zum 1. Juli um 11,1 vom Hundert. Damit haben wir zwischen Kriegsopferversorgung und Rentenversicherung gleiches Recht geschaffen. Im letzten Jahr war noch die Anpassung zum 1. Oktober erfolgt. Hinzu kommen einige Folgeänderungen aus der Vorziehung des Anpassungstermins sowie redaktionelle und klarstellende Änderungen. Die strukturellen Verbesserungen, die ursprünglich im Referentenentwurf vorgesehen waren, sind dem Rotstift zum Opfer gefallen. Das heißt, die konnten wir nicht verwirklichen im Hinblick auf die finanzpolitische Lage des Bundes. Aber es ist vielleicht doch gut, darauf hinzuweisen, dass allein dieser Gesetzentwurf, mit dem wir es hier zu tun haben, für 1975 Mehraufwendungen von 423 Millionen, für ’76 von 803 Millionen, für ’77 von 787 Millionen und für ’78 von 771 Millionen zur Folge haben werden. Ich meine, dass diese Rentenanpassung zum 1. Juli an sich und für sich sich sehen lassen kann. Im Übrigen ist darauf hinzuweisen, dass zahlreiche Leistungsverbesserungen für die Kriegsopfer in den letzten Jahren beschlossen worden sind und dass schon ab 1. Oktober 1974 die Renten der Kriegsopfer um rund 76 vom Hundert und die der Witwen sogar um rund 90 vom Hundert höher als im Jahr 1969 lagen. Ich meine, dass das eine Leistung ist, die für sich spricht.</p>
				<p>Im Übrigen darf man in diesem Zusammenhang die anderen Rehabilitationsgesetze, die wir grade in den letzten Jahren verabschiedet haben, wie Schwerbehindertengesetz, Dritte Novelle zum BSHG und Rehabilitationsangleichungsgesetz und auch das Gesetz über die Sozialversicherung Behinderter, das entgegen unseren ursprünglichen Befürchtungen nun doch nicht beim Vermittlungsausschuss gelandet ist, sondern vom Bundesrat am letzten Freitag angenommen worden ist, an diese Gesetze muss man denken, und ich glaube, es wäre gut, wenn wir das auch bei den Debatten draußen im Lande genügend herausstellen würden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Hier wird das Wort nicht gewünscht. Dann kommen wir zum Punkt 7, Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EgertJuergen_1972-12-13">Egert</name>, Adoptionsvermittlungsgesetz.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Bitte? – Udo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FiebigUdo_1969-10-20">Fiebig</name>. Das ist also falsch mir mitgeteilt worden, bitte um Entschuldigung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FiebigUdo_1969-10-20">Fiebig</name>: Genossinnen und Genossen, das Adoptionsvermittlungsgesetz ist das letzte Teilstück der Reform des Adoptionsrechtes. Wir hatten zuerst die kleine Reform der Adoption, dann die Neuordnung des Rechts der Annahme als Kind und nun Adoptionsvermittlungsgesetz als Letztes. Während das Recht der Annahme als Kind die materielle Reform bringt, geht es hier um die Vereinfachung der Verwaltungstechnik und vor allen Dingen um höhere Anforderungen an die Qualifikation der Adoptionsstellen und der Fachkräfte, die sich mit der Adoptionsvermittlung befassen sollen. Schwerpunkt ist hier die Beratung der Eltern und auch ein besonderer Blick auf die Kinder, die in Heimen leben. Diese Kinder stehen im Vordergrund und denen soll zuerst eine Adoption zugutekommen. Es geht um die Zusammenführung von Kindern ohne Eltern und Eltern ohne Kinder.</p>
				<p>Aktuell könnte sein am Donnerstag die Frage, wie steht es mit der Adoption von Kindern aus Vietnam. Vielleicht geht es euch auch so, dass Eltern aus dem Wahlkreis an euch herantreten und euch bitten, ein Kind aus Vietnam zu vermitteln. Heute Morgen haben wir im Arbeitskreis IV darüber diskutiert, und der Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WoltersHans-Georg">Wolters</name> hat uns erklärt, dass eine interministerielle Arbeitsgruppe sich mit diesem Thema befasst hat und dass dieses Thema in der Öffentlichkeit nicht besonders hochgespielt werden soll, sondern dieses Thema sehr behutsam behandelt werden soll. Wer heute den Bonn-<name type="Organisation" ref="#Exp">»Express«</name> gelesen hat, hat dort eine Schlagzeile gefunden: Handel mit Kindern nach den USA. Dort ist zu sagen, dass dieses Gesetz Ordnungsstrafen vorsieht in Höhe von 5 000 Mark, wer sich unberechtigt als Adoptionsvermittler betätigt oder in irgendeiner Form einen Handel aufziehen will mit Kindern und sie anderen Eltern zuspielen will.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort dazu gewünscht? Dann kommen wir zum nächsten Punkt. Da steht hier Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiermannGuenter_1961-10-17">Biermann</name>, aber ich sehe ihn nicht. Zivildienstgesetz. Hat das ein anderer übernommen? Nein. Also das ist eine Fehlanzeige. Ich bitte um Entschuldigung. Das ist mir zum ersten Mal passiert, seitdem wir – Entschuldige mal, ich muss das hier wissen und nicht, was man hinter dem Rücken sagt. Nicht. Das ist doch keine Art. Bitte um Entschuldigung. Rufe ich auf Punkt 9, Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>, Genossenschaftsbank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>: Der Gesetzentwurf geht davon aus, dass sich gewisse Strukturwandlungen im Genossenschaftswesen vollzogen haben und wünscht also eine Verbesserung der Situation der Genossenschaftskasse als deren Spitzeninstitut. Es ist geplant, die Umwandlung der Bank von einer Anstalt in eine Körperschaft des öffentlichen Rechts, und es soll dabei die Satzungsautonomie erweitert werden mit Zustimmung der Bundesregierung. Das Emissionsrecht soll verbessert werden, also mehr Ausgabemöglichkeiten. Außerdem soll der Verwaltungsrat in Anpassung an das Aktienrecht stärker dem Aufsichtsrat der Aktiengesellschaften angepasst werden. Andererseits wird hier sichergestellt, dass nicht zwei große Anteilseigner alle anderen behindern können, und im Falle einer geplanten Fusion mit einer regionalen Bank wird auch eine Umwandlung in eine Aktiengesellschaft möglich sein, jedoch nur mit Zustimmung der Bundesregierung. Da gewisse Sonderrücklagen hier aufgelöst werden sollen und dann übergehen auf die Landwirtschaftliche Rentenbank, ist auch hierin in dem Gesetzentwurf eine neue Regelung hierfür vorgesehen. Soweit der Gesetzentwurf.</p>
				<p>Im Hintergrund dieses Vorhabens steht, dass durch steuerliche Änderungen auch hier mehr Freiheit gewünscht wird bei der Genossenschaftskasse</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>oder künftig Genossenschaftsbank. Jetzt muss man schon Vermögensteuer zahlen. Die Befreiung ist weggefallen, und einerseits ist dafür natürlich Verständnis zu haben für die Wünsche auf diesem Sektor. Andererseits aber ist der Hauptdenkansatz die noch nicht beratene Körperschaftsteuer. Hier ist für die Genossenschaften ein ermäßigter Steuersatz von 46 Prozent vorgesehen, wohingegen die konkurrierenden Girozentralen und Landesbanken mit dem vollen Körperschaftsteuersatz belegt werden sollen. Aus diesen Wettbewerbsverhältnis ergibt sich, dass wir noch in starke Überlegungen eintreten müssen, was dieses alles für Sparkassen und Landesbanken bedeutet, und so ist das nicht ein so sehr einfaches Vorhaben, was wir hier zu diskutieren haben. Der Gesetzentwurf ist von allen Fraktionen eingebracht worden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Zur Einbringung in der ersten Lesung soll <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name> reden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Nicht der Fall. Dann rufe ich auf Punkt 10, Harald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name>, Gesetz zum Schutz gegen Fluglärm.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name> (Appenweier): Genossen, nach dem Gesetz zum Schutz gegen Fluglärm von 1971 ist für Aufwendungen für anerkannte Schallschutzmaßnahmen pro Quadratmeter Wohnfläche ein Aufwendungsbetrag von 100 D-Mark vorgesehen. Der vorliegende Antrag fordert die Bundesregierung auf, innerhalb einer Frist zu überprüfen, ob die Höhe dieser Aufwendungen noch sachgemäß ist. Es wird keine Erklärung geben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Keine Wortmeldungen. Punkt 11, Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name> zum Jahresbericht Wehrbeauftragter.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name>: Genossinnen und Genossen, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat auf diesen Punkt schon hingewiesen. Es wird in der ersten Runde zum Bericht des Wehrbeauftragten darum gehen, durch Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> klarzumachen, welche starke Stellung das Parlament und Verfassung dem Wehrbeauftragten gegeben hat. Es wird aber zugleich deutlich machen, dass manche Vorstellungen des vergangenen Wehrbeauftragten durch das Gesetz und durch die Verfassung nicht voll abgedeckt sind. Wir werden dann eine Debatte haben zur Sache selbst über den Bericht des Wehrbeauftragten. Da schlägt also, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, die Arbeitsgruppe vor, dass das Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuertzPeter_1969-10-20">Würtz</name> abdeckt. Außerdem ist vereinbart, dass ein Gespräch stattfindet zwischen dem Genossen Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>dem Sprecher der zweiten Runde Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WuertzPeter_1969-10-20">Würtz</name>, dem Wehrbeauftragten und mir, damit man sich bei der Darlegung des Standpunkts der SPD-Fraktion in der Argumentation abstimmt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht – ach so.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name>: Die CDU hat mich wissen lassen oder hat angefragt, ob die SPD-Bundestagsfraktion also von zwei Runden ausgeht. Ich habe ihnen mitgeteilt, dass wir zwei Runden vorgesehen haben. Weitere Sprecher sind dann nicht mehr vorgesehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Nicht der Fall. Hat sich inzwischen die Sache mit dem Punkt 8 klären lassen, Änderung Zivildienstgesetz? Bitte Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>: Ich habe gestern bereits im Fraktionsvorstand darauf hingewiesen, dass wir dieses Gesetz ja am letzten Dienstag hier in der Fraktion beschlossen haben, es dann eingebracht haben. Ich glaube, es wäre eine Überforderung, wenn ich jetzt das noch mal wiederholen würde, was wir hier am letzten Dienstag im Einzelnen beraten haben. Es ist vorgesehen, dass hierzu weder Erklärungen abgegeben werden im Plenum, noch dass eine Debatte stattfindet. Ich glaube, dass es genügt, daran zu erinnern, dass wir darüber am letzten Dienstag gesprochen haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wortmeldungen dazu? Sind nicht. Dann möchte ich, bevor ich den Punkt 12 aufrufe, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>, der inzwischen von der Hannover-Messe-Veranstaltung zurückgekommen ist, die Gelegenheit geben, auf eine Frage zu antworten, die vorher hier gestellt worden ist in den Informationsfragen. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> hat das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>: Ja, Genossinnen und Genossen, ich nehme an, Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Hubers</name> Frage bezieht sich auf das <name type="Organisation" ref="#HaBl">»Handelsblatt«</name> vom Montag, dem 14., ist das richtig? Ich habe mir das eben angesehen. Der Redakteur kann also bestenfalls den Waschzettel von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name> (Kempten) da abgeschrieben haben, aber nicht den Verlauf der Diskussion dort wiedergegeben. Es ging bei dieser Veranstaltung dieser Unternehmerarbeitsgemeinschaft von Unternehmen, die Ertragsbeteiligungen und Mitbestimmung in ihren Unternehmen praktizieren, erstens um Fragen der überbetrieblichen Vermögensbeteiligung, zweitens um mögliche Anrechnungen in einem kommenden Modell. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name> (Kempten) und ich haben beide zum Ausdruck gebracht, dass aus den in der Regierungserklärung angesprochenen Schwierigkeiten in dieser Legislaturperiode nicht mehr mit einer gesetzlichen Regelung zu rechnen wäre, dass aber ebenso für beide Koalitionsparteien überbetriebliche Lösungen unverzichtbar seien. Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHansheinrich_1961-10-17">Schmidt</name> (Kempten) hat dann sehr deutlich und ich sehr verhalten zum Ausdruck gebracht, dass bei der zu erarbeitenden Lösung die bestehenden betrieblichen Regelungen in irgendeiner Form zu berücksichtigen wären und dass bis dahin man auch das, was möglich wäre, tun solle, um betriebliche Regelungen zu fördern. Irgendwelche konkreten Aussagen über Gewerbesteuerbefreiung und anderes hat’s in der ganzen Diskussion nicht gegeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Es ist wohl keine Frage mehr dazu?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Bitte?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Dann kommt also der nächste Punkt. Das ist die Entscheidung über den Vorschlag des Fraktionsvorstandes, Paul <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NeumannPaul_1965-10-19">Neumann</name> als Obmann im Verteidigungsausschuss zu ernennen. Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name> dazu noch etwas.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: Ja, Genossinnen und Genossen, der Vorschlag liegt euch vor. Ihr wisst, dass über die verschiedenen Umstellungen im Verteidigungsausschuss personeller Art auch in der Arbeitsgruppe neue Überlegungen für die Wahrnehmung von Fraktionsaufgaben angestanden haben. Wir haben mit allen Beteiligten und auch mit der Gruppe selber uns auf diesen Vorschlag gestern geeinigt und bitten euch, ihn anzunehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Gibt’s einen anderen Vorschlag? Fraktion einverstanden. Dann, wird das Wort unter Verschiedenem gewünscht? Das scheint nicht der Fall zu sein. Tut mir leid, dann muss ich danken und schließe die Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
