<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-07_1973-12-03-t1020_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="a">Fraktionssitzung (Kurzprotokoll)</title>
            <title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
            <editor>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
            </editor>
            <respStmt>
               <resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
               <name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 08. September 2022</p>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
               <address>
                  <street>Schiffbauerdamm 40</street>
                  <postCode>10117</postCode>
                  <name type="Ort">
                     <country>Deutschland</country>
                     <settlement type="town">Berlin</settlement>
                  </name>
               </address>
               <email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date when="2022-06-09"/>
            <idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
            <availability status="restricted">
               <licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
            <title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
            <respStmt>
               <resp>Herausgegeben von der</resp>
               <name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
            </respStmt>
            <idno type="isbn"/>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
            <note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
                  <title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976</title>
                  <title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VI</title>
                  <author>Sven Jüngerkes</author>
                  <pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
                  <date>2020</date>
                  <idno type="DNB">https://d-nb.info/1225216788</idno>
               </bibl>
            </note>
            <note type="Verbundene-Protokolle">
               <listRelation>
                  <relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
               </listRelation>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <listObject>
               <object type="Papier" xml:id="Vorlage">
                  <objectIdentifier>
                     <institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
                     <idno>2/BTFG000035</idno>
                     <objectName>Protokoll der Klausurtagung vom 3. Dezember 1973 über den Stand der Beratung über die Gesetze zur Fünften Strafrechtsreform (Paragraph 218) und der ergänzenden Maßnahmen</objectName>
                  </objectIdentifier>
                  <msContents>
                     <p>Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 3.12.1973</p>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="protokoll">
                        <supportDesc>
                           <support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
                           <extent>7 Seiten</extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </object>
            </listObject>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
            <correction>
               <p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
            </correction>
            <normalization>
               <p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
            </normalization>
            <stdVals>
               <p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
            </stdVals>
         </editorialDecl>
         <projectDesc>
            <p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
         </projectDesc>
         <classDecl>
            <taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
               <category xml:id="WZ">
                  <catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="WN">
                  <catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="EP">
                  <catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="VE">
                  <catDesc>Verzeichnis</catDesc>
               </category>
               <category xml:id="AN">
                  <catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
               </category>
            </taxonomy>
         </classDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
            <rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
            <rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
            <rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
         </tagsDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1973-12-03">
               <time type="start" when="10:20:00"/>
               <time type="end" when="18:25:00"/>
            </date>
            <name type="Ort">Bonn</name>
            <name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
            <idno type="sitzung">
               <idno type="wp">07</idno>
               <idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
               <idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
            </idno>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="de-DE">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
         <change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
         <change when="2021-09-27" who="#WintgensBenedikt" status="draft" n="3"/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div type="SVPListe">
            <head>Sitzungsverlauf:</head>
            <list type="SVP">
               <item xml:id="spd-07_1973-12-03-t1020_EP_SVP-1" corresp="#spd-07_1973-12-03-t1020_EP_div_SVP-1">A. Stand der Beratungen über die Gesetze zur 5. Strafrechtsreform (Paragraph 218 StGB) und der ergänzenden Maßnahmen. – TOP 1: Beratung der Ad-hoc-Arbeitsgruppe »Ergänzende Maßnahmen«.</item>
               <item xml:id="spd-07_1973-12-03-t1020_EP_SVP-2" corresp="#spd-07_1973-12-03-t1020_EP_div_SVP-2">B. TOP 2: Beratung des Ausschusses für Jugend, Familie und Gesundheit.</item>
               <item xml:id="spd-07_1973-12-03-t1020_EP_SVP-3" corresp="#spd-07_1973-12-03-t1020_EP_div_SVP-3">C. TOP 3: Beratungen des Sonderausschusses für die Strafrechtsreform.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="SVP" xml:id="spd-07_1973-12-03-t1020_EP_div_SVP-1">
            <head>A.</head>
            <p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> eröffnet die Sitzung.</p>
            <p>Er weist einleitend auf eine vor wenigen Tagen veröffentlichte gemeinsame Erklärung des Rates der <name type="Organisation" ref="#EKD">Evangelischen Kirche Deutschlands</name> (EKD) und der <name type="Organisation" ref="#">Deutschen Bischofskonferenz</name> zur Änderung des Paragraphen 218 hin. Besonders bemerkenswert sei darin die Feststellung, daß der geltende Paragraph 218 als reformbedürftig erachtet werde, ferner aber auch die Kritik an fehlenden sozialen Maßnahmen für Mütter und Kinder.</p>
            <p>Ziel der Klausurtagung sei es, sich mit den Zwischenberichten aus den Ausschüssen und den Zeitplanungen für eine Verabschiedung vertraut zu machen, ohne eine Entschließung am Ende der Sitzung zu fassen.</p>
            <p>TOP 1: s. Anlage 2 – Rundschreiben Marie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleiMarie_1969-10-20">Schlei</name> an die Fraktion</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="spd-07_1973-12-03-t1020_EP_div_SVP-2">
            <head>B.</head>
            <p>TOP 2: Bericht Rudi <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name>:</p>
            <p>Sein Ausschuß sei für die vier Gesetzentwürfe zur Änderung des Paragraphen 218 sowie das Strafrechtsreform-Ergänzungsgesetz mitberatend; der Ausschuß habe ferner die Federführung für den Koalitionsantrag zum Ausbau der Familienberatungs- und Familienplanungseinrichtungen, ferner für die beiden Anträge der Opposition auf Einsetzung einer Enquete-Kommission und auf Berichterstattung durch eine Ärztekommission. Die genannten Gesetzentwürfe bzw. Anträge würden gegenwärtig in den jeweils federführenden Ausschüssen behandelt, ein Termin über die Abstimmungen könne etwa im Februar vorgelegt werden.</p>
            <p>Dabei verfolge er in seinem Ausschuß die Taktik, die Opposition zu veranlassen, von ihrem Enquete-Kommissionsantrag abzurücken und anstelle dessen einen Antrag einzubringen, über die Reform des Paragraphen 218 in regelmäßigen Zeitabständen umfassend zu berichten, und zwar nicht nur aus medizinischer Sicht.</p>
            <p>Soweit der Ausschuß mitberatend gewesen sei, habe man eine Abstimmungskonfrontation vermieden: übereinstimmend habe der Ausschuß die Notwendigkeit einer Reform des Paragraphen 218 bejaht und gleichzeitig festgestellt, daß keines der vier Modelle im Ausschuß über die erforderliche Mehrheit verfüge. Der Ausschuß habe ferner bekräftigt, die angestrebte Reform solle das werdende Leben schützen und dürfe keine schrankenlosen Möglichkeiten zur Abtreibung zulassen. Frauen, die einen Schwangerschaftsabbruch in Erwägung zögen, seien soweit wie möglich von den Belastungen einer strafrechtlichen Verfolgung zu befreien, ferner sollten die sozialen Maßnahmen verbessert werden.</p>
            <p>Ergänzende Maßnahmen zur Reform des Paragraphen 218 wurden vom Ausschuß ausdrücklich gebilligt. Es wurde ferner festgestellt, jenem Strafrechtsmodell den Vorzug zu geben, das die folgenden Möglichkeiten schaffe: Daß Schwangerschaftsabbrüche nur durch einen Arzt – und möglichst frühzeitig – durchgeführt werden, es nicht ausgeschlossen wird, diese unter bestimmten klinischen Bedingungen ambulant vorzunehmen, dabei Gefahren für die Gesundheit der Schwangeren und ihrer späteren Nachkommen so gering wie möglich zu halten, daß die nachgehende Fürsorge und Familienberatung verbessert und dadurch Abbrüchen vorgebeugt wird, finanzielle Belastungen durch einen Schwangerschaftsabbruch so gering wie möglich gehalten werden.</p>
            <p>Eine zentrale Bedeutung komme dabei der Beratung vor einem Schwangerschaftsabbruch zu, eine Aufgabe, auf die die Ärzteschaft nicht eingestellt sei, wie der Ausschuß festgestellt habe. Daher sollte das Beratungsangebot der Ärzteschaft qualitativ verbessert werden.</p>
            <p>Über Familienberatung und Familienplanung habe im Ausschuß eine Anhörung stattgefunden, die zu einer sehr unbefriedigenden Bestandsaufnahme der Beratungseinrichtungen geführt habe. Da der Bund lediglich die Kompetenz habe, über Modelleinrichtungen oder Weiterbildungsmaßnahmen für Berater hier tätig zu werden, müsse man sich bei dem weiteren Ausbau der öffentlichen Hand und ihrer Einrichtungen bedienen (Jugendamt, Sozialamt, Gesundheitsamt) und sich ferner auf freie Träger stützen.</p>
            <p>Der Ausschuß werde daher in seinem Antrag zum Ausbau der Familienberatungseinrichtungen fordern, daß für freie Träger Mittel bereitgestellt werden müssen, der Bund von sich aus Modellaktionen durchführe, und zwar unter Berücksichtigung unterschiedlicher Träger bei entsprechender wissenschaftlicher Begleitung. Es solle ferner gefordert werden, die Ausbildung der Ärzte im Beratungswesen zu intensivieren.</p>
            <p>Der Ausschuß habe sich für eine Gewissensfreiheit des Arztes und des Pflegepersonals beim Schwangerschaftsabbruch ausgesprochen, nicht jedoch der Krankenhausträger.</p>
         </div>
         <div type="SVP" xml:id="spd-07_1973-12-03-t1020_EP_div_SVP-3">
            <head>C.</head>
            <p>TOP 3: Bericht Adolf <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name>
            </p>
            <p>Der Ausschußvorsitzende gab einen Bericht vorwiegend zu Verfahrensfragen seines Ausschusses. Dabei habe man sich an die Empfehlungen der Fraktion gehalten und keine Grundsatzentscheidung über einen der vier vorliegenden Alternativentwürfe zur Reform des Paragraphen 218 getroffen. Ziel der Ausschußberatungen sei es, dem Plenum alle vier Alternativentwürfe technisch perfekt vorzulegen, so daß die Entscheidung über eines der Strafrechtsreform-Modelle vom Plenum getroffen werden könne. Auftretende Schwierigkeiten seien in einem Koordinierungsgremium erörtert worden.</p>
            <p>Zum Stand der Beratungen erklärte er, die Generaldebatte sei fast abgeschlossen, man könne in die Einzelberatungen eintreten, wobei es nicht auszuschließen sei, daß grundsätzliche Fragen erneut aufgeworfen werden. Es sei damit zu rechnen, daß man voraussichtlich Ende Februar, spätestens aber im März, die Beratungen abschließen könne.</p>
            <p>Ausführlich erläuterte er Geschäftsordnungsfragen des Ausschusses, die sich schwierig gestaltet hätten, da keines der zur Beratung anstehenden Strafrechtsreform-Modelle im Ausschuß über eine Mehrheit verfüge. Für die Beratung von Einzelvorschriften habe man sich mit den Ausschußmitgliedern in der Weise geeinigt, daß zwar alle Kollegen bei den Einzelvorschriften mitberaten, aber nur diejenigen abstimmen werden, die das jeweils zur Beratung stehende Modell auch vertreten.</p>
            <p>Er wies darauf hin, der Auftrag der Fraktion, alle vier Modelle plenarreif zu machen und sie ohne Präjudiz dem Plenum vorzulegen, würde auf erhebliche Bedenken bei der Opposition stoßen. Eine Lösung sei in der Weise vorgesehen, daß sich die sozialdemokratischen Ausschußmitglieder bei der Abstimmung über jedes Modell so verhalten, daß keines der Modelle über eine Mehrheit verfügen werde, in der Schlußabstimmung solle man jedoch mit Hilfe unserer Ausschußmehrheit beschließen, alle Modelle dem Plenum des Bundestages zur Beratung und Entscheidung vorzulegen.</p>
            <p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name>, Adolf <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name> und Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> erläuterten den Inhalt der vorliegenden Strafrechtsreform-Gesetzentwürfe.</p>
            <p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name> hob das übereinstimmende Ziel aller Modelle hervor, die Rate der kriminellen Aborte zu senken und auf die Dauer die Rate der Aborte überhaupt, ferner die sozialen Unterschiede beim Zugang zum Schwangerschaftsabbruch zu beseitigen und unerwünschte Schwangerschaften generell zu verhindern.</p>
            <p>Er widerlegte die Behauptung, mit einer Liberalisierung der Strafbestimmungen des Paragraphen 218 steige zugleich die Zahl der Aborte. Empirisch nachweisbar sei lediglich die rückläufige Mortalitätsrate, ferner eine erfolgreiche Beratung über Empfängnisregelung, und zwar insbesondere in solchen Personengruppen, die von sich aus kaum Beratungseinrichtungen frequentierten.</p>
            <p>Er plädierte dafür, die kindliche Indikation beim Fristenmodell zu streichen und diese als Unterfall der medizinischen Indikation vorzusehen. Die im Modell von Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name> vorgesehene Straffreiheit für eine schwangere Frau hielt er für äußerst gefährlich, Frauen würden entweder zur Selbstabtreibung oder aber zu Auslandsaborten animiert.</p>
            <p>Adolf <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name> erläuterte den Gruppenantrag der sozialdemokratischen Abgeordneten, im folgenden auch als erweitertes Indikationenmodell bezeichnet. Ausgehend vom Grundsatz der Rechtsgüterabwägung sollte man beim Schwangerschaftsabbruch lediglich bestimmte, fest umrissene Ausnahmesituationen zulassen.</p>
            <p>Im Gegensatz zu Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name> fördert der persönliche Strafausschließungsgrund für die schwangere Frau die Neigung, einen Arzt aufzusuchen, ferner käme man dadurch auch Kurpfuschern auf die Spur.</p>
            <p>Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> erläuterte ergänzend die beiden Gesetzentwürfe der Opposition zur Reform des Paragraphen 218, den Fraktions- wie den Gruppenantrag und weist auf mögliche Überschneidungen zwischen mehreren Indikationen hin. Beiden <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU</name>-Entwürfen fehle eine Konflikt- bzw. Notlagenindikation, lediglich der Richter könne von Strafe absehen. In beiden <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU</name>-Entwürfen sei eine amtlich bestellte und für den Wohnbezirk der Schwangeren zuständige Gutachterkommission vorgesehen, die eindeutig ein regionales Gefälle (Großstadt/Land) schaffe und dadurch die illegale Abtreibung fördere. Darüber hinaus dürften diese Gutachterkommissionen Frauen von ärztlichen Beratungen überhaupt abhalten.</p>
            <p>Zur Problematik der Zustimmungsbedürftigkeit führte Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> aus, beide <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU</name>-Entwürfe seien zustimmungspflichtig durch den Bundesrat, und zwar insbesondere wegen der Ausgestaltung der Gutachterstellen. Demgegenüber seien seiner Ansicht nach weder der Koalitionsentwurf noch der SPD-Gruppenantrag zustimmungsbedürftig, er räumte aber ergänzend ein, diese Meinung werde unter den Juristen nicht einhellig vertreten.</p>
            <p>Ohne Zweifel zustimmungsbedürftig sei das Strafrechtsreform-Ergänzungsgesetz, da es sich hier um ein Geldleistungsgesetz handele.</p>
            <p>In der anschließenden Diskussion ging es vorwiegend um zwei Probleme: Einmal um die Frage, ob im Fristen- oder aber im erweiterten Indikationen-Entwurf die ärztliche Beratung der Schwangeren am effektivsten gewährleistet sei. Zum anderen wurden in einigen Diskussionsbeiträgen die Gemeinsamkeiten zwischen dem Gesetzentwurf der Koalitionsfraktionen und dem erweiterten Indikationenmodell herausgearbeitet und im Hinblick auf die anstehende Entscheidung der Fraktion untersucht. Dabei zeichnete sich bei einigen Fraktionsmitgliedern insoweit eine Kompromißbereitschaft ab, als sie keinesfalls eine Reform des Paragraphen 218 scheitern lassen wollten. Es ergaben sich jedoch keine Anhaltspunkte dafür, daß zum gegenwärtigen Zeitpunkt Vertreter des Gruppenantrages von ihrem Modell abgerückt seien.</p>
            <p>Katharina <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FockeKatharina_1969-10-20">Focke</name> erklärte, die Fraktion habe die zentrale Bedeutung der ärztlichen Beratung übereinstimmend unterstrichen, aber eine Diskrepanz bestehe in der Frage, ob man durch das Strafgesetzbuch etwas tun könne, um die Beratung zu erzwingen, um den Stellenwert der Beratung formal zu verstärken. Hierzu müsse man die Beratungsfähigkeit der Ärzte erhöhen; von seiten des <name type="Organisation" ref="#BMJFG">BMJFG</name> habe man daher verschiedene Modellvarianten von Beratungsstellen konzipiert, um herauszufinden, welche Arten von Beratungsstellen von Ratsuchenden angenommen werden.</p>
            <p>Helga <name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name> wies darauf hin, Frauen würden eine ärztliche Beratung gar nicht erst aufsuchen, wenn sie zu befürchten haben, abgewiesen zu werden, wie dies im erweiterten Indikationen-Modell möglich wäre. Darüber hinaus hält sie einen Arzt für keinesfalls qualifizierter als andere Bürger auch, darüber zu entscheiden, ob eine allgemeine Notlagenindikation gegeben sei.</p>
            <p>Auch Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BardensHans_1965-10-19">Bardens</name> hielt es für notwendig, die Beratung gegenüber dem jetzigen Stand noch wesentlich zu verstärken.</p>
            <p>Adolf <name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name> wies darauf hin, im erweiterten Indikationenmodell sei die Beratung keine Formalität, diese Gefahr bestünde jedoch beim Fristenmodell. Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name> stimmte dieser Ansicht zu: die wirksame ärztliche Beratung habe im erweiterten Indikationenmodell schon vom System her die größere Chance der Durchsetzung. Und regte zugleich an, den vorliegenden Fristenentwurf noch stärker in Richtung auf eine wirksame Beratung zu verändern. Auch Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> sah beim Fristenentwurf immer noch die Gefahr einer Formalberatung gegeben. Fritz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> hielt dem die Feststellung entgegen, im Entwurf der erweiterten Indikationenregelung sei »beraten« gleichbedeutend mit genehmigen. Von daher betrachte er die »Beratung« im Entwurf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmerts</name> als einen Etikettenschwindel. Dieses Argument wurde von Manfred <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> unterstützt, der darauf hinwies, man müsse sich bei der rechtlichen Konstruktion des Konsiliarius fragen, ob dieses Verfahren nicht doch ein Verwaltungsakt sei.</p>
            <p>Diesem Argument widersprach Jürgen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name>: aus dem Gesetzentwurf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmerts</name> könne nicht abgeleitet werden, die Beratung im erweiterten Indikationenentwurf sei eine Art Genehmigungspflicht. Auch Gerhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> stellte hierzu fest, die Beratung im Indikationenmodell würde sicherstellen, daß der Arzt keine Formalberatung durchführe. Darüber hinaus stelle die Rolle des Konsiliarius weder einen Verwaltungsakt noch eine Genehmigung dar, vielmehr handele es sich um den Rat zwischen zwei Kollegen. Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name> indessen bezweifelte, daß der Konsiliarius die Sicherheit bieten könne, daß es zu einer echten Beratung käme. Auch hier sei ein Mißbrauch möglich, wenn sich beispielsweise zwei Ärzte zusammenfänden und lediglich Formblätter wechselten.</p>
            <p>Zur Ausgestaltung der ärztlichen Beratung führte Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name> aus, dies sei eine Angelegenheit, die der Bundesausschuß, der sich aus Vertretern der Kassenärztlichen Bundesvereinigung, der Bundesverbände der Krankenkassen sowie aus Vertretern des <name type="Organisation" ref="#BMA">BMA</name> zusammensetze, zu regeln habe. Nach Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name> sollten an die ärztliche Beratung gewisse Mindestanforderungen gestellt werden, vor allem plädiert er dafür, die Beratung zu normieren, obwohl dies von Juristen für nicht möglich angesehen werde.</p>
            <p>Für eine Verbesserung der ärztlichen Beratung sprach sich auch Norbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> aus, der darauf hinwies, die gegenwärtige Formulierung der Paragraphen 220, 218 b würde eine Bestrafung der Frau wegen fehlender ärztlicher Beratung zulassen, andererseits könne man jedoch einen Arzt, der keine Beratung durchführt, nicht belangen.</p>
            <p>Nach Horst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name> eignet sich die Beratung überhaupt nicht als qualitatives Unterscheidungsmerkmal zwischen einer Fristen- und einer Indikationenregelung.</p>
            <p>Norbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> befaßte sich ausführlich mit der Frage »Pille auf Krankenschein«, die er für sehr wesentlich hält. Er beanstandet in diesem Zusammenhang, daß im Arbeitskreis Sozialpolitik, der diese Frage nachprüfen sollte, lediglich Kostengründe gegen die Pille auf Krankenschein angeführt worden seien, die er jedoch nicht für das Entscheidende hält und macht hierzu eine Gegenrechnung auf.</p>
            <p>So beanstandete er insbesondere, daß ein Arbeitsauftrag, der dem Arbeitskreis Sozialpolitik erteilt worden sei, nur unzureichend behandelt wurde:</p>
            <p>1. Abgabe der Pille auf Krankenschein,</p>
            <p>2. Ausgabe durch freie Verbände oder Gesundheitsämter,</p>
            <p>3. wie eine Verbilligung der Pille erreicht werden könne.</p>
            <p>Der Arbeitskreis habe zwar über den ersten Punkt entschieden, über die beiden letztgenannten Möglichkeiten sei der Fraktion kein Bericht erstattet worden.</p>
            <p>Auf das Argument Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansels</name> führte Katharina <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FockeKatharina_1969-10-20">Focke</name> aus, in der Vergangenheit seien keinesfalls Kostengründe dafür ausschlaggebend gewesen, weshalb nicht mehr Empfängnisregelung betrieben wurde. Vielmehr sei dafür die fehlende Information und fehlende Beratung ausschlaggebend gewesen. Dort wo empfängnisregelnde Mittel tatsächlich eine Kostenfrage darstellen könnten, sei im Strafrechtsreform-Ergänzungsgesetz eine entsprechende Regelung im <seg type="note">BSHG<note xml:id="spd-07-1973-10-02-t1515_EP_FN001" type="comment">
                     <p>Bundessozialhilfegesetz.</p>
                  </note>
               </seg> vorgesehen. Dieses Argum[en]t wurde von Eugen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> unterstützt, der darauf hinwies, selbst wenn man die »Pille auf Krankenschein« abgäbe, sei noch nicht anzunehmen, daß diejenigen, die die Pille heute noch ablehnen, dieses künftig nicht mehr tun würden.</p>
            <p>Renate <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LepsiusRenate_1972-12-13">Lepsius</name> hielt es für angezeigt, wenn auch der Bundeskanzler sich öffentlich für eines der vorgelegten Strafrechtsreform-Modelle entscheiden würde, von seiten der Öffentlichkeit würde diese Erwartung an ihn gestellt. Gerhard <name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> stimmte diesem Vorschlag nicht zu, hielt es vielmehr für ratsam, Festlegungen zu vermeiden und den eigenen Standpunkt stets neu zu überdenken. Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hielt dem entgegen, durch eine Erklärung des Bundeskanzlers könne sich in der Öffentlichkeit der Eindruck verdichten, daß wir die Reform des Paragraphen 218 wirklich wollen. Zugleich bedauerte er aber, daß eine Erklärung des Kanzlers ohnehin nach der offiziellen Stellungnahme der beiden Kirchen erfolge.</p>
            <p>Friedhelm <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FarthmannFriedhelm_1971-01-26">Farthmann</name> gab zu bedenken, die Fristenregelung müßte gegen die Mehrheit derjenigen durchgesetzt werden, die das Gesetz zu praktizieren hätten, nämlich die Ärzteschaft. Von daher plädiere er für eine zeitlich befristete Indikationenregelung, die bei ihrem Nichtfunktionieren in eine Fristenregelung umgewandelt werden sollte.</p>
            <p>Gegen eine solche Regelung auf Zeit sprach sich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OstmanvonderLeyeWilderich_1969-10-20">Ostman von der Leye</name> aus, der erklärte, eine gesetzliche Neuordnung könne man nicht per Erprobung regeln, während Horst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#KrockertHorst_1969-10-20">Krockert</name> ergänzte, es sei undenkbar, »auf Probe« zu bestrafen. Es könne ebensowenig eine befristete Indikationen- wie eine befristete Fristenregelung geben. Dem Hinweis Friedhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FarthmannFriedhelm_1971-01-26">Farthmanns</name> auf die Ärzteschaft hielt Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name> entsprechende Beispiele aus den USA und Großbritannien entgegen: Dort hätten sich die Ärzte ebenfalls mehrheitlich gegen die Reform der Strafbestimmungen beim Schwangerschaftsabbruch ausgesprochen, eine Meinung, die inzwischen revidiert worden sei. Die Ärzte hätten inzwischen nämlich eingesehen, daß man durch die Strafrechtsreform an die Beratung jener Bevölkerungsgruppen herankomme, die früher nicht zu erreichen gewesen seien.</p>
            <p>Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> sah beim Bundesrat die Gefahr gegeben, daß aus dem Strafrechtsreform-Ergänzungsgesetz die Finanzierung der Schwangerschaftsabbrüche, die Kostenübernahme durch die gesetzliche Krankenversicherung herausgenommen würde, und gleichzeitig aber ein Strafrechtsreformgesetz auf der Grundlage der Fristenregelung verabschiedet wird. Er hielt eine solche Fristenregelung ohne jede finanzielle Absicherung für sozial unbefriedigend.</p>
            <p>Eugen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> teilte diese Befürchtungen nicht. Er hielt auch die Gefahr nicht für gegeben, daß eine Fristenregelung durchkäme, während die sozial ergänzenden Maßnahmen an der Zustimmungsbedürftigkeit des Bundesrates scheitern sollten. Bei der jetzigen Zusammensetzung des Bundesrates hält er es für nicht vorstellbar, daß gerade die sozialen Maßnahmen abgelehnt werden sollten. Wenn dieses aber doch der Fall sein sollte, so ließe sich dieses Verhalten des Bundesrates durchaus in der Öffentlichkeit darstellen. Denn die Fristenregelung wäre für sich allein genommen auch schon ein Fortschritt, wenn auch politisch nicht wünschbar.</p>
            <p>Wilderich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#OstmanvonderLeyeWilderich_1969-10-20">Ostman von der Leye</name> befaßte sich in seinen Ausführungen auch mit Verfahrensfragen. So erklärte er zur Taktik der Opposition, die CDU wolle das größere Übel, nämlich die Fristenregelung mit allen Mitteln verhindern. Andererseits stoße die allgemeine Notlagenindikation, wie sie im Entwurf von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name> vorgesehen sei, auf rechtliche Bedenken, so halte sie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MikatPaul_1969-10-20">Mikat</name> beispielsweise für verfassungswidrig. Man gebe sich also einer trügerischen Hoffnung hin, wenn man glaube, die CDU sei für den erweiterten Indikationen-Gesetzentwurf der Fraktionskollegen zu gewinnen. Innerhalb der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU</name> halte man es für günstig, im Ausschuß die Fristenregelung zu verabschieden, dann bestünde nämlich die Möglichkeit, im Plenum erst einmal alle Indikationenregelungen abzulehnen, anschließend aber auch die Fristenregelung. Es gäbe also überhaupt keine Reform des Paragraphen 218. Er bittet die Taktiker der Fraktion um erneutes überdenken und Überprüfen dieser Vorstellungen.</p>
            <p>Das Ziel der Fraktion faßte Manfred <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> zusammen: Es soll erreicht werden, daß alle vier Alternativentwürfe dem Plenum zur Entscheidung vorgelegt werden und nicht nur über einen Entwurf abgestimmt wird. Denn dieses hätte zur Folge, daß durch eine Fülle von Änderungsanträgen dieser Mehrheitsentwurf in sein Gegenteil verkehrt würde. Das Plenum soll vielmehr entscheiden, welchen Entwurf man zur weiteren Beratungsgrundlage machen will. Dadurch sei letztlich die Entscheidung über das Modell getroffen worden. Zwar seien Änderungen in den Einzelberatungen noch möglich, aber er befürchtet nicht, daß diese Anträge dann das Modell in sein Gegenteil verkehren könnten.</p>
            <p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> wies darauf hin, wir hätten es nicht mehr in der Hand, wie hier entschieden wird. Man müsse davon ausgehen, daß auch die <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP</name> dem Gruppenantrag der sozialdemokratischen Abgeordneten nicht zustimmen werde. Also liefe es im Grunde genommen darauf hinaus, die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU</name> und damit jene zu unterstützen, die keine Reform wünschen. Und wenn sich dieses schon nicht vermeiden ließe, zumindest so wenig Änderungen wie möglich durchzusetzen.</p>
            <p>Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> schlug vor, der gesamte Komplex »Pille auf Krankenschein« solle vom Arbeitskreis Sozialpolitik nochmals vorgetragen werden, und zwar in der nächstmöglichen Fraktionssitzung.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>