<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-07_1976-03-12-t1410_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskript)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					
					
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 21. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VI</title><author>Sven Jüngerkes</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2020</date><idno type="DNB">https://d-nb.info/1225216788</idno></bibl></note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#spd-06_1972-05-10-t0830_EP"/>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#spd-06_1972-05-10-t1440_EP"/>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#spd-06_1972-05-10-t1752_EP"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000050</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung vom 12. 03. 1976</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 12. März 1976</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Tonband/Audioaufzeichnung</support>
									<extent>19 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1976-03-12"><time type="start" when="14:10:00"/><time type="end"/><time type="duration" dur="PT00H19M47S"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-07-26" who="#RabusSimon" status="final" n="3">Vereinheitlichung XML</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-07_1976-03-12-t1410_WN_SVP-1" corresp="#spd-07_1976-03-12-t1410_WN_div_SVP-1">A. Zustimmung des Bundesrates zum Rentenabkommen mit Polen.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1976-03-12-t1410_WN_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Sitzung ist eröffnet. Ich danke im vorweg all denen, die ausgeharrt haben. Das ist eine relativ stattliche Zahl. Wir hatten ja verabredet, dass diejenigen, die unbedingt wegmüssen, sich mit denen, die hierbleiben können, kurzschließen, damit man sich informiert. Außerdem ist ja arrangiert, dass zu einer Nachmittagszeit Richtung Stuttgart noch mitgeflogen werden kann. Aber zunächst begrüße ich in unserer Mitte als einen Gast aus besonderem Anlass den Bundesminister des Auswärtigen, unseren Kollegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit. Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>eh, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>. Ja, kommt vor, das kommt vor. Das ist die Kontinuität, nicht.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und ich möchte dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Bundeskanzler</name> und Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> Glück wünschen zu dem Ergebnis dieses, bitte nehme man mir das Wort nicht übel, fast beispiellosen Ringens der letzten Wochen und Monate bis in die letzten Nächte hinein.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-03-12-t1410_WN_FN001" type="comment"><p>Gemeint ist die Entscheidung des Bundestags, dem Abkommen mit Polen über die Renten- und Unfallversicherung zuzustimmen. Vgl. <bibl type="brp"><ref type="external" target="1976/432">BR Plenarprotokoll, 432. Sitzung am 12. März 1976</ref></bibl>, S. 93–105. – Zum »Gesetz zu dem Abkommen vom 9. Oktober 1975 zwischen der Bundesrepublik Deutschland und der Volksrepublik Polen über Renten- und Unfallversicherung nebst der Vereinbarung hierzu vom 9. Oktober 1975« in der Fassung vom 12. März 1976 vgl. <bibl type="bgbl"><ref type="internal" target="#2/1976/15">BGBl. 1976, II, Nr. 15, S. 393–402</ref></bibl>.</p></note></seg></p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Mancher wird abwägen und es wird sich sehr bald herausstellen, dass das ein ganz groß einzuschätzendes Ergebnis konstruktiven staatspolitischen und außenpolitischen Handelns ist. Aber ich will mich jetzt hier nicht verfransen und habe es eben schon mit der fatalen Verwechslung der Namen getan, für die ich um Entschuldigung bitte und ich bitte jetzt die beiden im Mittelpunkt des Ereignisses Stehenden zu uns zu sprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg): Liebe Freunde, ich habe eben im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> gesagt,<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-03-12-t1410_WN_FN002" type="comment"><p>Vgl. <ref type="internal" target="#spd-07_1976-03-12-t1410_WN_FN001">Anm. 1</ref>.</p></note></seg> ich sei glücklich, zu einem Teil habe helfen zu können, dass dieser bedeutende Schritt auf dem Wege, der mit den Warschauer Vertrag eröffnet worden ist, heute hat zustande gebracht werden können. Jemand, der in dieser Fraktion vielleicht mal vor sechs Jahren oder im Laufe der Jahre seither in ein Buch hat hereinschauen können, das ich ’69 geschrieben habe über deutsche Friedenspolitik zwischen den Weltmächten,<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-03-12-t1410_WN_FN003" type="comment"><p>Gemeint ist <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidts</name> Buch »Strategie des Gleichgewichts. Deutsche Friedenspolitik und die Weltmächte«.</p></note></seg> der mag sich erinnern oder er kann sich heute dort erinnern, dass ich zu denjenigen gehört habe, die die Ostpolitik insgesamt und insbesondere die Verständigung und, so wie ich hoffe, Versöhnung mit Polen immer im Zentrum der außenpolitischen Anstrengungen gesehen habe, die in den ersten beiden Jahrzehnten der Existenz der Bundesrepublik Deutschland nicht, aber seither mit sehr viel Geduld und Takt und sehr viel zäher Energie erarbeitet worden sind und hätten erarbeitet werden müssen und jetzt nun auch erarbeitet worden sind.</p>
				<p>Ich will ehrlich sagen, dass dieses Ergebnis gestern Abend und heute jetzt vor 15 Stunden oder so oder vor 18 Stunden in keiner Weise feststand und es gab noch gestern Nachmittag eine Unterhaltung, die mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbrechtErnst_1930-06-29">Albrecht</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-03-12-t1410_WN_FN004" type="comment"><p>Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbrechtErnst_1930-06-29">Albrecht</name>, CDU, Ministerpräsident von Niedersachsen.</p></note></seg> verabredet war, mit dem es insgesamt gestern fünf Gespräche gegeben hat, zu denen auch die Herren Ministerpräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-03-12-t1410_WN_FN005" type="comment"><p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name>, CDU, Ministerpräsident von Rheinland-Pfalz.</p></note></seg> und die Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-03-12-t1410_WN_FN006" type="comment"><p>Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, Vorsitzender der CSU. Richard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StuecklenRichard_1949-09-07">Stücklen</name>, Vorsitzender der CSU-Landesgruppe.</p></note></seg> erschienen waren, eine Unterhaltung, die in keiner Weise erkennen ließ, dass uns dies gelingen würde. Nicht nur haben wir – und hier möchte ich mit besonderer Sorgfalt den Blick auf den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Bundesminister des Auswärtigen</name> richten und ihm persönlich ganz ausdrücklich danken –,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>nicht nur haben wir und insbesondere er mit dieser einen Landesregierung wie auch mit anderen Ministerpräsidenten und Landespolitikern einen engen Kontakt gepflogen im Laufe der letzten Tage und Nächte, sondern ebenso natürlich auch mit der Führung der Volksrepublik Polen. Wir haben auch Anlass, Dankbarkeit zu empfinden gegenüber dem Entgegenkommen in letzter Woche und nochmals in letzter Stunde seitens der polnischen Regierung.</p>
				<p>Vielleicht, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Herbert</name>, wäre es angemessen, wenn Herr Kollege <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> ein paar Worte sagen könnte jetzt auch vielleicht zu der Frage, die viele von uns, die heute Abend reden müssen in öffentlichen Versammlungen und Diskussionen, auch vielleicht zu der Frage, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, was tatsächlich die Verbesserung bedeutet, zu der die polnische Seite in letzter Stunde ihre Zustimmung gegeben hat.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Herzlichen Dank. Ich bitte Herrn Außenminister, das Wort zu nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>: Herr Vorsitzender, meine Kollegen, ich darf mich zunächst, Herr Vorsitzender, für die freundliche Begrüßung, die ich auch im Namen meines Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Amtsvorgängers</name></p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>mit empfangen habe, herzlich bedanken. Meine Damen und Herren, ich glaube, dass wir heute Anlass haben festzustellen, dass etwas, was unsere beiden Parteien sich gemeinsam vorgenommen haben, nämlich die Aussöhnung mit dem polnischen Volk zustande zu bringen, seinem Ziel einen erheblichen Schritt nähergekommen ist. Das ist eine gemeinsame Leistung dieser Parteien, die nicht durch die Tatsache geschmälert, sondern erhöht wird, dass es in letzter Stunde auch gelungen ist, die Stimmen der oppositionsgeführten Bundesländer dafür zu erreichen. Wir sollten uns das nicht selbst schmälern und schmälern lassen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und es hat mich in diesen sehr schwierigen Tagen und Wochen in der Entschlossenheit, das zu einem guten Ende zu bringen, das Wissen bestärkt, dass ich in dieser Frage nicht nur in der sachlichen Übereinstimmung, sondern im voll übereinstimmenden Engagement mit dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Bundeskanzler</name>, mit Ihrem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Fraktionsvorsitzenden</name> und Ihrem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Parteivorsitzenden</name> gehandelt habe. Das ist eine gute Basis für eine Zusammenarbeit und einen gemeinsamen Erfolg.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Hier ist die Frage gestellt worden, was bedeuten eigentlich die Ergebnisse des Briefwechsels, auch das, was am gestrigen Abend noch geändert wurde. Es ging darum sicherzustellen, dass auch die Opposition im Bundesrat davon überzeugt wird, dass unser Verständnis der getroffenen Vereinbarungen auch das Verständnis der polnischen Seite ist. Das ist zum Ausdruck gekommen in der Presseerklärung des polnischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlszowskiStefan">Außenministers</name>, die durch meinen Brief an den polnischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlszowskiStefan">Außenminister</name> spezifiziert,<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-03-12-t1410_WN_FN007" type="comment"><p>Zum Wortlaut des Schreibens des Bundesaußenministers vom 7. März 1976 an den polnischen Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlszowskiStefan">Olszowski</name> vgl. <bibl type="series-item"><hi rendition="#smcap">AAPD</hi> 1976, Dok. 73</bibl>.</p></note></seg> ins Einzelne gehende dargestellt ist. Sie werden aus meiner heutigen Rede, wenn Sie sie sehen, entnehmen können, dass darin immer Bezug genommen wird hinsichtlich der schriftlichen Fixierungen auf das, was entweder aus den Vereinbarungen sich selbst ergibt oder was in anderer Weise in Warschau oder Helsinki verabredet war und die Änderung, die in letzter Stunde noch vollzogen wurde – der Wegfall des berühmten Wortes »können« – hat nicht, wie irrtümlich vermutet wurde, eine Automatik für die Ausreisegenehmigungen geschaffen, sondern das vollzieht sich selbstverständlich nach den Verfahrensvorschriften, wie sie in der Information gegeben worden sind.</p>
				<p>Ich halte es trotzdem für notwendig, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Bundeskanzler</name>, dass wir den Rednern unserer Parteien ganz schnell einen Argumentationskatalog zu dieser Frage – entweder von den Parteien oder zur öffentlichen Aufklärung vom <name type="Organisation" ref="#BPA">Presseamt</name> – zur Verfügung stellen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Weil ich denke, dass es in dieser entscheidenden Frage darauf ankommt, dass das Verhandlungsergebnis schon aus historischen Gründen, aber auch im Blick auf den Partner auf der anderen Seite korrekt und richtig – so wie wir das heute in unseren Reden getan haben – dargestellt haben. Ich darf mich bedanken.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich bedanke mich, sicher auch im Namen der ganzen Fraktion und ich möchte folgende vier Feststellungen, so präzis sich das unter dem Eindruck der letzten Stunden machen lässt, treffen. Erstens. Es ist gut, dass nunmehr die von Bundeskanzler Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> und Herrn Edward <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GierekEdward">Gierek</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-03-12-t1410_WN_FN008" type="comment"><p>Edward <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GierekEdward">Gierek</name>, Erster Sekretär der <name type="Organisation" ref="#PVAP">Polnischen Vereinigten Arbeiterpartei</name>.</p></note></seg> in Helsinki ausgehandelten Abkommen ratifiziert werden können, die vom Bundesminister des Auswärtigen Hans-Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> und vom polnischen Außenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlszowskiStefan">Olszowski</name> am 9. Oktober ’75 unterzeichnet worden sind. Zweitens. Es ist gut, dass damit der entscheidende Schritt zur Normalisierung der Beziehungen zwischen unserer Bundesrepublik Deutschland und der Volksrepublik Polen auf der Grundlage des Warschauer Vertrages getan werden kann, der 1970 unterzeichnet und 1972 ratifiziert wurde.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-03-12-t1410_WN_FN009" type="comment"><p>Zum Warschauer Vertrag und seiner Ratifizierung 1972 vgl. bspw. die drei SPD-Fraktionssitzungen am 10. Mai 1972 (<ref type="internal" target="#spd-06_1972-05-10-t0830_EP">1. Sitzung</ref>, <ref type="internal" target="#spd-06_1972-05-10-t1440_EP">2. Sitzung</ref>, <ref type="internal" target="#spd-06_1972-05-10-t1752_EP">3. Sitzung</ref>), online.</p></note></seg> Kontinuität und Konzentration der Bundesregierungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>/<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>/<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> haben sich bewährt. Drittens. Nun bleibt zu wünschen und dazu beizutragen, dass unsere Bundesrepublik Deutschland die Fieberstürme der Auseinandersetzungen um die konkreten Schritte zur Normalisierung der Beziehungen zu Polen übersteht und hinter sich lässt, ohne organische Schäden zu behalten. Viertens. CDU und CSU müssen selbst mit sich ins Reine zu kommen suchen. Die Verrenkungen, die sie im Ringen um die Abkommen und damit um die auswärtigen Beziehungen veranstaltet, unserem Volk, dem polnischen Vertragspartner und der internationalen Öffentlichkeit zugemutet haben, sind von den dafür Verantwortlichen aus parteipolitisch-innenpolitischem Kalkül verursacht gewesen. Es bedurfte des staatspolitischen Verantwortungsbewusstseins der sozial-liberalen Koalition, um unser Volk und unseren Staat vor Schaden zu bewahren. Es ist notwendig, dies nicht in Vergessenheit geraten zu lassen.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das wollte ich Ihnen auch gerne sozusagen als Pflaster für meinen Ausrutscher mit auf den Weg geben.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Schönen Dank.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wird das Wort gewünscht? – Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Ich möchte nur diese Gelegenheit benutzen, auf einen Brief von Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> aufmerksam zu machen, den er an <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name> geschrieben hat mit der Fotokopie eines CDU-Flugblatts, in dem darauf verwiesen wird, dass die Polen mit ihrer chauvinistischen Politik sich Geld auszahlen lassen. Ich meine, dieser Brief sollte Nachdruck bekommen von jedermann, der da heute redet, aber er sollte vielleicht auch Nachdruck bekommen durch das, was in Rundfunk und Fernsehen von unseren Größeren gesagt wird, damit die CDU in den Zwang kommt, sich von diesem Schreiben distanzieren zu müssen. Das ist das eine. Das andere, was ich anmerken möchte –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>ja, ja, dieses MdB, dieses MdB-Dings, davon sollte sie sich distanzieren. Das Zweite, was ich anmerken möchte –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name> hat sich noch mal damit verlobt in einem Text, der heute gekommen ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Das Zustandekommen dieser Vereinbarungen mit Polen ist ja nicht zuletzt darauf zurückzuführen, dass die polnische Regierung mindestens in demselben Ausmaß kooperiert hat wie die Regierung aus Baden-Württemberg, und ich glaube, auch dies sollte man zwar nicht in diesem Vergleich öffentlich loben, aber ich glaube, es lohnt darauf zu verweisen, dass die Zusammenarbeit mit Polen – so wie sie sich in dem Zustandekommen in den verschiedenen Schritten ausdrückt – in der Tat viel weiter geht und dass das Misstrauen, das von anderen in diesem Land gegenüber Polen gehegt wird, eigentlich widerlegt worden ist durch das, was in den letzten Tagen geschehen ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird grade mitgeteilt, dass der CSU-Landesvorstand einstimmig mit Nein gestimmt hat, Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GoppelAlfons">Goppel</name> noch zu erreichen versucht haben. Es war aber zu spät.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit. Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Spaß muss sein. – Ja, wird noch das Wort gewünscht? Ich würde, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Holger</name>, wenn ich das über die Tische hinweg sagen darf, der Anregung von Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> folgen und sie zusammen mit diesem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReddemannGerhard_1969-10-20">Reddemann</name>-Zusatzpamphlet und einigen Bemerkungen nach diesem Ereignis jetzt – Einstimmigkeit und so weiter – unter die Leute bringen. Ich glaube, das hat eine Wirkung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>: Ich bedanke mich für die Anregung. Das hilft uns über andere Probleme des Wochenendes sicher etwas hinwegzukommen, denn ich hatte schon befürchtet, dass der CSU-Parteitag nun also auch in die Entscheidung von vorhin einstimmt. So ist das also –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die müssen selber – nun muss ich doch mal eine Erinnerung aufleben lassen. Nach einer Bundestagswahl gab es, wie das in der Regel wohl so gehalten worden ist, einen sogenannten Empfang, zu dem ich auch mal ging und als ich grade wieder weg wollte, konnte ich nicht rechtzeitig weg, sondern es wälzte sich auf mich zu mit einer Umgebung und deswegen wälzte sich, denn sonst ist er so dick nicht, der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchroederGerhard_1949-09-07">Schröder</name>, der damals, wie er mir dann in hehren Worten erklärte, nunmehr aus dem parteipolitischen Feld der Innenpolitik in die hehren Gefilde – das war sein Ausdruck – der Außenpolitik steigen würde und dann wollte er von mir die Einschätzung des Wahlergebnisses, die Einschätzung seines persönlichen Wahlergebnisses und was ich also von seiner Zukunft hielte, wissen. Und <gap/>, ob er das gleich aus dem Stand wissen wollte und habe ihm dann zu den beiden ersten Punkten meine Meinung gesagt und zum dritten Punkt habe ich ihm gesagt, angeguckt groß: Sie kommen mir vor wie Laokoon. Was, sagt er, Laokoon? Ja, sage ich, aus meiner Heimatstadt Dresden habe ich eine Erinnerung an – eine Statue, besagter Laokoon, sich nicht freimachen konnte von den Schlangen, die ihn also umgaben beziehungsweise heftig umschlungen hielten. Und das war dann also teils Trost, teils nachdenkenswert für ihn. Jetzt ist er in einer anderen Position. Ich habe ihn nach Jahren gestern zum ersten Mal wieder auf der Toilette gesehen und wir haben sehr –</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>und beide hatten das Bedürfnis,</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>einander die Hand zu drücken und sich zu fragen, wie es dem jeweils anderen ginge. Schönen Dank.</p>
				<p>
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit. Beifall.)</desc>
					</incident></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
