<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-07_1976-01-20-t1509_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskript)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					
					
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 3. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VI</title><author>Sven Jüngerkes</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2020</date><idno type="DNB">https://d-nb.info/1225216788</idno></bibl></note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000047</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung vom 20. 01. 1976</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 20. Januar 1976</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Tonband/Audioaufzeichnung</support>
									<extent>234 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1976-01-20"><time type="start" when="15:09:00"/><time type="end"/><time type="duration" dur="PT03H54M52S"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-07-07" who="#RabusSimon" status="final" n="3">Vereinheitlichung XML</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-07_1976-01-20-t1509_WN_SVP-1" corresp="#spd-07_1976-01-20-t1509_WN_div_SVP-1">A. TOP 1: Politischer Bericht von Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name> zur Tagung der europäischen sozialdemokratischen Parteien in Helsingör. – Politischer Bericht von Bundesminister Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name> über die Lage in Niedersachsen nach der Neuwahl des Ministerpräsidenten. – Aussprache der Fraktion.</item>
					<item xml:id="spd-07_1976-01-20-t1509_WN_SVP-2" corresp="#spd-07_1976-01-20-t1509_WN_div_SVP-2">B. TOP 2: Bericht aus der Fraktionsvorstandssitzung (Berufsbildungsgesetz; Änderung dienstrechtlicher Vorschriften; Einführung der Verbandsklage; Äußerungen des CDU-Generalsekretärs <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name> zur Abgrenzung der SPD von Kommunisten).</item>
					<item xml:id="spd-07_1976-01-20-t1509_WN_SVP-3" corresp="#spd-07_1976-01-20-t1509_WN_div_SVP-3">C. TOP 3: Informationen (Zeittakt im Fernsprech-Nahbereich; Veröffentlichung von Diskussionsbeiträgen aus Fraktionssitzungen; steuerliche Benachteiligung von Geschiedenen; Aufsatz von Prof. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlotenNorbert">Kloten</name> über die Wirtschafts- und Finanzpolitik der Bundesregierung; Kindergeld und Krankenversicherungsbeiträge für arbeitslose Jugendliche; Symposium der deutsch-sowjetischen Parlamentariergruppe; Nichteinladung der Berliner Abgeordneten zum Empfang des sowjetischen Botschafters).</item>
					<item xml:id="spd-07_1976-01-20-t1509_WN_SVP-4" corresp="#spd-07_1976-01-20-t1509_WN_div_SVP-4">D. Vorbereitung der Plenarsitzungen: TOP 5: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 6: Große Anfrage betr. rationelle und sparsame Energieverwendung. – TOP 7: 1. Beratung Energieeinsparungsgesetz. – TOP 8: 1. Beratung Änderung des Dritten Verstromungsgesetzes. – TOP 9: Große Anfrage betr. friedliche Nutzung der Kernenergie. – TOP 10: Anträge CDU/CSU betr. friedliche Nutzung der Kernenergie, Brennstoffkreislauf und betr. Standortplanung von Kernkraftwerken. – TOP 11: 1. Beratung Änderung des Umsatzsteuergesetzes und 1. Beratung Änderung des Tabaksteuer- und Branntweinmonopolgesetzes. – TOP 14: Änderung des Einkommenssteuergesetzes (Verlustrücktrag). – TOP 12: 1. Beratung CDU/CSU-Entwurf Änderung des Berufsbildungsgesetzes. – TOP 13: Antrag CDU/CSU betr. Programm zur Sicherung des Ausbildungsangebots.</item>
					<item xml:id="spd-07_1976-01-20-t1509_WN_SVP-5" corresp="#spd-07_1976-01-20-t1509_WN_div_SVP-5">E. Sonstiges: TOP 15: Ausschussumbesetzungen. – TOP 16: Nächste Termine. – Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1976-01-20-t1509_WN_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <gap/><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-01-20-t1509_WN_FN001" type="comment"><p>Die Aufnahme beginnt, nachdem das Tonband bereits 45 Sekunden gelaufen ist. Zuvor gratulierte der Fraktionsvorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> außer Lauritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name> auch Alwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KulawigAlwin_1961-10-17">Kulawig</name> und Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LautenschlagerHans_1960-11-09">Lautenschlager</name> zum Geburtstag, vgl. das schriftliche <bibl type="item-in-archive">Protokoll der Fraktionssitzung am 20. Januar 1976; AdsD, 2/BTFG000122</bibl>.</p></note></seg> und Lauritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name> 66 Jahre alt.
	<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident>
Ob sie im Moment schon da sind, weiß ich nicht. Wenn sie da sind, dann bitte ich ihn, mir zu helfen, insofern sie die Blumen selbst in Empfang nehmen. Lauritz ist da. Der kriegt – pass auf, unten Stachel. Alles Gute!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name>: Danke schön, herzlichen Dank!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossinnen und Genossen, ich hab’ früh angefangen, wenn auch später als 15 Uhr, weil einiges sehr brennt und einige sehr kurzfristig noch zu anderen Verrichtungen müssen. Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name> – und das rufe ich unter 1 auf – hat sich, wenn es auch erst kurzfristig abgemacht hat werden können, bereit erklärt, eine kurze einleitende Übersicht Information zu den Tagungen in Kopenhagen zu geben. Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, der heute dankenswerterweise hier ist, würde, wenn es Fragen gibt, die also weitergehen, als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name> jetzt berichten kann und hier sein kann, gern dabei helfen. Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name> hat das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>: Liebe Genossen, der Vorschlag, hier etwas zu sagen, kam sehr kurzfristig und es soll auch nur ein kurzer Bericht sein. Wobei man zunächst einmal diese Zusammenkunft richtig einordnen muss. Es war eine Sitzung zuerst am Sonntagvormittag des Bundes der Sozialdemokratischen Parteien in Europa, also der Parteien der <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>. Dieser Bund, dessen Präsident Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DroescherWilhelm_1957-10-15">Dröscher</name> ist, hat sich mit drei Tagesordnungspunkten befasst. Das eine ist die Direktwahl. Man geht davon aus, dass die Direktwahl des <name type="Organisation" ref="#EP">Europäischen Parlaments</name> ’78 stattfindet, aber es gibt da natürlich noch eine ganze Reihe von Schwierigkeiten. Die Franzosen haben in ihrem Land Verfassungsprobleme durchzustehen. Die Dänen haben begründet, warum sie wünschen, dass die Wahl bei einer Wahl des nationalen Parlaments stattfindet. Denn bei einer Direktwahl ausschließlich der Europäer müssten sie befürchten, dass sich die Gegner eines <name type="Organisation" ref="#EP">Europäischen Parlaments</name> zusammenschließen und dann eine Mehrheit von Abgeordneten ins <name type="Organisation" ref="#EP">Europäische Parlament</name> schicken.</p>
				<p>Es wurde ein gewisser Fortschritt für die Abfassung eines Programms erzielt. Wir haben vier Untergruppen gebildet. Eine befasst sich mit den Außenbeziehungen, eine mit der Wirtschaftspolitik, Sozialpolitik, Institutionen. Jede Partei hat Vertreter benannt. Bei uns in der Wirtschaftspolitik Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>, Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeefeldHorst_1969-10-20">Seefeld</name> für die Institutionen. In der Sozialpolitik ist unsere Bitte an Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>, wenn der auch sagt, er sei zeitlich überlastet. Da muss noch eine Klärung gefunden werden. In der Außenpolitik hat man mich gebeten, den Vorsitz der Arbeitsgruppe zu übernehmen. <incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident>Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TindemansLeo">Tindemans</name>-Bericht fand in einer ersten Lesung nicht die Zustimmung, die er in der Öffentlichkeit allgemein gefunden hat. Wobei […]<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-01-20-t1509_WN_FN002" type="critical"><p>Bei der Bearbeitung gestrichen. Auf dem Tonband zu hören: »man«.</p></note></seg> natürlich der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TindemansLeo">Tindemans</name>-Bericht nicht als Programm, sondern als eine Bestandsaufnahme im Auftrag des Ministerrats gesehen werden muss. Aber man hat erkannt, dass es zumindest bei den Konservativen Bestrebungen gibt, aus dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TindemansLeo">Tindemans</name>-Bericht so etwas wie eine Leistung der Konservativen für einen erneuten europäischen Durchbruch zu machen und man hat kritisiert, dass auf der einen Seite zwar das Problem einer europäischen Verteidigungspolitik ganz starkes Gewicht erhalten hat, das ist umstritten, wie wir wissen, dass auf der anderen Seite Fragen der Arbeitsmarktpolitik überhaupt nicht erwähnt sind. Das größte Problem scheint aber, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TindemansLeo">Tindemans</name> die Frage der künftigen Entwicklung Europas ganz stark auf die Neun beschränkt hat und dass er die Frage, wie steht es um Griechenland, Spanien, Portugal und die Skandinavier, völlig abgedrückt hat und die Beziehungen zu den Vereinigten Staaten, Japan, Kanada noch eher genannt hat als das Problem der übrigen europäischen Staaten. Ich sage dies nur, damit hier eine gewisse Gewichtung möglich ist, nachdem der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TindemansLeo">Tindemans</name>-Bericht fast ausschließlich nur Zustimmung gefunden hat. Die meisten wollen sich erst in den nächsten Monaten mit dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TindemansLeo">Tindemans</name>-Bericht befassen.</p>
				<p>Wahrscheinlich kann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Willy</name> besser etwas sagen zu dem, wozu er selbst gesprochen hat. Die <name type="Organisation" ref="#SI">Sozialistische Internationale</name>, die in den letzten Jahren sehr passiv war, befindet sich deshalb in einer Krise, weil natürlich mit dem Bund der Sozialdemokratischen Parteien Europas eine Institution, eine Verbindung entstanden ist, die im Rücken ein Parlament hat und deshalb viel arbeitsfähiger ist. Darüber hinaus wollen wir nicht, dass die anderen europäischen Parteien – ich denke nur an die Rolle der Skandinavier – abgedrängt werden, so dass eine Zwischensituation entstanden ist, die man auffangen will dadurch, dass alljährlich ein Ministerpräsident die sozialistischen Parteien, die Vorsitzenden und die Regierungschefs einlädt. Man hat zugestimmt, dass man außerdem versuchen muss, zu Gruppierungen in anderen Kontinenten, die nicht dem demokratischen Sozialismus so verbunden sind, dass man sagen könnte, sie können Mitglied werden bei uns, dass man mit denen Kontakte suchen muss, dass also fortgesetzt werden sollte, was in Mannheim erörtert worden ist.</p>
				<p>Felipe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GonzálezFelipe">González</name>, der Vorsitzende der spanischen Partei, <incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident>hat einen interessanten Bericht über die Situation in Spanien gegeben. Er hält es für unmöglich, und das scheint der kritische Punkt der Entwicklung in den kommenden Monaten zu sein, dass man eine Erneuer-, dass man sozusagen eine Demokratisierung des Cortes vornimmt, denn dies würde bedeuten, dass jene, die aus der Falange bisher in den Cortes berufen worden sind, ihre eigene Abschaffung beschließen müssten. Die spanischen Genossen haben erkannt, dass die Regierung international versucht, große Gesten des Entgegenkommens zu machen, dass aber auf der anderen Seite im Land selbst konkrete Fortschritte nicht festzustellen sind deshalb, weil fast in jeder Woche irgendein Konflikt da ist, in dem Zugeständnisse wieder rückgängig gemacht werden. Deshalb ist man der Meinung, dass man von einem wirklichen Fortschritt – und das ist für die öffentliche Diskussion in den europäischen Ländern wichtig – nur sprechen kann, wenn Meinungsfreiheit, Versammlungsfreiheit, Gewerkschaftsfreiheit, freie Presse, Rückkehr der im Exil Lebenden und eine politische Amnestie gewährt sind. In diese Richtung muss auch ein gewisser politischer Druck ausgeübt werden.</p>
				<p>Mário <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SoaresMário">Soares</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-01-20-t1509_WN_FN003" type="comment"><p>Vorsitzender des portugiesischen Partido Socialista.</p></note></seg> hat einen sehr optimistischen Bericht gegeben. Er ist der Meinung, dass die Frage der Machtfindung im Land beendet ist. Er war allerdings höchst zurückhaltend in der Frage der Rolle der Offiziere, hat darauf dazu nur Stellung genommen, als er ausdrücklich gefragt worden ist, und war der Meinung, die Armee sei bereit, in die Kasernen zurückzukehren. Er war auch recht optimistisch in der Frage der Möglichkeit, die Wirtschaftsfragen in den Griff zu bekommen. Ich selbst muss gestehen, dass sein Bericht <incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident>mir zu optimistisch war.</p>
				<p>Für die gegenwärtige politische Situation war der Montagvormittag, der sich nicht mit der Organisation der <name type="Organisation" ref="#SI">Internationale</name>, sondern mit den aktuellen politischen Fragen befasst hat, bedeutsamer aus drei Gründen. Es gab drei Schwerpunkte, den Bericht von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MitterrandFrançois">Mitterrand</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-01-20-t1509_WN_FN004" type="comment"><p>François <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MitterrandFrançois">Mitterrand</name>, Abgeordneter der französischen Nationalversammlung und Erster Sekretär der Parti socialiste.</p></note></seg> über die Situation in Südeuropa. Man könnte dieses Thema auch als Zusammenfassung der Frage nennen, sollen Sozialdemokraten, können Sozialdemokraten mit Kommunisten zusammenarbeiten. Aus diesem Vortrag entwickelte sich dann eine Diskussion, die deshalb im Ergebnis offen blieb, weil die eine Seite – die italienische – durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeMartinoFrancesco">De Martino</name>,<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-01-20-t1509_WN_FN005" type="comment"><p>Francesco <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DeMartinoFrancesco">De Martino</name>, Vorsitzender des Partito Socialista Italiano.</p></note></seg>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MitterrandFrançois">Mitterrand</name> als Vertreter der französischen Sozialisten ausschließlich innenpolitisch operierte, während die Länder, die Regierungsparteien sind, auf die Konsequenzen zum Beispiel im Bündnis hingewiesen haben. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MitterrandFrançois">Mitterrand</name> hat erklärt, dass – und dies haben die Italiener übernommen, deshalb möchte ich es anführen –, dass die sozialistischen Parteien in Italien und Frankreich in den letzten Jahren ständig Wählerverluste hinnehmen mussten, weil sie in Verbindung mit konservativen Regierungen immer loyal sein mussten und die Kommunisten dann die Auffangbasis für oppositionelles Verhalten waren und dass über diesen Verschleißprozess ein solches Wachstum der Kommunisten sichtbar geworden sei, dass die Sozialisten auf der einen Seite die Kommunisten nicht mehr ignorieren konnten, auf der anderen Seite nicht mehr als ständige Stützen der Konservativen dienen konnten. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MitterrandFrançois">Mitterrand</name> war der Meinung, dass dies ein mehr taktisches und kein grundsätzliches Problem sei. Interessant war aber, dass, obwohl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MitterrandFrançois">Mitterrand</name> – <incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident>versucht hat zu sagen, dies seien Bedingungen, die auch für Portugal und Spanien gültig seien, die spanischen Sozialisten – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SoaresMário">Soares</name> war abgereist – eine andere Position eingenommen haben. Die spanischen Sozialisten wollen erstens kein Wählerbündnis irgendeiner Art eingehen, zweitens – und dies schien mir am bedeutsamsten – hat Felipe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GonzálezFelipe">González</name> erklärt, dass die spanischen Sozialisten zu allen demokratischen Kräften in Spanien offenbleiben wollen, auch zu den Christdemokraten.</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> hat die Frage aufgeworfen, inwieweit die Marktwirtschaft auf die Dauer ein Wirtschaftssystem sein könne, das in der Weltwirtschaft eine Rolle zu spielen vermag, die mit unseren Positionen übereinstimmt, und hier war – verglichen mit der Konferenz in Den Haag – insoweit eine Veränderung festzustellen, als doch eine ganze Reihe vor allem der kleineren Parteien übereinstimmten in der Auffassung, dass wir in der Weltwirtschaft von einem gemischten System ausgehen müssten, in dem die Marktwirtschaft eine ganz entscheidende Rolle spielen wird.</p>
				<p>Den für das Nachdenken nach meiner Auffassung wichtigsten Beitrag hat Olof <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PalmeOlof">Palme</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-01-20-t1509_WN_FN006" type="comment"><p>Sozialdemokratischer schwedischer Politiker, Vorsitzender der Sveriges socialdemokratiska arbetareparti und Ministerpräsident Schwedens.</p></note></seg> geliefert, der sagte, dass die Wirtschaftskrise uns in einer Situation getroffen hat, in der die Sozialdemokraten in Europa am breitesten Verantwortung tragen und dass wir heute fast ratlos seien, wie wir gegenüber den Arbeitnehmern und den Massen darauf zu reagieren hätten. Er meint, dass künftig in der Programmatik der sozialdemokratischen Parteien die Arbeit eine zentrale Rolle spielen muss, nicht die Frage der staatlichen Versorgung, die im Vordergrund stand, sondern die Beziehung des Menschen in der Arbeit von uns einmal genauer geprüft werden muss, weil der Mensch sich sonst in seinem Leben nicht zurechtfindet. Das heißt, es sei die Aufgabe des demokratischen Sozialismus ganz entscheidend, den Menschen eine innere Sicherheit zu geben und von unserer Fähigkeit, den Menschen diese Sicherheit zu vermitteln, werde überhaupt abhängen, inwieweit die Menschen noch bereit seien, <incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starke Unruhe.)</desc>
					</incident> sich mit uns zu identifizieren und hier sei doch entscheidend, ob wir fähig seien, den Bereich der Demokratie zum dominierenden im Bereich der Arbeit zu machen. Dies sei etwas mehr als Mitbestimmung, sondern die Frage des Menschen am Arbeitsplatz schlechthin. Ich habe mir von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PalmeOlof">Palme</name> auch ein Buch, das hat so 330 Seiten, geben lassen. Sie haben im Dezember eine Untersuchung veröffentlicht: Arbeit für alle. Eine Arbeit, die zeigt, dass eben die schwedischen Sozialdemokraten hier viel näher am Problem stehen als wir und vielleicht können wir in den nächsten Monaten einiges aus dieser Arbeit für uns mit übernehmen. <incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>. <gap/> genug, wie er sich durch diese Anfangsgeräusche hindurch hörbar zu machen, aber es waren wohl doch einige, wie ich gemerkt habe, die gehört haben, vielleicht auch verstanden haben. Wird das Wort dazu gewünscht? Ich habe gesagt, weil Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name> bald weg muss zu einer dringenden Sache, die nicht vorauszusehen war in dieser Zusammenkoppelung, wenn es sehr konkrete Fragen gibt politischer Art, Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, der einen großen Teil dieser Konferenzen dort gemacht und zum Teil geführt hat, steht dazu für solche Fragen zur Verfügung. Wird das Wort gewünscht zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrichs</name> Ausführungen? Nicht der Fall. Dann gebe ich als Nächstem das Wort aufgrund einer Verabredung Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name>, der sich bereit erklärt hat, zu Informationen über die Vorgänge im Landtag in Niedersachsen und damit zusammenhängende Kombinationen. Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name> hat das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OertzenPetervon">von Oertzen</name> und Bernhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreibohmBernhard">Kreibohm</name> – Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OertzenPetervon">von Oertzen</name> als Landesausschussvorsitzender, Bernhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreibohmBernhard">Kreibohm</name> als Fraktionsvorsitzender – bedauern, dass sie heute hier in der Fraktion nicht selber berichten können. Sie haben mich gebeten, den Bericht zu geben. Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OertzenPetervon">von Oertzen</name> und Bernhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreibohmBernhard">Kreibohm</name> sind im Augenblick unsere Gesprächspartner für all das oder die Gesprächsführer für all das, was zu besprechen ist. Ich kann also zu einem Teil nur aus den wiedergegebenen Berichten hier etwas sagen und ich darf am Anfang sagen, bitte schießt nicht auf den Klavierspieler. Ich kann euch heute auch nicht vorführen, wer das gewesen ist. Den habe ich nicht.</p>
				<p>Ich muss nicht eingehen, liebe Genossinnen und Genossen, auf das Ergebnis der letzten Woche. Ihr habt das hier diskutiert. Lasst mich aber eine Frage beantworten, weil sie immer gestellt worden ist. War denn, war es zu verantworten, den Wechsel im Ministeramt, im Ministerpräsidentenamt in Niedersachsen in dieser Zeit zu tun und hat das ausgereicht, was an Vorkehrungen getroffen worden ist? Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KubelAlfred">Kubel</name> hat während der Regierungsbildung, eigentlich schon vor der Landtagswahl bei der Aufstellung der Kandidaten gegenüber der Partei und während der Regierungsbildung sowohl gegenüber der Partei als auch gegenüber dem Koalitionspartner erklärt, dass er in der Mitte der Legislaturperiode sein Amt niederlegen wolle, um einem Nachfolger die mögliche Zeit zu geben, die notwendige Zeit zu geben zur Vorbereitung auf die dann 1977 folgende Landtagswahl, um ihm genügende Einarbeitungszeit und Profilierungszeit im Lande zu geben. Die Partei und auch der Koalitionspartner haben diese Entscheidung damals gebilligt und haben entsprechende notwendig erscheinende Vorbereitungen getroffen, sowohl was die Absprache des Wechsels anging als auch was mögliche Personen in diesem Kreis anging. Die Partei, die Landtagsfraktion und der Koalitionspartner hatten in den danach laufenden eineinhalb Jahren ausreichend Zeit zur Benennung des Kandidaten und nach dessen Benennung vor einem halben Jahr – nach der Benennung von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KasimierHelmut">Kasimier</name> – Zeit, eventuell vorhandene Bedenken und aufkommende Bedenken in dieser Zeit zu äußern, wenn notwendig eine Diskussion über diese Kandidatur herbeizuführen. Solche Bedenken hat es nicht gegeben. Solche Diskussionen sind nicht geführt worden.</p>
				<p>Bernhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreibohmBernhard">Kreibohm</name> und Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OertzenPetervon">von Oertzen</name> haben mir noch einmal ausdrücklich mit auf den Weg gegeben, hier zu sagen, es gab in den letzten Tagen und Wochen weder in der Fraktion noch im Landesausschuss der Partei noch beim Koalitionspartner auch nur leiseste Andeutungen oder Hinweise, die eine Möglichkeit einschließen würden, wie das Abstimmungsergebnis dann zustande gekommen ist. Im Gegenteil – so wird von beiden gesagt –, die Stimmung in der Koalition, in der Fraktion sei in den letzten Wochen absolut in Ordnung gewesen und absolut zuversichtlich, diesen Wahlgang auch ohne Hürden zu bestehen. Nach dem ersten Wahlgang ist in beiden Fraktionen in geheimer Wahl unter ganz erheblichen Vorbereitungen, diese Wahl wirklich geheim zu halten, abgestimmt worden mit der Fragestellung, ob denn am nächsten Tag erneut mit Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KasimierHelmut">Kasimier</name> diese Wahl bestritten werden sollte. Alle Abgeordneten der Koalition haben diese Frage bejaht. Dem ist vorausgegangen eine sehr sorgfältige Diskussion in der Fraktion oder in beiden Fraktionen, in der hingewiesen worden ist auch auf den gesamten Bereich der bundespolitischen Aspekte, der hier eine Rolle mitspielte und es ist gleichzeitig den Abgeordneten unserer Fraktion angeboten worden, für den Fall, dass der eine oder andere Bedenken habe, die er hier in der Fraktion nicht äußern wolle, unter Zusicherung absoluter Geheimhaltung mit einem der drei Männer seiner Wahl – Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OertzenPetervon">von Oertzen</name>, Bernhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreibohmBernhard">Kreibohm</name> oder Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KubelAlfred">Kubel</name> – zu sprechen, um dort zu erklären, welche Bedenken er hat, um von dorther einen neuen Ansatz zu finden. Auch auf dieses Angebot hat es keine Reaktion gegeben. Gegenüber der Fraktion ist damals erklärt worden, sollten solche Hinweise kommen, dann müsse die Fraktion und die Koalition entsprechend neue Entscheidungen treffen und entsprechende Diskussionen führen. Wie gesagt keine Diskussion.</p>
				<p>Nach unserer Auffassung im Landesausschuss und in der Fraktion ist das Abstimmungsergebnis nicht der Person Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KasimierHelmut">Kasimiers</name> zuzuschreiben. Wir sind davon überzeugt, dass jeder andere Kandidat in diesen beiden Tagen, nachdem wir das zweite Ergebnis auf dem Tisch haben, ein ähnliches, wenn nicht gleiches Abstimmungsergebnis mit nach Hause gebracht hätte. Beide Koalitionsfraktionen – das ist der Stand der Gespräche von gestern, die ich jetzt wiedergebe und daran hat sich bis heute nichts geändert, um dies hinzufügen – beide Koalitionsfraktionen sind fest entschlossen, die durch die Wahl 1974 gewählte Regierung wiederherzustellen, die verfassungsmäßigen Möglichkeiten, die die Landesverfassung gibt, auszunutzen und die politischen Voraussetzungen dafür zu schaffen.
	<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident>
Das heißt, dass wir mit dem Koalitionspartner und gemeinsam mit den Fraktionen, dass die Landtagsfraktionen in Niedersachsen, beide Landtagsfraktionen in Niedersachsen alle Felder ihrer Politik, auf denen eventuell Spannungen hätten entstehen können oder denkbar sind, noch einmal durchgehen und mit den Fraktionen beraten, um Möglichkeiten, oder abzubauen oder zu erfahren, wo dort Hemmnisse der einen oder anderen Art sind. Wenn es sich – das muss man hinzufügen – um eine landespolitische Entscheidung dieses einen und der drei anderen handelt, soll alles getan werden, um hier eine neue Möglichkeit zu eröffnen.</p>
				<p>In der Verfassungslage oder von der Verfassungslage her muss man sehen, dass Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbrechtErnst_1930-06-29">Albrecht</name> bis zum 3. Februar Zeit hat, dem Parlament sein Kabinett vorzustellen. Er benötigt für die Ingangsetzung seiner Regierung, für die Bestätigung seiner Regierung dazu die Mehrheit der Abgeordneten des Parlaments, das heißt bei der Zusammensetzung des niedersächsischen Parlaments der absoluten Mehrheit. Am 3. Februar endet die Ministerpräsidentschaft von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbrechtErnst_1930-06-29">Albrecht</name>. <incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident> Dann läuft eine Frist an, in der innerhalb von 14 Tagen ohne einen Antrag durch eine der Fraktionen des Landtages, sondern automatisch auf die Tagesordnung gesetzt oder auf der Tagesordnung stehend, die Frage der Auflösung des Landtages erfolgt. Wird eine solche Auflösung nicht vollzogen, gibt es erst dann die Möglichkeit des dritten Wahlganges, in dem derjenige gewählt ist, der die Mehrheit der Stimmen auf sich vereinigen kann und ein solches Kabinett, das aus einem solchen Wahlgang hervorgeht, benötigt nicht mehr die Zustimmung des Parlaments. Danach eröffnet die Verfassung wiederum die Möglichkeit, die Auflösung des Landtages zu beschließen, dann allerdings mit zwei Drittel der anwesenden Landtagsabgeordneten, aber nicht weniger als der Hälfte, nicht weniger als der Hälfte. Ich sage das nur, um formal einmal aufzuzeigen, wie die Dinge sind. Das heißt, bei dieser Verfassungslage wollen wir und müssen wir wohl in Niedersachsen die Chance des dritten Wahlganges nutzen. Das bedeutet gleichzeitig, dass wir einen Schritt – das heißt Neuwahlen – nicht ausschließen, aber dass wir zunächst den dritten Schritt wagen müssen. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KasimierHelmut">Kasimier</name> hat gestern noch einmal vor dem Vorstand des Landesausschusses und der Landtagsfraktion bekräftigt, dass er für eine solche Kandidatur zur Verfügung steht. Er hat das volle Vertrauen der Partei und er hat auch das volle Vertrauen des Koalitionspartners. Wenn ich Partei sage, kann ich dies nur aus den Landesausschusssitzungen nehmen und ich nehme an, dass jeder von uns ein gewisses Maß an Distanz zu denen hat, die anders gestimmt haben. Die ziehe ich hier nicht so ohne weiteres ein.</p>
				<p>Er hat auch das Vertrauen des Koalitionspartners. Die Gespräche, die im Augenblick mit dem Koalitionspartner laufen, zeigen, dass das Verhältnis zwischen den beiden Gremien, zwischen den Spitzenvertretern nicht gestört ist, sondern dass in voller Offenheit, in absolut voller Offenheit beide Seiten bemüht sind, beieinander zu bleiben, alle Chancen zu nutzen und gleichzeitig miteinander den Versuch zu unternehmen, zu erfahren, wo denn die Ursache für dieses Abstimmungsverhalten liegen kann. Die Erklärung, die die beiden Koalitionsfraktionen abgegeben haben, in diesem Bündnis zu bleiben, gehen über den Tag hinaus, gehen über den Tag hinaus. In einer sehr offenen Aussprache der beiden Spitzengremien ist auch vom Koalitionspartner klargemacht worden, dass dies auch eine Frage seiner eigenen politischen Stellung in der politischen Landschaft der Bundesrepublik ist. Hier gibt es also keine Geheimniskrämerei. Beide Koalitionsfraktionen haben beschlossen, dass es keinerlei Koalitionsverhandlungen mit Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbrechtErnst_1930-06-29">Albrecht</name> gibt. Dies einmal, weil wir entschlossen sind, die 1974 rechtmäßig zustande gekommene Regierung wiederherzustellen. Bei aller Diskussion, die da jetzt draußen läuft, glaube ich, ist es nötig, darauf zu verweisen, dass der Wahlkampf ’74 in Niedersachsen von der FDP mit der festen Aussage, eine Koalition mit den Sozialdemokraten bilden zu wollen, von den Sozialdemokraten mit der Aussage, eine Koalition mit der FDP bilden zu wollen, geführt worden ist, dass die Wähler dieser Koalition einen klaren Auftrag gegeben haben. Deswegen keinerlei Verhandlungen von der Seite her, und das Zweite, ich glaube, ihr habt wie wir die Erklärungen der baden-württembergischen Partei der CDU vom Wochenende in ihrer Wahlkampfplattform gelesen. Eine Partei, die so argumentiert, wie die Opposition im Deutschen Bundestag oder die CDU im Lande im Augenblick argumentiert, kann für uns aus politischen Gründen kein Koalitionspartner, kein Koalitionspartner sein.</p>
				<p>Wir haben heute dem Parteipräsidium über die augenblickliche Situation berichtet. Wir sollten, so meine ich, uns nicht an Spekulationen, wie sie im Augenblick im Lande laufen, beteiligen. Unsere Chance, in Niedersachsen das Blatt zu wenden, ist umso größer, je disziplinierter wir uns in Niedersachsen und in der Gesamtpartei verhalten. Ich weiß, liebe Genossinnen und Genossen, dass dies alles kein erfreulicher und umfassender Bericht sein kann. Ihr habt auch Verständnis dafür, dass in der jetzigen Phase der 21 Tage eine ganze Reihe von Schritten auch jeweils aus Aktionen und Reaktionen bestehen müssen. Mein Eindruck ist heute der, dass Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbrechtErnst_1930-06-29">Albrecht</name> diese 21 Tage nicht nutzen wird, um eine Regierung vorzustellen, weil er entweder dort in die Verlegenheit käme, keine Mehrheit im Parlament in offener Abstimmung zu finden oder aber, weil er sich scheut, den einen Mann öffentlich vorzuführen, weil er den dann abdecken will. Das heißt, für uns heißt es erst einmal nun in diesen 21 Tagen, die uns gegeben sind, innerhalb der Koalition die Möglichkeiten wieder zu verbreitern, eine Zustimmung für unseren Kandidaten im dritten Wahlgang zu bekommen. Daran wird in Hannover intensiv gearbeitet. <incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name>. Das Wort wünscht Hein <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name> (Nordenham): Genossinnen und Genossen, ich möchte nur ergänzen, ich vertrete seit fast 30 Jahren auch in Niedersachsen sozialdemokratische Politik. Wenn Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name> hier sagt, und das sehe ich als Widerspruch an, das beweist vielleicht auch die Schwierigkeit der ganzen Situation, wenn er sagt, diese Aktion gilt nicht der Person von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KasimierHelmut">Kasimier</name>, dann ist die für mich langfristig angelegt und hat mit landespolitischen Entscheidungen nichts zu tun. Mein Argument dazu. Als wir die Wahl hinter uns hatten ’74, hatte die Koalition im Landtag nicht 78 Stimmen wie jetzt, sondern 79, und als Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KubelAlfred">Kubel</name> zum Ministerpräsidenten gewählt wurde, bekam er nicht 79 Stimmen, sondern nur 78 Stimmen. Also es war damals schon einer dabei, der nicht mitgemacht hat. Deshalb diese meine Bemerkung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Als früherer Hannoveraner kann ich mir vorstellen, dass diese Aktion nicht gegen die Person von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KasimierHelmut">Kasimier</name> gerichtet ist. Dann ist sie vielleicht gegen die Pläne des derzeitigen Innenministers <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GroßRoetger_1972-12-13">Groß</name> im niedersächsischen Regierungsbereich gerichtet und dann ist die Frage, ob das Wort von Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name>, man könne die Kreisreform noch mal überdenken, bei dem auf so viel Echo stößt, dass sich die 78er-Mehrheit wieder zusammenfindet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> (Berlin): Um mit dem Letzten anzufangen, das ist ja nicht nur ein Thema, das in Niedersachsen viel Sorgen bereitet hat. Ich gehör’ zu denen, dass man sich hier und da mehr ans Bein gebunden hat mit diesen Verwaltungsreformen, als nötig war, zum Teil sogar zulasten von Dingen, die viel weiter reichen, was das Selbstverständnis der Menschen angeht, das Verhältnis zu ihrer engeren Heimat angeht. Aber genau dies ist ausgeräumt! Die beiden Spitzen der Parteien haben gestern gesagt, das wird kaltgestellt, das Thema. Das heißt, es wird eine, für das, was noch ansteht, eine Lösung gefunden, durch die sich kein Einziger mehr beschwert zu fühlen braucht. Ich halte das für vernünftig. Ich halte das für vernünftig. Nur auf die Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> hin: Bei aller Kritik, die man auch gelten lassen muss gegenüber dem Koalitionspartner, in diesem Fall – ich habe das ja nun auch im Einzelnen mir immer wieder erzählen lassen in den letzten Tagen – muss man fairerweise sagen, dieses Thema ist nicht durch einen freidemokratischen Minister den Sozialdemokraten aufgezwungen worden. Wir können die Verantwortung hier nicht von uns selbst abwälzen, sondern hier hat der freidemokratische <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GroßRoetger_1972-12-13">Innenminister</name> ein Thema exekutiert, vielleicht nicht immer geschickt genug, das die Sozialdemokraten selbst auf die Tagesordnung gesetzt haben. Und wenn es dort nicht so wäre, Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>, gibt’s ja andere Bundesländer, von denen die Freien Demokraten und andere in Niedersachsen hätten abschreiben können. Übrigens, alle Parteien haben sich durch Übereifer auf diesem Gebiet ausgezeichnet meiner Meinung nach. Hier und da durch ein bisschen Übereifer.</p>
				<p>Ich wollte aber gerne noch ein paar andere Bemerkungen machen. Die erste ist folgende: Die größere Wahrscheinlichkeit – nämlich aufgrund der menschlichen Erfahrung – spricht dafür, dass ein solcher sich auf mehrere Personen erstreckender Vorgang, wie er in der letzten Woche sich in zwei Stufen ereignet hat, nicht auf die Dauer völlig unaufgeklärt bleiben wird. Aber ’ne Garantie hat man nicht! Also müssen nicht nur die Genossen im Lande, sondern auch die, die anderswo der Diskussion sich zu stellen haben, wissen, dass sie zu allem anderen sich mit den demoralisierenden Wirkungen zu befassen haben, die von diesem Vorgang ausgehen und keiner kann das den Genossen abnehmen. Zum anderen, liebe Genossen, ist das sehr schwer zu entscheiden, so wie es gestern die beiden Führungsgremien – die erwähnt wurden – in Hannover abgewogen haben. Gibt man, wofür man dann ja aber Partner braucht, dem neuen Weg zu den Wählern den Vorzug oder macht man diesen anderen Versuch, von dem Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name> gesprochen hat? Es ist zum Teil ein akademischer Streit, weil man zu a) Unterstützung braucht, die man allenfalls mit großen Vorbehalten kriegt, und trotzdem, denke ich, war es notwendig, ich habe das mit einiger Distanz zu sagen versucht, es muss klar bleiben, an Sozialdemokraten würden Neuwahlen nicht scheitern. Das ist eine der wenigen halbwegs klaren Geschichten, die wir in einer solchen Situation sagen können, auch wenn wir wissen, dass der Weg dahin nicht der wahrscheinlichere ist aufgrund der inneren Lage im Landtag. Ein anderer fester Orientierungspunkt muss sein, liebe Genossen, das ist mehr eine Unterstreichung dessen, was Karl gesagt hat, gerade jetzt muss dort wie anderswo das Verhältnis zum Koalitionspartner FDP ganz pfleglich behandelt werden. <incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident> Und dies ist umso mehr erforderlich, als es keinem von uns erlaubt ist, Unsicherheitspunkte mehr dort zu suchen als woanders. Dies ist ein zusätzlicher Grund für die Verhaltensweise, die ja auch unsere Genossen an den Tag legen.</p>
				<p>Nun würde ich sehr darum bitten hier wie anderswo, dass wir auch, wenn jeder Einzelne seine Gedanken hat, aber zum Teil ja zu Problemen, die gar nicht mehr zu ändern sind. Nicht, da gibt’s manchen von uns, der gemeint hat und dies früher gesagt hat, als darüber entschieden wurde, dass er zum Beispiel einen Wechsel vor der Bundestagswahl nicht für sehr ratsam hielte. Das hilft ja nicht mehr und das, was an Personenfrage dort steht, das kann nirgendwo anders als von den Genossen in Hannover entschieden werden. Wenn sie einen Rat brauchen, fragen sie danach und man muss nun auch einem Genossen gegenüber, der durch viele Geschichten hindurch gestanden hat, das Vertrauen seiner Genossen bekommen hat – jedenfalls dort, wo danach gefragt wurde –, den kann man ja auch nicht so einfach beiseite tun und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KubelAlfred">Kubels</name> heute noch einmal stark abgegebene Erklärung lässt sich auch nicht einfach wegwischen. Jedenfalls, wir können das hier oder noch gar auf einer noch größeren Konferenz niemandem abnehmen, von denen, die im Land Verantwortung tragen.</p>
				<p>Nun Genossen, aus der niedersächsischen Situation heraus, aber vielleicht ist das nicht nur ein niedersächsisches Problem, habe ich den Eindruck, dass – ob vielleicht auch in Verknüpfung mit kommunalen Erwägungen, wer weiß – es in der Tat notwendig ist, wie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Karl</name> sagt, deutlich zu machen, dass eine Koalition mit den Christdemokraten in dieser Situation, in dieser Phase der deutschen Politik ausscheiden muss wegen der wirklich verheerenden Wirkung, die von dort ausging auf die Bundespolitik, auf den Gesamtgang der Dinge in der Bundesrepublik Deutschland. Vielleicht haben einige Genossen gehört, dass wir erwogen hatten, in dieser Woche noch den Parteirat – ja sogar vielleicht in einem noch etwas größeren Kreis – zu befassen, wir sind heute im Präsidium dazu gekommen, dies jetzt nicht Hals über Kopf zu machen. Wir könnten auf einer solch größeren Tagung zu diesem Komplex nicht mehr sagen, als Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name> hier berichtet hat oder wer immer von den Genossen dort berichten würde. Der Parteivorstand wird am kommenden Montag tagen und dann sehen, ob noch vor Ablauf dieser Zeit bis zum 3. Februar oder um die Tage herum dann ein größeres Gremium zu befassen ist, dann natürlich nicht nur mit niedersächsischen Dingen, denn – und darauf will ich eben noch kurz hinweisen, liebe Genossen, ob uns das Spaß macht oder nicht, aus diesem mehr zufälligen – nennen wir es mal so – Vorgang, jedenfalls von uns nicht vorauszusehenden, nicht kontrollierbaren Vorgang verschieben sich mutmaßlich wesentliche Dispositionen, die viele von uns für den Rest dieses Jahres getroffen haben.</p>
				<p>Wir haben uns eingestellt darauf, dass wir jetzt im frühen Frühjahr die baden-württembergischen Wahlen haben, die werden wir natürlich auch nicht ändern können, die laufen auch dem Klima nach gar nicht so schlecht an. Das sagt noch nichts über Stimmen, aber sie laufen nicht so schlecht an, und dass wir dann wir dann eine Vorphase haben würden von etwa nach der Osterpause bis zu dem unterschiedlichen Beginn der Sommerferien, die wir als Vorwahlkampf bezeichnet haben würden und die letzten fünf Wochen hatten wir eingeplant als eigentlichen Wahlkampf. Wir müssen uns miteinander, liebe Genossen, darauf einstellen, dass durch diesen nicht vorhersehbaren Vorgang – wie immer er seine weitere Erledigung findet – sich die Notwendigkeit ergibt, um demoralisierenden Wirkungen, in die eigenen Reihen hineinwirkenden und in unsere Peripherie hineinwirkenden negative Wirkungen zu begegnen, früher mit Mobilisierungsmaßnahmen zu beginnen, als es sonst vernünftig gewesen wäre. Das bedeutet, ob wir es so nennen Vorwahlkampf oder nicht, eine Verlängerung dieser Operation bis zu den Sommerferien und das ist das, woran wir im Moment auch sitzen mit unseren Mitarbeitern in dieser und in der nächsten Woche, um dafür für die Gremien hoffentlich halbwegs vernünftige Entscheidungsgrundlagen zu finden. Das wäre auch jetzt falsch, denn dabei müssen ja zweierlei Dinge deutlich werden. Einmal das, was dieser Bundestag – und das ist ja jetzt ziemlich deutlich – noch in sachlicher Arbeit bis zur Sommerpause machen kann und was an Hauptleitthemen der Wahlauseinandersetzung eben dann noch gelten muss im Wesentlichen in der Phase Ende August und den September durch und was wir etwas früher in die allgemeine Debatte reinführen müssen, damit nicht mehr als nötig das zu unseren Lasten geht. Es kann übrigens auch immer noch die Chance drin sein, dass wir die Aversion der Bürger dagegen, dass Mehrheiten im Zwielicht gesucht und gefunden werden, auch noch mal wieder zu einem Positivum für uns mit wenden können. Schönen Dank für die Aufmerksamkeit.
	<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>. Weitere Wortmeldungen? Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name>, willst du noch was sagen zu den Fragen? Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name> hat das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name>: Eigentlich hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Willy</name> die Schlussfolgerung gezogen und das konnte auch nicht meine Aufgabe sein für die Gesamtpartei. Ich will auf Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Müller</name> nur antworten und einen Satz zu Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KasimierHelmut">Kasimier</name> hinzufügen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerHeinrich_1961-10-17">Heinrich</name>, wenn du recht hast, dass dies eine langfristig angelegte Strategie ist, dann helfen Personenfragen nicht einen einzigen Schritt weiter. Wenn aber – und hier kommt Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> ins Spiel, und dies ist nicht auszuschließen – landespolitische Fragen, personale Fragen unterhalb dieser Etage eine Rolle spielen, dann müssen wir das ausloten, was dort gewesen ist und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Dieter</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Willy</name> hat das hier erklärt, das ist einer der Punkte gewesen, der mit in die Bewegung hineingebracht werden musste, aber er ist nicht allein. Man muss seine Position abchecken. Das hilft uns, wie gesagt, hier dann mindestens das Menschenmögliche auf dem Feld zu tun und ich schätze das auch so, dass aus 77 Schwarzen und einem Dunkelmann für den deutschen Wähler keine strahlend helle Regierung werden kann. Das heißt, hier wird, wenn der Versuch so gemacht wird, sicherlich der Makel sich andersherum auswirken.</p>
				<p>Nun lasst mich auf die Unruhe, die entstand, als ich gesagt habe, Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KasimierHelmut">Kasimier</name> hat das volle Vertrauen der Partei und der Fraktion, einen Satz sagen oder zwei Sätze. Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KasimierHelmut">Kasimier</name> hat die Landtagsfraktion von 1970 bis ’74 geführt. Diese Landtagsfraktion hatte eine einzige Stimme Mehrheit. Es hat nicht eine einzige Abstimmung gegeben in dieser Zeit, in der die Landtagsfraktion sich nicht hat mit ihrer Mehrheit durchsetzen können. Er hat in all den vier Jahren bewiesen, dass er diese Fraktion zu einem hohen Maß an Geschlossenheit zusammenführen konnte und daran hat es auch in den vergangenen Monaten bei ihm nicht gefehlt und er hat sich im Lande, auch wenn man dies in den Zeitungen immer ein bisschen anders liest, er hat sich im Lande im Laufe der letzten eineinhalb Jahre als Finanzminister ein hohes Maß an Achtung erworben ob seiner Sauberkeit und Redlichkeit in der Politik. Lassen wir nicht zu, dass das, was »<name type="Organisation" ref="#Welt">Welt</name>« und andere schreiben, aus guten Gründen über ihn schreiben, nunmehr so etwas Ähnliches wie unsere Beurteilung gegenüber einem Mann werden zu lassen, der gezeigt hat, dass er eine solche schwierige Fraktion in sehr schwierigen Dingen der Gemeindereform, die in der vergangenen Legislaturperiode anstand, zusammenhalten konnte und dem die Fraktion in den Jahren gezeigt hat, dass sie ihm die Gefolgschaft nicht verweigert. Ich denke, das muss man hinzufügen und von dorther, meine ich, wäre es gut, wenn der Eindruck, der mir vorhin entstanden ist, damit ein bisschen ausgeräumt werden kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name>: Genossinnen und Genossen, selbstverständlich muss doch die Gesamtpartei aus diesen Vorgängen, wenn die aktuellen Bezüge weg sind, Schlussfolgerungen ziehen und meines Erachtens nach ergibt sich für die Gesamtpartei Folgendes: Wir müssen doch mal darauf achten, dass wir, die wir in der Regierung sind, dann auch mit der Partei, also an der Basis, Politik betreiben. Die niedersächsische Gebiets- und Verwaltungsreform ist kein gutes Beispiel, dass die Führung mit der Basis Politik gemacht hat. Hier wurde ein Klima erzeugt, das so weit geführt hat, dass Parteigliederungen, Unterbezirksparteitage beschlossen haben, den Abgeordneten, der gegen die Regierung stimmt, abzuschirmen, ihn wieder aufzustellen und damit praktisch sein Verhalten gegen die Regierung sanktionieren. Das ist zwar in Einzelfällen so gekommen, dass man sich dagegen aufgeregt hat, aber im Grunde genommen ist damit ein Klima entstanden, eine Atmosphäre, auf der dann diese Entscheidung praktisch gediehen ist. Also die erste Forderung müsste sein, dass man, wenn man in der politischen Führung ist, zusammen mit der Gesamtpartei auch Politik macht und das, was jetzt der Umkehrschluss ist, nämlich der, dass man über Personalentscheidungen praktisch eine Politik kippen kann. Es kann auch heute noch Situationen geben, wo Leute sagen, na, wenn hier drei Anonyme oder vier Anonyme jetzt praktisch den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OertzenPetervon">Oertzen</name> und den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KreibohmBernhard">Kreibohm</name> und die anderen dazu gebracht haben zu sagen, die Gebietsreform, die wollen wir jetzt mal so ausgestalten, dass es keinen Angriffspunkt mehr gibt, dann ist doch das [ad] absurdum zu führen, wenn also vernünftige Leute schon Monate vorher darauf hingewiesen haben, dass, wenn es so weitergeht, ein Klima in der niedersächsischen SPD entsteht, das nicht mehr zu beheben ist. Also hier muss man, glaube ich, auf die, die von unten auch was nach oben tragen, mehr hören und daraus Schlussfolgerungen ziehen.</p>
				<p>Das Zweite ist, dass man meiner Ansicht nach in unserer politischen Gesamtsituation darauf hinwirken muss, dass man politische Symptome nicht einfach leichtfertig wegtut, sondern dass man schon bei einem politischen Symptom nach Ursachen sucht. Ich will euch ein Beispiel sagen, was ja hier angeklungen ist. Bei der ersten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KubelAlfred">Kubel</name>-Wahl hat ja eine Stimme schon gefehlt. Da hat man gesagt, ein Neuer hat vielleicht aus Versehen das nicht richtig ausgefüllt. Dadurch war die die Fraktion beruhigt, aber heute ist doch zumindest die Frage erlaubt, war der 78., der für <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AlbrechtErnst_1930-06-29">Albrecht</name> gestimmt hat, nicht damals schon bei der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KubelAlfred">Kubel</name>-Wahl zu lokalisieren beziehungsweise war eine der Ausgangspunkte? Und das Zweite ist, dass man zum Beispiel eine vollkommene Fehleinschätzung bei den Volksentscheiden in Oldenburg und Schaumburg-Lippe angestellt hat. Ich war selbst im Landesausschuss dabei, als ich gesagt habe, was wollen wir denn da machen. Da haben führende Sozialdemokraten gesagt, ach, das sind ein paar Verrückte da oben in Oldenburg und das hat überhaupt keine Bedeutung, ein, zwei Prozent – also jetzt hochgerechnet auf die Gesamtwählerschaft –, dann ist das alles vorbei. Als dann das Ergebnis anders war, haben wir hier in der Fraktion und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> hat es selbst gesagt, ja, das war nur der Unmut gegen die Kreisreform und so weiter. Das war aber schon ein Jahr vorher. Daraus müssen doch Schlussfolgerungen gezogen werden und meine Bitte ist also, dass wir Politik mit der Basis machen, also vernünftige Leute vorher hören, bevor man es zum Eklat kommen lässt und auf der anderen Seite die politischen Symptome richtig lokalisiert und daraus rechtzeitig Schlussfolgerungen zieht. Das sollte die Partei insgesamt beherzigen.
	<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Franke</name>: Genossinnen und Genossen, ich halte es für müßig,
	<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident>
hier jetzt weiter zu diskutieren und Motivationen zu suchen. Das hilft unseren Genossen in Hannover nicht einen Schritt weiter, sondern trägt nur dazu bei, weil es ja doch zitiert wird, dass da das, was man gewollt hat, zum Teil jetzt schon Früchte trägt, so dass wir untereinander versuchen, nicht dazu beizutragen, dass wieder ein Vertrauensklima geschaffen wird, sondern dass wir uns alle auf die Suche begeben, um etwas zu finden, was wir nicht finden können. Ich rate dazu, den Genossen in Hannover die Situation nicht zu erschweren, die Information zur Kenntnis zu nehmen und im Übrigen [zu] hoffen, dass es gelingt, diese politische Situation wieder so in den Griff zu kriegen, damit das nicht daraus wird, was sich unsere Widersacher versprochen haben. Ich glaube, das ist der beste Dienst, den wir der Partei erweisen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird noch das Wort gewünscht? Das ist nicht der Fall.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1976-01-20-t1509_WN_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann zum Bericht aus dem Fraktionsvorstand, Genossen. Die Punkte, die auf der Tagesordnung unserer Fraktionssitzung stehen und die wir heute hier behandeln, haben dem Fraktionsvorstand zu eingehenden Erörterungen über Argumentation und Schwerpunkte unserer Debattenbeiträge morgen und übermorgen Anlass gegeben, das heißt Donnerstag und Freitag. Das betrifft sowohl die Punkte Große Anfrage betreffend rationelle, sparsame Energieverwendung, die erste Lesung des Energieeinsparungsgesetzes, Änderung des Dritten Verstromungsgesetzes, die Große Anfrage betreffend friedliche Nutzung der Kernenergie und entsprechende Anträge als auch unseren eigenen Entschließungsantrag. Übrigens mache ich darauf aufmerksam, dass die neue Fassung, die mit der FDP abgestimmt ist, jetzt hier vorliegt und ausgeteilt worden ist. Ich bitte um Aufmerksamkeit für diese. Hier wird heute über die Vorbereitungen der Debatte und Debatten gesprochen, und ich möchte nur sehr herzlich darum bitten, die Debatten im Plenum durch Anwesenheit und durch Unterstützung unserer Redner ernst zu nehmen, denn es geht dabei durchgängig, wenn auch jeweils regional etwas differenziert in der unmittelbaren Aktualität, was bei diesen umfassenden Stoffen verständlich ist, doch um allgemein sehr grundlegende Fragen, die unsere Wirtschaft und was damit zusammenhängt betreffen.</p>
				<p>Die Behandlung eines CDU/CSU-Gesetzentwurfs zur Änderung des Berufsbildungsgesetzes in erster Lesung sollen wir, obwohl das seltsam ist in dieser Jahreszeit und nachdem seit vielen Monaten ein eingebrachter Gesetzentwurf in Ausschussbehandlungen ist, ernst nehmen, und zwar deshalb, Genossinnen und Genossen, weil damit, wenn wir es ernst nehmen, öffentlich wirksam gesprochen werden kann und gesprochen werden muss zu einem Verlegenheits- und Verschleppungsprodukt der Opposition. In Klammer gesagt, es ist sogar schon erklärt worden, man wolle zu diesem Gesetzentwurf in den Ausschüssen noch Hearings beantragen, was alles nur der Verschleppung des vor, ich glaube, sieben Monaten und seit der Zeit in Ausschussbehandlung steckenden Gesetzentwurfes unserer Seite dienen soll. Und wir wollen dabei, wenn wir das in erster Lesung behandeln und auch überweisen und nicht sagen, es gibt ja schon einen Gesetzentwurf, die Arbeit unserer Genossinnen und Genossen in den Ausschüssen an dem von mir jetzt wiederholt erwähnten eigenen eingebrachten Gesetzentwurf zur Berufsausbildung tatkräftig und wirkungsvoll unterstützen. Das ist eine Chance in zweifacher Hinsicht, nämlich deutlicher zu machen, dass unser Gesetzentwurf das notwendige und das unter den vorherrschenden Verhältnissen mögliche Gesetz zur Berufsausbildung bringen wird und dass er deshalb durchgesetzt werden muss und nicht etwa nur ein feuchter Fleck nach allen möglichen Diskussionen über welche weitergehenden oder noch weit dahinter zurückbleibenden oder ihm widersprechenden Entwürfe es gegeben hat.</p>
				<p>In Verbindung mit dieser seltsamen ersten Lesung, die ich eben trotzdem und aus diesen Gründen bitte, für voll zu nehmen, steht die Behandlung eines CDU/CSU-Antrags – wir haben gestern festgestellt, als Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> darüber im Fraktionsvorstand berichtete, er ist vom 14. 1. ’76 – zu einem, wie es hochgestochen heißt, Programm zur Sicherung des Ausbildungsplatzangebots. Auch das ist eine Gelegenheit deutlich zu machen, was diese Art von Propagandaanträgen wert ist. Im Übrigen ist darauf hingewiesen worden gestern, dass es ein Produkt des Diskussionskreises Mittelstand der CDU/CSU-Fraktion ist. Ich habe nichts gegen Mittelstand und Diskussionskreise, aber insofern ist auch hier der Zweck dieses Gesetzes, dieses Programmantrages einigermaßen beleuchtet. Einen Gesetzentwurf zur Änderung des Umsatzsteuergesetzes werden wir im Verlauf unserer heutigen Fraktionssitzungstagesordnung mit Konzentration auf Haushaltsplan ’76 und die Lage in dem Zusammenhang begründen und debattieren. Gestern ist das sehr eingehend mit Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> und mit dessen Hilfe zusammen im Fraktionsvorstand geschehen.</p>
				<p>Es ist vorhin im Bericht von Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name> über die Konferenzen und Besprechungen in Kopenhagen auch das Stichwort Direktwahl des Europäischen Parlaments gefallen. Wir haben gestern nach dem bisherigen Abschluss der Arbeiten einer Arbeitsgruppe den Bericht Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeefeldHorst_1969-10-20">Seefelds</name> gehört und diskutiert und die dazu vorgelegten Leitsätze erörtert und ein wenig korrigiert und wollen in einer der nächsten Fraktionssitzungen – es wird wohl nicht die nächste, sondern dann die übernächste sein – Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SeefeldHorst_1969-10-20">Seefeld</name> hier berichten lassen, damit wir dann auch entsprechend unsere Antwort an den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Bundesminister des Innern</name>, der sich deswegen an alle Fraktionen gewandt hat wegen der eigenen Notwendigkeiten in der Bundesrepublik Deutschland, unsere Antwort formulieren. Aus dem, was der Fraktionsvorstand gestern erörtert hat, wird Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> noch eine kurze Information über das Stichwort Verbandsklage aus gegebenem Anlass hier geben und ebenso – wenn auch sehr kurz – über das von uns gestern kurz behandelte Thema, aber von uns sehr ernstgenommene Thema, der weiteren Behandlung unseres Gesetzes über Änderung dienstrechtlicher Vorschriften, die ja jetzt Vermittlungsausschussangelegenheit sind. Das war das, was ich zu berichten hatte. Wird das Wort gewünscht? Dann Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> (Tübingen): Liebe Genossinnen und Genossen, wir haben am 24. Oktober gegen die Stimmen der Opposition den Gesetzentwurf über Änderung dienstrechtlicher Vorschriften hier verabschiedet. Der Bundesparteitag in Mannheim hat sich damit befasst und hat unsere Generallinie bestätigt. Der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> hat den Vermittlungsausschuss angerufen. Der Vermittlungsausschuss hat am 28. Januar, also morgen in einer Woche, das auf der Tagesordnung. Der CDU-Vorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> hat im November mich darauf angesprochen, dass es wohl zweckmäßig sei, ein politisches Gespräch darüber zu führen gleich Anfang des Jahres 1976. Dieses Gespräch ist noch nicht zustande gekommen. Er wollte mir heute einen Termin mitteilen. Ich habe ihn noch nicht. Wir haben uns in der Koalition, das heißt anstelle von Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> stellvertretend Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name>, von unserer Fraktion die beiden Berichterstatter – Innenausschuss Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>, vom Rechtsausschuss Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name> – mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> und den beiden FDP-Abgeordneten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name> zusammengesetzt, um die erforderlichen Überlegungen anzustellen. Die Überlegungen gingen zunächst nur so weit, dass das erste Gespräch mit <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> abgewartet werden soll und dann wird es sich entscheiden, ob man über einzelne Fragen überhaupt sinnvoll Erörterungen anstellen kann oder nicht. Ehe es ein zweites Gespräch gibt, wird diese Koalitionsarbeitsgruppe erneut zusammentreten und wir werden dem Fraktionsvorstand darüber berichten. Wir sind uns in diesem Koalitionsgespräch einig, dass die Linie, die wir seither eingehalten haben, und die Grenzen, die mit dem Parteitagsbeschluss deutlich sind, eingehalten werden. Das ist der Stand der Dinge.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort dazu gewünscht? Bitte Anke <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Riedel-MartinyMartinyAnke_1972-12-12">Riedel-Martiny</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Riedel-MartinyMartinyAnke_1972-12-12">Riedel-Martiny</name>: Ich möchte darum bitten, dass der Fraktion rechtzeitig, bevor das Naturschutzgesetz beraten wird, die entsprechenden Für und Wider für die Verbandsklage –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das ist der nächste Punkt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Riedel-MartinyMartinyAnke_1972-12-12">Riedel-Martiny</name>: Ach so, Entschuldigung, dann habe ich mich zu früh eingeschaltet. Aber ich führe es vielleicht mal zu Ende, weil es nur darum geht, dass es hier nur eine Bitte um rechtzeitige Information zu diesem Punkt ist. Die Materie ist schwierig, und ich möchte eigentlich das Instrument der Verbandsklage ziemlich weitreichend eingespeist sehen in die Meinungsbildung der Fraktion und der Partei insgesamt. Wir haben das auf dem Gebiet des UWG<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-01-20-t1509_WN_FN007" type="comment"><p>Gesetz gegen den unlauteren Wettbewerb.</p></note></seg> und bei der Verbraucherpolitik spielt das Instrument eine wichtige Rolle und spielt auch auf dem Gebiete des Umweltschutzes zunehmend eine Rolle. Deshalb meine ich, dass es notwendig ist, dass wir uns darüber umfassend informieren und dieses rechtzeitig tun.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird zu dem Punkt, über den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Fritz</name> hier berichtet hat, Änderung dienstrechtlicher Vorschriften, noch das Wort gewünscht? Das nicht. Dann kommt jetzt der Bericht, auf den Anke <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Riedel-MartinyMartinyAnke_1972-12-12">Riedel-Martiny</name> schon abgehoben hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> (Tübingen): Zur Frage Verbandsbeteiligung, das heißt Beteiligung von Verbänden im Verwaltungsverfahren und das Recht von Verbänden, wie ein einzelner Bürger auch durch Klage auf Entscheidungen Einfluss zu nehmen. Diese Frage ist seit Jahren in der öffentlichen Diskussion, mindestens sehr nachhaltig seit unserem rechtspolitischen Kongress in Braunschweig. Wir hatten letzte Woche eine Besprechung mit den Staatssekretären <name type="Organisation" ref="#BMI">Innenministerium</name>, <name type="Organisation" ref="#BMJ">Justizministerium</name>, <name type="Organisation" ref="#BMELF">Landwirtschaftsministerium</name>, dazu Abgeordnete aller drei Fraktionen aus dem federführenden Ernährungsausschuss, für Naturschutz und Landschaftsschutz, aus dem Ernährungs-, na, -ausschuss, aus dem Rechtsausschuss und aus dem Innenausschuss. Diese Frage ist beim Naturschutzgesetz von besonderer Bedeutung. Federführend ist, wie gesagt, der Landwirtschafts- und Ernährungsausschuss. Er ist mit dem Rechts- und dem Innenausschuss dahingehend einig, dass die Frage der Verbandsbeteiligung von uns so ausgearbeitet werden soll, dass er vom federführenden Ausschuss übernommen werden kann. Wir haben letzte Woche das Verwaltungsverfahrensgesetz verabschiedet. Dort war bei der Beratung die Frage schon aufgetaucht, ob das Gebiet der Verbandsklage generell geregelt werden soll. Das haben wir nicht getan, weil, wenn man’s regeln will, es bei den einzelnen Sachmaterien wohl zweckmäßig zu regeln ist.</p>
				<p>Um mal ein Beispiel aus dem Naturschutzgebiet zu bringen, wie es bei der Beratung letzte Woche ebenfalls vorgetragen wurde, hier in Bonn passiert: Ein Gebiet, das als Naturschutz ausgewiesen ist, der Eigentümer – nein, umgekehrt –, ein Professor, ein Universitätsprofessor hat beantragt, im Naturschutzgebiet bauen zu dürfen. Der Eigentümer ist daran interessiert, weil er natürlich als Baugrund verkauft. Die Naturschutzbehörde hat die Genehmigung erteilt. Kein Bürger ist in seinem Recht – und das ist nun der entscheidende Punkt – betroffen, unmittelbar betroffen, so dass auch kein Bürger unmittelbar die Gerichte anrufen kann. Er kann anrufen den Innenminister – ein Bürger, aber nur als Bürger – und darauf hinweisen beim Innenminister, bei der Landesregierung, dass das Regierungspräsidium hier eine Entscheidung getroffen hat, die man nicht für richtig hält. Und genau auf diesem Gebiet bewegen sich die Überlegungen, ob es nicht richtig ist, dort Verbänden – also ich sage jetzt mal hier konkret dem Naturschutzring – das Recht zu geben, aus eigenem Recht Rechtsmittel einzulegen und die Interessen der Öffentlichkeit wahrzunehmen.</p>
				<p>Gegen dieses Institut der Verbandsklage haben sich bei den Bundesressorts bis jetzt alle gewandt, mit Ausnahme des <name type="Organisation" ref="#BMJ">Justizministeriums</name> und des <name type="Organisation" ref="#BMI">Innenministeriums</name>. Alle Länder – mit Ausnahme eines Landes, nämlich Nordrhein-Westfalen, die Erwägungen anstellen – haben sich dagegen gewandt. Der Deutsche Anwaltsverein, die kommunalen Spitzenverbände, der <name type="Organisation" ref="#DtBauernV">Bauernverband</name>, alle haben sich dagegen gewandt und gestern Abend bei der Erörterung im Fraktionsvorstand wurde meines Erachtens mit Recht darauf hingewiesen, dass eine solche Verbandsklage – generell geschaffen – derzeit gar nicht überblickbar ist, welche Auswirkungen sie im Endergebnis haben soll. Deshalb ist beim Naturschutzrecht jetzt in Erwägung und das sollte diese Woche in einem Koalitionsgespräch konkretisiert werden, nicht die Verbandsklage einzuräumen, also aufs Ganze zu gehen, sondern nur einen ersten Schritt – manche können auch sagen, einen halben Schritt – zu tun, nämlich ein Anhörungsrecht einzuräumen überall dort, wo Ausnahmegenehmigungen erteilt werden bei Planfeststellungsverfahren; und der anwesende Vertreter des Naturschutzringes war dann am Schluss der Meinung, dass damit zwar ein Fortschritt erreicht würde, aber kein großer Fortschritt.</p>
				<p>In der FDP ist eine sehr dezidierte Meinung gegen die Verbandsklage, auch gegen die Verbandsklage auf diesem Gebiet. Die Frage des Naturschutzes und die Frage des Atomschutzrechtes, will ich jetzt mal so sagen, wie sie in der noch zu erwartenden Atomrechtsnovelle zu regeln ist, sind derzeit konkreter Gegenstand der Überlegung. Der Fraktionsvorstand hat gestern Abend nach meines Erachtens verhältnismäßig ausführlicher Debatte die Auffassung vertreten, die ich empfohlen hatte, nämlich tatsächlich jetzt nicht aufs Ganze zu gehen, die Verbandsklage als Ganzes zu geben schon, sondern den ersten Schritt zu tun und einige Jahre die Entwicklung zu beobachten. Wir wissen, und deshalb hat sich ja Anke <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Riedel-MartinyMartinyAnke_1972-12-12">Riedel-Martiny</name> gleich zu Wort gemeldet mit Recht, dass auf dem Gebiete des Verbraucherschutzes das von ganz besonderer Bedeutung sein kann. Die Fragestellung auf dem Gebiet des Verbraucherschutzes ist eine sehr weitgehende Fragestellung. Da kannst du vielleicht nachher selber noch etwas dazu sagen. Es wird nützlich sein, auf dem Gebiet des Naturschutzes diesen Schritt zu tun und einige Zeit das zu beobachten, um dann zu sehen, auf welchen anderen Materien man das einführen kann. Das ist der Stand, wie er derzeit ist. Ich würde vorschlagen, dass, wenn wir diese Woche in der Koalition zu einem konkretisierten Vorschlag kommen, wir das nächste Woche der Fraktion vorlegen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Lenelotte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BothmerLenelotte_1969-10-20">von Bothmer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BothmerLenelotte_1969-10-20">von Bothmer</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte zu dieser Verbandsklage gleich etwas sagen. Es ist lange in den Verbänden, die sich mit Naturschutz befassen, beklagt worden, dass sie keinerlei Einwirkungsrecht haben. Die sogenannte Anhörung, die es ja bei einzelnen Prozessen schon gegeben hat, kommt meistens zu spät und ist und bleibt völlig unverbindlich. Es hat sich in anderen Ländern, wo es die Verbandsklage gibt, herausgestellt, dass diese Klagen erst nach einigem Überschwang sich auf ein vernünftiges Maß zurückgebildet haben. Denn es ist eine Tatsache, dass die Verbände, die hier infrage kommen, finanzschwach sind, also sich unnütze Prozesse wirklich gar nicht leisten können. Eine andere Tatsache ist die, dass in den Verbänden ausgezeichnete Fachleute, ja die ausgezeichneten Fachleute für Naturschutz sitzen, dass das also nicht irgendwelche Spinner sind, die hier vernünftige Prozesse aufhalten wollen, und es muss doch bedacht werden, dass im Allgemeinen diejenigen, die die Natur schützen wollen, in unserer Gesellschaft die Stimmschwächsten sind. Es sind oft kommunale Verbände. Es sind Wirtschaftsverbände oder einzelne Wirtschaftsunternehmer, die ein begründetes und berechtigtes Interesse haben, über Naturschutzinteressen hinwegzugehen. Aber letzten Endes ist Natur, geschützte Natur für uns alle eine Notwendigkeit, und ich finde, gerade wir Sozialdemokraten sollten das bedenken, sollten froh sein –
	<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident>
wir sollten froh sein, wenn uns Fachleute da zur Seite stehen. Und ich muss eigentlich das vorhin gefallene Wort aufgreifen auch in diesem Zusammenhang, man sollte zur rechten Zeit auf die Basis hören und Schlussfolgerungen ziehen. Denn, Genossen, wir gehen in einen Wahlkampf und wir sollten Demokratie nicht schwieriger machen, sondern da, wo sie vernünftig gefordert wird, möglich machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KonradKlaus_1969-10-20">Konrad</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KonradKlaus_1969-10-20">Konrad</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte nur einen begrenzten Diskussionsbeitrag liefern – zeitlich und von der Sache her begrenzt, in der Tat. Es ist nichts mehr daran zu ändern, dass in einem gegenwärtig zur Beratung anstehenden Gesetzentwurf die Verbandsklage keine Aufnahme findet. Ich pflichte Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> bei, dass es falsch gewesen wäre, den Versuch zu machen, sie in das Verwaltungsverfahrensgesetz aufzunehmen. Da ist unbekannt, wie sie sich auswirkt, wenn sie für jedes Verfahren und auf jedem Gebiet angewendet werden könnte. Es wird auch nicht mehr möglich sein, sie in den gewissermaßen verabschiedungsreifen Entwurf des ja nicht sonderlich gut geratenen Naturschutzgesetzes aufzunehmen. Wir könnten beim Naturschutzgesetz auskommen, wenn wir – so wie Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> das gesagt hat – die Verbandsbeteiligung, übrigens eingeschränkt auf das echte Natur- und Landschaftsschutzgebiet, aufnehmen und sie vielleicht noch in einem Punkte ausgestalten, wie das in dem Expertengespräch der vergangenen Woche angeregt worden ist. Weswegen ich mich melde, das ist [die] in meinen Ohren nicht sehr förderliche Einstellung des Fraktionsvorstandes, auch wenn sie, wie uns mitgeteilt worden ist, nach einer ausgiebigen Diskussion zustande gekommen ist. Denn mit ihr ist im Grunde genommen die Ablehnung der Verbandsklage auf einen längeren Zeitraum hinaus ausgesprochen worden und dagegen muss ich mich wehren und dazu möchte ich Folgendes sagen:</p>
				<p>Immerhin gibt es in den Vereinigten Staaten, in der Schweiz und in Dänemark Verbandsklagen mit gutem Erfolg und keineswegs unter übermäßiger Ausnutzung. Außerdem – und ich glaube, diesen Punkt in der Information habe ich von Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> nicht gehört – außerdem ist die Verbandsklage die einzige Möglichkeit, in einem Raum zu operieren, in dem ja tatsächlich Verwaltungsakte vorgenommen werden, aber keineswegs können Parlamentarier diese Verwaltungsakte aufheben lassen oder auch nur ernsthaft behindern. Wenn, wie ich gehört habe, gestern im Fraktionsvorstand gesagt worden ist, wir Parlamentarier begäben uns eines wesentlichen Rechtes, wenn wir für die Einführung der Verbandsklage wären, so muss ich sagen, das geht an der Sache vorbei. Man würde ja umgekehrt, wenn wir dauernd im Verwaltungsraum herumarbeiten, uns der ständigen unzulässigen Einflussnahme bezichtigen, aber niemand würde hier die Ausübung eines legitimen Kontrollrechts sehen. Ich wiederhole also, dass wir auf dem Gebiete des Naturschutzes und des Landschaftsschutzes im Endergebnis nicht ohne eine Klagebefugnis für seriöse Vereinigungen auskommen, weil nur so Schaden an der Natur verhütet werden kann, der nicht korrigierbar ist.</p>
				<p>Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> hat ein Beispiel aus Bonn erzählt, aber er hat, wenn ich ihm richtig zugehört habe und nichts überhört habe, den entscheidenden Gesichtspunkt vergessen. Die Naturschutzbehörde in Bonn hatte ja den Bau im Naturschutzgebiet abgelehnt. Daraufhin haben die Professoren zu erkennen gegeben, dass sie einem Ruf nach außerhalb folgen wollen. Professoren, an deren weiterem Sitz in Bonn viele ein Interesse hatten und die Gefahr, Professoren durch einen Ruf nach außerhalb zu verlieren, hat plötzlich zu völlig neuen Erkenntnissen im Bereich des Naturschutzes geführt, für die diese Professoren gar nicht zuständig waren, sondern sie haben die Baugenehmigung bekommen und das ist der Kern. Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> hätte auch das Bild vom Vogelsberg hier einbringen können, wo also der Schottenring ausgebaut werden soll und wo der Landrat als Untere Naturschutzbehörde der begeistertste Befürworter der rein wirtschaftlichen Nutzung des Naturschutzgebietes Vogelsberg ist. Das sind doch die Probleme, um die es hier geht und die niemand von uns beeinflussen kann.</p>
				<p>Es hat aus unserer Fraktion Äußerungen für die Verbandsklage gegeben. Sie sind in einer Atmosphäre gesprochen oder geschrieben worden, als aufgrund der Beratungen im Arbeitskreis Recht <incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident> und aufgrund der Ausführungen vom Bundesinnenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> verständige Menschen denken konnten, dass die Verbandsklage wenigstens im Gespräch bleibt. Und mit meinem Diskussionsbeitrag, bei dem ich wortbrüchig war, weil ich keine zeitliche Grenze eingehalten habe, mit meinem Diskussionsbeitrag wollte ich nur eines erreichen, dass wir wenigstens die Aussicht haben, zu Beginn des nächsten Bundestages erneut mit einer Überlegung und mit Vorschlägen für die Verwirklichung der Verbandsklage hier antreten zu können. Danke für die Aufmerksamkeit. <incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Harald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name> (Appenweier): Ja, liebe Genossinnen und Genossen, obwohl Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KonradKlaus_1969-10-20">Konrad</name> meint, und vielleicht liegt er richtig mit seiner Einschätzung, dass bei Naturschutz- und Landschaftspflegegesetz Verbandsklage nicht mehr gesetzlich festzulegen sei, einige Argumente zusätzlich noch. Zunächst eine Information für die Fraktion. Im letzten Jahr hat sich der Arbeitskreis Recht zusammen mit der Arbeitsgruppe Umwelt einmütig für die Einführung der Verbandsklage als Rechtsinstitut ausgesprochen. Ich will das hier noch einmal der Fraktion, die ja heute darüber erstmals in den Meinungsbildungsprozess eintritt, mitteilen.</p>
				<p>Nun etwas noch generell zu den Argumenten. Ist schon darauf hingewiesen worden, dass die Rechte Dritter in unserer Verwaltungsgerichtsordnung zu kurz kommen, weil hier einfach die Rechtsordnung, Rechtssystematik keinen Kläger vorsieht. Das führt unter anderem auch dazu, dass alle Fachleute bemängeln, dass im Bereich des Umweltschutzes, wo speziell Belange der Natur betroffen sind, wir ein Defizit im Vollzug des Umweltschutzes haben. Wenn nun also argumentiert wird, wir würden mit Einführung der Verbandsklage die Demokratie schwächen, so kann man das Argument geradezu umkehren. Mit der Einführung einer Verbandsklage würden wir mit dafür Sorge tragen, dass auf dem Gebiet, wo Rechte Dritter heute nicht klagemäßig erfasst sind, die Gesetze des Gesetzgebers auch tatsächlich in der Verwaltungspraxis durchgeführt werden. Insofern war das ein Argument für mehr Demokratie. Es ist darauf hingewiesen worden, dass in der Schweiz, in den Vereinigten Staaten und in Dänemark gute Erfahrungen mit diesem Instrument der Popularklage gemacht wurden. Die Befürchtungen, es würde zu einer Unmenge von Klagen führen, hat sich dort als nicht gegeben erwiesen.</p>
				<p>Nun, Fritz [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>], zum konkreten Vorschlag. Das, was im Naturschutzgesetz vorgesehen ist, ist natürlich weiße Salbe. Einmal bringt’s nur die Anhörung, was schon wenig ist und zum anderen – was mir wichtig scheint, Fritz – ist diese Anhörung nach dem Entwurf des <name type="Organisation" ref="#BMELF">Landwirtschaftsministeriums</name> nur bei der Naturschutzbehörde vorgesehen, nicht aber bei den anderen Verwaltungsbehörden, die mit Maßnahmen, beispielsweise der Bauleitplanung, befasst sind. Da kommen die Anhörungen überhaupt nicht zum Tragen. Wenn man nun zusätzlich weiß, dass im neuen Naturschutzgesetz der Landschaftsplan gleichsam den Bauleitplan als vorgegebene, feste fixe Größe hat, dann kann man sich vorstellen, dass die Belange des Naturschutzes auch bei einer Anhörung nur unvollkommen – wenn überhaupt – in der Verwaltungspraxis zum Tragen kommen.</p>
				<p>Zum Schluss eine Bitte: Wenn die Kommission mit der Fraktion der FDP berät, bitte ich zu bedenken, dass bei der Zusammenkunft in der vergangenen Woche die Sprecher der FDP ihre Hauptbedenken, was Popularklage angeht, vor allem auf Naturschutz und Landschaftspflege, nicht aber auf eine Vierte Novelle des Atomrechts bezogen haben. Meine Bitte wäre, wenn wir uns heute schon nicht durchringen können zur Einführung der Verbandsbeteiligung inklusive Verbandsklage, dass wir uns wenigstens den Weg nicht verbauen bei der Vierten Novelle Atomrecht, dieses Instrument dann dort einzuführen, damit wir auch in Praxis Erfahrungen mit der Verbandsklage und nicht nur mit der Anhörung machen können.
	<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, die Diskussion über den Punkt verläuft so, wie wenn man einen Stein ins Wasser wirft, der zieht immer weitere Kreise. Harald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name> hat gerade ein paarmal das Wort Popularklage, was auf Deutsch Jedermannklage heißt, eingeführt und ich würde sagen, das lassen wir schnell weg. Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> hat das Thema Verbandsklage angeschnitten, und dabei wollen wir bleiben. Und bei der Verbandsklage, einem für uns relativ neuen Rechtsinstitut, ergibt sich politisch gesehen eine Schwierigkeit: Ein Durchmarsch ist – wie bei vielen anderen Sachen in diesem Parlament – nicht so leicht möglich, zumal wenn, wie berichtet, erstens die Ministerien sich noch nicht einig sind, zweitens der Koalitionspartner nicht Hurra schreit und drittens die Länderbürokratie im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> mit Sicherheit nach dem Motto, das haben wir noch nie gehabt, zunächst auf stur schalten wird und das dürfte nicht mal an die Parteizugehörigkeit der Ministerpräsidenten beschränkt sein.</p>
				<p>Zweitens: Es ergeben sich bei den verschiedenen Problemkreisen, die für eine Verbandsklage infrage kommen, bei jedem Teil Sonderprobleme. Einerseits Naturschutz und Umweltschutz ist ein Gebiet. Das zweite Gebiet, von Anke [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Riedel-MartinyMartinyAnke_1972-12-12">Riedel-Martiny</name>] angeschnitten, sind Verbraucherfragen und das dritte Gebiet, Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> hat gestern im Fraktionsvorstand drauf hingewiesen, sind soziale Probleme. Was jetzt beim Naturschutz herauskommen soll, ist eine Verbandsanhörung und ich sage eines: Wenn die Verbände auch vor so einer Ausnahmegenehmigung, wie sie hier bei dem Professor geschildert worden ist, angehört werden müssen, dann haben sie die Möglichkeit zu schreien oder es Parlamentariern weiterzusagen, bevor entschieden wird. Bisher hatten sie nur die Möglichkeit, hinterher zu heulen, weil sie so was, was vorher unter der Käseglocke der Geheimhaltung entschieden worden ist, zu 99 Prozent aller Fälle erst hinterher erfahren haben. Ich meine also, eine Verbandsanhörung auch vor Ausnahmegenehmigungen ist ein Fortschritt und ist weit mehr als nichts und ich bin mit Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KonradKlaus_1969-10-20">Konrad</name> drüber einig, mehr können wir im Augenblick nicht tun. Wir sollten uns aber drüber klar sein, dass wir mit der heutigen Diskussion in der Fraktion dieses Thema verschieben, aber nicht beerdigen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Noch dazu Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name> (Gellersen): Liebe Genossinnen und Genossen, ich habe ursprünglich der Verbandsklage sehr viel Sympathie entgegengebracht, und wir haben daran gearbeitet, wie wir das in dieses Gesetz hineinbringen können. Aber je mehr wir darüber nachgedacht haben, da gibt’s ja auch große Abgrenzungsfragen, sind wir dahingekommen, dass wir diesen Schritt noch gar nicht wagen können, weil eben die gesamte Rechtsmaterie dabei noch völlig ungeklärt ist. So klar, wie es manchen Genossen hier erscheint, ist es eben noch nicht und im Übrigen hat der Obernaturschützer in der Bundesrepublik in der besagten Konferenz und Besprechung erklärt, dass das, was man jetzt möglicherweise nur erreichen kann, immerhin etwas wert ist und das wäre mehr wert, als wir bisher hatten. Von daher gesehen, von daher gesehen werden wir [uns] also mit dieser Möglichkeit allein befassen müssen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> (Tübingen): Ich glaube, es ist doch notwendig, dass ich die vier wesentlichen Punkte hier vortrage, ohne auf die Formulierung im Endergebnis uns festzulegen, in welchen Fällen eine Anhörung erfolgen soll. Bei der Vorbereitung von Verordnungen und anderen im Range unter dem Gesetz stehenden Rechtsvorschriften der für Naturschutz und Landschaftspflege zuständigen Behörden. – Nur soweit, Harald [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name>], auf die Landschafts- und Naturschutzbehörden bezogen, bei den nächsten Punkten nicht. – Zweitens: Bei Landschaftsplanungen im Sinne der Paragraphen 5 und 6, soweit sie dem Einzelnen gegenüber verbindlich sind. Drittens: Bei Befreiungen von Verboten und Geboten, die zum Schutz von Naturschutzgebieten und Nationalparken erlassen sind. Viertens: Bei Planfeststellungen, die Eingriffe in Natur und Landschaft im Sinne des Paragraph 7 vorsehen, soweit nicht in anderen Rechtsvorschriften eine entsprechende weitergehende Form der Beteiligung vorgesehen ist.</p>
				<p>Es ist also schon ein wesentlicher Schritt und es ist nicht ein Hinterherklappen und es ist nicht so, dass es auf die Naturschutzbehörden begrenzt ist. Das ist nur bei Punkt 1, die anderen – Planfeststellung und so weiter – sind andere Behörden. Mir geht es so wie dem Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name>. Ich war ursprünglich für eine volle Lösung. Ich habe meine Bedenken bekommen, je mehr ich mich damit befasst habe. Es war mir interessant, dass Hedwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name> zum Beispiel mir sagte, sie sei sehr dafür, aber sie habe sich jetzt so intensiv damit befasst, dass sie auch neue Schwierigkeiten sehe, ohne dass sie sich zu einem endgültigen Urteil durchgerungen hat. Ich schlage vor, dass wir in der Tat diesen einen ersten Schritt tun und uns dann später schlüssig werden, inwieweit man das übertragen, inwieweit man das fortführen kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Genossen, bevor ich den Punkt 3 aufrufe, zu dem ich – bevor ich die Frage stellen werde, wer Fragen zu stellen wünscht – dann zunächst Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name> das Wort gebe zu einigen Informationen, die anschließen an das, was wir in der vorigen Woche wegen der Fernsprechangelegenheiten hier erörtert haben. Es gibt ja auch ein Papier in euren Unterlagen, das also in der vorigen Woche, weil es fast fertig war, für diese Woche besprochen war. Bevor ich also dieses tue, möchte ich aus einem gegebenen Anlass einfach eine Bemerkung machen und eure Aufmerksamkeit – falls das möglich ist – dafür erbitten. Der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name> hat in dem CDU-Pressedienst, und inzwischen geht das durch die Agenturen, unter dem Titel »SPD-Abgrenzung gegenüber KP nur taktisch« Behauptungen über die Haltung des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Vorsitzenden der SPD</name> bei den Konferenzen in Helsingör und über die Stellung des Bundeskanzlers – unseres Genossen Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> – verbreitet, die in krassester Weise dort abgegebene Erklärungen in ein falsches Licht zu stellen versuchen, nämlich als ob die Sozialdemokraten eine Abgrenzung ihrer Partei gegenüber Kommunisten nicht mehr als Grundsatzfrage betrachteten. Das steht in unserem Grundsatzprogramm, und wir verhalten uns zu unserem Grundsatzprogramm anders, als die CDU sich zu ihren verschiedenen früheren Programmen verhält. <incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Zweitens ist und hier muss ich – das tut mir schrecklich leid, dass ich diese Rolle immer wieder übernehmen muss – mich gegen die unsaubere Art von angeblichen Tatsachenmeldungen von Presseagenturen wenden. Wenn hier etwa steht im zweiten Absatz: Anlass für den Vorwurf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopfs</name> ist der Auftritt des SPD-Vorsitzenden Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> beim zweitägigen Sozialistentreffen in Helsingör, das sich in der Frage der Zusammenarbeit mit Kommunisten zerstritten gezeigt habe. Wir haben heute hier nur einen kurzen Bericht der Punkte, über die es dort gegangen ist, von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name> gehört – das ließ sich nicht anders machen – in Gegenwart von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>. Es gibt und hat heute Morgen im Präsidium der SPD genau zu diesen Fragen Ausführungen sowohl von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> als auch von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> gegeben und das, was hier in dieser »<name type="Organisation" ref="#dpa">dpa</name>«-Meldung als Anlass für den Vorwurf gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name> bezeichnet wird, ist in Wirklichkeit von vornherein die Verdrehung von Tatsachen, die er dann zum Anlass nimmt. Nun, da heißt es, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> sei zwar mit Rücksicht auf die Bundestagswahl verbal nicht vom SPD-Abgrenzungsbeschluss von ’71 abgewichen, in seiner praktischen Tagespolitik seien jedoch die Grenzen zwischen Sozialisten und Kommunisten fließend.</p>
				<p>Ich betrachte diese Feststellungen, die der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name> meint, als solche verkaufen zu können und die es ihm auch gelingt, sozusagen in die Agenturinformationen zu bringen, als ein Glied der Kette, das wir vor wenigen Tagen im Auftritt des Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FilbingerHans">Filbinger</name> in Sindelfingen, wenn auch nicht miterlebt, so doch also dann einigermaßen erfahren haben, dass es bei der dortigen bevorstehenden Wahl zum baden-württembergischen Landtag gehe um entweder demokratischer Staat oder sozialistische Gesellschaftsordnung. Es ist ganz klar, wohin diese Art Konfrontation die Gemüter der Wähler hetzen und drängen soll. Wir haben erstens einen Mannheimer Parteitag gehabt mit ganz klaren Feststellungen in diesen Fragen, die hier bewusst unklar gemacht werden sollen, und haben eindeutig auch durch den Parteivorsitzenden auch in Helsingör gehört, dass für die SPD ein Zusammenarbeiten oder Koalieren oder Ähnliches mit den kommunistischen Parteien nicht infrage kommt. Wir sind aber nicht dazu da, anderen Parteien sozusagen ihre Taktik oder ihre Politik vorzuschreiben. Wir diskutieren und gegebenenfalls, wo es sich gebietet, ringen wir mit ihnen auch um gewisse Grundsatzlinien. Ich wollte diese Bemerkungen zu einer sehr irreführenden Sache, die sicherlich zielbewusst so in die Welt gesetzt wird, hier gemacht haben, um diese Irreführungen nicht unwidersprochen zu lassen. Ich danke für die Aufmerksamkeit.
	<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1976-01-20-t1509_WN_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann rufe ich auf den Punkt 3 und da, wie gesagt, wie ich angekündigt habe, hat zunächst Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name> informativ das Wort. Ich mache noch mal auf das Papier aufmerksam, das ihr habt: Erläuterungen zu den Ausführungen des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Bundesministers für Post- und Fernmeldewesen</name> und so weiter zum Thema Nahdienst.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich habe in die Postfächer verteilt, wenn das ohne Pannen ging, für jeden, der direkt gewählt ist, seinen Wahlkreis beispielhaft und für die Genossinnen und Genossen, die über Landesliste, haben wir versucht aus dem Handbuch herauszubekommen ihren Wohnsitz und haben den dann als Beispiel reingelegt. Bei drei ist uns das nicht gelungen, weil das Handbuch keine sichere Auskunft gibt und Pannen, wenn sie vorgekommen sind, werden ausgetauscht. In die Fraktionsfächer sind eingelegt die Erläuterungen zu den Ausführungen bei der letzten Fraktionssitzung. Ich denke, ich brauche das nicht wiederholen. Ich konnte mich überzeugen bei denjenigen, die schon Gelegenheit hatten zu lesen, dass es gelungen ist, die Sache verständlich vorzutragen. Für die Karte und was man noch mit machen kann, nur noch mal der einfache Hinweis, den gleichen Kreis um jedes andere Ortsnetz, das in der Karte mit drauf ist, geschlagen, zeigt an den Nahbereich des Ortsnetzbereiches, das man sozusagen mit dem Kreis umgibt und in diesen Kreis werden dann alle diejenigen in den Nahbereich einbezogen, deren angegebener Mittelpunkt innerhalb des Kreises liegt.</p>
				<p>Eine zweite Sache ist noch zu beachten in den Großstädten. Es sind ja zwei Vorschriften für die Großstadt. Der Radius um den Mittelpunkt der Großstadt, aber einbezogen werden auch die Ortsnetze, die sozusagen vom Großstadtnetz über den 20-Kilometer-Kreis hinausgehen würden. Dann wird noch einbezogen das daran anschließende Ortsnetz. Aber da die Karten für die Großstädte alle den Abgeordneten in den Großstädten zugegangen sind, wissen die ja nun – zugegangen ist der SPD-Fraktion aufgrund der Anforderung das letzte Mal. Natürlich kriegt das jeder andere Abgeordnete, der es anfordert, auch, aber im Augenblick liegt der Vorteil bei denjenigen, die hier sitzen. Die können ja daraus auch, finde ich, eine gute Meldung absetzen. Bei den Großstädten, und das wollte ich im Hinblick –
	<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident>
auf die letzte Diskussion noch mal sagen, wird über die Karte jetzt dem Einzelnen deutlich, welch große Vorteile in den Randbezirken der Großstädte eintreten, weil wir durch Untersuchungen wissen über die Bewegungen hinsichtlich Abmeldungen im Großnetzraum, wie viele Ältere gerade in diese Bereiche gezogen sind und damit in die Vorteile kommen. Und jetzt zu der Diskussion aufgrund auch der heutigen Erörterung im Arbeitskreis Verkehrswesen noch einmal.</p>
				<p>Es waren drei Punkte entscheidend für die Vorschläge, die gemacht wurden. Der Erste: Die Unterschiede zwischen Großstädten und ländlichem Bereiche aufzuheben. Zweitens, die zunehmenden veränderten Grenzen in Großgemeinden fernmeldemäßig zu bedienen. Zurzeit haben wir die Situation, dass wir teilweise in Großgemeinden bis zu 13 unterschiedliche Ortsnetzbereiche haben. Das zweite große Petitum war, dass in Anlehnung an die Nachbarländer und an die zukünftige Entwicklung, wo die Entfernung zunehmend ihre Kostenbedeutung im Fernsprechen verliert, aber die Bedeutung der Zeit im Nahbereich größer wird, ein Tarifsystem zu entwickeln, das den Nachbarländern entspricht und dieser technischen Entwicklung. Und das Dritte – und das war der Hauptdiskussionspunkt in der Arbeitsgruppe – war, die Umstellungskosten für diese neue Technik so auszutarieren, dass sie nicht durch ’ne allgemeine Fernsprechgebührenerhöhung finanziert wird.</p>
				<p>Noch einmal: wenn jemand die Frage stellt, das ist geschehen heute Vormittag, ob man denn mit der neuen Technik auch einen anderen Zeittakt wählen kann als vier Minuten, ist die Antwort von der Technik eindeutig ja, kann man. Die Frage ist, kann man den größeren Zeittakt finanzieren mit dem Modell, das vorgelegt ist, ist die Antwort eindeutig nein, denn dadurch entstehen zusätzliche jährliche Mindereinnahmen in der Größenordnung von zusätzlich noch mal 400 Millionen Mark. Wer jetzt da sagt und dann müsst ihr das finanzieren mit einer Erhöhung einer Fernsprechgebühreneinheit auf X Pfennig, denn wir wissen ja noch nicht, wie die Telefongewohnheiten sein werden, wenn man in diesen Riesenbereichen zum gleichen Tarif telefonieren kann, ob das nur der derzeitige Verkehr ist in den Bereichen, den wir messen können oder um wieviel wird er mehr. Wenn wir unterstellen, was in den Nachbarländern passiert ist, dann müssen wir sagen, der pendelt sich innerhalb kurzer Zeit zu einem sehr viel größeren Telefonieren in diesem Bereich wegen der enorm niedrigeren Kosten ein gegenüber dem jetzigen Zustand und dann ist im Augenblick nur mit größter Unsicherheit zu sagen, das kostet ganz bestimmt mehr als einen Pfennig und es ist die Frage, wenn es eingeführt wird, ob es zwei sind.</p>
				<p>Und jetzt kommt aber das sozialdemokratische Argument und da bitte ich nun wirklich, die Diskussion sich in Erinnerung zu rufen, die wir bei der Gebührenanpassung hatten. Wenn es ein Ziel der Sozialdemokraten bleibt, so schnell als möglich in jeden Haushalt ein Telefon, muss alles vermieden werden, was in den nächsten Jahren eine zusätzliche Belastung – allgemeine Belastung – für das Installieren, für die Grundgebühr und für die Fernsprechgebühreneinheit ist, denn sonst baut man darüber für jede weitere Erhöhung natürlich ein weiteres Hemmnis. Und jetzt sage ich den Zusammenhang: Für eine Gebührenoperation aus Gründen einer allgemeinen Kostenentwicklung ist das einfachste Instrument die Veränderung von Pfennigbeträgen in Fernsprechgebühreneinheiten. Hat man die aber verbraucht für eine derartige Operation, ist die notwendige – und es gehört ja keine seherische Begabung dazu vorauszusagen, dass selbst bei minimalen Preissteigerungsraten in zwei bis drei Jahren einfach eine Gebührenanpassung grundsätzlicher Art vorgenommen werden muss –, wer dann die 23 Pfennig an die 25 Pfennig herangeführt hat aus anderen Gründen, der muss auf die Grundgebühr und auf die Einrichtungsgebühr zurück. Dies muss man sehen. Ich habe niemanden gefunden, der sich bislang die Zeit genommen hat, von sozialdemokratischer Politik aus die Alternativen durchzudenken, zu einem anderen Ergebnis kommt als das, was von uns vorgelegt wird. Nur, wenn die Frage allein gestellt wird nach der Technik, natürlich ist die Technik auch in der Lage, Acht-Minuten-Zeittakt einzuführen. Nur es ist unmöglich, sozusagen in einem Ortsnetzbereich einzuführen statt vier Minuten die acht Minuten und zu sagen, aber im neuen Nahbereich in den ländlichen Bereichen, die wegen der Chancengleichheit angepasst werden, da soll es aber danach bei den 90 Sekunden oder bei einem unter acht Minuten im Zeittakt liegen. Dann ist einfach dies nicht erreicht, was mit dem Petitum 2 – der Chancengleichheit zwischen Stadt und Land – erreicht werden soll. Dies zum Nachtrag der Diskussion in der letzten Fraktionssitzung, die ja inzwischen für die Diskussion unterbaut wird durch diese zwei Unterlagen. Vielen Dank.
	<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hansmartin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>: Genossinnen und Genossen, ich glaube, wir wären dankbar gewesen, wenn eine so ausführliche argumentative Unterlage schon etwas früher – insbesondere auch in der öffentlichen Diskussion – gekommen wäre, denn diese Art der nachträglichen Information ist zwar gut, aber sie kommt immer etwas zu spät, und ich bedauere, dass viele Probleme bei uns so behandelt werden, dass erst Entscheidungen getroffen werden und dann erst nachträglich Informationen in ausführlichem Umfang an Abgeordnete und an die Öffentlichkeit gelangen. Der zweite Punkt: Ich bitte die Karten, die hier verteilt wurden, nicht so ganz vollständig ernst zu nehmen, denn nach meinen Informationen beim örtlichen Fernmeldeamt wird erst im Laufe der Zeit exakt durch Messungen festgestellt, welche Knotenvermittlungsstellen nun genau in den 20-Kilometer-Umkreis reinfallen werden und nicht. Es kann also sein, dass dieser grobe Raster, den dieser Kreis da darstellt, im Augenblick im Randbereich bestimmte Fehlinformationen liefert. Wenn ihr da Pressemitteilungen draus machen wollt, bitte seid vorsichtig. Und nun drittens eine allgemeine Bemerkung, die betrifft die Geschenke, die wir jetzt im Wahljahr 1976 zu verkraften haben. Die städtischen Abgeordneten müssen also dieses Geschenk hier verkraften. Die ländlichen Abgeordneten müssen das verkraften, was demnächst auf den Tisch des Hauses kommt, nämlich die geplanten oder nicht geplanten Stilllegungen der Strecken der <name type="Organisation" ref="#DB">Bundesbahn</name>. Beides zusammen ist dazu geeignet, alle Abgeordneten – egal ob in Stadt oder im Land – genügend mit Diskussionen auszulasten bis zur Bundestagswahl. Ein taktisches Verfahren, das ich meine, kritisieren zu müssen, denn jeder hat wissen müssen, dass das eine wie das andere so erhebliche Diskussionen bringen wird, dass auch eine rein taktische Überlegung, ob man das vor der Bundestagswahl macht oder erst unmittelbar nach der Bundestagswahl vielleicht vernünftig gewesen wäre.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Carl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name>: Genossinnen und Genossen, kritisch haben sich in der Vergangenheit immer unsere Kollegen aus den großen Städten geäußert. Ich habe in der vergangenen Woche in unserem Bereich – einem ländlichen Bereich – eine Reihe von Gesprächen hierüber führen können. Ich kann nur begrüßen, dass wir hier dazu kommen, die Nahbereiche so zu schneiden, dass auch der auf dem Lande lebende Mensch – und das werden ja zurzeit nach den demografischen Untersuchungen immer mehr – ein größeres Gebiet, zumindest das Gebiet seiner Gemeinde mit einem Ortsnetz oder mit einem Tarif abdecken kann. Es gibt Überlegungen bei einigen Kollegen, einverstanden zu sein, wenn die Gebühren noch einmal verteuert werden. Auch darüber haben wir natürlich gesprochen, wenn man Alternativen überlegt, muss man ja auch das überlegen. Dies würde dazu führen, dass bei der großen Zahl von Ferngesprächen, die auch in Zukunft im ländlichen Bereich nötig sind, um mit den Ballungsgebieten zu telefonieren, um geschäftliche Beziehungen anzuknüpfen oder fortzuentwickeln, hier der Wirtschaftsraum mit hohen Lasten bestraft würde, müsste man beinahe sagen. Ich bitte deshalb darum, doch Gebührenerhöhungen zum jetzigen Zeitpunkt nicht zu diskutieren, auch solche Alternativen nicht weiter fortzusetzen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wendelin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EndersWendelin_1967-05-09">Enders</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EndersWendelin_1967-05-09">Enders</name>: Genossinnen und Genossen, zweifellos bringen die Papiere und Skizzen, die wir erhalten haben, für den ländlichen Raum gewisse Vorteile. Die Menschen können dort weiter als bisher in größerem Bereich zu günstigen Tarifen telefonieren. Nur, liebe Freunde, der Teufel steckt auch hier wie sonstwo im Detail und ich möchte auf zwei Gesichtspunkte aufmerksam machen: einmal die besondere Berücksichtigung des Zonenrandgebietes. In meinem Wahlkreis musste ich eben feststellen, dass fünf Gemeinden mit extremer Zonenrandlage – also unmittelbar an der Grenze zur DDR – nicht in den Nahverkehrsbereich kommen, der zu der Kreisstadt Bad Hersfeld hinführt und die Menschen, die dort leben, die klagend die Nachteile jahrelang hinnehmen mussten, würden wiederum Grund haben zu sagen, wir sind vergessen, wir sind ausgeschlossen. In dem Papier, das Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name> vorgelegt hat, heißt es auf Seite 10, dass die <name type="Organisation" ref="#DBP">Deutsche Bundespost</name> eine Sonderregelung für denkbar hält. Dieser Ausdruck »denkbar« ist mir zu schwach. Der ist unverbindlich. Der ist fast nichtssagend. Ich meine, hier müsste zumindest stehen, dass es für die <name type="Organisation" ref="#DBP">Deutsche Bundespost</name> verpflichtend ist, dass es eine Notwendigkeit ist, außer Zweifel stehen muss, eine Sonderregelung für das Zonenrandgebiet einzuführen. Das ist der eine Punkt.</p>
				<p>Der andere Punkt ist der, dass durch die Gebietsreform häufig neue Kreisstädte entstanden sind oder Städte zu Kreisstädten ernannt wurden, die nicht überall – wie angekündigt – bürgernäher sind, sondern weiter entfernt als bisher liegen. Die Bürger, die mit ihren Ämtern in der Kreisstadt telefonieren wollen, müssen, nach den Karten, über den Nahverkehrsbereich hinausgehen. Nach meinem Erachten ist es so: Der Bürger, der mit den Behörden dort telefonieren will, etwa Gesundheitsamt, Bauamt, Sozialamt, ist auf diese Verbindungen angewiesen. Deshalb meine ich, sollte die Verbindung zur Kreisstadt unbedingt in den Nahverkehrsbereich hereinkommen, auch wenn sie entfernungsmäßig über 20 Kilometer liegen sollte. Danke schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HofmannKarl_1965-10-19">Hofmann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HofmannKarl_1965-10-19">Hofmann</name>: Genossinnen und Genossen, ich kann’s kurz machen. Ich will nur ergänzen, was Wendelin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EndersWendelin_1967-05-09">Enders</name> schon gesagt hat. Kann heute schon gesagt werden, wie etwa der Flächenausgleich im Zonenrandgebiet praktiziert wird? Ich will ein Beispiel anführen. Die Gebiete, die fingerhaft oder keilhaft in die DDR hineinreichen, haben kaum einen Nutzen davon. Selbst bei meinen Beispielen ist ein Ortsnetz dabei, das nur vier weitere Ortsnetze erreichen kann trotz der Ausdehnung um 20 Kilometer. Kann deshalb schon etwas über den Flächenausgleich heute gesagt werden? Denn wenn wir das veröffentlichen, müssen wir konkret vorgehen können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, als einer, der aus einer der viel zitierten Großstädte kommt, in denen dieses alles so ganz schrecklich sei, will ich mich doch mal zu Wort melden. Zunächst einmal will ich darauf aufmerksam machen, dass die Vorteile, die in diesem Vorschlag stecken, eben auch für die meisten Großstädte gelten. Im Gegensatz zur heutigen Lage werden die Bürger aus meiner Stadt Essen bis nach Duisburg, bis nach Herne und bis nach Neviges zum heutigen Ortstarif innerhalb der Taktzeit telefonieren können, während dieses heute Ferngespräche zum drei- und vierfachen Preis sind. Zweitens, die großen Protestwellen, die da stattfinden: In meiner Heimatstadt – 700 000 Einwohner – hat eine Dame zum Bleistift gegriffen und hat mir geschrieben, die Bundestagsabgeordneten sollen dieser Sache doch mal nachgehen. Das sei alles so undurchsichtig und diese Post, die macht da komische Dinge. Gut, der Sache sind wir nachgegangen, wir werden halt ein bisschen gründlicher informieren. Ferner, denke ich, sollten wir die öffentliche Unterhaltung nicht nur unter dem Stichwort »vier Minuten« führen. Dieses ist irreführend. Es sind sechs Minuten und acht Minuten in diesem Tarif nach 18 Uhr, nach 22 Uhr und dieses gilt auch und insbesondere für die Sonntage und für die Feiertage. Und schließlich der letzte Gesichtspunkt: Ich warne Neugierige, die vier Minuten gegen acht Minuten, aber dafür gegen eine Debatte über Gebührenerhöhungen einzutauschen.
	<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident>
Heute melden sich einige Tausend möglicherweise insgesamt in diesem Lande Bundesrepublik Deutschland. Erfahrungen früherer Jahre, als Telefon- und Postgebührenerhöhungen zur Debatte standen, zeigten aber, dass sich dann einige Hunderttausende, vielleicht einige Millionen meldeten. Ich denke, diesen Tausch sollten wir nicht eingehen, dass die heute Schweigenden sich dann melden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossen, ich will diese Diskussion nicht strangulieren. Wir haben ja auch eingehalten, dass wir in der vorigen Woche gesagt haben, sie soll, wenn die Unterlagen vorliegen, fortgeführt werden. Aber mein Vorschlag ist, sie doch also nicht endlos zu führen und sie notfalls, gegebenenfalls in der nächsten Woche, wieder aufzugreifen, wenn man sich gründlich mit den Unterlagen noch befasst hat. Nächste Wortmeldung Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StahlErwin_1972-12-13">Stahl</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#StahlErwin_1972-12-13">Stahl</name>: Genossinnen und Genossen, ich glaube, dass man den Vorschlag von Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name> doch wirklich begrüßen soll. Ich komme also aus einem Wahlkreis, der ländlich ist. Sicherlich kann man hier zu der einen oder anderen Sache verschiedene Meinungen haben und man kann auch darüber meckern. Hier ist eben gesagt worden Zonengrenzgebiet. Genossen, ich komme aus einem Wahlkreis, der an einer Landesgrenze liegt. Hier treffen doch genau die gleichen Kriterien [zu] wie zum Beispiel an der Zonengrenze. Ich glaube, wir müssen uns mal – aber natürlich treffen genau, denn wenn du ins Ausland telefonierst, ist dies auch ein Ferngespräch, so ist es ja nun nicht – und man muss ja auch sagen, dass doch durch die kommunale Neugliederung in verschiedenen Bereichen nun endlich mal jetzt eine Entlastung für die meisten Bürger stattfindet, die wirklich mit den Verwaltungen oder mit den Kommunen telefonieren müssen. Ich muss sagen, dies ist ’ne gute Sache und wir sollten uns auch voll dahinter stellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheuAdolf_1969-10-20">Scheu</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheuAdolf_1969-10-20">Scheu</name>: Es ist ganz bestimmt ein Unterschied zwischen den einzelnen Städten, weil diese ganzen Initiativen erst im Anlaufen sind. Aber wir werden mit dieser Sache große Schwierigkeiten haben. Die Papiere, die wir jetzt haben, werden uns helfen, diese Schwierigkeiten besser zu überwinden, aber ich fürchte, wir müssen in sechs, acht Wochen diese Frage erneut aufgreifen. Wenn es so läuft wie in meinem Wahlkreis, dann sind die Tausende von Menschen, die jetzt schon an uns sind und uns nicht mehr in Ruhe lassen. Ich wollte das nur dem Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name> gegenüberstellen. Es muss nicht in Essen gleich sein wie in Wuppertal. Danke.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrimmingJuergen_1975-06-18">Grimming</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GrimmingJuergen_1975-06-18">Grimming</name>: Genossinnen und Genossen, eingedenk der Meinung des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Fraktionsvorsitzenden</name> will ich’s ganz kurz machen. Wir Berliner haben einen Auftrag. Dieser Auftrag lautet: bei strenger Disziplin und Unterstützung der Linie der Bundesregierung gleichwohl darauf hinzuweisen, dass wir mit dem Vier-Minuten-Zeittakt nicht einverstanden sein können aus naheliegenden Gründen, und in diesem Sinne werden wir in Berlin Bericht erstatten. In Berlin, wo immerhin sämtliche Fraktionen des Abgeordnetenhauses ähnlich wie die Hamburger Bürgerschaft – bin darum gebeten worden, dies zu erwähnen – dagegen sind, wo die Aktion »Billiges Telefon« herkommt und wo auch die Frau des Regierenden Bürgermeisters dieser Bürgerinitiative beigetreten ist. <incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident> Dies, muss man sehen, erleichtert die Diskussion nicht eben und bringt uns in die Schwierigkeit.</p>
				<p>Ich will zwei ernsthafte Bemerkungen machen. Erstens: Wir haben nicht die Absicht, ich wiederhole, wir haben nicht die Absicht, für eine Sonderregelung, die Berlin aus dem Gesamtgefüge herausnimmt, hier zu streiten. Wir wollen keine Extrawurst. Aber wir haben zweitens die Bitte, dass den besonderen Gegebenheiten, die bei uns nun mal vorhanden sind aus der geografischen Lage, im entsprechenden und möglichen Umfang Rechnung getragen wird. Vielen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich hab’ hier noch eine Wortmeldung. Kann ich sagen, dass es die letzte ist? Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>: Ja, ich glaube, das trifft sich auch ganz gut. Ich wollte nämlich nur berichten aus den Beratungen heute Vormittag in der Arbeitsgruppe und im Arbeitskreis Wirtschaftspolitik. Wir haben uns sehr ausführlich noch einmal mit den gesamten Fragen beschäftigt, und ich denke, dass für diejenigen, die dabei waren, auch die sich an der Diskussion beteiligt haben, doch einiges klarer geworden ist, und ich glaube, dass das Papier – das Argumentationspapier – auch so abgefasst ist, dass es jedem hilft, Diskussionen draußen zu bestehen. Ich glaube, worum es gehen muss, ist nicht – wie etwa Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheuAdolf_1969-10-20">Scheu</name> meint –, dass wir uns in acht Wochen oder zehn Wochen noch einmal mit dieser Angelegenheit auseinandersetzen, denn hier liegt ein Beschluss vor und wir können nur sagen, wir tragen ihn mit und halten ihn für vernünftig oder wir können sagen, wir müssen ihn abändern. Aber mit dieser Frage, mit einer offenen Diskussion über viele Woche draußen im Lande zu leben, dies halte ich für unmöglich. Wenn auch formal nicht abgestimmt ist, ist mein Eindruck aus den Beratungen des Arbeitskreises, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Hans-Jürgen</name>, dass wohl die Meinung der Mehrheit dahin tendiert, dass wir es bei der Vorlage, wie sie nun vom Postverwaltungsrat beschlossen ist, belassen sollten, weil das ein guter Kompromiss zwischen den Interessen aller Beteiligten ist und jeder müsste eigentlich bei einer vernünftigen Argumentation auch damit leben können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich bitte Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name>, noch das Wort zu nehmen zu den Fragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name>: Zunächst war ja die Frage, ob der Amtsvorsteher des Fernmeldeamtes recht hat oder der Postminister. Da würde ich mal darauf bauen, dass der Postminister in diesem Fall recht hat. Denn die Sache kommt aus dem Rechner. Da gibt es aber eine Einschränkung, die muss ich sagen, weil’s in der Diskussion die Fragen gab, und zwar ist das, wie ist das mit dem Zonenrandgebiet. Die Karten über das Zonenrandgebiet sind nicht die endgültige Netzgestaltung, aber wir waren trotz allem Bemühen bis heute nicht klar wegen den Auswirkungen, die gerechnet werden müssen, zu sagen, wo liegt der Kompromiss. Ich kann jetzt nur darstellen, wie er im Generellen gemacht wird. Das heißt überall dort wegen einer Grenze zur DDR oder ČSSR oder an der Küste, wo man also aus unterschiedlichen Gründen – die eine ist eine natürliche Grenze, die andere ist ’ne Grenze, die nicht durchlässig ist für Kommunikation –, wo dort, wo mehr wegfällt wie 25 Prozent der Fläche, wird der Radius in bestimmten Relationen ausgedehnt werden bis zu 25 Kilometer. Das ergibt Lösungen, die sich sehr – soweit wir es bislang in den Karten vorhaben –, wirklich Lösung ist, nicht ganz das, was gefordert wurde, aber die Fälle, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EndersWendelin_1967-05-09">Enders</name> gesagt hat, beispielsweise mit einbeziehen.</p>
				<p>Nun ist die Frage gestellt, warum macht man eigentlich kurz vor der Bundestagswahl solche Dinge und dann die Fragen der Streckenstilllegungen. Ich kann euch nur sagen, der Vorwurf, man hätte früher so gründlich informiert werden müssen wie jetzt, den muss ich nun zurückgeben. Denn diese Fraktion hatte Gelegenheit und insbesondere die Ausschüsse. Nur, was den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Fraktionsvorsitzenden</name> hin und wieder auch ärgert, ist, dass manche Dinge vorgetragen werden durchaus mit dem Hinweis auf die Bedeutung, aber dass derjenige, der hier redet, unmöglich sich manchmal allein akustisch durchsetzen kann, weil die Unterhaltungen am Tisch sehr offenbar interessanter sind als das, was gesagt wird. <incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident> Nur wenn dann später sozusagen man merkt, wie heiß die Sache wird, dann bekommt man plötzlich die Aufmerksamkeit, die vielleicht zu früherer Zeit besser angebracht gewesen wäre. Nur, wir hatten in dieser Fraktion auch die Diskussionen um Preis und Gebühren bei <name type="Organisation" ref="#DBP">Post</name> und <name type="Organisation" ref="#DB">Bahn</name> und wir hatten Ausschüsse der Fraktion eingesetzt, die ganz harte Vorgaben gemacht hat hinsichtlich von Rationalisierung. Und die Vorgaben waren auch zeitlich terminiert und hingen im Zusammenhang mit Haushaltsberatungen. Es ist doch nicht möglich, der Bundesbahn einen nachgewiesenen, nachgewiesenen, mit rechtlichen Grundlagen versehenen Bedarf von 1,5 Milliarden zu streichen und zu sagen, jetzt warten wir ab, bis dass wir was tun, bis die Wahl vorbei ist. Genossen, die Lösungen haben wir nicht gefunden. Wir waren unter dem Druck – nicht nur die Bahn, wir alle, die auch in den Ausschüssen mitgewirkt haben –, so schnell als möglich Rationalisierungsmaßnahmen einzuleiten und die Rationalisierungsmaßnahmen haben es aufgrund der Beteiligungsrechte, die wiederum rechtlich festgelegt sind, an sich, dass sie enorm viel Vorlaufzeit haben, bis endlich eine solche Entscheidung durchgeführt werden kann.</p>
				<p>Wenn man die Frage stellt hinsichtlich der Kreisstädte: In der Tat, wir haben im Bundesgebiet einige Kommunalregelungen, die über eine Fläche über 40 Kilometer insgesamt hinausgehen. Dann hilft unser Radius 20 Kilometer nicht. Dann kann’s sein im Extremfall, dass die Kreisstadt nicht erreicht werden kann zu diesem Vier-Minuten-Takt. Aber zurzeit wird in aller Regel die Kreisstadt von den Eingemeindeten nicht erreicht, sondern die bezahlen 45 Sekunden, alle 45 Sekunden zahlen die 23 Pfennig. Hinsichtlich der Öffentlichkeitsarbeit, da gebe ich zu, da wäre mehr zu machen. Das versuchen wir nachzuholen, aber manchmal haben wir auch Schwierigkeiten. Ich hätte auch gern mit dem Geschäftsführer der SPD mich geeinigt, dass in den Mitgliederzeitungen der SPD sozusagen Informationen gegeben werden, warum wir das machen. Aber da bekam ich die etwas kaltschnäuzige Antwort: Zu ’nem Dementi kriegst du Platz, aber wenn du das darstellen willst, musst du ’ne Anzeige aufgeben. <incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>: Also, ich will die Diskussion hier nicht verkomplizieren. Ich will nur eins sagen. Es gibt keine andere Frage, die unsere Wähler und Mitglieder zu so viel Briefen und Anfragen veranlasst hat wie dieses Thema. Und ich bin durchaus der Meinung, dass eine Mitgliederzeitung auch solche Informationen geben muss, aber ich bin auch der Meinung, dass dann, was bisher net geschehen ist, die Erklärung gegeben werden muss, wenn aus der Statistik angeblich hervorgeht, dass die meisten Leute nur zweieinhalb Minuten telefonieren im Ortsverkehr, dann ist es doch, wenn ich richtig rechnen kann, egal, ob ich einen Vier-Minuten- oder einen Acht-Minuten-Takt gebe. Das macht doch dann finanziell nix aus, wenn die Sprechgewohnheit sowieso zweieinhalb Minuten ist. Wenn der Minister dafür Platz braucht in der Mitgliederzeitung, dann sage ich zu, dass er in der Februarnummer zu Wort kommt. <incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Willst du dazu noch was sagen, Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name>? Ich habe auf diese Weise zum ersten Mal gehört und ich werde mir das merken, dass der Herausgeber eines Blattes ein Versprechen hinsichtlich einer redaktionellen Behandlung und auch sonstigen Behandlung macht. Da ich also aus solidarischen Gründen dort auch aufgeführt werde, werde ich demnächst davon Gebrauch machen.
	<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, Genossen, dann: Wer hat zu anderen Fragen unter Punkt 3 noch das Wort? Bitte? Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>:<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"> Herbert</name>, ich wäre dankbar für eine Interpretation der Frage Öffentlichkeit von Fraktionssitzungen. Das ist ja hier ein paarmal kritisch angemerkt worden und ich komme nun drauf, weil in letzter Zeit mehrfach Äußerungen des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Bundeskanzlers</name> hinterher in die Öffentlichkeit gekommen sind. Ich meine nicht politische Berichte. Es ist klar, dass wenn hier der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Fraktionsvorsitzende </name>oder der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Parteivorsitzende</name> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Bundeskanzler</name> einen politischen Bericht gibt, dass der im Wortlaut nachher gedruckt herausgeht, ist unstrittig. Die Frage ist, wie ist es mit Diskussionsbeiträgen. Ich denke also zum Hochschulrahmengesetz oder hier zur Frage Strafrechtsänderungsgesetz, wo nun auch Bezug genommen wird auf Diskussionsbeiträge, die Einzelne von uns gegeben haben – hier namentlich –, wo also nun die Presse dann anruft und sagt zu demjenigen, der da genannt ist, was hast du denn da gesagt und kannst du uns das sagen oder wenn es da heißt, zwei Genossen haben heute Abend das und das gesagt, die werden nicht genannt, jetzt fragt die Presse, wer war denn das und will das hören. Ich meine also, wir kommen in Schwierigkeiten hier in der Art, mit der wir miteinander diskutieren und uns versuchen auch zu überzeugen, wenn wir davon ausgehen müssen, dies ist nachher Gegenstand von Presseveröffentlichungen und ich wäre sehr dankbar, wenn die Frage der Veröffentlichung von Diskussionsbeiträgen aus der Fraktion einmal im Fraktionsvorstand diskutiert würde. Danke.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, am Ende ist das ja ein Problem, das tatsächlich dann diskutiert werden muss, Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>. Denn es handelt sich nach dem, was ich jetzt aus deinen Ausführungen verstanden habe, ja nicht darum, dass die Fraktionspressestelle Diskussionsbeiträge aus Fraktionssitzungen veröffentlicht, sondern dass eben – na eben. Das wäre also ein Fall, in dem man sagen müsste, wenn die einen, warum dann nicht die anderen beziehungsweise wenn die einen, welche besonderen Gründe liegen dafür vor, die müssten dann hier dargelegt werden können. Aber hier handelt sich’s offenbar, wenn ich das nicht völlig falsch verstanden habe, darum, dass über Ausführungen geredet wird und dass eben dann andere Fragen gestellt bekommen, was sie denn in derselben Diskussion gesagt hätten. Einverstanden, ich nehme das als eine Aufforderung auf und denke, dass der Fraktionsvorstand sich wirklich einmal damit befassen muss, und zwar nicht generalisierend, sondern nach Möglichkeit mit einigen Hinweisen aus, aus – ja, aus Vorgängen. Weitere Fragen, Genossen? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CorterierPeter_1969-10-20">Corterier</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#CorterierPeter_1969-10-20">Corterier</name>: Wenn ich es richtig sehe, sind die durch die Steuerreform benachteiligten geschiedenen Ehemänner dabei, sich jetzt bundesweit zu organisieren. Ich habe in meinem Wahlkreis eine Gruppe, die sehr heftig agiert, und ich glaube, es ist ja auch objektiv so, dass die nicht gerade gerecht behandelt worden sind durch die Steuerreform und dass vor allem die sozial Schwächeren massive Nachteile haben. Frage: Gibt es wirklich keine Möglichkeit, das zu korrigieren? Kann man nicht wenigstens eine Perspektive diesen Leuten aufzeigen, dass wir in der Zukunft das wieder zurechtbiegen? Denn sonst, glaube ich, müssen wir davon ausgehen, dass wir von diesen sehr erbitterten Leuten einige Hunderttausend Stimmen bei der Wahl verlieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>. – Er ist noch verheiratet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Wird es auch bleiben, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Herbert</name>. Also, Genossen, das Thema ist natürlich hinlänglich bekannt im <name type="Organisation" ref="#BMF">Finanzministerium</name>. Ich will jetzt bewusst keine Debatte zur Sache führen, weil ich nuanciert anderer Meinung bin als du, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CorterierPeter_1969-10-20">Peter</name>. Denn wenn man sich das genau anguckt, dann war es so, dass sie vorher begünstigt waren und natürlich jetzt das als Benachteiligung empfinden, was jetzt auf sie oder über sie hereingebrochen ist. Im Übrigen nur noch ein Satz hinzu: Sie können ja die Auseinandersetzung mit ihrer Verflossenen über das, was sie an Leistungen zu zahlen haben, aufgrund der Steuerreform jederzeit wieder aufnehmen. Aber die Debatte müssen wir hier nicht führen. Ich bin der Meinung, es wäre lebensgefährlich für die Sozialdemokraten, wenn sie, nachdem sie jetzt zwölf Monate Erfahrung mit der Steuerreform gesammelt haben, vor den Bundestagswahlen irgendwo den Eindruck erweckten, als seien sie bereit, eine neue Steuerreform anzufangen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s Zusatzfragen? Nein. Björn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngholmBjoern_1969-10-20">Engholm</name> zu einer anderen Frage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EngholmBjoern_1969-10-20">Engholm</name>: Wir haben uns vor einiger Zeit im Zusammenhang mit einem Aufsatz von Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlotenNorbert">Kloten</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-01-20-t1509_WN_FN008" type="comment"><p>Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlotenNorbert">Kloten</name>, Professor für Volkswirtschaftslehre, Vorsitzender des Sachverständigenrats zur Begutachtung der gesamtwirtschaftlichen Entwicklung.</p></note></seg> – ich glaube in einer Festschrift der <name type="Organisation" ref="#BBk">Deutschen Bundesbank</name> – einige zum Teil hämische Kommentare über die Wirtschafts- und Finanzpolitik der Bundesregierung eingehandelt. Ist es möglich, dass dazu für die Fraktion ein paar erklärende Worte gesagt werden, weil dieser <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlotenNorbert">Kloten</name>-Artikel wohl auch in die Akten der Unionsabgeordneten für den Wahlkampf wandern wird?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Ich habe das Ganze nur von Ferne verfolgt. Ich bin also überfragt, etwas hier zu liefern, aber wenn das so ist, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngholmBjoern_1969-10-20">Björn</name>, wie du das sagst, dann sollten wir deine Frage als Auftrag nehmen, der Fraktion so schnell wie möglich auf einer Seite oder auf zwei Seiten eine Stellungnahme zu diesem Papier zu liefern. Das können wir mit Sicherheit tun.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen? Zu einer nächsten Frage Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Genossinnen und Genossen, ein Staatssekretär oder ein Unternehmer, der sehr gut verdient und nicht aufs Carryback<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-01-20-t1509_WN_FN009" type="comment"><p>Steuerlicher Verlustrücktrag.</p></note></seg> angewiesen ist, der bekommt für seine Kinder bis zum 27. Lebensjahr, wenn sie 700 Mark verdienen – das heißt unter 750 im Monat bleiben –, Kindergeld. Dagegen bei einer Kriegerwitwe oder bei einem kleinen Angestellten kann Folgendes passieren: Die Kinder kommen aus der Schule, sind über 18 Jahre, finden keinen Ausbildungsplatz und den Eltern wird das Kindergeld gestrichen. Dieses ist die augenblickliche gesetzliche Regelung. Das <name type="Organisation" ref="#BMF">Finanzministerium</name> hat darauf hingewiesen, dass in solchen Fällen die für den Jugendlichen zwangsläufig Erwachsenenunterhaltsaufwendungen bis zu 3 000 D-Mark im Kalenderjahr nach Paragraph 33 a Absatz 1 Einkommensteuergesetz berücksichtigt werden können. Nur, dieses ist bei einem kleinen Angestellten, bei einem Arbeiter, bei der Kriegerwitwe, bei dem Invaliden nicht möglich. Hinzu kommt, hinzu kommt, dass diese Jugendlichen noch ihren Krankenversicherungsschutz verlieren, denn der besteht auch nur nach dem 18. Lebensjahr bei behinderten Kindern oder im Ausbildungsverhältnis. Dieses ist ein Problem, das unbedingt gelöst werden muss, es gibt keine gerechtfertigte Erklärung dafür. Wir haben im Arbeitskreis Sozialpolitik und Gesundheitspolitik schon einmal darüber diskutiert gehabt, hatten aber aus Kostengründen das einstweilen zurückgestellt. Nachdem nun – Beispiel in der Wirtschaftspolitik – doch neue Ausgaben oder Ausfälle auf uns zukommen, ist dieses ein Punkt, der unter dem Gedanken der sozialen Symmetrie, in Anführungsstrichen, unbedingt in Angriff genommen werden muss. Ich möchte deshalb vorschlagen, dass sich aus dem Arbeitskreis Sozialpolitik und aus dem Ministerium möglichst rasch ein paar Leute zusammensetzen, um das zu klären. Zu diesem Aspekt sind auch in dieser Woche schon Anfragen im Bundestag eingebracht worden. Ich wäre dafür, dieses Problem anzugehen, auch wenn es Geld kostet. Hier muss etwas geschehen. Der bestehende Zustand ist unhaltbar.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Fred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZanderKarlFred_1969-11-03">Zander</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZanderKarlFred_1969-11-03">Zander</name>: Ja, Genossinnen und Genossen, das, was Nobert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> hier geschildert hat, gehört in der Tat zu einigen, wenn ich so sagen darf, Härteproblematiken im Zusammenhang mit Kindergeld und Steuerreform. Aber wir haben, wie er richtig geschildert hat, bis jetzt keine Möglichkeit gesehen, diese und andere aufzugreifen. Ich kann also nichts darüber sagen, ob jetzt irgendeine finanzielle Möglichkeit gegeben ist, das zu regeln.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s Zusatzfragen? Wie stehst du zu dem Vorschlag, der da am Schluss der Frage stand, dass sich einige mal zusammensetzen, um das zu prüfen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ZanderKarlFred_1969-11-03">Zander</name>: Ja, Herbert, ich meine, das gilt natürlich für alle solche Dinge, dass es sehr sinnvoll ist, eine Lösung für den Zeitpunkt zu haben, zu dem etwa finanzielle Spielräume wieder größer werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s noch andere Fragen, Genossen? Wenn das nicht der Fall ist, dann bitte ich darum, bevor ich den nächsten Punkt aufrufe, einige Bemerkungen machen zu dürfen wegen eines seltsamen Vorgangs, der allerlei Wirbel verursacht. Es geht um das, was 1. Symposium zwischen Parlamentariern im Rahmen der Parlamentariergesellschaft Bundestag beziehungsweise Bundesrepublik Deutschland und UdSSR genannt wird. An diesen Diskussionen und Veranstaltungen haben – und zwar an allen Gesprächen – auch die Berliner Abgeordneten der Fraktion, soweit sie der Gesellschaft angehören und Zeit hatten und Lust hatten, teilgenommen. Es hat auch darüber, dass sie dort Diskussionsreden gehalten haben, keinerlei Streit gegeben, etwa seitens der sowjetischen Partner Einwände dagegen gegeben. Was nun aber inzwischen die Einladung zu einem Empfang beim sowjetischen Botschafter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FalinValentinMichajlowitsch">Falin</name>, der heute Abend stattfindet, einfach wie also solche Gelegenheiten dazu genommen werden, einige einzuladen, betrifft, hat es leider ein mehrfaches Hin und Her gegeben. Nachdem gestern eine Verständigung erzielt war, die am Sonntag sogar öffentlich gemacht worden ist – ich werde gleich sagen wodurch – durch den sowjetischen Sprecher, den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchitikowAlexejPawlowitsch">Vorsitzen des Unionssowjets</name>, hat es nach einem Tag des Herumwühlens in diesem Thema gestern Abend dann die Zurückziehung dieser einigen Einladungen gegeben und seither steht hier alles Kopf. Gibt es nicht bei uns hier, sondern überhaupt, als ob es kein Thema gäbe und als ob dies das Allerwichtigste sei. Die CDU hat mitteilen lassen, dass der Fraktionsvorstand sich nicht beteiligen werde, und auch der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> seine vorher gegebene Zusage zurückziehen werde und Ähnliches mehr.</p>
				<p>Über dieses Symposium wäre vieles zu sagen. Die Fraktion wäre überfordert, wenn ich den Versuch machen wollte. Außerdem ist es eine Sache, die – jedenfalls was die Teilnahme betrifft – einen Teil der Mitglieder auf der Bundestagsseite interessiert hat, wenn ich, der ich selbst dieser Gesellschaft ebenso wenig angehöre wie ich anderen Parlamentariergesellschaften angehöre, das ist mein Manko, mich am ganzen Samstag früh morgens mit dem Anhören zweier Referate und dann an der Diskussion beteiligt habe, so lag das daran, dass die Besetzung durch die Mitglieder dieser Parlamentarischen Gesellschaft nicht qualitativ, sondern quantitativ so schwach war, dass ich, abgesehen von denen, die am Vorstandstisch saßen, der dritte Sozialdemokrat war, der – obwohl nicht Mitglied dieser Gesellschaft – dort also sich äußerte. Doch das nur nebenbei. Ich nehme an, Arbeitskreis und der Fraktionsvorstand müssen sich mal mit dieser Erscheinung befassen, nicht anklagend, sondern damit wir das besser machen.</p>
				<p>Was sich am Sonntag abgespielt hat nach verschiedenen Zureden und Interventionen, hat der von mir vorhin erwähnte Unionssowjetvorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchitikowAlexejPawlowitsch">Schitikow</name> auf einer Pressebesprechung, die die programmgemäß mit Presse hier am Sonntag um 11 Uhr gehalten haben, damit deutlich zu machen versucht, dass er sich auf die Sonderstellung der Berliner Bundestagsabgeordneten im Deutschen Bundestag bezogen und dazu erklärt hat, so seien auch diese für die UdSSR-Mitglieder der Parlamentarischen Gesellschaft entsprechend Mitglieder dieser Gesellschaft. Und das war die Brücke, über die endlich man nicht nur froh sein sollte, sondern über die man hätte gehen können, wenn nicht dann einen ganzen Tag darin herumgewühlt worden wäre. Es ist die Frage gestellt worden, ob zum Beispiel der Vorsitzende der SPD-Fraktion, von dem ich eben sagte, er gehört solchen Gesellschaften nicht an, der Einladung des Botschafters folgen wird. Ich hatte ihm zugesagt zu kommen, wenn auch wahrscheinlich spät, und werde mich daran halten, aber das war am Samstagabend und das war im Zusammenhang mit den verabredeten Regelungen. Die Regelungen sind nicht von der anderen Seite gebrochen worden, muss ich sagen, aber das ist jetzt keine Frage eines Gerichts hier. Meine Meinung werde ich sagen, aber ich halte nichts davon, dass man sozusagen Blockpolitik jetzt bei Ansätzen zu Parlamentariergesprächen anfängt zu machen. So schwierig das ist mit den besonderen Auffassungen und nicht in Übereinstimmung zu bringenden Auffassungen, in der Frage der Berliner Abgeordneten war hier und ist hier und wird hier wieder betretbar sein die Brücke, die der Mann in seiner Art gemacht hat. Dass sie – ebenso wie sie zum Bundestag gehören als nicht voll Stimmberechtigte – dass sie so für sie auch Mitglieder der Parlamentarischen Gesellschaft sind. Nun, das hat es in dieser Weise vorher als Ausdruck nicht gegeben. Ich wollte das nur informativ gesagt haben, weil es eine Menge Fragen aus Presse und entsprechenden Kreisen gibt. Aber ich sehe, hier wollen einige das Wort dazu nehmen. Das ist Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchinzelDieter_1972-12-13">Schinzel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchinzelDieter_1972-12-13">Schinzel</name>: Herbert, nur ein Satz. Wir haben von der Gesellschaft selbst ja Einladungen zu diesem Samstagssymposium nicht gehabt, sondern nur ein ganz kleiner Kreis von Mitgliedern dieser Gesellschaft und deswegen konnten wir da gar nicht erscheinen. Wahrscheinlich wären einige ganz gerne dort erschienen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dieter, ich nehme an, das ist nun wirklich Sache der Gesellschaftsmitglieder, dass sie einmal unter sich in einer Versammlung, in einer Sitzung sagen, wie sie das künftig gehalten haben wollen und dass sie ein bissel Einfluss darauf haben sollten. Wenn es da Mängel gibt, wird man die wohl überwinden können. Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>: Genossinnen und Genossen, es mag ja taktisch vielleicht ganz vernünftig und richtig sein, den Versuch zu machen, die Bedeutung oder den Sinn des Vorgangs herunterzuspielen. Ich habe aber nicht den Eindruck, dass das gelingt, nachdem die Journalisten wohl am Sonntagabend davon ausgingen, dass nun alles schiedlich friedlich geregelt sei – Pressemeldungen heute sprechen ja dafür –, wird das morgen nun ganz anders sein. Ich begreife auf der einen Seite nicht, dass in der Vorbereitung dieser Veranstaltung nicht auch dieser nun zum Ärger geführt habende Punkt geklärt worden ist, auf der anderen Seite aber doch offensichtlich unsere Vertreter der Auffassung waren am Samstag oder am Sonntag, ich war ja bei den Gesprächen nicht dabei, dass die Einladung auf jeden Fall erfolgen sollte. Und diese brüske Zurückziehung über Nacht – Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> deutet an, nicht der sei schuld, sondern ein anderer –, die wird natürlich sowohl die Lage in Berlin, also die Lage der Sozialdemokraten in Berlin nicht gerade erleichtern und auf der anderen Seite auch nicht die Sympathie oder auf der anderen Seite die Enttäuschung über das, was wir Deutschland- und Ostpolitik nennen, erhöhen. Ich finde nicht, dass wir gut daran tun, den Versuch zu machen, dieses als ein unwichtiges Detail dieses Wochenendes darzustellen. Ob hier heute Abend jemand hingeht oder nicht, das spielt für mich nicht die kriegsentscheidende Rolle, aber ich meine, es sollte deutlich gemacht werden, dass die Mitglieder einer Gruppe von Parlamentariern nicht bereit sind, Kollegen aus ihr herausschießen zu lassen, die im Übrigen vollberechtigte Mitglieder dieser Fraktion sind.
	<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>: Liebe Genossen, dies 1. Symposium der deutsch-sowjetischen Parlamentariergruppe mit sieben Gästen aus der Sowjetunion, die von drei Beamten begleitet wurden oder Leuten in ähnlicher Stellung, stand unter verschiedenen Vorzeichen und eins davon war, dass man gewünscht hatte, dass sieben Leute von unserer Seite teilnehmen. Wir haben dann Namen genannt und haben mehr Namen genannt, mehr Namen genannt als sieben, wohl wissend, dass die Russen uns mit ihrem eigenen Wunsch, jetzt zu kommen und nicht im Februar, wie wir das geplant hatten, das hatten sie aber übers Auswärtige Amt und ihre Botschaft so gemacht, dass sie einfach sagten, wir kommen dann und wir wollten als höfliche Gastgeber dann ihre Planung nicht zerstören, weil sie sonst gesagt hätten, sie könnten leider überhaupt nicht und da haben wir dann, so schnell wir konnten, in letzter Minute und ganz kurzfristig verschiedene Leute angesprochen. Sie haben dann sofort ihr Befremden darüber ausgedrückt, dass auf unserer Liste schon so viele Namen stünden, und wir haben gesagt, das liegt dann daran, dass das Symposium nunmehr in das Wochenende fällt und dass die Leute ihre Verpflichtungen bereits haben und nicht alle hier permanent anwesend sein können und dass wir aus dem Grund mehr Namen nennen, damit wenigstens sieben immer da sind. Ich konnte auch nichts dafür, dass der Terminkalender von Kollegen nicht die ganze Zeit mehr hergegeben hat. Wir haben uns bemüht, unsere namhaften Sprecher aus dem auswärtigen Bereich, Wirtschaftsbereich hinzuziehen. Das haben wir auch gemacht, dass die nicht alle ganztägig zwei Tage lang anwesend sein konnten, dies war mir nicht möglich zu ändern.</p>
				<p>Ich möchte auch sagen, dass wir die Frage, welche schwierigen Probleme auftauchen würden, bewusst nicht so sehr hochgespielt haben, denn das ist ja das Problem dieser Parlamentariergruppe. Wir waren sehr befriedigt, dass es gelungen ist, die Berliner Vertreter teilnehmen zu lassen ohne Diskussion, und wir hatten auch in Gesprächen mit der anderen Seite einen Weg und Verständnis dafür gefunden, dass man bezüglich der Einladung beim <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FalinValentinMichajlowitsch">Botschafter</name> zu einer Lösung kommen wollte. Dieses ist eigentlich dadurch kaputtgemacht worden, dass die Sache in der Öffentlichkeit so hochgekocht worden ist und dass so viele Leute sich damit beschäftigt haben und Salz in diese Wunde gerieben haben, die wir leichter hätten schließen können, wenn das nicht so gewesen wäre. Dass das Ganze außerordentlich schwierig ist, soll hier gar nicht verheimlicht werden. Aber wir stehen nun mal vor der Frage, ob wir Schritt für Schritt etwas erreichen können und wir haben was erreicht, denn die Berliner haben voll mitdiskutiert und es ist eine an sich in weiten Bereichen auch gute Diskussion gewesen. Und also möchte ich sagen, tut es mir unendlich leid, dass an diesem Punkte das Ganze nun aufgezäumt wird und faktisch nicht viel übrig bleibt als das. Ich werde heute Abend auch hingehen, aber ich werde mein Bedauern darüber ausdrücken, dass wir das nicht geschafft haben, dass die Einladung[en] für alle Teilnehmer des Symposiums sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>. Sie ist die stellvertretende Vorsitzende dort, in gar keiner leichten Situation mit diesem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesAlois_1972-12-13">Mertes</name> von der CDU, dem Gerolsteiner, als ebenso stellvertretendem Vorsitzenden, deswegen sage ich das, und mit dem FDP-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Mertes</name> als Vorsitzendem. Ich habe auch nicht hier eine Generaldiskussion aufschnüren wollen. Ich wollte nur einiges, weil draußen und morgen wird man mit diesen Sachen befasst. Meine Auffassung ist, hier nicht auf einen anderthalbe, sondern in Kenntnis der Schwierigkeit, aber auch der Bereitschaft – in diesem Falle der anderen Seite, die dann leider wieder gestört worden ist – weiter, und zwar so reden, dass wir unseren Standpunkt, das kann doch gar kein Streit sein, Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>, dass die Genossen und Genossinnen hier gleichberechtigte Mitglieder unserer Fraktion sind. Das wissen die auch, dass die sie so behandeln – ich meine jetzt die sowjetische Seite. Andererseits steht fest, dass es auch wahr ist, dass sie nicht voll stimmberechtigt sind. Das steht auch fest. Da nun fortgesetzt dran herumzumachen, hat ja wenig Sinn – von unserer Seite. Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>: Genossinnen und Genossen, der Arbeitskreis I hat sich heute Morgen auch mit dieser Frage beschäftigt und ist auch zu dem Standpunkt gekommen, dass man also hier draus keine Kardinalfrage machen soll und nun mit einem allgemeinen Boykott dieser Einladungen antworten soll. Darüber sind wir uns einig geworden. Das ist das Erste, was ich sagen möchte. Das Zweite, was ich sagen möchte, Herbert hat mitgeteilt, dass er nur zu dritt gesessen hat eine Zeit lang. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Herbert</name>, du hast dann die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Antje</name> nicht mitgezählt. Wir waren vier Sozialdemokraten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich habe gesagt, abgesehen vom Vorstandstisch, nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>: Ah, entschuldige.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <gap/> gar keine Zensur.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>: Ich sage ja nur, wir waren ja so viele da, wie dort zugelassen waren. Insgesamt ist ja die Zahl sieben für alle Fraktionen gemeint, Herbert. So ist doch die Sache gewesen. Dadurch konnten sich gar nicht so viele darauf einstellen. Die dritte Bemerkung, die ich gerne gemacht hätte, ist folgende: Wir haben als Berliner Abgeordnete noch nie eine Einladung des sowjetischen Botschafters bekommen, auch des vorigen nicht. Insofern ist das also keine Überraschung, sondern ich bin von vornherein davon ausgegangen, dass wir keine bekommen werden. Es ist dann so gewesen, dass die Einladungen verschickt worden sind und dann die CDU anfing zu fragen, wer hat eine, wer hat keine, eine Debatte entwickelt hat und daraus diese öffentliche Diskussion entstanden ist. Aber für mich ist eins wichtig, die Bemerkung, es wurden Einladungen zurückgezogen, stimmt nicht. Wir haben nie Einladungen gehabt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Jedenfalls die Zustimmung zur Einladung.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1976-01-20-t1509_WN_div_SVP-4">
				<head>[D.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, Genossen, dann kommen wir zum Punkt 5 unserer Tagesordnung. Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Genossinnen und Genossen, die Debatte zur Energiepolitik und friedliche Nutzung Kernenergie, Verstromungsgesetz wird uns den ganzen Donnerstag beschäftigen. Wir fangen um 9 Uhr an in verbundener Debatte mit den beiden Tagesordnungspunkten 2 und 3 – Rationelle und sparsame Energieverwendung und Energieeinsparungsgesetz. Wir haben interfraktionell vereinbart – ich hoffe, dass die Beteiligten sich daran halten –, dass wir spätestens um 13 Uhr mit diesem Teil der Debatte fertig sind. Es schließt dann an die Beratung Änderung des Dritten Verstromungsgesetzes. Es kommt hinzu –
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
dieser Teil bis 13 Uhr, spätestens. Anschließend an Tagesordnungspunkt 3 dann das Verstromungsgesetz. Da ist der Finanzausschuss mitberatend. Das ist zwar keine Steuer, aber wir hätten eine lange Geschäftsordnungsdebatte erhalten wegen dieser abgabeähnlichen Leistung, die erbracht werden muss aufgrund des Gesetzes. Wir haben das auch bei anderen Gesetzen schon so gemacht. Fragestunde übrigens Mittwoch – wie immer – um 13 und Donnerstag um 14 Uhr. Die Tagesordnungspunkte 5 – Friedliche Nutzung der Kernenergie und 6 Beratung des Antrags von CDU-Abgeordneten und 7 Standortplanung von Kernkraftwerken, ebenfalls Antrag von CDU-Abgeordneten, diese Tagesordnungspunkte werden in verbundener Debatte behandelt und diese Debatte wird im Lauf des Donnerstag abgeschlossen. Zum Punkt 8 kommt eventuell eine kurze Erklärung eines Mitglieds des Petitionsausschusses.</p>
				<p>Am Freitag um 9 Uhr dann der Punkt, der abgesetzt werden musste, Jugendarbeitsschutzgesetz. Es muss versucht werden, obwohl das Thema wichtig ist, es zu begrenzen auf eine Zeit von etwa eineinhalb Stunden. Ich hoffe, dass die Genossen dann das ausdrücken können, was sie wollen, damit wir um halb elf etwa zum nächsten Tagesordnungspunkt kommen können: die Steueränderungen – Mehrwertsteuer, Branntweinsteuer, Tabaksteuer. Das in verbundener Debatte. Hier wird der Haushaltsausschuss sich noch mehr damit befassen, Mitglieder des Haushaltsausschusses, nicht nur eine Finanzdebatte. Das alles miteinander, diese drei Steuergesetze werden in verbundener Debatte behandelt. Im Anschluss daran, und das ist dann am Freitagmittag sicher schon oder am Freitag spät, die Tagesordnungspunkte 12 a) und b) Berufsbildungsgesetz, eingebracht von der CDU/CSU-Fraktion, und Programm zur Sicherung des Ausbildungsplatzangebotes, hier wird geändert: Der Ausschuss für Bildung und Wissenschaft wird federführend gemacht und mitberatend sind die anderen Ausschüsse. Es ist besser so, als es hier in der ausgedruckten Tagesordnung steht. Es ist uns angekündigt worden, dass zum Jugendarbeitsschutzgesetz die CDU/CSU-Fraktion zustimmen wird. Trotzdem bitte ich um Anwesenheit bei der Abstimmung über dieses wichtige Gesetz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Dann kommen wir zu den einzelnen Punkten. Karl-Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KernKarl-Hans_1967-02-27">Kern</name> zu der Großen Anfrage Rationelle sparsame Energieverwendung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KernKarl-Hans_1967-02-27">Kern</name>: Vielleicht darf ich zunächst einige Bemerkungen machen zu den Punkten 6 bis 10, weil da ein innerer Zusammenhang besteht. Es hat sich als gut und richtig erwiesen, dass die Fraktion im vergangen Jahr im April eine übergreifende Arbeitsgruppe eingerichtet hat, [an]<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-01-20-t1509_WN_FN010" type="critical"><p>Bei der Bearbeitung eingefügt. Auf dem Tonband sagt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KernKarl-Hans_1967-02-27">Kern</name>: »aus«.</p></note></seg> der Mitglieder der Arbeitsgruppe Wirtschaft, der Arbeitsgruppe Forschung, der Arbeitsgruppe Umwelt und der Arbeitsgruppe Gesundheit teilgenommen haben, die einen Entschließungsantrag vorbereitet hat, der übergreifend die energiepolitischen Ziele formuliert hat. Wir können heute diesen Entschließungsantrag vorlegen. Er ist auch mit der FDP abgestimmt. Wir haben mit der FDP die energiepolitische Debatte so vorbesprochen, dass zunächst die Begründung der Großen Anfrage Rationelle Energieverwendung kommt. Die Arbeitsgruppe schlägt vor, dass ich diese Begründung gebe. Ebenso soll auch übergreifend die Zielsetzung der Gesamtstrategie der Energiepolitik damit begründet und auch der Entschließungsantrag der beiden Koalitionsfraktionen eingebracht werden.</p>
				<p>Im Anschluss daran soll das Energieeinsparungsgesetz ebenfalls verbunden mit den Maßnahmen zur rationellen und sparsamen Energieverwendung behandelt werden. Die Arbeitsgruppe schlägt vor, dass Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name> und Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhrensKarl_1969-10-20">Ahrens</name> dazu sprechen. Zum Dritten, zum Verstromungsgesetz schlägt die Arbeitsgruppe vor, dass Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtAdolf_1972-12-13">Schmidt</name> und Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name> reden. Dann käme als weitere Zäsur in dieser Debatte die Große Anfrage Friedliche Nutzung der Kernenergie. Hier schlagen wir vor, dass zur Begründung dieser Anfrage Frank <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaenschkeFrank_1972-12-13">Haenschke</name> redet. Als weitere Redner werden vorgeschlagen Gerd <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlaemigGerhard_1963-02-15">Flämig</name>, Harald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name> und Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>. Insgesamt geht es darum, dass wir mit unserem Entschließungsantrag deutlich machen, dass wir eine gesamtenergiepolitische Debatte führen, während der CDU-Antrag so aussieht, dass sie die Debatte verstehen, als ginge es darum, ein Pro und Kontra Kernkraftwerke im Plenum zu diskutieren. Wir sind der Meinung, nachdem wir jetzt das Vierte Atomprogramm haben, können wir nicht so tun, als ginge es um die Entscheidung pro oder kontra Kernkraftwerke, sondern es geht darum, aus der gegenwärtigen Situation die energiepolitischen Konsequenzen zu ziehen. Danke.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-01-20-t1509_WN_FN011" type="critical"><p>Zuvor spricht <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> unhörbar für die Fraktion zu seinem Nachbarn: »Dieses Mal haben sie mich verladen. Aber nun kann man das nicht mehr ändern: Sie haben mir Kaffee gebracht.«</p></note></seg> Dann zu den einzelnen Punkten, wird dazu noch das Wort gewünscht? Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwabeWolfgang_1961-10-17">Schwabe</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchwabeWolfgang_1961-10-17">Schwabe</name>: Genossinnen und Genossen – hier? Danke schön –, die Standortfrage für Kernkraftwerke ist für mich deshalb brennend interessant, weil in meinem Wahlkreis das größte Kernkraftwerk der Welt steht. Nummer 1, und Nummer 2, weil die Betreiber dieses Werkes dieses Werk verdoppeln wollen. Ich möchte ausdrücklich sagen, ich selbst hätte die Neigung, trotzdem hier in keiner Weise einzugreifen. Wir haben es fertiggebracht, im Kreis Bergstraße, wo wir noch eine Mehrheit haben, die gesamten Vorbehalte und die gesamten Sorgen aller Gemeinden und aller Bürger dort so weit zu kanalisieren, dass wir im Gegensatz zu Zigeunerlager in Wien und ähnlichen Geschichten und Zusammenmarschieren mit allen möglichen Gruppen und Grüppchen, die sich als Bürgervertreter bezeichnen, wir hier eine geordnete und sachliche Auseinandersetzung bis jetzt fertiggebracht haben. Das bedeutet allerdings auch, dass auf der Gegenseite man das anerkennt. Ich würde also meinen, wenn hier eine allgemeine Diskussion kommt, solltet ihr auch zum Ausdruck bringen, dass die ganze Frage behandelt wird und dass man nicht in die Schwierigkeit kommt nachher, das, was grade eben im Vortrag des Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KernKarl-Hans_1967-02-27">Kern</name> auch deutlich wurde, dass das dort umgemodelt wird in eine Frage Kernkraftwerkstandort da oder da, ja oder nein. Unser Kernkraftwerk steht inmitten der Gemeinden und der besiedelten Gebiete dort und ich wiederhole noch einmal, es ist das größte Werk der Welt jetzt schon – Biblis – und es soll noch einmal verdoppelt werden. Das bedeutet für die Leute dort einiges an Sorge, das sollte wirklich auch anerkannt werden und ich wäre dankbar, wenn trotzdem deutlich wird, dass der örtliche Vertreter, der viel, viel Kummer und Sorge damit hat, sich zurückhält. Wenn es aber notwendig erschiene, dann müsste man mir das sagen. Ich bitte, das abzuwägen und lieber wäre mir’s, wenn die verantwortlichen Sprecher der Fraktion vielleicht darauf hinweisen. Eines möchte ich nicht, dass der Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LenzCarlOtto_1965-10-19">Lenz</name> nachher als der über die Liste gewählte Vertreter dieses Landkreises hier sich aufputscht und nachher es heißt, der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwabeWolfgang_1961-10-17">Schwabe</name> hat nichts getan, aber die CDU hat sich zum Retter der Menschheit gemacht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwabeWolfgang_1961-10-17">Schwabe</name> ist in diesem Fall ein Name. Ja.
	<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelte Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Karl-Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KernKarl-Hans_1967-02-27">Kern</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KernKarl-Hans_1967-02-27">Kern</name>: Zunächst einmal, wer den Text gelesen hat unserer Entschließung wird feststellen, dass das ein sehr ausgewogener Text ist und der allen Belangen Rechnung trägt. Was Biblis und Wyhl im Vergleich anlangt, so meine ich, der wesentliche Unterschied ist, dass ihr in Hessen eine bessere Regierung habt als wir in Baden-Württemberg.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich bin ja nur froh, dass hier nicht mit noch und schon geredet wird, denn vorhin hat der Wolfgang gesagt, wir haben noch die Mehrheit und was das Kernkraftwerk: es ist schon das größte. – Ach so. – Nein, nein, der hat einmal noch und einmal schon, lassen wir es dabei. – Wer wünscht noch das Wort, Genossen? Ich meine, die Erklärung habt ihr hier. Die ist wohl durchdiskutiert worden. Gerd <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlaemigGerhard_1963-02-15">Flämig</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FlaemigGerhard_1963-02-15">Flämig</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, wir müssen vermeiden, dass die Opposition uns in die Ecke drängt, als seien die Sozialdemokraten grundsätzlich Gegner der friedlichen Nutzung der Kernenergie. Wer gestern Abend zufällig Fernsehen gesehen hat, der hat eine entsprechende Bemerkung sogar in »Monitor« gehört, allerdings im anderen Sinne, nur die CDU/CSU sei für die friedliche Nutzung der Kernenergie. Das trifft nicht zu. Unsere Entschließung ist so ausgewogen, dass sowohl die ernsten Bedenken in Bezug auf Sicherheit, Strahlenschutz und so weiter hier zum Ausdruck kommen, als auch die Notwendigkeit, die Kernenergie friedlich zu nutzen. Wir haben ja gar keine andere Alternative und das gilt es dort klarzumachen. Da geistert alles Mögliche im Volk herum – Sonnenenergie, Wasserenergie, Windenergie oder Kernverschmelzung – das sind alles Dinge, die vielleicht, vielleicht einmal zum Zuge kommen. Im Augenblick ist die Kernenergie die einzige wirklich machbare Alternative.</p>
				<p>Allerdings müssen wir natürlich vorsichtig sein. Wir können auch auf der anderen Seite nicht hier in großem Optimismus machen und vielleicht dadurch den Bürgerinitiativen, die ein berechtigtes Interesse daran haben, die Sicherheit gewährleistet zu haben, Wasser auf die Mühlen geben. Deswegen haben wir diese Entschließung so gemacht, dass wir uns beide – ich möchte es jetzt einmal scherzhaft nennen – die Gegner und die Befürworter der Kernenergie, wir können uns beide an dieser Entschließung entlanghangeln und ich glaube, können auf diese Weise in der Öffentlichkeit klarmachen, worum es hier geht. Um eines geht es jedenfalls nicht, es geht nicht darum, ob hier pro oder kontra Kernenergie zu entscheiden ist. Die Entscheidung ist 1959 gefallen, das hat Karl-Hans<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KernKarl-Hans_1967-02-27">Kern</name> deutlich gesagt, mit dem Ersten Atomgesetz. Der Point of no return, der Punkt, wo nichts mehr zurückgeht, ist längst erreicht. Wir müssen nur sehen, dass es so gut und so sicher wie möglich geht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, so sicher wie notwendig und möglich. Ich meine, da sollten wir uns auch nicht übertreffen lassen. Wird noch das Wort gewünscht? Wird nicht gewünscht. Die Genossen, Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>, ich meine nur, die Genossen haben eine delikate Aufgabe, die in dieser kombinierten Debatte sprechen und man muss große Hoffnungen auf sie setzen und ich wiederhole meine herzliche Bitte vom Anfang. Nehmt die ganze Debatte in all diesen Punkten so ernst, weil dazu gehört, ob Aufmerksamkeit registriert wird auch draußen von den sogenannten Beobachtern und wie sich das dann weiter umsetzt. Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> (Tübingen): Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlaemigGerhard_1963-02-15">Flämig</name> hat eben den Entschließungsentwurf angeführt. Ich halte ihn für gut. Du hast gesagt, man kann sich entlanghangeln. Ich würde zu bedenken geben, ob es nicht richtig wäre, wenn die Hauptredner hier der Fraktion kurz ihre Konzeption vortragen würden. Das ist von so enormer Bedeutung und es darf nicht passieren, dass nach verschiedenen Seiten gezogen würde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Du musst nur aufpassen, dass dann noch jemand da ist. Aber bitte, ich stelle anheim. <incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenrufe.)</desc>
					</incident> Ich nehme an, dass jeder, der hier etwas zu sagen hat, von dem er meint, das muss er deshalb sagen, um deutlich zu machen, er will das, und es könnte sein, dass andere anderer Meinung sind, es auch sagen wird. Sonst wäre die Sache ja nicht gut in der Anlage, aber nach der Geschichte dieser Erklärung, das heißt dieses Entschließungsantrags, darf man wohl darauf hoffen. Noch mal Karl-Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KernKarl-Hans_1967-02-27">Kern</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KernKarl-Hans_1967-02-27">Kern</name>: Ich meine, nachdem dieser Entschließungsantrag lange diskutiert und dann auch so ausgewogen, wie er jetzt vorliegt, vorbereitet worden ist und alle Beteiligten, auch alle Redner, diesen Entschließungsantrag zur Grundlage ihres Debattenbeitrags machen, erübrigt es sich. Wir waren uns einig, dass die Debatte deswegen mit der Großen Anfrage Rationelle und sparsame Energieverwendung beginnt, weil wir sehen, dass wir nicht aufgrund der gegenwärtigen Überkapazitäten im Energiebereich vergessen dürfen, dass es langfristig gesehen Energieknappheiten gibt und deswegen die sparsame Energieverwendung und die rationelle Energieverwendung für uns der übergeordnete Gesichtspunkt ist, unter dem dann die anderen Fragen diskutiert werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird noch das Wort gewünscht? Dann kommen wir zum nächsten Punkt. Das ist der Punkt 11. Ich glaube, Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> macht den Bericht, das mit dem Umsatzsteuergesetz und so weiter und ich möchte von vornherein sagen, dass wir, wenn wir diesen Punkt hinter uns haben, vorziehen den Punkt 14, zu dem auch Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> als Berichterstattung, nämlich es geht ums Einkommensteuergesetz, fungiert. Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>: Also zunächst zur Mehrwertsteuer. Wir haben uns so verständigt, dass die Haushaltsseite – also der haushaltspolitische Aspekt – abgedeckt wird von Bernhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BußmannBernhard_1969-10-20">Bußmann</name> und dass wir zur steuerlichen Seite Stellung nehmen. Selbstverständlich wissen wir alle, unter welchem Aspekt jetzt die Diskussion steht, unter dem Aspekt nämlich der doch nicht so geringen Steuereinnahmen im Laufe des Jahres ’75. Wir werden natürlich vor allen Dingen den Punkt also aufgreifen, dass die Mehrwertsteuer nicht diskriminierend ist, indem sie die sozial Schwächeren stärker belastet. Dies hat sich inzwischen als nicht stichhaltig herausgestellt. Wir werden aber auch natürlich sagen müssen, dass wir für eine in diesem Rahmen nun etwas schneller mögliche Haushaltssanierung sind, und dies alles wird denjenigen natürlich deutlich zu sagen sein, die immer beklagen, dass wir ja gar keine Reformen mehr machen. Etwa in dieser Richtung muss man ja wohl operieren. Dass das nicht ganz einfach ist, ist klar. Wir werden etwas Ärger bekommen, aber wir werden dies nun so durchstehen müssen.</p>
				<p>Tabak- und Branntweinsteuererhöhungen sind nicht so problematisch. Wir werden da mit der Opposition auch eine Linie bekommen. Wiewohl ich hier sagen muss, dass die um 18 oder 20 Prozent erhöhte Steuer in ihren Einzelheiten noch diskutiert werden wird, auch zum Beispiel in der Frage Zigarren, Zigaretten, Rauchtabak und so weiter, dies wird noch sein. Bei Mehrwertsteuer werden wir uns vom Parlament her die Anmerkung erlauben, dass wir die Frage des unteren Steuersatzes, die hier schon mal diskutiert worden ist, doch noch sehr bedenken werden und dass wir, glaube ich, jetzt auch etwas Luft haben werden, um hier unten noch nachzudenken und zu überlegen, ob der neue vorgeschlagene Steuersatz hier nun so bleiben muss oder nicht. Dies werden wir als Anmerkung, ohne die Beratungen und ihr Ergebnis vorwegzunehmen, so sagen.</p>
				<p>Dann zu dem zweiten Punkt Carryback. Wir haben heute Morgen das Carryback besprochen in der Arbeitsgruppe, weil es morgen im Finanzausschuss schon eine Rolle spielt anhand der Bundesratsvorlage zum Carryback. Wir wissen ja alle nun, dass inzwischen unsere Vorstellungen auf dem Tisch liegen, und wir werden auch so diskutieren. Vonseiten der FDP, Herbert, wurde heute die Frage gestellt, ob, wenn unsere Fraktion hier Beschluss gefasst hat heute und die FDP auch, ob es noch möglich wäre, bis morgen einen gemeinsamen Initiativantrag entsprechend dem Text, der vorliegt, zu formulieren, damit das morgen vorliegt. Ich stelle das also als Frage und es wäre sehr gut, wenn wir das machen könnten. Zum Carryback ist zu sagen, dass wir heute vor allen Dingen zwei Punkte diskutiert haben. Das Erste ist, dass entgegen der Auffassung, die einige von uns lange Zeit gehabt hatten, Carryback als Dauerlösung installiert werden soll, also nicht aus der konjunkturellen Situation bedingt einmal, sondern als Dauerlösung. Dies würde bedeuten, dass wir nicht nur Liquiditätshilfe anbieten für diejenigen, die jetzt in Schwierigkeiten sind, sondern dass das immer später auch möglich ist und gewisse Gestaltungsmöglichkeiten hinsichtlich von Zinsvorteilen beinhaltet. Dies ist eine Sache, die sich im Wesentlichen wohl dadurch ausgleicht, dass die gleichen Ergebnisse beim Verlustvortrag erreicht werden, aber nicht ganz. Es ist noch ein erhöhter Vorteil durch die Progressionsgestaltung drin. Das wird also zu diskutieren sein.</p>
				<p>Das Zweite ist, dass wir gerne den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Finanzminister</name> fragen möchten, ob die Zahl fünf Millionen etwas näher erhärtet werden kann. Wir sprechen ja immer von der Hilfe für Klein- und Mittelbetriebe und das ist ja auch ein wichtiges Argument und hier liegt jetzt auf der Hand, dass alle Betriebe bei Vorliegen von Verlust, während ein Gewinn ja zurückgetragen werden kann, nämlich ’74, dass die dann auch Vorteile haben. Und es war sehr schlecht zu greifen, warum man gerade diese Größenordnung fünf Millionen gewählt hat. Wir möchten dies also deutlich fragen. Die Arbeitnehmer sind mit einbezogen in das Gesetz. Alle Einkunftsarten sind mit einbezogen, die Arbeitnehmer aber nur, sofern sie arbeitslos sind und bei Vorliegen einer Veranlagung aufgrund von 7 b oder Einkünften aus Vermietung und Verpachtung, dass sie also in diesem Fall sich Verluste rücktragen lassen können über das Finanzamt auch dann, wenn sie nicht eigens einen Antrag stellen oder wenn sie dies vergessen, denn die Regelung ist jetzt automatisch vorgesehen. Es ist eine Zwangsregelung, die automatisch greift, keine Wahlregelung mehr und auch derjenige, der dann vergisst, einen Antrag zu stellen, würde dann, wenn er wieder in Arbeit ist, diesen Verlustrücktrag bekommen. Das ist aber nur eine kleine Zahl von Arbeitnehmern. Das liegt ja auf der Hand und den größeren Vorteil hat immer der, der ein Gewerbe hat und bilanziert vor allen Dingen. Wir haben also einige Fragen zu dem Thema und würden gerne einige Antworten heute erhalten und im Übrigen wäre es natürlich nötig, dass wir einen gemeinsamen Initiativentwurf einbringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Genossen, ich möchte eingangs etwas sagen zu der Debatte am Freitag: Erhöhung der Mehrwertsteuer, denn diese Debatte wird in der Tat schwierig. Wir wissen heute, dass wir den Bundeshaushalt 1975 mit 8,1 Milliarden D-Mark besser abschließen werden, als wir das ursprünglich erwartet hatten.
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
Ja, ich komme gleich darauf. Ihr braucht mir das nicht zu sagen. Ich weiß natürlich, wie sich das ergibt. Dies heißt, statt rund 38 Milliarden D-Mark Nettokreditaufnahme, die wir sonst hätten tätigen müssen, haben wir 30 Milliarden getätigt. Das ist immerhin bald viermal so viel wie in ’74 und ein Fünfzehnfaches der normalen
	<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident>
Nettokreditaufnahme in den Jahren davor. Wie kommt diese Zahl zustande? Sie ist ein Saldo, auf der einen Seite Minderausgaben in Größenordnung von 5,3 Milliarden. Das ist gemessen am Haushaltsvolumen in etwa das, was wir jedes Jahr überhaben. In diesem Jahr sind zwei Positionen besonders hervorstechend. Wir haben eine Milliarde D-Mark weniger ausgegeben für die Arbeitslosenunterstützung, also an die Bundesanstalt für Arbeit, weil die Konjunktur sich etwas abgehoben bereits positiv, weniger Arbeitslose als erwartet und eine Milliarde D-Mark weniger an Zinsausgaben, weil die Zinsen eben entgegen auch den Erwartungen, die wir hatten, nicht gestiegen sind, sondern weiter fallende Tendenz haben. Der Rest – 5,3 bis 8,1 – sind Einnahmeverbesserungen, darunter insbesondere 2,2 Milliarden D-Mark mehr an Steuereinnahmen gegenüber der August-Steuerschätzung.</p>
				<p>Das Ganze ist mit einem weinenden und mit einem lachenden Auge zu betrachten. Das lachende Auge deswegen, weil schlagartig die Debatte auch in der Medienlandschaft aufgehört hat vom Staatsbankrott. Schlagartig! Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GilliesPeter">Gillies</name> hat in der »<name type="Organisation" ref="#Welt">Welt</name>« in diesen Tagen mit einer gewissen Traurigkeit verkündet, nun würden diese Kerle ja auch wohl in der Lage sein, den Bundeshaushalt ’76 zu finanzieren. Man hat ja im Stillen immer gedacht, wir würden im Juli/August in einen Finanzierungskollaps für den Bundeshaushalt 1976 hineinkommen. Dieses ist nicht der Fall, weil wir eben zusätzlich noch eine Milliarde mehr als diese 8,1 Milliarden D-Mark kontinuierlich Schulden aufgenommen haben. Ich denke, wir werden zurzeit von den 39 Milliarden, die wir in ’76 brauchen, zehn Milliarden in der Kasse haben. Aber da wir eine Bruttoverschuldung von 60 Milliarden haben, müssen auch 20 Milliarden noch umgewälzt und umgeschuldet werden. Wir müssen dies also darstellen, weil natürlich gleichzeitig Fragen entstehen mussten, <gap/> unter dieser Perspektive das Sparprogramm gemacht werden und sind die Mehrwertsteueranhebungen notwendig.</p>
				<p>Ich bin damit beim Jahr ’77 und damit bei der Debatte am Freitag. Wenn man – soweit man das heute kann – rechnet, verbessert sich das Ergebnis in ’77 mit Sicherheit um die nicht aufgenommenen acht Milliarden D-Mark und den Zinsendienst, der damit verbunden ist, 600, 800 Millionen D-Mark. Es kann auch in anderen Bereichen Erkenntnisse geben, die die ’77er Ansätze in ihrer Kostenwirksamkeit abschwächen. So haben wir zum Beispiel beim Kindergeld ein bisschen was über, bei der Knappschaft, aber man muss da natürlich vorsichtig sein. Hier bewegen wir uns im Rahmen der Schätzmaße. <incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident> Nein, nein, nein. Ich meine, wir haben beim Kindergeld 257 Millionen D-Mark über bei einem Haushaltsansatz von 13 Milliarden. Das seht ihr, das sind also weniger als zwei Prozent. Das summt sich dann zusammen. Wir haben überall mehrere Hundert Millionen über, aber bezogen, zum Beispiel [auf] Kriegsopfer haben wir 300 und, was ist das, 320 Millionen D-Mark über bei einem Ansatz von elf Milliarden. Ihr seht also, dieses kann man so genau nun wirklich nicht vorausschätzen, da wir noch nicht in der Lage sind zu wissen, wann Leute sterben zum Beispiel. – Nein, das ist noch nicht möglich zu planen. <incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenrufe.)</desc>
					</incident> Genossen, also wir müssen sehr vorsichtig sein, was die Annahmen für ’77 anbelangt. Auf der anderen Seite stehen für ’77 Haushaltsrisiken ins Haus. Nur dieses kann ich natürlich im Plenum überhaupt nicht sagen. Das kann ich im Plenum überhaupt nicht sagen! Ich kann hier nur die <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name> anführen. Das werde ich auch tun. Aber ansonsten gibt es, wenn wir ’77 den Haushalt finanzieren müssen und wir dann ja den Grenzartikel 115 Grundgesetz haben, wir dürfen nicht mehr als 22 Milliarden D-Mark Schulden machen, überhaupt keine Alternative außer Einnahmeverbesserungen in der Größenordnung, wie sie die Steueranhebungen bringen. Dies muss man mit Vorsicht deutlich machen. Einfach wird das nicht sein und insofern bin ich froh darüber, dass Antje uns mitgeteilt hat, dass die Haushälter mit kräftig in die Debatte einsteigen. Es wird sehr viel weniger aus der Sicht der Opposition eine Debatte sein über die moralische Berechtigung von Mehrwertsteueranhebungen oder nicht. Sie werden sich auch scheuen, die Spardebatte aufzunehmen, weil sie hier ja selber Schiffbruch erlebt haben. Sie werden umschalten vom Finanzchaos auf die Unsolidität des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Finanzministers</name> beziehungsweise seines <name type="Organisation" ref="#BMF">Ministeriums</name> und da muss man hier vom Haushalt her argumentieren. Wie gesagt, wir werden morgen auch schon die Presse unterrichten, da wir morgen Nachmittag im Haushaltsausschuss berichten müssen und ich nicht möchte, dass am Donnerstag die CDU mit ihren Stellungnahmen die Medien beherrscht. Ihr werdet das hoffentlich ertragen können, dass wir gleichzeitig und vor einer Parlamentsdebatte offen diese Debatte anfangen. Das müssen wir machen.</p>
				<p>Letzte Bemerkung: Antje hat ja auch schon berichtet zum Carryback. Ich will dazu sonst nicht Stellung nehmen, nur eines will ich sagen. Du hast die Frage gestellt, warum fünf Millionen. Ja, dieses ist nicht zu beantworten. Dieses ist eine gegriffene Größenordnung. Man hätte vier Millionen, sechs Millionen, acht Millionen, zehn Millionen nehmen können. Dieses ist eine gegriffene Größenordnung, die statistisch nicht belegbar ist. Es gibt keine statistischen Unterlagen darüber, wo bei einem mittelständischen Betrieb der durchschnittliche Jahresverlust liegt. Es gibt ja nicht einmal eine Definition darüber, was mittelständischer Betrieb ist. Ich will nur eine Bemerkung noch machen, denn irgendjemand hat hier <gap/> gesagt, ihr hättet ja nun für was anderes, der – ich glaube, du warst es, Norbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>], und du hast daran eine Schlussfolgerung angeschlossen. Carryback ist eine Veränderung der Steuersystematik, aber kein Steuergeschenk. Dies bitte ich also ganz deutlich zu beachten. <incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident> Ja, ein bisschen schon. – Also, Augenblick. – Nur wenn Betriebe in Konkurs gehen. Nur wenn Betriebe in Konkurs gehen – aber natürlich. Na ja gut, schön. Vielleicht auch in einem begrenzten Maße ein Zinsgewinn. Ich muss euch nur – aber dieses sind keine Größenordnungen, ich bin der Letzte, der hier Carryback verteidigt –, nur, Genossen, eines möchte ich mal deutlich erklären: Nachdem wir dies nun machen, wären wir schön bekloppt, wenn wir dieses nicht draußen als eine sozialdemokratische Tat verkauften.
	<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> (Grolsheim): Genossinnen und Genossen, ich habe hier nur eine Frage zu einem Detail, wo ich mich vergewissern möchte. Ich bin etwas hellhörig geworden durch die Bemerkung, wenn ich sie richtig verstanden habe, von Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>, dass Modifikationen denkbar oder möglich seien bei der Steuer Branntwein oder Tabak. Nun habe ich mit Branntwein so einiges zu tun. Nicht, dass ich ihn gerne trinke, aber das Zeug wird bei mir nun haufenweise produziert und da gibt es eine ganze Menge, da gibt’s eine ganze Menge – da gibt’s eine ganze Menge von Interessenten. Ich habe bislang der Versuchung widerstanden zu behaupten, ich würde mich nun dafür einsetzen, daran etwas zu ändern. Andere haben das nicht so getan, aber ich möchte gerne nicht dann noch stehen, wenn andere schon längst etwas aufgegeben haben. Deshalb meine konkrete Frage: Könnte diese Bemerkung von dir auch so verstanden werden, dass in der vorgesehenen Höhe von 18 oder 20 Prozent hier Modifikationen eintreten sollten?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Unmittelbar Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>: Ja <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Hugo</name>, dem Parlament muss es ja unbenommen sein, die Gesetze, die ihm auf den Tisch kommen, auch noch zu beraten. Insofern muss ich dich mal erinnern an die vorige Steuererhöhung gerade auf dem Tabaksektor. Da haben wir eingehende Beratungen gehabt und haben nachher auch differenziert nach den einzelnen Tabakarten und das schien uns damals sinnvoll. Und in Anknüpfung an diese Dinge kann ich mir auch jetzt Gespräche vorstellen, wenn wir in die Beratung eintreten. Dass wir natürlich diese grundsätzliche Haltung 28 Prozent vertreten, ist völlig klar. Aber kann doch nicht von vorherein sagen, bis aufs Wort genau wird es den Ausschuss so verlassen, wie er es bekommen hat. Das kann man ja doch wohl nicht sagen. Wir machen von unserem guten Recht Gebrauch, den Inhalt zu studieren. Dies ist eine sehr schwierige Problematik gerade im Bereich der Tabaksteuer, weil es da spezifische Steuersätze gibt und weil man das so ohne weiteres hier gar nicht erklären kann, eine sehr schwierige Problematik. Die in der vorigen Beratung waren, kennen das schon. Und ich wollte nur darauf hinweisen, dass wir hier das natürlich ähnlich wie damals wieder beraten werden. Dies halten wir auch für unsere Pflicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>: Genossinnen und Genossen, ich blicke jetzt nicht in erster Linie darauf, wie die Opposition sich zu den zum Vorschein gekommenen zehn Milliarden äußert, sondern mehr darauf, wie diejenigen reagieren, denen wir unter dem damaligen Erkenntnisstand im Herbst des vorigen Jahres und mit einigem <gap/> breiter Brust gesagt haben, es ist aber nötig, dass die und die und jene Gruppe halt zur Kasse gebeten wird beziehungsweise ihre Leistungsansprüche nicht steigen können. Ich bin auf dem Felde ja nicht so gut zuhause, insbesondere kann ich nicht so gut mit den Zahlen jonglieren und spielen. Am Ende war ich schon wieder etwas verwirrt, nachdem Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> aufgehört hat zu reden, aber die zehn Milliarden sind doch wohl, sind doch wohl real, ist doch wohl eine Summe, die da ernsthaft zur Debatte steht. Ist es wirklich gut durchdacht und gut –
					<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident>
dass man jetzt diese endgültige Erklärung in vollem Umfange geben kann, dass bei dieser veränderten Finanzlage auf gar keinen Fall im Laufe dieses Jahres noch Bereitschaft bestehen könnte, auf diese Einnahmezuwächse in Form von Verzicht auf Teile der Einnahmenerhöhungen oder aber in Form von Revisionen vorgenommener Leistungskürzungen zuzukommen. Wenn sich diese Erkenntnis zehn Milliarden oder so etwa einer breiteren Öffentlichkeit erst einmal bemächtigt hat, bin ich ganz sicher, dass in den dann folgenden Monaten die Fragen, die so darum herumranken, auftauchen und bei so manchen Gelegenheiten hat’s hier eine Entscheidung gegeben irgendwann, weil das Thema in der Öffentlichkeit noch gar nicht so aufgeheizt war, und später neigte der eine oder der andere doch zur Revision. Mir läge daran, dass wir nicht am Freitag oder in diesen Tagen sagen unabänderlich und ein oder zwei Monate später in die Bedrängnis kommen, doch darüber nachzudenken, ob man hier oder da zu Korrekturen bereit sein muss.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> hat selbst die Beziehung hergestellt zu einer Frage, die ich vorhin gestellt hatte. Nehmt es mir bitte nicht übel, dass ich darauf zurückkomme. Hans, ich verstehe die feinen Differenzierungen, die du vornimmst zwischen Änderung der Steuersystematik und Steuergeschenken, nur, wenn man den Betrieben was geben will, muss man es ja wohl irgendwo hernehmen und die Methode haben wir wohl noch nicht gefunden, Geld zu verteilen, ohne es anderswo einzusparen oder Mindereinnahmen zu verzeichnen zu haben. Das heißt, Carryback kostet natürlich etwas, und nehmt es mir bitte nicht übel, ich weiß, dass ich das nicht verhindern kann, jetzt will ich aber wenigstens noch das Beste daraus machen in dem Sinne, wie das Hans vorhin hier angedeutet hat.</p>
				<p>Ich habe vorhin eine Frage gestellt zu einem doch wohl sozialpolitisch vorhandenen sichtbaren Problem, das von uns allen im Ergebnis gleich beurteilt wird. Da wurde gesagt, für diese Kriegerwitwe, für diesen kleinen Angestellten, wo die Kinder nach der Schule keinen Ausbildungsplatz mehr finden, da ist kein Geld vorhanden fürs Kindergeld und für die Krankenversicherung. Ich habe eben erst gemerkt, dass das ja gar nicht stimmt, sondern dass der Bund hier im Grunde genommen Nutznießer des schlechten Lehrstellenangebotes ist. Denn wenn es genug Lehrstellen gegeben hätte, dann hätte der Bund ja auch Kindergeld zahlen müssen und die wären ja auch versichert gewesen. Also stimmte das Kostenargument vorhin schon nicht und dieses zeigt nur, wie bereitwillig die Staatssekretäre glauben, was man ihnen erzählt, und wir erzählen, was uns die Staatssekretäre erzählen. Also das war vorhin falsch.</p>
				<p>Und nun kommt aber erst der Hammer: Der Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> sagt, beim Kindergeld sind 257 Millionen D-Mark eingespart worden dieses Jahr oder man hatte mehr veranschlagt. Nun will ich großzügig sein. Ich weiß ja, dass ihr dann in den nächsten Jahren das anders veranschlagen werdet und da wird man nicht Überschüsse oder einsparen können, aber ich gönne dir 200 Millionen, ’ne Fünftel Milliarde, aber die 57 Millionen, die werden grade ausreichen, um in diesen wirklich dringenden Problemfällen solange zu helfen, bis wir auch wieder für Jugendliche Vollbeschäftigung haben und dieses, meine ich, können wir jetzt in der Fraktion beschließen. Die Frage kann geklärt werden. Es ist Geld für alle vorhanden, für die Jugendlichen, für Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> und sogar fürs Carryback. <incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name> (Oberhausen): Genossinnen und Genossen, ich kann also auch nicht darauf verzichten, einige kritische Anmerkungen zum Problembereich Carryback hier gewissermaßen auch zu wiederholen. Erlaubt mir einen historischen Hinweis. Es ist also einige Monate her, dass das Trommelfeuer Steuererleichterungen für Unternehmer außerordentlich stark gewesen ist und dagegen haben wir, hat auch die Regierung, hat Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> sicherlich zu Recht Pol gehalten. Was übriggeblieben war, das war ja auch Thema vor acht Tagen, im Entschließungsantrag in Mannheim also formuliert, war dann Steuererleichterungen für kleinere und mittlere Unternehmungen. Ich habe mich soweit belehren lassen müssen, dass darin eingebunden war auch eine Regelung im Sinne des Carryback. Nur meine Zweifel haben sich mittlerweile aber verstärkt dahingehend, ob das in der Tat eine abgrenzbare mittelstandsfähige Maßnahme überhaupt ist, die hier getroffen wird. Im Gesetzentwurf fehlt nämlich eine Bestimmbarkeit der Betriebsgrößen, die nachweist, dass dieser Verlustrücktrag eben nur für Mittelstandsbetriebe Gültigkeit hat. Zweitens: Die Grenze und der Betrag von fünf Millionen kommt doch schon in Einkommensgrößen hinein, wo ich Fragezeichen stellen möchte, ob das noch um Betriebe geht, die als kleinere Betriebe hier Geltung haben könnten. Zum Dritten, und das ist das Neue, glaube ich, heute hier: Dieser Verlustrücktrag soll nicht begrenzt bleiben auf ein Jahr. Er soll Gültigkeit haben auf unbestimmte Zeit, das heißt nicht nur für ’75/’74, sondern demnächst immer für eine Jahresrate auf rückwirkend Gewinne Verluste zurückzutragen.</p>
				<p>Und es gäbe sicherlich noch einige weitere Anmerkungen hier zu machen und der Hinweis auf die Begünstigung für Arbeitnehmer scheint mir nur ein bescheidener, aber kaum belegbarer Trost zu sein, der im Grunde ja nicht für die vielen alle gilt, die im Grunde nur Einkommen beziehen aus Lohn oder Gehalt, denn dafür gilt das nicht. Für diesen Personenkreis bleibt es nach wie vor bei der engen konkreten Perioden-, sprich Jahresbesteuerung und hier schaffen wir für die, die buchführungspflichtig sind, für diese Betriebe, neben dem Verlustvortrag, das heißt also Gewinne und Verluste auf fünf Jahre im Voraus steuerlich zu verteilen, damit sicherlich auch Steuervorteile zu erhalten. Denn die Zahl von 400 Millionen Mark ist ja nicht aus der Luft gegriffen. Das heißt also, es entsteht ein Steuerausfall von mindestens – der ja sehr, sehr umstritten in der Größe ist, der also kaum belegt werden konnte heute Vormittag vom <name type="Organisation" ref="#BMF">Ministerium</name> –, aber mindestens 400 Millionen D-Mark, der besteht ja doch dann nicht für diesen Personenkreis. Das heißt also, es gilt also dann nicht für Arbeitnehmer, es sei denn, sie haben also keine Einkünfte, nur Verluste aus Vermietung und Verpachtung. Ich meine also, meine Frage muss ich hier erneut wiederholen, ich möchte den Zweifel äußern, ob das in der Tat eine gerechtfertigte Maßnahme unter dem Stichwort Mittelstandspolitik noch ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>: Liebe Genossen, lasst mich auch zum Carryback noch einen allgemeinen Satz im Anschluss an das hinzufügen, was Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name> eben gesagt hat. Er hat glaube ich mit Recht darauf hingewiesen, dass diese Einführung des Institutes des Verlustrücktrages ganz klar eine steuerliche Vergünstigung für die Unternehmer in erster Linie darstellt. Wenn gesagt wird, dass auch Arbeitnehmer davon profitieren, dann stimmt dies im Prinzip, weil die Verlustrücktragsregelung auf alle Einkunftsarten bezogen sein wird. Nur vom Volumen her ist es selbstverständlich, dass nur ein ganz geringer Teil von Arbeitnehmern in den Genuss dieser Steuerregelung kommen wird und dass der ganz überwiegende Teil – der Großteil – also in die Unternehmen fließen wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Erich</name>, in einem Punkt hast du nicht recht. Es ist ja gerade in diesem Entwurf eingeführt, dass Arbeitnehmer im Prinzip Verlustrücktrag und Verlustvortrag haben können. Dies ist der Fall von der Gesetzestechnik, aber vom Volumen her diejenigen, die es beanspruchen können – da gebe ich dir völlig recht –, ist nur ein kleiner Kreis. Dennoch meine ich, Genossinnen und Genossen, die Diskussion ist im Prinzip gelaufen. Wir haben hier auch in der Diskussion in der Fraktion darüber bereits gesprochen und ich meine, dieses Rad ist jetzt nicht mehr rückdrehbar. Nachdem dies aber so ist, glaube ich, dass wir die Entscheidung auch als unsere Entscheidung offensiv nach draußen vertreten sollen und müssen. Wir im Landtagswahlkampf von Baden-Württemberg werden diese Argumentation und dieses Institut gut gebrauchen können. Eines allerdings – und da bin ich dankbar, dass Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> anwesend ist – sollten wir hinzufügen. Wenn ich die Presseübersicht lese und vernehme, dass von unserem Koalitionspartner bereits die Rede war, dass jetzt das Carryback eingeführt wird und dass man natürlich für weitere Investitionsanreize und Steuervergünstigungen Vorsorge treffen müsse, wenn die erwarteten Konjunkturanreize nicht ausreichten und dass dann in der Presse bereits die Frage diskutiert wird, dass hier nach der Verlustrücktragsregelung neue koalitionsinterne Auseinandersetzungen um die Kostenentlastung der Industrie beginnen, dann sollten wir auch klarmachen, dass mit der Einführung dieses Carryback die Debatte um weitere steuerliche Vergünstigungen abgeschlossen sein sollte. Carryback ist jetzt eingeführt, aber damit sollte klargestellt werden zugleich, dass weitere steuerliche Vergünstigungen für die Unternehmen nicht mehr ins Haus stehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> (Hamburg): Genossen, darf ich bei der letzten Bemerkung vom Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name> anknüpfen. Es gab seit etwa Mitte Julei eine sehr in die Breite geführte öffentliche Kampagne des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Wirtschaftsministers</name> vornehmlich und anderer Kollegen von der FDP, die eine breite Palette von steuerpolitischen Forderungen im Wesentlichen zugunsten der Unternehmenswirtschaft öffentlich darlegte, dann sehr schnell unterstützt durch den <name type="Organisation" ref="#DIHT">Deutschen Industrie- und Handelstag,</name> durch den <name type="Organisation" ref="#BDI">BDI </name>und so fort. Diese Debatte hat innerhalb der Bundesregierung und in dem Kreise der Bundesregierung und der Koalitionsspitzen damit geendet, dass wir gesagt haben: Nein, dies machen wir nicht. Und natürlich wird im »<name type="Organisation" ref="#HaBl">Handelsblatt</name>« und im Zusammenhang mit Wahlkampf in Baden-Württemberg und Bundestagswahlkampf dergleichen immer wieder hochkommen. Aber ich sehe gegenwärtig keinen Grund, darüber beunruhigt zu sein, denn ich sehe ebenso wenig Grund, darauf überhaupt einzugehen. Das wird sich sicherlich bis zum »<name type="Organisation" ref="#HaBl">Handelsblatt</name>« längst rumgesprochen haben, trotzdem werden die weiterhin Unruhe stiften, aber du darfst dich nicht beunruhigen lassen.</p>
				<p>Dass wir Carryback machen wollen, hatten wir schon vor heute anderthalb Jahren als prüfenswert und sehr prüfenswert im Bundestag gesagt, nachdem damals Regierung und Koalitionsspitzen das mit diesem Tenor debattiert hatten, ohne sich damals darüber klar zu sein, wieviel das kosten würde. Das war im Mai oder Juno 1974. Inzwischen sind da Festlegungen erfolgt und ich meine, darüber sollte man nun nicht wieder, da sollte man nicht wieder alles von Anfang an aufrollen. Es liegt auch in unserem Interesse, diese mittelstandspolitische Absicht, die wir öffentlich verkündet haben, zu verwirklichen. Wir haben ja in der letzten Fraktionssitzung darüber hier gesprochen, ganz abgesehen davon, dass in diesem einzigen Punkte nun darüber hinaus auch der Koalitionspartner sagen könnte: bitte, das haben wir doch abgemacht, das müssen wir ja wohl nun auch machen. Richtig ist, wie einer der Genossen eben hier gesagt hat, dass das für eine unbestimmte Zukunft gelten soll und nicht nur einmal. Ganz klar. Nur, falsch ist die Vorstellung, als ob dieses Steueropfer des Staates zugunsten von Unternehmen seien. Das ist wiederum ganz falsch. Es ist auch keine Subvention. Das ist ein Irrtum. Letzten Endes kriegt der Staat die Steuern, nur etwas später, die ihm zustehen. Wenn du ganz genau rechnen willst, kannst du sagen, Zinsverlust – das ist dann alles. Aber da bisher Steuerschulden und Steuerguthaben beim Staat nicht verzinst werden, kommst du in eine diffizile Argumentation herein und das haut in Wirklichkeit ja auch nicht auf den Zeiger.</p>
				<p>Richtig ist auch, wie Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name> gesagt hat, dass hier nicht bestimmt wird, was ein mittelständisches und ein kleineres Unternehmen ist. Das war auch nie die Absicht. Mit Sicherheit – nehmen wir an, die Grenze liegt bei fünf Millionen – würde auch VW fünf Millionen zurücktragen dürfen und die Ruhrkohle dürfte auch fünf Millionen zurücktragen. Das heißt nicht, dass im Laufe einer längeren Periode von fünf oder sechs Jahren VW weniger Steuern zahlt mit Carryback als ohne Carryback und dieselben Steuern letztlich <gap/>. Hat keinen Zweck, die Unternehmen abgrenzen zu wollen. Wer soll denn die ganze Arbeit machen in den Finanzämtern? Es werden also auch große Unternehmen einen solchen Betrag, der für sie sonderlich nicht auf den Zeiger haut, zurücktragen können. Das ist klar, so wie sie ihn bisher vortragen konnten. Irgendwelche komplizierten Sachverhalte und Formeln auszudenken, wie die Finanzämter nun festlegen sollen, wer mittleres ist und wer ein kleineres ist und wer nicht, geht das nach Umsatzgrößen oder Belegschaft oder nach Eigenkapital oder nach Haftkapital, das ist alles sehr kompliziert. Die Steuerverwaltung wird eh schon mit ihren Sachen nicht fertig. Letztlich verliert der Staat daran kein Geld.</p>
				<p>Ich wollte dann eine dritte Bemerkung machen zu dem Thema, jetzt hätten wir ja Geld und der Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> wollte jeden damit beglücken. Am liebsten noch ein bisschen was übrigbehalten, wo man dann noch drüber nachdenken muss, wen man da noch mit beglücken kann. Lasst mich dazu sagen, dass mich jedenfalls – auch für das Jahr 1977, auch für das Jahr ’76 – die Sorge um die Finanzbarkeit des Defizits noch keineswegs verlassen hat und für das Jahr ’77 überhaupt nicht. Über die Finanzierbarkeit des Defizits! Und ich muss noch mal in Erinnerung rufen, dass das Finanzieren von Defiziten unter zwei Aspekten – mindestens unter zwei Aspekten – zu prüfen ist. Einmal unter dem Aspekt, ob es der Kapitelmarkt hergibt. Die Sparquoten gehen runter. Das ist ja auch gar nicht so verkehrt im Augenblick. Gott sei Dank, dass die Leute wieder ein bisschen kaufen. Hoffentlich stecken sie’s nicht nur in Neckermann-Reisen nach Madeira oder Mallorca und nach Österreich. Es ist ganz gut, dass die Sparquoten runtergehen. Das kommt der Konjunktur zugute. Nur auf der anderen Seite erleichtert das nicht grade die Finanzierbarkeit von öffentlichen Defiziten, zumal die Industrie inzwischen Kredite auch nachfragt, was sie in den letzten zwölf Monaten nicht getan hat. Die Sorgen um die Finanzierbarkeit des Defizits, der öffentlichen Defizite – ich schließe Länder und Gemeinden ein – für 1976 haben mich noch nicht verlassen, für ’77 erst recht nicht. Deswegen würde ich sehr widerraten, neue Quellen für dauernde Staatsausgaben erschließen zu wollen. Sehr davor warnen!</p>
				<p>Außerdem gibt’s den anderen Hauptaspekt der Sorgen um die Finanzierbarkeit von Defiziten, nämlich wie wirkt das auf die Geldwertstabilität? Auch unter dem Aspekt haben wir uns ja vorgenommen, die gegenwärtigen aggregierten Gesamtdefizite – das heißt Bund und Länder und Gemeinden zusammengefasst – von den gegenwärtigen Größenordnungen des Jahres ’75 und ’76 wesentlich runterzubringen. Wir können auch auf die Dauer nicht eine Politik verantworten wollen, die den Lebenshaltungskostenindex – heißt auf Deutsch: den Preisindex für jedermann – bei einer jährlichen Inflationsrate von über fünf Prozent stehen lässt. Das ist unmöglich. Das kann auch keiner wollen hier.</p>
				<p>Kommt hinzu, letztlich, dass natürlich schon das Jahr 1976 Haushaltsrisiken enthält, die wir aus Vorsicht bisher so offen ja nicht aufgeblättert haben und jedenfalls zurückhaltend dargestellt haben öffentlich. Wer von euch steht auf und sagt mir, wieviel Haushaltsrisiko allein die Bundesbahn bedeutet 1976 und wieviel mehr, als da vorsichtigerweise zunächst geschätzt worden ist, um dort die Begehrlichkeit nicht übermäßig anzustacheln? Wer steht auf und sagt mir, was aus den Finanzverhandlungen mit Griechenland rauskommen wird an zusätzlichen <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>-Beiträgen und was ansonsten überall bei der <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name> herauskommt an zusätzlichen Finanzierungen? Die werden ja alle hochgetrieben einschließlich unserer eigenen Genossen, die in Straßburg sitzen und dafür sorgen, dass das Parlament höhere Geldbeschlüsse der <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name> zustande bringt, die dann immer zu mehr als einem Drittel von uns bezahlt werden müssen. Und wer ist so sicher, wenn ich auf die Sozialversicherung schaue, dass die Haushaltsrisiken für 1976 richtig eingeschätzt sind? Ich kann euch nur sagen aus meiner Erfahrung als Finanzminister, dass sich normalerweise die Haushaltsrisiken von dem Augenblick, wo man im Herbst einen Haushalt fürs nächste Jahr im Kabinett verabschiedet, bis zu dem Tag, wo er dann im Haushaltsausschuss im nächsten Frühjahr verabschiedet wird, normalerweise Risiken – ich bitte den Andreas,<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1976-01-20-t1509_WN_FN012" type="comment"><p>Gemeint ist vermutlich Andreas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>.</p></note></seg> ich weiß nicht, ob er hier ist, mich durch Zwischenruf zu korrigieren –, normalerweise Risiken draufkommen, das heißt zusätzliche Ausgaben draufkommen in der Größenordnung von fünf Milliarden oder mehr. So ist das nicht, dass wir hier nun plötzlich wie Hans im Glück – <incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident> ja, so ist das nicht. Ja, da ruft er dazu blanker Hans. Der blanke Hans kostet uns auch mal eben 100 Millionen, nicht wahr. Haben wir vorige Woche beschlossen und heute ist wieder ’ne große Sturmflut an der Küste und man weiß nicht, was da passieren wird. So, dass wir also im Geld schwimmen und wüssten nicht, wie wir es unter die Leute bringen sollten, so ist das unter keinem der Betrachtungsaspekte, die hier dringend notwendig sind.</p>
				<p>Ich will allerdings ein kritisches Wort dann auch hinzufügen. Ich wäre dankbar, wenn wir ein bisschen dazu beitrügen, dass in der öffentlichen Psychologie dieser Unfug vom Tisch käme, als ob sich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> um neun oder wie viele Milliarden verrechnet hätte. Gott sei Dank ist die Konjunktur ein bisschen glimpflicher gelaufen dank unserer übrigen Bemühungen und sind auch die Steuereinnahmen wegen anderen Verlaufs der Konjunktur ein bisschen besser gewesen als gedacht und sind auch andere Ausgaben nicht ganz so groß geworden wie gefürchtet. Das ist ein Verdienst der Gesamtheit unserer konjunkturpolitisch relevanten Maßnahmen und nicht ein Fehler in der Vorausschätzung. So genau kann übrigens niemand immer vorausschätzen. Meine herzliche Bitte, sich nicht selber einzureden, wir seien finanzwirtschaftlich über den Berg. Davon kann für Fachleute überhaupt keine Rede sein. Ich will hier nicht schwarzmalen. Ich habe nie zu den Schwarzmalern gehört in dieser Beziehung, jedenfalls nicht öffentlich, aber dass man schwere Sorgen hat und dass die Freiwilligenmeldungen für das Amt des Finanzministers nicht grade überquellen, auch nicht aus der FDP, auch nicht aus der FDP, dies ist allerdings eine Tatsache des Lebens, die ich belegen könnte.
	<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossen, ich habe hier zwei Wortmeldungen, abgesehen von der von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>. Bisher nicht angesprochen worden ist die Frage, die Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> in ihrem Bericht gestellt hat in Bezug auf eine Anregung, mit der FDP die Sache schnell, das heißt morgen, einzubringen. Das müssen Genossen beurteilen, die also die Vorlage genau kennen, die ja unter euren Papieren liegt. Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name>. Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>: Ich möchte noch etwas dazu sagen, dass wir natürlich in der Arbeitsgruppe schon die Erfahrung gemacht haben, dass die Abgrenzung des Mittelbetriebes von Branche zu Branche ganz verschieden und insofern überhaupt nicht möglich war. Ich möchte auch sagen, dass man das Ganze sehen muss unter dem Aspekt der Arbeitsplatzerhaltung und hier hat heute Morgen ein Genosse gesagt, bei mir im Wahlkreis ist ein Betrieb, das ist ein Tochterunternehmen von einem großen Betrieb, aber es wackeln 500 Arbeitsplätze, und dies war natürlich auch nicht unwichtig.</p>
				<p>Zur Information für euch alle: Durch das Carryback werden etwa 40 Prozent der Verluste des Jahres 1975 abgedeckt. Das sind die aus dem Bereich von Klein- und Mittelbetrieben, die ja dann zurücktragen können, sofern das Gewinnjahr da war, aber nicht eben die aus den größeren Betrieben und da kann man ja denn doch den Unterschied sehen. Ich möchte aber wirklich noch mal anknüpfen an das, was Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> gesagt hat, und zwar habe ich hier ganz bewusst heute nicht Stellung genommen zu der Frage der Geschiedenenbesteuerung. Das sieht unsere Arbeitsgruppe in der Tat etwas anders als der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Finanzminister</name>, aber wir glauben, dass das Thema nur aufrollbar ist im Rahmen einer neuen Reform, einer neuen Reform der Steuer und dies kann man jetzt nicht machen. Aber mir hat immer vorgeschwebt, dass die Zahl derjenigen, die studieren wollen, keinen Studienplatz kriegen, aber auch keine Arbeit kriegen, dass dies eine kleine Zahl ist. Denn die große Zahl der jugendlichen Arbeitslosen sind solche, die aus dem Arbeitsprozess kommen, und wenn es eine kleine Zahl ist, dann wäre vielleicht etwas zu überlegen. Ich frage also die Regierung, wie groß ist diese Zahl? Davon wollen wir mal erst ausgehen bei unseren Betrachtungen. Im Übrigen erinnere ich noch mal dankbar daran, dass Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> die Kernfrage noch mal gestellt hat, ob wir heute zu einem Beschluss kommen. Dann müsste die Lösung – das Vorblatt sagt zum Beispiel unter Punkt B –, Lösung: alle Steuerpflichtigen können Verluste und so weiter verrechnen. Dies stimmt nach den Darstellungen nicht. – Dann müsste es heißen: Bei allen Steuerpflichtigen werden Verluste eines Kalenderjahres und so weiter verrechnet. Dies ist keine Kann- oder Wahlregelung, sondern dies ist eine Zwangsregelung. Der Text müsste dann geändert werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Genossen, ich möchte noch ein paar Bemerkungen machen zu Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>. Peter, wir werden morgen in die Fächer der Fraktion legen ein Papier, das genau darstellt, wie viel Minderausgaben, wie viel Mehreinnahmen wir gehabt haben. Damit die Zahlen ganz deutlich sind und wir auch einheitlich argumentieren. Um es noch mal zu wiederholen: Es sind 5,3 Milliarden D-Mark Minderausgaben – davon zwei dicke Positionen, eine Milliarde weniger Zinsen, eine Milliarde weniger für die Bundesanstalt für Arbeit – 2,8 Milliarden D-Mark Mehreinnahmen. Und ich muss euch ganz offen sagen, dieses ist weder ein Rechenfehler, sondern es ist im Endeffekt sowohl bei der Bundesanstalt als auch bei den Mehreinnahmen leichtes Abheben der Konjunktur. Alle anderen Positionen lassen sich erklären. Sie sind Fehler in den Schätzansätzen, wie sie uns immer wieder passieren. Nur ich sage ganz offen, ich bin froh darüber, dass das positive Schätzansatzfehler sind. Wären sie negativ, wären sie sehr viel unangenehmer.</p>
				<p>Wir haben nun – wie gesagt – diese 8,1 Milliarden D-Mark mehr an Krediten aufgenommen. Wir hätten das nachlassen können. Ende November wusste ich, dass mehr sein wird, aber ich habe gesagt: weiter aufnehmen und wir haben noch 1,7 Milliarden D-Mark zusätzlich aufgenommen aus Kreditermächtigungen des Jahres 1974 unter der gleichen Perspektive, wird der Haushalt ’76 finanzierbar sein, ja oder nein. Und ihr alle müsst euch ja vorstellen, wenn wir im Juli/August dieses Jahres in Finanzierungsschwierigkeiten hineinkämen, dann allerdings würden wir ziemlich nackt dastehen. Aus diesem Grunde habe ich auch gesagt, wir machen eine Silvesteranleihe, obwohl also mein Staatssekretär der Meinung war, ne, wir sollten keine machen. Aus diesem Grund werde ich auch weiterhin Anleihen auf den Markt bringen und Bundesregierung bitten, uns dazu im Vorgriff auf den Haushalt ’76 Kreditermächtigungen zu geben. Denn der Berg, den wir zu finanzieren haben, wird bei 36 Milliarden netto etwa liegen und bei 55 bis 60 Milliarden brutto. Dies sind Riesenbeträge. Ich bin dennoch optimistischer als Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name>, aber Grund gibt es überhaupt nicht zu jubeln.</p>
				<p>Was nun ’77 anbelangt, so haben wir eine ganz optimistische Annahme. Wir nehmen an für den Haushalt fünf Prozent Realwachstum in ’76, fünf Prozent reales Bruttosozialwachstum in ’77. Das liegt unseren Haushaltsschätzungen zugrunde, so dass also nach menschlichem Ermessen hier so viel an zusätzlicher Entlastung nicht zu erwarten ist. Über die Haushaltsrisiken hat Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> gesprochen. Ich will eine hier einführen. Von Aufstellung des Bundeshaushaltes im August/September ’75 bis heute haben sich die Mehrbelastungen allein aus Brüssel um 500 Millionen D-Mark erhöht. Das wissen wir heute schon definitiv vor Abschluss der Agrarpreisrunde. Was die Agrarpreisrunde bringen wird, ist nicht abgreifbar. Wir haben da Erfahrungssätze – mehrere 100 Millionen D-Mark. Da wird schon deutlich, was hier noch im Schlauche ist. Und wie gesagt, in ’77 dürfen wir aufgrund Artikel 115 Grundgesetz – außerhalb der Rezession dürfen nur die Investitionen über Kreditaufnahmen finanziert werden – nur 22 Milliarden D-Mark Schulden machen. Selbst wenn wir in diesem Jahre nur 35 oder 33 Milliarden D-Mark machen müssen, dies werden wir ja sehen, wenn wir den Haushalt abgeschlossen haben, ist der Sprung von dort auf 22 ein gewaltiger und die Risiken Bundesbahn liegen auf der Hand. Darüber werde ich aber öffentlich nicht reden, weil dieses natürlich dann entsprechende Fragen der Opposition aufwirft.</p>
				<p>Zum Carryback nur noch einen Satz. Hätten wir Carryback eingeführt in einer Konjunktur, die permanent gut wäre, dann hätte Carryback den Fiskus überhaupt nichts gekostet, weil dann der Verlustvortrag und der Verlustrücktrag Hose wie Jacke sind. Es kostet vorübergehend etwas, weil wir es in einer Zeit machen, in der sehr plötzlich von ’74 bei vielen Unternehmen noch relativ gute Gewinnsituationen auf ’75 der große Verlust eintritt. Es kostet die 400 Millionen D-Mark, die aber irgendwann wieder reinkommen – ja, sicherlich. Ich will das auch gar nicht minimieren, Erich. Ich bin der Meinung, hier ist eine echte Hilfe, eine echte Steuerhilfe für die mittelständische Wirtschaft gegeben. Ich erinnere mich aber noch an eine Debatte vor einigen Monaten, wo ich kategorisch dagegen war, wo viele hier in diesem Kreis völlig anderer Meinung waren. Und ich meine, beide Dinge zusammen, der Vorteil für die Häuslebauer – 7 b – und der Vorteil für mittelständische und größere Unternehmen kommt uns, und das gibt mir eine gewisse Zufriedenheit, für die bei Gott schwierige Wahlauseinandersetzungen in Baden-Württemberg eine gewisse Schützenhilfe, deswegen wünsche ich mir, dass wir nicht nur a) Herbert, den Gesetzentwurf so schnell wie möglich auf den Marsch bringen, sondern sehr deutlich machen, wie positiv wir das Ganze empfinden. Ich werde deswegen auch morgen vor die Bundespressekonferenz gehen und sagen, dass ich dieses alles hervorragend finde.
			<incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenrufe.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Weißt du, zum Kindergeld kann ich nur sagen, ich kann hier – ihr seid die Legislative, nicht ich. Wenn ihr entsprechende Initiativen entfaltet, werde ich mich dem nicht widersetzen. Hier ist die Frage gestellt worden und das darf ich für Fred [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZanderKarlFred_1969-11-03">Zander</name>] vielleicht gleich mit sagen, wieviel das sein mögen, das weiß nur die Bundesanstalt. Wir wollen das aber gerne, beziehungsweise Fred, wird das gerne abfragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>: Ich wollte ein Wort sagen und dazu raten eigentlich, dass wir die Initiative heute einbringen, und zwar ist es noch nicht erklärt worden, wir haben morgen Finanzausschusssitzung und da ist aufgesetzt Carryback, und zwar die Vorlage aus dem <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> von Bayern. Deswegen wäre unser Wunsch, dass wir gleichzeitig unseren Antrag mit einbringen, dass es in der Öffentlichkeit nicht so aussieht, als würden wir über das Thema unter dem Stichwort des Antrags aus Bayern diskutieren, sondern unseren eigenen Antrag hier einbringen und morgen gleich mitdiskutieren, dann haben wir die Vorhand. Das ist die taktisch bessere Situation. Deswegen würde ich finden, dass wir heute die Initiative hier mitmachen und entsprechend verfahren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Wir werden verfahren wie in der vergangenen Woche beim Verstromungsgesetz. FDP behandelt es auch. Wir bringen’s ein. Die Drucksache liegt deswegen morgen früh noch nicht vor. Ihr könnt aber dann bei der Verabschiedung im Ausschuss unseren Antrag verabschieden und den anderen ablehnen, weil er inhaltlich etwas anders ist, das heißt in einem Teil etwas weiter geht. So machen das die CDU/CSU-Fraktionen dort, wo sie die Mehrheit haben, auch. Wir bringen das ein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Noch mal <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Ich werde die Anregung von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, dass wir die Legislative sind, aufnehmen und möchte den Antrag stellen, dass die Fraktion darüber abstimmt, dass eine Arbeitsgruppe aus Arbeitskreis Sozialpolitik, <name type="Organisation" ref="#BMFa">Familienministerium</name>, <name type="Organisation" ref="#BMAS">Sozialministerium</name> eine Vorlage erarbeitet, die sicherstellt, dass Jugendliche, die nach Schulabschluss oder Schluss der Berufsausbildung keinen Anspruch auf Arbeitslosengeld haben, weil sie keinen Arbeitsplatz finden können, dass für die Kindergeld weitergezahlt wird und dass sie im Schutz der Krankenversicherung bleiben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich mache dir einen Vorschlag. Das kannst du genauso, wie du das jetzt gesagt hast, aufschreiben, in der nächsten Fraktionsvorstandssitzung wird man dem sicher zustimmen und dann machen wir die Arbeitsgruppe.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Herbert</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Herbert</name>, ich möchte eine Bitte äußern. Ich bin durchaus dafür, dass wir das Problem prüfen und wir wollen euch auch helfen, soweit wir zuständig sind. Aber ich warne davor, heute einen Beschluss in der Sache zu fassen, denn dann müssen wir nun wirklich erst mal wissen, was das kostet und wenn wir das haben, können wir darüber reden. Das heißt also überhaupt keine Bedenken a) gegen das Verfahren, das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Herbert</name> hier vorgelegt hat, aber bitte keinen Beschluss, erst mal müssen wir rechnen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das ist eine Anregung und meiner Meinung nach muss es ebenso gut, wie [es] möglich ist, jetzt das sozusagen aus dem Stand zu beantragen, aufzuschreiben sein. Ich bin gar nicht für Papiere und dann soll man in der nächsten Sitzung des Fraktionsvorstands sagen, diese Arbeitsgruppe soll aus den und den und den Arbeitskreisen zusammengesetzt werden und da steht vorweg die Prüfung, nicht, und die Frage der Deckung. <incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident> Ich weiß ja, welche Bedeutung für manche eine Abstimmung hat. Für mich hat eine Bedeutung, ob man mit so einer Sache was machen kann, nicht, und das werdet ihr doch sicher, an diesem Punkt könnten wir uns wohl treffen. Wir kommen dann, Genossen, zum Punkt – es war also Einverständnis, dass wir einreichen so, wie im Verstromungsgesetzfall und anderen ähnlichen Fällen. Wir müssen noch mal zurück zu Punkt 12, Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name>, das ist dieser von mir in meinem Bericht aus dem Fraktionsvorstand apostrophierte CDU/CSU-Entwurf Änderung des Berufsbildungsgesetzes, den ich als eine Verlegenheitsgeschichte und zur Verschleppung geeignet bezeichnet hatte. Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name> (Hamburg): Ja, Genossinnen und Genossen, lieber <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Herbert</name>, wenn es erlaubt ist, kann ich den Punkt 13 gleich mit übernehmen und im Zusammenhang hier berichten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name> (Hamburg): Die entsprechende Arbeitsgruppe des Arbeitskreises Arbeits- und Sozialpolitik hat mich gebeten, dies hier zu tun. Beides wird sicher im Plenum am Freitagnachmittag in einer verbundenen Debatte behandelt werden. Das Gesetz, welches von der Opposition – Genossen, je konzentrierter wir jetzt alle gemeinsam sind, desto schneller werde ich mit meinen Darstellungen am Ende sein. Ganz einfach ist das nicht, konzentriert darzustellen, was in dem Gesetz enthalten ist. Gleichwohl ist es wichtig für die öffentliche Diskussion draußen. Die CDU/CSU hat seit der Sommerpause unaufhörlich angekündigt, sie werde ein eigenes Gesetz zur Reform der beruflichen Bildung einbringen. Sie hat dann im Oktober von Bayern aus verkündet, der Gesetzentwurf sei fertig. Uns liegen Referentenentwürfe vor aus dem baden-württembergischen Wirtschaftsministerium. Dann hat man sich zusammengerauft und jetzt im Januar ist dann endlich dieser Gesetzentwurf eingebracht worden, nachdem das von der Bundesregierung eingebrachte Gesetz – erste Lesung bereits im Juni des vergangenen Jahres – in einem ersten Durchgang im Ausschuss sehr eingehend beraten ist und wir in den Startlöchern sitzen, um in einem zweiten Durchgang die entsprechenden Veränderungen vorzunehmen. Dies soll am 19. März, wenn wir es schaffen, beendet sein, damit im April im Plenum das Gesetz verabschiedet werden kann.</p>
				<p>Was also nun ist in diesem Gesetz und grundsätzlich anders als in dem Gesetzentwurf der Bundesregierung? Genossen, das Gesetz der CDU/CSU ist eine Novellierung des bestehenden Berufsbildungsgesetzes aus dem Jahr 1969. Es werden einige Änderungen veranstaltet, die die Organisation betreffen, die die beruflichen Möglichkeiten für Behinderte betreffen. Es sind keine Elemente darin enthalten, die irgendeine Lösung für die Finanzierung im Falle eines Mangels an Ausbildungsplätzen enthalten und es ist eine Organisationsfrage vorgeschlagen worden, die wir vergleichen müssen mit der in unserem Gesetz enthaltenen. Unser Gesetz – wie ihr ja wisst – will ein Bundesinstitut für Berufsbildung einrichten, das Bundesforschungsinstitut dort eingliedern und in diesem Institut sieht das Gesetz einen konkreten Katalog von zehn bis zwölf Aufgaben vor, die im Prinzip das Wesentliche enthalten, nämlich die Erarbeitung einer Statistik, einem jährlichen Berufsbildungsbericht, die Möglichkeiten für das Einsetzen des Finanzierungsmechanismus und insbesondere die Erarbeitung von Berufsausbildungsordnung und Ausbilderordnung und die Abstimmung dieser Ordnungen durch einen dann zu erfolgenden Staatsvertrag mit den Ländern mit den Inhalten des Berufsschulunterrichts, also mit den Dingen, die stattfinden im allgemeinbildenden Schulwesen.</p>
				<p>Die CDU schlägt anstelle dieser Organisationsform eine sogenannte Zentrale Stelle vor. Diese Zentrale Stelle hat einen Länderausschuss, in dem neben elf Stimmen der Bundesländer eine einzige Stimme von drei Vertretern der Bundesregierung drin sitzen und diese Zentrale Stelle soll über all diese Rechtsverordnungen und über all diese Ausbildungsordnungen und die Abstimmung des Berufsschulunterrichts mit dem Inhalt der Ausbildungsordnung letzten Endes beschließen. Dafür soll der Bundesausschuss für berufliche Bildung ersatzlos gestrichen werden. In diesem Bundesausschuss für berufliche Bildung war aber eine Mitwirkungs- und Mitbestimmungsmöglichkeit der Gewerkschaften – also der Arbeitnehmer – enthalten. In dem Länderausschuss, in dem Länderausschuss der Zentralen Stelle der CDU sitzt nicht ein einziger Arbeitnehmer und auch kein Arbeitgeber. Hier ist also eine erhebliche Minderung der Mitbestimmungsrechte darin enthalten. Dafür wird ein zweiter Ausschuss, der die Arbeit macht und der die Vorschläge zu machen, aber der hat nur ein Vorschlagsrecht, das heißt ein Mitberatungsrecht. Hier ist ein sehr diffuses Konglomerat von verschiedenen Gruppen enthalten, die alle an der beruflichen Bildung interessiert sind. Jährlich kann dieses Abkommen gekündigt werden, dann findet also überhaupt nichts mehr statt und jedes Bundesland, welches in dieser Zentralen Stelle seine Zustimmung zu irgendeiner Ausbildungsordnung verweigert, ist daran auch nicht mehr gebunden in der einzelnen Durchführung. Das heißt, wir werden für verschiedene Bundesländer in der Zukunft unterschiedliche Ausbildungsordnungen möglicherweise erhalten. Damit in Verbindung werden sämtliche Rechtsverordnungen in dem Entwurf der CDU/CSU abhängig gemacht von der Zustimmung des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name>. Das bedeutet, Genossinnen und Genossen, jede Ausbildungsordnung, die erarbeitet wird, muss die Zustimmung des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> erhalten und erhält sie natürlich bei den Mehrheitsverhältnissen in vielen Fragen nicht. Wir haben also ein totales totes Gleis. Das ist der Ersatz für unsere Organisationsform.</p>
				<p>Es findet auch nichts statt von dem ersten Versuch, der in unserem Gesetz gemacht wird, von einer gewissen Gleichwertigkeit der Abschlüsse auszugehen, indem wir bestimmte Abschlüsse in der beruflichen Bildung im allgemeinbildenden Schulwesen und Bildungswesen gleichgestellt werden und damit eine Ausgangsbasis für die Betreffenden bilden, nun weiterführende Bildungsgänge für sich zu absolvieren. Die Frage der Finanzierung – ich hatte es schon gesagt – wird von der CDU/CSU in einem Vortrag in einer Pressekonferenz zwar für wünschenswert gehalten. Da sie selbst aber völlig unterschiedlicher Meinung sind von einem Kieler Modell bis zu einem bayerischen Modell und sich nicht einigen konnten, sagen sie mit der Begründung, dies sei der Wirtschaft zurzeit in gar keiner Weise zumutbar, dass auf ein Finanzierungsmodell in jeder Hinsicht hier verzichtet wird. Sie haben einige neue Bestimmungen drin für die Verbesserung der beruflichen Bildung von Behinderten. Ich kann nur sagen, diese Passagen sind aus dem bestehenden Regierungsgesetz im Prinzip abgeschrieben worden, obwohl sie in der Pressekonferenz dargestellt haben – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelBernhard_1965-10-19">Vogel</name> war das aus Rheinland-Pfalz –, dass das Gesetz der sozial-liberalen Koalition an Haupt und Gliedern nicht akzeptabel war. Es hat sie nicht gehindert, einige Glieder abzuschreiben. So haben sie auch ein Kapitel drin über Berufsbildungsstatistik und Vorausschau. Diese Statistik ist wesentlich unzulänglicher, sie enthält im Wesentlichen Kann-Bestimmungen und nicht die Systematik des jährlich zu erfolgenden Berufsbildungsberichtes durch die Bundesregierung mit den entsprechenden Zahlen, die dann, wenn das Angebot einen gewissen Prozentsatz unterschreitet, den Finanzierungsmechanismus in Gang setzen.</p>
				<p>Man kann sagen, dass die Gewerkschaften – <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> wie <name type="Organisation" ref="#DAG">DAG</name> und ich nehme an, dass die anderen Kreise, auch zum Teil der Wirtschaft – Ettlinger Kreis – bis jetzt schon den Entwurf der CDU/CSU als völlig unzulänglich ablehnen. Unsere politische Arbeit muss in der Öffentlichkeit darstellen, dass auch diejenigen Kreise in den Gewerkschaften, die bisher unserem Gesetzentwurf gegenüber gewisse Reservate, gewisse Vorbehalte noch gehabt haben, jetzt klar erkennen können, dass die Alternative der CDU/CSU in gar keiner Weise überhaupt eine Alternative sein kann. Wir werden natürlich gleichwohl dieses Ding dem Ausschuss überweisen und werden Kapitel für Kapitel die Vorschläge, die bei der CDU aufgenommen werden, mit den entsprechenden Paragraphen unseres Textes vergleichen. Im Zusammenhang damit steht der Antrag der CDU, der ein Programm zur Sicherung des Ausbildungsplatzangebotes enthält. Die Einleitung dieses Antrages sagt, der Erfolg der Berufsbildungspolitik wird in den nächsten Jahren in erster Linie daran gemessen werden, ob es gelingt, die notwendige Steigerung des Ausbildungsplatzangebotes zu erreichen. Damit muss man einleitend feststellen, dass das Problem der Arbeitslosigkeit von Jugendlichen natürlich hier in gar keiner Weise umfasst wird, in gar keiner Weise, da es im Grunde genommen drei Gruppen von Jugendlichen sind, wie ihr wisst. Das ist einmal die Gruppe der Jugendlichen, die ohne einen zureichenden Hauptschulabschluss praktisch in den Beruf gehen wollen und müssen und deshalb keinen Arbeitsplatz bekommen, weil sie keine Qualifikation haben. Diese Gruppe ist immens groß. Sie betrifft 25 bis 30 Prozent aller Schulabgänger. Die zweite Gruppe ist ja diejenige, die eine Ausbildung gehabt hat und keinen Arbeitsplatz finden, und die dritte Gruppe, das sind diejenigen, die einen Ausbildungsplatz benötigen. Man kann das Problem nicht isoliert sehen nur auf die Ausbildungsplätze für die Qualifizierten. Dieses Problem ist im Laufe dieses Jahres im Prinzip durch die Maßnahmen der Bundesregierung gelöst worden. Ich will nun die Maßnahmen der Bundesregierung im Einzelnen hier nicht mehr zitieren, aber ihr findet sie in der Information unserer Bundestagsfraktion vom 28. Januar ’75, die abstimmt und abstellt auf die Maßnahmen der Bundesregierung seit dem Konjunktur- und Arbeitsmarktprogramm vom Dezember ’74 und ihr findet noch einmal zusammenfassend dargestellt in den Pressemitteilungen des <name type="Organisation" ref="#BMBW">Bundesministeriums für Bildung und Wissenschaft</name> vom 9. Januar das, was die Bundesregierung im Verlaufe des gesamten letzten Jahres getan hat, um das Ausbildungsplatzangebot zu verbessern. Dazu gehört der Bau von überbetrieblichen Lehrwerkstätten und all diese vielen Dinge mit einem erheblichen Kostenaufwand.</p>
				<p>Ich will damit sagen, alle Vorschläge, die die CDU/CSU in ihrem Antrag macht, sind bereits entweder bearbeitet, sie sind bereits bewirkt oder sie werden bereits zurzeit gemeinsam in Konferenzen einmal zwischen den entsprechenden Ministerien unserer Regierung mit der Wirtschaft oder mit der Bundesanstalt für Arbeit mit den Landesregierungen oder im Rahmen einer Konferenz der Ministerpräsidenten im Februar in Angriff genommen. Es ist also nichts weiter wie eine Wiederholung alter Vorschläge, die im Grunde genommen zurzeit nichts bewirken können. Ich warne natürlich dennoch davor und ich werde es auch nicht tun, diesen Antrag nicht ernst zu nehmen, weil wir natürlich aus der Entwicklung der Statistik wissen, dass mit Höhepunkten in den Jahren 1980 und ’82, und mit einer radikalen Verschlechterung im Jahr 1977 der Mangel an Ausbildungsplätzen relevant wird, wenn wir die Zahl der Schulabgänger – und wir kennen die nach der Statistik – einmal zusammenzählen. Wir werden das also sehr ernst nehmen, müssen aber die CDU/CSU darauf hinweisen, dass dieser Antrag im Prinzip ein Propagandaantrag ist. Ein Propagandaantrag, der zum Ziel hat, warnend den Zeigefinger zu erheben und davor zu warnen, an der Qualität der beruflichen Bildung nur im Geringsten auch nur höhere Anforderungen zu stellen, weil damit die Ausbildungsbereitschaft der Wirtschaft beeinträchtigt werden könnte. Es ist also der Hebel, das Instrument, um das bestehende Gesetz der Koalition, welches in den Beratungen ist, zu diffamieren und abzublocken. Ich glaube, das ist das Wesentliche, was wir auch am Freitag in der Debatte sagen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Bitte, Björn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngholmBjoern_1969-10-20">Engholm</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EngholmBjoern_1969-10-20">Engholm</name>: Ja, ich bitte um Entschuldigung, aber ich hatte in der letzten Fraktionssitzung besonders an <name type="Organisation" ref="#DBP">Post</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DB">Bahn</name> die Frage gerichtet, was da passieren wird im Hinblick auf die Zurverfügungstellung von Ausbildungsplätzen. Da sind wir vertröstet worden auf einen Bericht. Genau diese Debatte wird am Freitag mitgeführt werden, zwar sehr spät und vor leerem Haus, aber sie kommt. Und da auch am Monatsende, wenn ich richtig unterrichtet bin, der Posthaushalt im Postverwaltungsrat bereits verabschiedet wird, muss es doch <name type="Organisation" ref="DBP">Post</name> und <name type="Organisation" ref="#DB">Bahn</name> möglich sein, wenigstens den Bildungspolitikern der Fraktion ein paar konkrete und verwertbare Daten an die Hand zu geben. Das wollte ich bitte noch hinzufügen dürfen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich hatte in der vorigen Fraktionssitzung in meinem Bericht aus dem Fraktionsvorstand daran erinnert, dass vor einer ganzen Reihe von Wochen – das ist im November gewesen – aufgrund eines Briefes von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> angeregt worden ist, dass öffentliche Unternehmen oder Einrichtungen – zwei hast du genannt, <name type="Organisation" ref="#Bw">Bundeswehr</name> ist dazu auch noch gekommen und was es sonst noch gäbe – in dieser Frage etwas Konkretes anbieten. Damals sind wir beschieden worden, dass an demselben Tag, an dem ich das das erste Mal berichtete, eine Zusammenkunft der Staatssekretäre der Einrichtungen stattfände. In der vorigen Sitzung habe ich mitteilen müssen, dass mir oder uns bisher leider kein Ergebnisbericht vorliegt und jetzt greift deine Frage dasselbe Thema noch mal auf. Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name>: Genossinnen und Genossen, die Zahlen für ’76 sind in den letzten Tagen ermittelt worden, soweit das vom Bedarf her auch bei der<name type="Organisation" ref="#DBP"> Post</name>, bei der ja erst Einstellungen im Herbst vorgenommen wurden, schon konkret und verbindlich gesagt werden kann. Ich will euch jetzt die einzelnen Probleme der Abstimmung mit anderen Ressorts ersparen und zusagen, dass in den nächsten Tagen an die Kollegen in der Fraktion, die daran interessiert sind, ein eingehender Bericht mit Zahlenmaterial in der Entwicklung von ’71 bis ’76 zur Verfügung gestellt wird. Wir stehen im Augenblick auch noch in Abstimmungsgesprächen mit dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Finanzminister</name>, soweit es sich um die Frage der überbetrieblichen Ausbildungsstätten bei Bahn und Post handelt und dessen, was da politisch mit abzudecken ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Aber Ernst, die Frage von Björn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngholmBjoern_1969-10-20">Engholm</name> hatte ja unter anderem zum Gegenstand, dass dies zum Beispiel in der Debatte am Freitag eine Rolle spielt. Das heißt, da müsste wenigstens ein Umriss denen, die dort zu sprechen haben, zur Hand sein, selbst wenn die Detailangaben der bestehenden Einrichtungen noch nicht abgeschlossen vorliegen und du hast weit gegriffen ’71 bis ’76. Nun gut, dann hat, wenn ich also <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name> richtig verstanden habe, er gesagt, dass in einer Reihe von Jahren dazu Erhebliches getan worden ist. Das kann man ja feststellen und dann muss man, wenn es noch nicht endgültig feststellbar ist, entnehme ich aus seinen Äußerungen, wenigstens den Ansatz dazu, dass das nicht damit sein Ende haben soll, erkennbar machen. Aber hier war noch eine Wortmeldung von Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>: Dazu vielleicht. Mir scheint die Schwierigkeit im Bereich <name type="Organisation" ref="#DB">Bahn</name>/<name type="Organisation" ref="#DBP">Post</name>, die für die Ausbildung des eigenen Nachwuchses nicht notwendigen Ausbildungsplätze zur Verfügung zu stellen für andere Ausbildung, liegt darin, dass die Ausbildungsplätze bei <name type="Organisation" ref="#DB">Bahn</name> und <name type="Organisation" ref="#DBP">Post</name> erheblich teurer sind als in anderen Bereichen. Das hängt wohl auch mit der Struktur dieser Unternehmen zusammen, die immer verwaltet wurden und nicht betriebswirtschaftlich geführt wurden und dass – so habe ich das heute Morgen im Gespräch mit Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GscheidleKurt_1961-10-17">Gscheidle</name> verstanden – der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Finanzminister</name> nicht bereit ist, die hierzu erforderlichen Finanzmittel <name type="Organisation" ref="#DB">Bahn</name> und <name type="Organisation" ref="#DBP">Post</name> zur Verfügung zu stellen und die sich auf den Standpunkt stellen, unter Grenzwertkostenberechnung können wir diese Ausbildungsplätze nicht anbieten. Diese Problematik müsste mit dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Finanzminister</name> abgeklärt werden, wenn es da zu einem tragbaren Ergebnis kommen soll.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name>: Heute während der Fraktionssitzung hat ein solches Gespräch mit dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Finanzminister</name> schon stattgefunden. Wir werden zu einer Regelung kommen, die euch in jedem Falle noch in dieser Woche zugeht. Dabei gehen wir davon aus, dass auch der Fraktion klar ist, dass zum Beispiel ein halbes Dutzend Berufsbilder bei der <name type="Organisation" ref="#DBP">Deutschen Bundespost</name> sich gar nicht eignen für andere Betriebe und darin liegt auch mit eines der Probleme.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>: Genossinnen und Genossen, ich weiß nicht, ob das gestern mir bekanntgewordene Beispiel für viele spricht, aber ich möchte es hier vortragen. Wir hatten von der AfA Rheinland-Pfalz aus eine Anzahl Personalräte [von] <name type="Organisation" ref="#DBP">Post </name>und <name type="Organisation" ref="#DB">Bahn</name> eingeladen. Die haben unter anderem mir ein Schreiben zur Verfügung gestellt. Ich habe es jetzt leider nicht mit runtergebracht, ich wollte das in einem Gespräch klären. Die Antwort des Arbeitsamtsdirektors an die Bundesbahndirektion für dieses Ausbesserungswerk Trier – Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaehserKarl_1965-10-19">Haehser</name> weiß vielleicht mehr darüber –, in dem dort die Bundesbahn anbietet 50 Ausbildungsplätze für Metalllehrlinge und die Arbeitsverwaltung zurückschreibt: Wir bedanken uns für Ihre Bereitschaft. Wir haben zurzeit keine geeigneten Bewerber für solche Ausbildung. Eine Rückfrage bei einem Gewerkschaftssekretär in Trier – ich kann’s nicht mehr prüfen – gab zum Ausdruck, das kann überhaupt nicht stimmen, hier muss der Arbeitsamtsdirektor ja wohl nicht mitspielen wollen. Nur zur Information.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Sind noch Wortmeldungen dazu? Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaehserKarl_1965-10-19">Haehser</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaehserKarl_1965-10-19">Haehser</name>: Ja, der eine Punkt, den Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> angesprochen hat, da will ich nur ganz kurz was dazu sagen. Ich weiß in der Tat mehr darüber, weil das in Trier spielt, und zwar nicht beim Ausbesserungswerk, sondern beim Bahnbetriebswerk und im Übrigen hat der Arbeitsamtsdirektor recht. Derjenige, der die Auskunft gegeben hat, spielt nicht nur mit, sondern es ist ein Sozialdemokrat. Zweitens aber zu der vorhin angeschnittenen Frage. Ich hatte in der letzten Fraktionssitzung mitgeteilt, dass das <name type="Organisation" ref="#BMF">Finanzministerium</name> mit dem<name type="Organisation" ref="#BMVg"> Bundesverteidigungsministerium </name>bezüglich der Schaffung neuer Ausbildungsplätze bereits übereingekommen ist. Dort gibt’s die Problematik des Eigenbedarfs nicht in der Schärfe wie bei <name type="Organisation" ref="#DB">Bahn</name> und <name type="Organisation" ref="#DBP">Post</name>. Dort wird auch nicht eine Umsetzung aus Mitteln des <name type="Organisation" ref="#BMBW">Ministeriums für Bildung und Wissenschaft</name> gefordert, sondern die behelfen sich weitgehend selber. Und wegen der Anliegen von <name type="Organisation" ref="#DB">Bahn</name> und <name type="Organisation" ref="#DBP">Post</name> sind die Gespräche wirklich im Gange und Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name> hat zutreffend gesagt, dass wir diese Woche ein Ergebnis haben wollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Damit ist das wohl zunächst abgeschlossen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1976-01-20-t1509_WN_div_SVP-5">
				<head>[E.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann zu Ausschussumbesetzungen liegt eine kleine Vorlage vor, betrifft Wahlprüfung, Immunität, Geschäftsordnung und Verkehr, Post- und Fernmeldewesen. Wird dazu das Wort gewünscht? Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: Ja, Genossinnen und Genossen, ich bitte euch also, dieser Vorlage zuzustimmen. Für den Verkehrsausschuss war über lange Zeit noch die Lücke zu füllen für unseren verstorbenen Kollegen Roelf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeyenRoelf_1969-10-20">Heyen</name>. Ich wollte nur diese Gelegenheit noch mal benutzen. Ich weiß, dass ’ne ganze Reihe von anderen Wünschen sowohl von Obleuten als auch von einzelnen Mitgliedern der Fraktion für Ausschussumbesetzungen vorliegen, denen ich im Augenblick nicht Rechnung tragen kann. Ich bitte um Verständnis dafür. Wir haben einfach nicht genügend. Wir haben schon eine ganze Reihe von Kollegen, die in zwei Ausschüssen ordentliche Mitglieder sind. Ich bitte also um Verständnis. Ich weiß, dass in einer Reihe von Ausschüssen in den nächsten Wochen unter Umständen über eben Endphasen der Gesetzesberatungen für Abstimmungen Engpässe sein werden. Ich bitte auch also, auf die Präsenz in den Ausschüssen sehr zu achten. Ich weiß, dass ich im Augenblick vor leeren Stühlen und Bänken predige, aber so ist es nun mal.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, also darfst du nicht diejenigen, die auf Stühlen und Bänken sitzen, auch noch wie so ein Pastor, der immer über die redet, die nicht gekommen sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: Wann sonst, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Herbert</name>, wann soll ich sonst?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich hätte einen Vorschlag, aber den mache ich nicht, also, vor denen, die es nicht unmittelbar zwacken soll. Gibt’s noch zu diesen beiden Umbesetzungen? Nicht, aber vielleicht zu Verschiedenem. Wer wünscht das Wort zu Verschiedenem? Nicht der Fall. Dann schließe ich.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
