<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-07_1974-07-25-t1115_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Kurzprotokoll)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintzerJoachim"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 08. September 2022</p>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>
					<orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName>
					<address>
						<street>Schiffbauerdamm 40</street>
						<postCode>10117</postCode>
						<name type="Ort">
							<country>Deutschland</country>
							<settlement type="town">Berlin</settlement>
						</name>
					</address>
					<email>info@fraktionsprotokolle.de</email>
				</publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VI</title>
						<author>Sven Jüngerkes</author>
						<pubPlace>Düsseldorf</pubPlace>
						<date>2020</date>
						<idno type="DNB">https://d-nb.info/1225216788</idno>
					</bibl>
				</note>
				<note type="Verbundene-Protokolle">
					<listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation>
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>2/BTFG000074</idno>
							<objectName>Kurzprotokoll der Fraktionssitzung der SPD am Donnerstag, den 25. Juli 1974</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Historisches Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 25. Juli 1974</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>100 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p>
				<correction>
					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p>
				</normalization>
				<stdVals>
					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd">
                     <ref type="external" target="01/45"/>
                  </bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p>
				</stdVals>
			</editorialDecl>
			<projectDesc>
				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p>
			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1974-07-25">
					<time type="start" when="11:15:00"/>
					<time type="end" when="12:55:00"/>
				</date>
				<name type="Ort">Bonn</name>
				<name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/>
				<idno type="sitzung">
					<idno type="wp">07</idno>
					<idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno>
					<idno type="sitzungsabfolge">1</idno>
				</idno>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="EP" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-07_1974-07-25-t1115_EP_SVP-1" corresp="#spd-07_1974-07-25-t1115_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Das Ergebnis des Vermittlungsausschusses Steuerreformgesetz. – TOP 2: Politische Informationen des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Bundeskanzlers</name> (Situation auf Zypern; Umweltbundesamt in Berlin (West); Meinungsumfragen; 18 Punkte der Steuerreform).</item>
					<item xml:id="spd-07_1974-07-25-t1115_EP_SVP-2" corresp="#spd-07_1974-07-25-t1115_EP_div_SVP-2">B. Aussprache der Fraktion über den Bericht des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Bundeskanzlers</name> zur Steuerreform. – Kindergeldregelung für ausländische Arbeitnehmer.</item>
					<item xml:id="spd-07_1974-07-25-t1115_EP_SVP-3" corresp="#spd-07_1974-07-25-t1115_EP_div_SVP-3">C. TOP 3: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – Vorlagen aus den Arbeitskreisen: TOP 4: Kleine Anfrage betr. Situation der älteren Arbeitnehmer. – Sonstiges: TOP 5: Nächste Termine. – Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1974-07-25-t1115_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Punkt 1 der TO: Das Ergebnis des Vermittlungsausschusses Steuerreformgesetz</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> teilt mit, daß der Fraktionsvorstand ohne Gegenstimme das Ergebnis der Beratungen des Vermittlungsausschusses zur Steuerreform gebilligt hat. Er weist auf das Papier von Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> zu diesem Thema vom 23. Juli 1974 (vergl. Anlage 1) sowie auf die Presseerklärung von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> vom 19. Juli 1974 hin (vergl. Anlage 2). Der Fraktionsvorstand empfiehlt, das Ergebnis des Vermittlungsausschusses anzunehmen. Die Erklärung für die Fraktion soll Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name> abgeben.</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> gibt zunächst die unter Punkt 2 der Tagesordnung angekündigten politischen Informationen des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Bundeskanzlers</name>.</p>
				<p>Er berichtet über die politische Situation auf Zypern und über die Haltung der Bundesregierung zum Streit über das Umwelt-Bundesamt in Berlin. Ferner informiert er die Fraktion über neueste Meinungsumfragen zur Beurteilung der Parteien durch die Wähler.</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> gibt sodann unter Bezugnahme auf das von Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> erstellte Papier (vergl. Anlage 1) einen Überblick über die erzielte Einigung in der Steuerreform und erläutert im einzelnen die politische Bedeutung des Reformwerkes anhand der folgenden 18 Punkte:</p>
				<p>1. Einheitliches und gerechtes Kindergeldsystem.</p>
				<p>2. Erhöhung des Grundfreibetrages.</p>
				<p>3 Beseitigung der Steuerprogression für kleine und mittlere Einkommen durch Ausdehnung der Proportionalzone.</p>
				<p>4. Erhöhung des Spitzensteuersatzes.</p>
				<p>5. Einführung eines Sparerfreibetrages.</p>
				<p>6. Freibetrag für Alleinstehende mit Kindern.</p>
				<p>7. Erhöhung der Pauschbeträge für Körperbehinderte.</p>
				<p>8. Verbesserung des Altersentlastungsbetrages.</p>
				<p>9. Beseitigung der Abzugsfähigkeit der Vermögenssteuer.</p>
				<p>10. Vereinfachung des Verwaltungsverfahrens durch Fortfall von rd. 7 Mio. Ermäßigungsanträgen und 2 Mio. Veranlagungen.</p>
				<p>11. Abzug der Vorsorgeaufwendungen.</p>
				<p>Hier mußte die Koalition im Vermittlungsausschuß nachgeben. Dieses Thema müsse aber weiter in der politischen Diskussion bleiben.</p>
				<p>12. Beseitigung der Abzugsfähigkeit der Vermögenssteuer als Sonderausgabe bei der Einkommensteuer. Dies bedeute einen materiell stark zu Buche schlagenden Verzicht der Opposition.</p>
				<p>13. Ausbildungsfreibeträge zum 1. Januar 1977 aufgeschoben.</p>
				<p>14. Verzicht der CDU/CSU auf alle von ihr eingebrachten Gesetzentwürfe.</p>
				<p>15. Keine Erhöhung der Mehrwertsteuer.</p>
				<p>16. Die CDU/CSU hat zugestimmt, daß die wirtschaftliche Entwicklung so beurteilt wird, daß die Ausweitung der Konsumnachfrage (13 Milliarden DM) konjunkturpolitisch vernünftig ist.</p>
				<p>17. Die CDU/CSU hat zugestimmt, daß die Steuerausfälle durch die Steuerreform im gleichen Verhältnis wie bisher von Bund, Ländern und Gemeinden getragen werden.</p>
				<p>18. Mit Wirkung vom 1. Januar 1978 an soll ein Einkommensteuertarif mit durchgehendem Progressionsverlauf in Kraft gesetzt werden. Die Bundesregierung hat hierüber bis zum 1. Januar 1977 (also erst nach der Bundestagswahl) dem Bundestag einen Bericht vorzulegen.</p>
				<p>Im weiteren Verlauf seiner Ausführungen stellt Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> fest, daß eine Reihe wichtiger sozialdemokratischer Vorstellungen verwirklicht werden konnten, wenngleich der wichtige Punkt »Abzug der Vorsorgeaufwendungen von der Steuerschuld« gegen die Mehrheit der CDU/CSU-regierten Länder im Bundesrat nicht durchsetzbar gewesen sei. Dies müsse auch in der Öffentlichkeit deutlich herausgestellt werden. Er empfiehlt, insbesondere in den kommenden Landtagswahlkämpfen die Rolle der CDU/CSU in Bundestag und Bundesrat zu beleuchten. Er dankt ausdrücklich den SPD-regierten Ländern für ihre Solidarität auch in der letzten Phase der Beratungen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1974-07-25-t1115_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>In der Aussprache unterstreicht Alex <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> die Ausführungen des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Bundeskanzlers</name> in vollem Umfange (vergl. Anlage 3).</p>
				<p>Andreas <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name> weist auf die großen Schwierigkeiten hin, die durch die Entlastung der Steuerzahler von 13–14 Milliarden DM jährlich nicht nur auf den Haushalt 1975, sondern auch auf die Haushalte der folgenden Jahre zukommen.</p>
				<p>Peter <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> wirft die Frage auf, ob im Hinblick auf die Erfahrungen mit der schwierigen Beratung über die Steuerreform bei künftigen Gesetzgebungsvorhaben nicht Konsequenzen gezogen werden sollten. Er stellt zur Erwägung, ob nicht bereits in einem früheren Stadium der Beratungen ein Kompromiß mit der CDU/CSU gesucht werden sollte oder, wenn eine Einigung nicht zu erzielen sei, das Scheitern eines Reformwerkes in Kauf genommen werden sollte.</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> vertritt die Auffassung, daß dies bei anderer Gelegenheit erörtert werden sollte. Er empfiehlt, dem Ergebnis des Vermittlungsausschusses zuzustimmen und die positiven Seiten des Kompromisses deutlich in der Öffentlichkeit herauszustellen.</p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> hält die Anregung von Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>, bereits zu einem früheren Zeitpunkt mit der CDU/CSU einen Kompromiß zu suchen, nicht für ratsam. Das Ergebnis wäre gewesen, daß, statt eine Steuerreform zu gestalten, ein Inflationsentlastungsgesetz à la CDU verabschiedet worden wäre.</p>
				<p>Die von Andreas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name> genannten Haushaltsschwierigkeiten seien bekannt. Es gehe darum, sich auf die wesentlichen Dinge zu konzentrieren und bei künftigen Besoldungswünschen hart zu bleiben. Er betont, daß hinsichtlich der Ausweitung des öffentlichen Korridors in Bezug auf die Steuerquote die Grenze erreicht sei, wenn die Belastung durch die Sozialversicherungsbeiträge berücksichtigt werde. Eine Ausweitung könne nur im Wege von Anleihen finanziert werden.</p>
				<p>Heinz <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name> schlägt vor, in der öffentlichen Kampagne folgende drei Punkte zu betonen:</p>
				<p>1. Die Steuerreform ist die Reform der sozial-liberalen Koalition.</p>
				<p>2. Es ist die Schuld der CDU/CSU, daß die von uns gewünschte sozial gerechtere Regelung des Abzugs der Vorsorgeaufwendungen von der Steuerschuld nicht verwirklicht werden konnte.</p>
				<p>3. Die Rolle, die die CDU/CSU mit Hilfe des Bundesrates bei der Gesetzgebung gespielt hat.</p>
				<p>Egon <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name> äußert die Befürchtung, daß die Reform als Erfolg der CDU/CSU angesehen wird. Er bittet um Angabe, wie sich die von der Koalition gewünschte Regelung gegenüber der im Vermittlungsausschuß erzielten Regelung für die Arbeitnehmer ausgewirkt hätte.</p>
				<p>Konrad <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> antwortet, um keine Verwirrung zu stiften, sei im gegenwärtigen Zeitpunkt nur ein Vergleich mit dem geltenden Recht sinnvoll. Die Anregung von Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>, früher mit der CDU/CSU zu verhandeln, weist er u. a. mit dem Hinweis zurück, daß dann keine Kindergeldreform erreicht worden wäre.</p>
				<p>Antje <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> meint, daß die Reform nicht als ein Erfolg der CDU/CSU gelten wird. Bislang sei nur die Öffentlichkeit noch nicht genügend unterrichtet worden.</p>
				<p>Dietrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name> fragt, ob die Steuerausfälle, die 2 Milliarden DM mehr als geplant ausmachen, im wesentlichen auf den beschlossenen Abzug der Sonderausgaben vom Einkommen zurückzuführen seien.</p>
				<p>Konrad <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> bejaht dies.</p>
				<p>Egon <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name> möchte detailliert wissen, inwieweit der jetzt zustande gekommene Kompromiß eine Schlechterstellung der Arbeitnehmer gegenüber dem ursprünglichen Bundestagsbeschluß bedeutet.</p>
				<p>Holger <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> kündigt an, daß im nächsten Mitgliedermagazin (August-Nummer) der Kompromiß mit der gewünschten politischen Zielsetzung dargestellt wird.</p>
				<p>Helmuth <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name> bittet als Argumentationshilfe um Tabellen, in denen die Steuererleichterungen anhand von Monatseinkommen dargestellt werden. Er bittet darüber hinaus, die Ausführungen von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> vor der Fraktion zur Verfügung zu stellen.</p>
				<p>Helga <name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name> bietet an, den Abgeordnetenbrief zum Thema »Steuerreform« an diesem Wochenende den Abgeordneten in der gewünschten Anzahl zur Verfügung zu stellen.</p>
				<p>Helmut <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> weist darauf hin, daß eine Verbreiterung des öffentlichen Korridors nicht zur Erweiterung des Staatskonsums führen darf und demgegenüber öffentliche Investitionen vernachlässigt werden. Auch er betont, daß bei einem zu frühen Versuch eines Kompromisses mit der CDU/CSU Reformen nicht zu verwirklichen seien. Darüber hinaus würde in der Öffentlichkeit die politische Verantwortung verwischt. Das Inkaufnehmen eines Scheiterns von Reformen könne nur in Betracht gezogen werden, wenn es gelänge, in hohem Maße die öffentliche Meinung zu emotionalisieren. Zur Frage von Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>, welche Auswirkungen der ursprüngliche Bundestagsbeschluß gegenüber dem jetzt erreichten habe, äußert sich Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> dahingehend, daß dies etwa pro Arbeitnehmer einen Betrag von 27 DM jährlich bzw. 2,40 DM monatlich ausmache. Exaktere Berechnungen solle das Finanzministerium erstellen. Im übrigen solle das Ministerium auch Auswirkungen der Steuerreform anhand von Beispielen, die auf den Monat abgestellt sind, fertigen.</p>
				<p>Die Fraktion stimmt dem Vorschlag des Vermittlungsausschusses ohne Gegenstimme zu.</p>
				<p>Auf Wunsch von Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> erläutert Hermann <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name> die Regelung der Zahlung von Kindergeld an Gastarbeiter, deren Kinder im Ausland leben (s. Anlage 3).</p>
				<p>Konrad <name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> hält die Befürchtung, daß die geplante Kindergeldregelung für ausländische Arbeitnehmer dazu führen könnte, daß mehr Kinder in die Bundesrepublik geholt werden, nicht für stichhaltig, weil die Begünstigung in diesem Fall unter Berücksichtigung der höheren Aufwendungen, die hier von den Eltern zu erbringen sind, geringfügig seien.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1974-07-25-t1115_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>Punkt 3 der Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzung</p>
				<p>Helga <name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name> gibt bekannt, daß im Plenum der Berichterstatter über das Ergebnis informiert und die Fraktionen Erklärungen abgeben. Zur Frage der Vertretung des Bundestages vor dem Bundesverfassungsgericht wegen der Reform des Paragraphen 218 schlägt Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> vor, daß Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> mit den Details der Vorbereitung beauftragt wird. Hierüber soll noch mit dem Koalitionspartner Fühlung genommen werden. Von der Beratung im Rechtsausschuß, die noch vor dem Plenum stattfinden soll, wird es abhängen, ob dieser Punkt noch auf die Tagesordnung gesetzt wird. Dies soll in der heutigen Sitzung nur einvernehmlich geschehen.</p>
				<p>Punkt 4 der TO: Vorlagen aus den Arbeitskreisen</p>
				<p>Eugen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> erläutert die Kleine Anfrage betreffend Situation der älteren Arbeitnehmer (s. Anlage 4). Nach Wunsch des Vorstandes soll die Vorlage wie folgt ergänzt werden: Titel »Ältere Arbeitnehmer und Arbeitnehmerinnen« (im Text entsprechend).</p>
				<p>In Nr. 4 statt »Sozialpartner«: »Tarifvertragsparteien«.</p>
				<p>Die FDP will der Kleinen Anfrage zustimmen.</p>
				<p>Verschiedenes: Keine Wortmeldung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
