<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-07_1975-02-18-t1515_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskript)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					
					
					
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.1, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 14. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VI</title><author>Sven Jüngerkes</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2020</date><idno type="DNB">https://d-nb.info/1225216788</idno></bibl></note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000035</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung am 18.02.1975</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 14. Januar 1975</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Tonband/Audioaufzeichnung</support>
									<extent>178 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1975-02-18"><time type="start" when="15:15:00"/><time type="end"/><time type="duration" dur="PT02H58M03S"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-08-30" who="#RochowSylvia" status="final" n="3">Vereinheitlichung XML</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-07_1975-02-18-t1515_WN_SVP-1" corresp="#spd-07_1975-02-18-t1515_WN_div_SVP-1">A. TOP 1: Politischer Bericht des Bundesministers der Finanzen, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> (Tarifverhandlungen im öffentlichen Dienst). – Aussprache der Fraktion. – Politischer Bericht des SPD-Bundesvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> (Berichte aus Parteivorstand und Parteirat; Paragraph 218 StGB). – Aussprache der Fraktion (Orientierungsrahmen ’85).</item>
					<item xml:id="spd-07_1975-02-18-t1515_WN_SVP-2" corresp="#spd-07_1975-02-18-t1515_WN_div_SVP-2">B. TOP 2: Bericht aus der Fraktionsvorstandssitzung (Haushaltsdebatte; Paragraph 218 StGB; öffentlicher Dienst; Kraftfahrzeugsteuer; Neuwahl des Wehrbeauftragten). – TOP 3: Informationen (Konjunkturprogramm; Besuchergruppen im <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name>; Steuerreform; überhöhte Rechnung über Werbematerialien vom SPD-Apparat).</item>
					<item xml:id="spd-07_1975-02-18-t1515_WN_SVP-3" corresp="#spd-07_1975-02-18-t1515_WN_div_SVP-3">C. TOP 4: Fraktionsdelegationen nach Rheinland-Pfalz und Schleswig-Holstein. – TOP 5: Aktuelles aus den Arbeitskreisen.</item>
					<item xml:id="spd-07_1975-02-18-t1515_WN_SVP-4" corresp="#spd-07_1975-02-18-t1515_WN_div_SVP-4">D. Vorbereitung der Plenarsitzungen: TOP 6: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 7: Ergebnisse des Vermittlungsausschusses. – TOP 8: Jahreswirtschaftsbericht und Jahresgutachten. – TOP 9: 2. und 3. Beratung Bundesseuchengesetz. – TOP 10: 1. Beratung Beschäftigungs- und Arbeitstherapeutengesetz. – TOP 11: 1. Beratung Änderung Arbeitsförderungsgesetz und Arbeitnehmerüberlassungsgesetz. – TOP 12: 2. und 3. Beratung Zeugnisverweigerungsrecht für Journalisten.</item>
					<item xml:id="spd-07_1975-02-18-t1515_WN_SVP-5" corresp="#spd-07_1975-02-18-t1515_WN_div_SVP-5">E. Vorlagen aus den Arbeitskreisen: TOP 13: Große Anfrage betr. Krebsforschung. – TOP 14: Kleine Anfrage betr. Berufsberatung. – Sonstiges: TOP 15: Ausschussumbesetzungen. – TOP 16: Nächste Termine. – Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1975-02-18-t1515_WN_div_SVP-1">
				<head>A</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Sitzung ist eröffnet. – Am Freitag vergangener Woche gedachten der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Bundespräsident</name>, der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Bundesminister der Verteidigung</name> und der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LimbergGerhard">Inspekteur der Luftwaffe</name> der 42 Soldaten, die in der Ausübung ihrer Pflicht ums Leben gekommen sind. Auch wir wollen ihrer gedenken und unsere Mittrauer mit ihren Angehörigen kundtun. – Danke.</p>
				<p>Die Tagesordnung liegt vor. Wird das Wort dazu gewünscht? Dann möchte ich vor dem Aufruf der Punkte – ich sehe sie noch nicht – der Genossin Waltraud <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinhauerWaltraud_1974-12-09">Steinhauer</name> nachträglich noch Glück wünschen, die am 8. Februar einen runden Geburtstag – doch, ist sie da – begangen hat.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und dann rufe ich auf politische Berichte und bevor Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> das Wort zu nehmen gebeten wird, kurz Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> zu dem Tarifabschluss öffentlicher Dienst.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Genossinnen und Genossen, am Sonnabend hatten wir eine Kabinettssitzung und bei dieser Kabinettssitzung wurden wir von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-18-t1515_WN_FN001" type="comment"><p>Bundesminister des Inneren, FDP.</p></note></seg> unterrichtet, dass sich die Verhandlungen festgefahren hatten und dass unser Angebot einer Gehaltssteigerung von 5,75 Prozent, einer Einmalzahlung von 100 Mark und der Eingruppierung der Arbeiter und Angestellten zum 1. 10. ’75 nicht zugestimmt worden ist. Wir haben dann unsere Verhandlungsführer beauftragt, am Montag weiter zu verhandeln, aber von der Steigerung, die insgesamt 6,51 Prozent ausmacht, wenn man alles zusammenrechnet, nicht abzugehen. Wir haben dann am Montag auch telefonisch Kontakt gehalten und wir können feststellen, dass in der Tat das Ergebnis sogar noch etwas unter diesen 6,51 Prozent geblieben ist, nämlich jetzt bei 6,49 Prozent liegt, indem zwar von 5,75 auf 6,0 gegangen worden ist und auch die 100 Mark beibehalten worden sind, aber die Eingruppierungen nicht zum 1. 10., sondern zum 1. 12. Platz greifen. Die Haushaltsbelastung hat sich geringfügig erhöht, nämlich von 6,09 Prozent inklusive 2. BesVNG auf 6,18 Prozent. Wenn man bedenkt, dass dieser Tarifabschluss eine Laufzeit von 13 Monaten hat, sind wir sehr zufrieden und können uns bedanken bei den Tarifpartnern, die uns geholfen haben.</p>
				<p>Ich möchte ’ne Frage stellen, Herbert, ob es nicht klug wäre, wenn die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> in drei, vier Sätzen Stellung nehmen würde zu diesem Ereignis. Ich habe mir überlegt, was man sagen könnte. Ich darf das hier mal in Kladde formulieren, um zu hören, ob das die Billigung findet. Erstens: Es hat sich erneut erwiesen, dass Tarifautonomie sich auch in schwierigen Zeiten bewährt und es deswegen überhaupt keinen Grund gibt, so zu argumentieren, wie es zum Beispiel die Opposition tut, die immer diese Tarifautonomie infrage stellt. Zweitens: Wir sprechen unseren Dank und unsere Anerkennung für die konstruktive Mitarbeit den Gewerkschaften aus und den schnellen Abschluss. Drittens: Wir stellen fest, dass wir unserer Fürsorgepflicht für den öffentlichen Dienst nachgekommen sind, insbesondere durch die 100 Mark. Und viertens schließlich, dass wir unser Ziel erreicht haben, im öffentlichen Dienst zu einem Tarifabschluss zu kommen, der unsere wirtschaftliche Lage und unseren fiskalischen Möglichkeiten entspricht. Dies ist in Kladde formuliert. Frage, ob wir das, wenn wir das noch ein bisschen glätten, da sind Unebenheiten drin, so rausgeben können?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt’s dazu Vorschläge? Ich hätte einen, dass man den zweiten Satz als ersten nimmt – die Feststellung über die Einsicht oder, wie du immer gesagt hast, der Tarifpartner und dann die andere Feststellung bezüglich Tarifautonomie. Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name> (Oberhausen): Ich habe ein wenig Bedenken, hier diese Verbindung in einer gemeinsamen Entschließung vorzunehmen, die sich einmal sicherlich zu Recht darüber freudig auslässt, dass wir die Tarifautonomie hier als einen fortwährenden Bestand betrachten sollten. Zum Ergebnis selbst aber des Abkommens muss ich persönlich meine Bedenken hier äußern, ob diese sechs Prozent lineare Erhöhung diese <gap/> der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> erhalten sollte. Ich muss für mich gestehen, dass ich diesen Abschluss einer linearen Lohnerhöhung im öffentlichen Dienst auch als <name type="Organisation" ref="#ÖTV">ÖTV</name>-Kollege eigentlich nicht begreifen kann. Ich bedauere den Abschluss, dass er in dieser Form hier vorgenommen worden ist. Ich kann mich also hier nur zum ersten Satz positiv äußern, der die Tarifautonomie ausdrücklich bestätigen sollte. Zum Zweiten meine ich, dass eine Aussage in der Sache selbst vielleicht sogar, gar nicht sehr sinnvoll ist, heute hier über die sechsprozentige Abschlussvereinbarung der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> etwas auszusagen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird noch dazu das Wort gewünscht? Ich denke nicht, dass es unsere Sache ist, hier in die Tarifeinzelheiten einzugehen, zumal das eine Sache der großen Tarifkommission der <name type="Organisation" ref="#ÖTV">Gewerkschaft Öffentlicher Dienst, Transport und Verkehr</name> war und ist. Aber das ist eine Frage, ob man zustimmt oder nicht zustimmt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: Mir ist das Verhalten der Arbeitgeber bei den Tarifverhandlungen ebenfalls unverständlich. Ich will erinnern an die Diskussion, die wir anlässlich des Bundesbesoldungsgesetzes hier geführt haben. Damals ist auf die Aufforderung der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> an die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, mit der <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP</name> über einen Kappungsbetrag zu verhandeln, gesagt worden, wir können ja die Besoldung der Beamten nicht abkoppeln von der damals schon gelaufenen Tarifrunde Angestellte und Arbeiter, und es ist damals klipp und klar gesagt worden, wenn das 1974 nicht geht, dann wird das 1975 in die Tarifrunde mit eingehen. Das heißt, dieses bleibt im Gedächtnis, die soziale Komponente. Ich habe dann mit Freuden gelesen, dass der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Bundesfinanzminister</name> in einem Interview sich noch einmal ausdrücklich dazu bekannt hat und dieses als sinnvoll und anzustreben bezeichnet hat. Umso unverständlicher ist mir, dass die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> – im Unterschied zur <name type="Organisation" ref="#ÖTV">ÖTV</name>, deren Tarifforderung ja eine soziale Komponente drin hatte –, die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> reingegangen ist mit linearen Vorschlägen und jeden Spielraum für Sockelbeträge durch weitere lineare Schritte verbaut hat, denn der Sockel von 7,70 Mark pro Monat ist ja wohl nicht ernsthaft eine soziale Komponente für 7,70 Mark. Und wir stehen doch jetzt vor der Geschichte, dass wir, die wir in den letzten Wochen stillgehalten haben und nichts gesagt haben, im Vertrauen auf das, was uns vor einem Jahr gesagt worden ist hier, uns doch einigermaßen gelackmeiert vorkommen und dann jetzt in wenigen Monaten wieder vor der dritten Bundesbesoldungserhöhung für Beamte stehen mit dem ganzen Ärger, dass die lineare Erhöhung voll bis in die höchsten Gruppen einschließlich Abgeordnete durchschlägt. Und da kann ich nur sagen, ist bei mir der Eindruck, und der ist weit verbreitet in der Partei und auch in den unteren Einkommensgruppen bei der <name type="Organisation" ref="#ÖTV">ÖTV</name>, dass hier eine Besoldungspolitik gemacht wird, eine Tarifpolitik gemacht wird von höheren Beamten zusammen mit der FDP für höhere Beamte. Und wenn man das im Kontext sieht, etwa Steuerreformen, Auswirkungen für Beamte und was sonst noch ansteht, dann wird es Zeit, dass einige derer, die da begünstigt sind, und ich bin einer von denen, dass einige derer nun mal aufstehen und sagen, wir machen diese ständige Politik höherer Beamte für höhere Beamte zusammen mit der FDP nicht mehr mit.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Über was wir jetzt reden, ist ja wohl etwas anderes. Wir reden über den Abschluss <name type="Organisation" ref="#ÖTV">ÖTV</name>/<name type="Organisation" ref="#DAG">DAG</name> mit den öffentlichen Arbeitgebern und hier sind die Dinge so gelaufen, dass das, was wir hier beschlossen haben, uns vorgetragen worden ist von der Seite der Gewerkschaften und wir dann hier in Bonn gezögert haben und darüber nachgedacht haben, ob wir dieses akzeptieren sollten wegen der fiskalischen Konsequenzen. Wir sind dann zum Ergebnis gekommen, dass dieses an der oberen Grenze dessen liegt, was wir akzeptieren können, und haben deswegen akzeptiert. Ich bitte also nun wirklich, hier nicht die Dinge zu verdrehen. Dieses ist ein Vorschlag gewesen der Gewerkschaften. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> ist mit einem anderen Konzept, das ich auch vorgetragen habe, was auf der gleichen Linie in etwa lag, an die Sache herangegangen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe viel Sympathie für das, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name> gesagt hat, in Bezug auf die Kappung eines Betrages bei den Spitzenbeträgen. Nur glaube ich, kann man dem Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> nur Recht geben, das kann jetzt hier bei der Beurteilung dieses Tarifabschlusses keine Rolle spielen, denn der Tarifpartner auf der Gewerkschaftsseite hat genau das nicht gefordert und die Arbeitgeber öffentliche Hand können wohl kaum eine solche Linie der Verhandlung den Gewerkschaften aufzwingen. Andererseits finde ich nach all dem, was vorher gesagt worden ist, und bei der ganzen Bedeutung, die vom Sachverständigengutachten her der Tarifpolitik in dieser Konjunkturphase zukommt, – und wir können sicher damit rechnen, dass das auch in der Debatte des Jahreswirtschaftsberichts am Donnerstag eine große Rolle spielen wird –, dass es <gap/> nützlich und gut wäre, der Anregung von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> zu folgen und hier eine nicht allzu ausführliche, aber doch deutliche Erklärung abzugeben, dass wir das, was dort getan worden ist, für einen in der gesamtwirtschaftlichen Situation, in der wir uns befinden, verantwortungsvollen Abschluss halten. Im Arbeitskreis Wirtschaftspolitik hat Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> gestern Abend schon auf erste Presseanfragen eine Erklärung dieser Richtung abgegeben. Ich fände es gut, die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> würde sich dahinter stellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name> (Göppingen): Ja, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, ich möchte dann mal gerne fragen, ob wir mit der sozialen Komponente dann rechnen können, wenn dieses, was jetzt beschlossen worden ist, in den Besoldungsbereich übersetzt werden soll? Wenn ich bei der Gelegenheit noch was Ergänzendes sagen darf. Die Diskussion um Sockeln und Kappen läuft deshalb schlecht, weil wir es nicht hingekriegt haben, deutlich zu machen, um was es uns geht. Die Diskussion läuft weithin unter dem Gesichtspunkt, als ob dieses nur sozialer Neid wäre und als ob es uns hier um Gleichmacherei ginge. Es handelt sich um was ganz anderes. Wenn es richtig ist und es ist richtig, dass unter den Bedingungen eines verminderten Wirtschaftswachstums und zumal dann, wenn das, was der Wirtschaft zuwächst, hier nicht verteilt werden kann, weil es nach draußen gegeben werden muss für gestiegene Rohstoffpreise, wenn dieses alles richtig ist und der Verteilungskampf deshalb seine Qualität ändert, dann ist doch völlig klar, dass uns der Laden explodiert, wenn jene, die unten in der Einkommensgruppe sich <gap/> nach oben drücken müssen, nicht wahr, um nicht unter <gap/> zu kommen und diesem Druck nicht oben gegengehalten wird, und dieser Druck voll nach oben weitergegeben wird, dann explodiert uns unter den neuen Bedingungen des Verteilungskampfes der Laden. Deshalb ist Sockeln und Kappen heute nicht mehr ein Element der Gleichmacherei und des sozialen Neids, sondern schlicht die Frage, ob dieser Verteilungskampf unter den neuen Elementen und unter den neuen Gesichtspunkten ohne Inflation durchgehalten werden kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe schon vor vier Wochen auf eine Frage aus der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> hier deutlich gemacht, dass ich selbst den Beschluss, den wir vergangenes Jahr gefasst haben, mit unterstützt habe und nach wie vor für richtig halte, aber gleichzeitig auf diese Frage erklärt, dass der Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> bei der Tagung des <name type="Organisation" ref="#DBB">Deutschen Beamtenbundes </name>zweierlei erklärt hat: Erstens, er sei gegen jede übertriebene Versockelung. Zweitens, er lehne eine Kappungsgrenze deutlich ab. Dies ist von euch vor vier Wochen schweigend zur Kenntnis genommen worden. Nachdem das Ergebnis, das danach vorhersehbar war, jetzt vorliegt, meine ich, geht es nicht an, diese Diskussion jetzt nachzuvollziehen und zu sagen, wir wollen dem nicht zustimmen, wir wollen an der Zustimmungserklärung was aussetzen. Ich plädiere also dafür, die Erklärung, wie sie Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> hier vorgetragen oder vorgeschlagen hat, auch so zu verabschieden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappeHermann_1972-12-13">Rappe</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappeHermann_1972-12-13">Rappe</name> (Hildesheim): Liebe Genossinnen und Genossen, ich finde, wir müssen an der Stelle das diskutieren, wo auch irgendwas hingehört. Ich bin für die Erklärung von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> und dieses Problem von Kappung oder Sockelung ist ein innergewerkschaftliches Problem und muss da ausdiskutiert werden und nicht hier.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Dies ist übrigens, das kann ich aus eigener Kenntnis der Gewerkschaften sagen, ja kein unumstrittenes Problem, hängt übrigens auch zusammen mit der Zusammensetzung von Tarifkommissionen. Ich würde aber allen empfehlen, dass sie dies in ihrer eigenen Gewerkschaft diskutieren und hier nicht die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> damit belasten.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>: Genossinnen und Genossen, Bemerkung Numero eins: In den letzten fünf Jahren von ’69 bis ’73 hat sich im öffentlichen Dienst im Tarifbereich im Jahresschnitt einschließlich der strukturellen Verbesserungen bei den Angestellten das Einkommen um 14 Prozent erhöht, bei den Arbeitnehmern um 18 Prozent. Unterm Strich erste Erkenntnis, muss man auch mal wissen, einen Nachholbedarf im öffentlichen Dienst gegenüber der Wirtschaft gibt es nicht mehr. Zweitens trifft dann die Erklärung Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apels</name> ins Schwarze. Erstens ist dieses Ergebnis stabilitätsgerecht, passt in die Landschaft. Mit Blick auf das Vergangene bleibt unser Anspruch, Stabilitätspolitik wird nicht auf dem Rücken des öffentlichen Dienstes ausgetragen. Dritte Bemerkung: Die viel vermisste soziale Komponente ist sehr wohl in diesem Tarifabschluss enthalten. Etwa ein Drittel aller Angestellten und Arbeitnehmer werden eine bis drei Stufen höher als bisher in ihren Lohn- und Gehaltsgruppen eingestuft, denn das neue Einstufungsabkommen läuft auch mit, wenn auch erst Ende des Jahres. Vierte und letzte Bemerkung: Ihr fragt euch, und da kann ich Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappeHermann_1972-12-13">Rappe</name> nur Recht geben, fragt euch bei den eigenen Gewerkschaften, ob sie nach fünf Jahren relativem Sockelbetrag gegenüber ihren Mitgliedern noch in der Lage sind, diese Versockelung weiter durchzuführen, wenn ihnen die mittleren und gehobenen Einkommen als Mitglieder ihrer Gewerkschaft nicht fortlaufen wollen. Das ist ein echtes innergewerkschaftliches Problem. Meine Bitte: zerredet dieses gute Tarifergebnis jetzt nicht.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Ich will auch nichts gegen das Tarifergebnis sagen. Ich sehe auch ein, dass wir keinen Koalitionsstreit anfangen können, aber wir müssen doch eins sehen. In den gewerkschaftlichen Tarifkommissionen werden Angestellte und Arbeiter vertreten. Angestellte enden bei BAT I oder I a oder I b, je nachdem, um welchen Typ Angestellten es sich handelt. Darüber gibt es aber noch eine ganze <gap/> und man kann den Kappungsbetrag fürs Besoldungsgesetz natürlich so einführen, dass nicht die Angestellten betroffen sind, sondern die Beamten, die darüber liegen, über die in den Tarifverhandlungen keiner redet, weil sie ja doch nicht das Schwergewicht der Gewerkschaften des öffentlichen Dienstes bilden. Nun sehe ich ein, den Koalitionsstreit können wir nicht machen, aber unser Parteivorsitzender hat einen Quasivorteil. Er ist nicht Bundeskanzler und wir könnten als Fraktionsangehörige auch einmal sagen, wir sind Parteimitglieder und es wäre gut, wenn unsere Partei für diesen Bereich deutlich machte, dass sie nicht in die Koalition hineingegangen ist mit der vorherigen Meinung, man brauche den Beamten nichts zu kappen in den oberen Rängen. Denn wenn man sich die Ergebnisse der Steuerreform mit den erhöhten Vorsorgepauschalen anschaut, dann weiß man, dass die Beamten ohnehin bei der Steuerreform wieder einen Vorteil hatten, und als Partei könnten wir es uns leisten, die Gewerkschaften darauf aufmerksam zu machen, dass sie nicht für die Leute unten streitend die Leute oben am meisten bevorteilen müssen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossinnen und Genossen, ich finde, wir können jetzt diese Diskussion beschließen. Womit wir es zu tun haben, ist, dass die große Tarifkommission der <name type="Organisation" ref="#ÖTV">ÖTV</name> mit 100 zu 3 Stimmen diesen Abschluss gutgeheißen hat. Wenn jetzt hier in der letzten Einlassung gesagt wird, na gut, wir hätten ja jetzt den Vorteil, dass unser Parteivorsitzender nicht Bundeskanzler [ist] und wir eine Gelegenheit nehmen können, zu sagen, wir sind Mitglieder der Sozialdemokratischen Partei, halte ich das zwar für ganz spitzfindig gescheit, lieber Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>, aber ich muss doch darauf aufmerksam machen, und es sind ja alle Parteimitglieder, dass jetzt nicht die Zeit ist, dass die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> sich von einem Abschluss distanziert, der von den Beteiligten akzeptiert worden ist.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und ich bringe in Erinnerung, was vorhin Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> gesagt hat, ohne inhaltlich in die Breite gehen zu wollen, die Äußerung, die vom Arbeitskreis ausgegangen ist: Das gestern vereinbarte Tarifabkommen im öffentlichen Dienst wird sowohl der schwierigen Lage der öffentlichen Haushalte als auch der gesamtwirtschaftlichen Situation in der Bundesrepublik gerecht. Die Tarifpartner haben bewiesen, dass sie die Tarifautonomie im öffentlichen Bereich ernst nehmen und Arbeitskämpfe vermeiden wollen. Besonders hervorzuheben ist die verlängerte Laufzeit des Tarifvertrags, die es in Zukunft erlauben wird, noch stärker als in diesem Jahr die Abschlüsse in anderen Wirtschaftsbereichen zu berücksichtigen. Aber auch von der jetzigen maßvollen Vereinbarung wird mit Sicherheit keine Signalwirkung auf andere Tarifbereiche ausgehen. Alles in allem: das neue Tarifabkommen ist ein Abschluss der Vernunft.</p>
				<p>Diese Äußerung will ja gar nicht wetteifern mit all dem, was zur Gesamtbesoldung und auch zur Politik, die Gesamtbesoldung und die einzelnen Stufen betreffend, zu sagen ist. Nur eine Äußerung der Art, wie sie hier einige Genossen vorgeschlagen haben in der guten Absicht, damit eine Sache bei passender Gelegenheit zu vertiefen, hat einen einzigen Fehler, dass dies nicht die passende Gelegenheit ist, muss ich sagen. Wenn – ja bitte, wir können uns nicht erlauben, eine Sache anzunehmen oder abzulehnen und dann draußen verkünden zu lassen, dass zwar die Tarifkommission mit 100 zu 3 abgeschlossen hat, aber die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> es besser weiß als <name type="Organisation" ref="#ÖTV">ÖTV</name>-Tarifkommission, Genossen. So ist das von der gewerkschaftlichen Seite aus zu sehen. Wenn ihr das durchaus wollt, dann muss ich vorschlagen, gibt es keine Abstimmung, Genossen. Denn ich sehe nicht ein, worauf hinaus wir wollen und sollen, wenn diejenigen, die eine wichtige Sache vertreten, meinen, bei dieser Gelegenheit müsse sie groß an die Flagge gehängt werden. Das ist mein Standpunkt. Ich bin dafür, dass wir auf eine Abstimmung verzichten. Und dass wir – ja sicher, weil ich nicht will, dass wir hier ein solch betrübliches Bild bei einer wesentlichen Entscheidung darstellen, und ich habe den Wortlaut der Erklärung, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> im Namen der vorhin apostrophierten Teile unserer <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> abgegeben hat, verlesen. Ich danke. – Das Wort hat Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> (Berlin): Liebe Genossen, ich möchte einige Bemerkungen machen zu den Parteiveranstaltungen, die wir übers Wochenende gehabt haben, und die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> zu einem paar der Punkte bitten, weiterhin beziehungsweise verstärkt an den Dingen mitzuwirken, die wir uns vorgenommen haben. Wir hatten ja gestern jene nach außen gerichtete Veranstaltung in Recklinghausen, an der ein großer Teil der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> hat teilnehmen können. Wir mussten leider auf die Teilnahme von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> verzichten. Ich denke, wir wollen ihm auch von dieser Stelle aus unsere guten Genesungswünsche übermitteln.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Die Tagung in Recklinghausen hat kein schlechtes Echo gefunden, wenn wir es vergleichen mit dem, was sonst so in der letzten Zeit war. Die Recklinghäuser Erklärung, die Parteivorstand und Parteirat am Sonntag angenommen haben, im Prinzip kein – wenn ich das hier unter uns so offen sagen darf –, kein welterschütterndes Dokument, trotzdem empfehle ich es den Kollegen der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> zur weiteren Arbeit. Denn es kann dazu beitragen, die Einheitlichkeit unserer Aussage zu fördern. Es kann auch in manchen Teilen der Partei insofern hilfreich sein, als es die erwünschte Verzahnung klarzumachen versucht zwischen Tagespolitik, den grundsatzorientierten Themen, die wir uns in Mannheim vorgenommen haben, und der Überholung der Parteiorganisation auf dem einen und anderen Gebiet.</p>
				<p>Damit bin ich bei den Dingen, die der Parteivorstand und der Parteirat zumal am Sonntag behandelt haben. Zunächst einmal hat der Parteirat sich mit dem einverstanden erklärt oder gegen das keinen Einspruch erhoben, was der Parteivorstand für die weitere Behandlung des Orientierungsrahmens ’85 neulich auf seiner Sitzung 31. Januar/1. Februar beschlossen hatte. Und hier wäre es eine große Hilfe, wenn die Fraktionskollegen nicht nur darauf achten, das, glaube ich, hat sich jetzt ohnehin herumgesprochen, dass nicht in Ländern, in denen wir Landtagswahlen haben, gleichzeitig Orientierungsrahmen diskutiert wird. Das muss wirklich bis danach Zeit haben, aber dann ganz im Sinne auch einer Empfehlung, die Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OertzenPetervon">von Oertzen</name> hier am Sonntag gegeben hat von fast derselben Stelle aus, dass wir, ohne die innerparteiliche Diskussion irgendwo zu reduzieren, doch einer ungebührlichen Antragsflut versuchen zu steuern, damit wir in Mannheim mit unserem Arbeitsprogramm einigermaßen über die Runden kommen. Dazu sollte übrigens auch beitragen, dass bei den Anträgen aus Ortsvereinen tunlichst angegeben wird, ob sie auch einem Unterbezirks- oder Bezirksparteitag vorgelegen haben. Das gibt nämlich manchmal auch schon ganz gute Hinweise für die Resonanz einer Sache in der Organisation. Aber wie gesagt, da wissen die Genossen ohnehin, was für die etwas unterschiedliche Behandlung der beiden Teile A und B des Entwurfs für den Orientierungsrahmen vorgeschlagen worden ist.</p>
				<p>Das Zweite, wozu der Parteirat sich geäußert hat, das ist ein ganzer Katalog von etwa 30 Beschlüssen, die der Parteivorstand am 1. Februar zur Parteiarbeit gefasst hatte. Das wird noch mal überarbeitet, ein paar Anregungen aus dem Parteirat werden aufgenommen. Das wird dann gedruckt. Ich bitte, auch dies sich dann genau anzugucken. Das sind nicht sehr tiefgreifende Geschichten, aber doch das Aufgreifen von Anregungen für die Verbesserung der Parteiarbeit auf verschiedenen Gebieten und schließlich ist dem Parteirat auch Kenntnis gegeben worden, um mehr konnte es sich nicht handeln nach den Statuten der Partei, in welcher Weise der Parteivorstand am 1. Februar die Grundsätze für die Arbeit der Arbeitsgemeinschaften in der Partei ergänzt hat. Dies ist, weil wir die Partei nicht überfüttern konnten in den letzten zwei Wochen mit Material, kommt jetzt in den nächsten Tagen als eine besondere Nummer von <name type="Organisation" ref="#intern">»Intern«</name> in die Organisationseinheiten hinein. Das ist eine eindeutige Zuständigkeit nach dem Statut, die beim Parteivorstand liegt. Das wird auch noch zu erläutern sein unter anderem auf dem Bundeskongress der <name type="Organisation" ref="#Jusos">Jungsozialisten</name> Ende des Monats.</p>
				<p>Dann hatte ich schon erwähnt, dass ich dankbar wäre bei aller notwendigen weiteren Diskussion, die wir ja brauchen, dass wir doch noch vor der Sommerpause uns so auf Mannheim einstellen, dass wir dort nicht im Material ersticken, denn das wäre von allem anderen abgesehen ein ganz ungünstiger Auftakt für das Bundestagswahljahr 1976. Deshalb ist es gut, wenn jetzt die Wahlrunde vorbei ist, vorbei sein wird im Mai, sich mit den anderen Geschichten sukzessive zu befassen, die, gestützt auf die Aufträge des Hannoverschen Parteitags, zu erledigen sind. Da liegt seit dem Herbst das kommunalpolitische Grundsatzprogramm vor. Das muss oder soll zum ersten Mal interessanterweise in der ganzen Geschichte der Partei durch einen Gesamtparteitag abgesegnet werden. Und es wäre ein großer Vorteil, wenn es den Gesamtparteitag nicht allzu lange befassen müsste, sondern wenn das genügend vorgeklärt würde. So haben wir die außenpolitische Konferenz hier in diesem Saal im vorigen Monat auch als eine Vorarbeit betrachtet und wir werden eine Reihe von Genossen aus Parteivorstand und <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> bitten, eine Entschließung vorzubereiten, die etwas über unsere Stellung in der Welt aussagt, nicht Außenpolitik im engen Sinne, auch die Problematik der Weltwirtschaft und der Entwicklungswelt, damit dies auch genügend vorgeklärt wird. Und das gilt dann entsprechend für die jetzt schon vorliegenden oder noch kommenden Ergebnisse der Kommissionen, die gestützt auf Beschlüsse des Hannoverschen Parteitags tätig gewesen sind. Die Vorschläge für die ausländischen Arbeitnehmer in der Bundesrepublik liegen vor, sind schon in der Organisation oder gehen ihr zu. Dasselbe gilt für die neue Vorlage zum Bodenrecht. Im ersten Fall – ausländischer Arbeitnehmer – war das eine Kommission unter Vorsitz von Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>, im zweiten Fall eine unter dem Vorsitz von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoschnickHans_1987-02-18">Koschnick</name>. Es kommen jetzt noch die ausstehenden Entschließungen oder Plattformen umfassenderer Art a) zur Gesundheitspolitik und b) zur Familienpolitik.</p>
				<p>Das wollte ich hier gerne gesagt haben und jetzt noch eine aktuellere Bemerkung. Die, die gestern dabei waren in Recklinghausen, wissen, dass ich auch dort eine solche aktuelle Bemerkung eingefügt hatte. Da nicht alle dabei sein konnten, möchte ich sie hier wiederholen und noch einmal begründen. Wir werden am 25. Februar das Urteil des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgerichts</name> bekommen zu dem Gesetz, das der <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> in dritter Lesung beschlossen hat, zur, wie man will, Abänderung oder Ablösung des alten Paragraphen 218. Der Parteivorstand hat beschlossen, zwei Genossinnen und zwei Genossen zu bitten, uns in diesen Tagen bis zum 25. Februar eine Stellungnahme vorzubereiten, was gar nicht so ganz einfach ist, wie jeder hier weiß. Denn es kommt ja darauf an, wie im Einzelnen das Urteil aussehen wird. Aber wir haben Elfriede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Eilers</name>, Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>, Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> und Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> gebeten, dies für uns vorzubereiten und am 25. Februar haben wir ja den Vorteil, dass das Präsidium tagt praktisch zur gleichen Zeit, wo in Karlsruhe verkündet wird und wir in der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> auch nachmittags beisammen sind. Dies ist ganz wichtig, liebe Genossen, denn wir müssen die Genossen in der Partei bitten, und ich sage das auch gerade hier, weil eine ganze Menge von Genossen da sind, die dies ihren lokalen und regionalen Organisationen übermitteln können. Ich weiß, an wie vielen Orten jetzt die Genossen aus verständlicher Besorgnis, zumindest erklärlicher Besorgnis, zusammensitzen, an Texten basteln oder auch das vorbereiten, was man Aktionen nennt. Wir müssen sehr darum bitten, dass die Genossen sich dessen bedienen, sage ich, für jene erste Runde, was hier aus Bonn am 25. Februar verantwortlich für die Gesamtpartei und für die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> gesagt wird. Denn wie gesagt, es kommt sehr darauf an, welcher Art ob und welcher Art von parlamentarischer nächster Initiative ein Urteil zulässt oder ob es eine solche Initiative sinnvollerweise nicht zulässt.</p>
				<p>Wiederum getrennt davon ist die Äußerung zu einer Rechtsauffassung, die von einer Minderheit im Gegensatz zu seiner Mehrheit des Gerichts zum Ausdruck gebracht werden mag. Das sind diffizile und wichtige Fragen, und ich bitte auch sehr bei dieser Gelegenheit darum, dass die Genossen mit darauf achten, dass wir nicht unglaubwürdig werden in unserer kritischen, sicher notwendig werdenden kritischen Auseinandersetzung mit einer Richtermehrheit in Karlsruhe, und glaubwürdig bleiben wir nur, wenn wir, was es sonst auch an Nuancen geben mag, miteinander auf dem Boden der Entschließung stehen bleiben, die die beiden Koalitionsparteien hier bei Abschluss der Behandlung dieses Gesetzes im <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> eingebracht haben. Da ist die richtige Einordnung der Probleme erfolgt. Das ist eine solide Basis auch für die weiterwirkende Auseinandersetzung und ich würde also davon abraten, dass wir uns, ohne das Urteil zu kennen, ohne es abgeklopft zu haben, was natürlich auch nur provisorisch am 25. geschehen kann, denn die schriftliche Urteilsbegründung haben wir dann natürlich auch noch nicht, aber dass man nicht als verantwortliche Sozialdemokraten in wilde Aktionen hineinrennt, ohne zu wissen, wo man damit landen will. Deutlich muss werden, dass wir in dieser schwierigen Situation, die sich hier ergeben kann, nicht die Menschen im Stich lassen, die uns mit ihrem Vertrauen begleitet und dieses uns übertragen haben. Aber diesem Anspruch werden wir nicht gerecht werden, indem wir allein aufschreien, sondern genau prüfen, was danach geschehen kann, auch wenn vielleicht einiges davon dann eine beträchtliche Zeit in Anspruch nimmt, bis man zu einem anderen Ergebnis kommt als dem, das zu erwarten ist. Vielen Dank für die Aufmerksamkeit.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Bitte Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> (Grolsheim): Genossinnen und Genossen, Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hat kurz den Orientierungsrahmen vorhin angesprochen. Das ist das Erste, wozu ich etwas sagen möchte. Es gibt noch einen weiteren Punkt. Das Schlimmste, was uns passieren kann, wäre nicht die Vielzahl von Anträgen. Ich hoffe auch, dass sich das in Grenzen halten lässt. Das Schlimmste, was uns passieren könnte zu dem Orientierungsrahmen ’85, wäre, wenn im Umfeld dieses Orientierungsrahmens, der ja selber eine jetzt gültige gemeinsame Interpretation des Godesberger Programms sein soll, eine Mehrzahl von Gesamtinterpretationen dieser Interpretation wieder vorgelegt würde, von welcher Seite auch immer – nicht also Einzelanträge, die auf Veränderung abzielen, dagegen ist nichts zu sagen. Je mehr der Orientierungsrahmen selber in das Spannungsfeld von Gesamtinterpretationen kommt, umso weniger ist er wert und der Wert dieses Orientierungsrahmens kann unter anderem sein und sollte unter anderem auch sein, einen breiten Konsens in dieser Partei herbeizuführen. Dies zeigt auch das Abstimmungsergebnis in der Diskussion. Meine herzliche Bitte an den Parteivorsitzenden ist, seinen Einfluss geltend zu machen, dass umfassende Interpretationspapiere zum Orientierungsrahmen nach Möglichkeit unterbleiben.</p>
				<p>Der zweite Punkt, auf den ich aufmerksam machen möchte, ist der: Es ist sicherlich richtig, dass wir zu dem Urteil von Karlsruhe am 25. sehr schnell eine Stellungnahme erarbeiten müssen von der Parteiseite her. Du hast auch, Willy, davon gesprochen, dass unter Umständen parlamentarische Initiativen dann entwickelt werden müssen. Man muss das abwarten und sehen, was da kommt, vor allen Dingen, was in der Begründung steht. Dann ist es mir aber nicht ganz verständlich, dass bei der Gruppe, die sich damit beschäftigen soll, weder der Vorsitzende noch der Obmann des Ausschusses, Sonderausschusses für die Strafrechtsreform, daran beteiligt sein sollte, denn der wird natürlich eine wesentliche Arbeit zu tragen haben. Ich bitte, auch einmal darüber nachzudenken, dass man dann schon in solche ersten Stellungnahmen auch die Möglichkeiten der weiteren Prozedur einbezieht und natürlich auch diejenigen einbezieht, die dann einen Großteil dieser Prozedur mitzutragen haben. Ich wäre herzlich dankbar, wenn das auch einmal überlegt werden würde.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird weiter das Wort gewünscht? Nicht der Fall. Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> (Berlin): Zum zweiten Punkt zuerst: Wir haben eine solche kleine Gruppe eingesetzt. Ich sehe überhaupt keine Schwierigkeit darin, dass wir die Genossen bitten, mit den hier eben Genannten sich in Verbindung zu setzen, grade unter dem Aspekt. Wobei natürlich nicht etwa in einer ersten Stellungnahme am 25. schon etwas über parlamentarische Initiativen ausgesagt werden kann. Das wird sicher erst danach kommen, aber die sollten miteinander rechtzeitig Kontakt aufnehmen, das halte ich für vernünftig.</p>
				<p>Das Zweite ist, um den Gedanken von Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name>, glaube ich, in einem Punkt noch etwas zu präzisieren: Er hat, denke ich, sagen wollen, der Orientierungsrahmen ist der Entwurf einer für diese Zeitspanne und glücklicherweise durch die Kommission einstimmig verabschiedeten Interpretation des Godesberger Programms. Ich denke, ich sollte, was die Bitte angeht, die er in diesem Zusammenhang ausgesprochen hat, im Klartext reden. Ich nehme an, er bezieht sich auf Pressemeldungen, die es gegeben hat darüber, dass eine Anzahl von Genossen aus der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> sich in einem lockeren Arbeitskreis einige Zeit hinweg befasst haben mit einer Ausarbeitung über Godesberg und die Gegenwart. Ich habe diesen Text dieser Tage mir sorgfältig ansehen können und komme zu dem Ergebnis, wie es auch die Genossen selbst empfinden in ihrem Anschreiben daran, dass es ein wertvoller Beitrag ist zu der Diskussion, die hier in Gang befindlich ist, und dass das, was dort entwickelt worden ist, vermutlich an manchen Stellen in eurer Kommission, die dann als Antragskommission fungieren wird für den Parteitag, so nehme ich an – jedenfalls nach den Vorstellungen des Vorstandes –, noch Beachtung finden wird. Ich wollte das in Bezug auf diesen einen Vorgang sagen, weil über ihn jetzt in der Presse zum Teil Irrtümliches verbreitet worden ist, was ich also nach meiner Kenntnis des Inhalts hier ausdrücklich nicht bestätigen kann. Davon abgesehen, stimme ich dir aber im Übrigen zu. Wir sollten jetzt alle ein Interesse daran haben, dass aus diesem Dokument etwas wird, was wir – wenn auch auf dem Parteitag vermutlich nicht ganz so einstimmig wie ihr in der Kommission, aber doch hoffentlich mit einer ganz breiten Mehrheit – miteinander tragen können. Schönen Dank.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1975-02-18-t1515_WN_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zum Bericht aus dem Fraktionsvorstand. Es hat sich ja unvermeidlicherweise ergeben, dass die Erkrankung des Bundeskanzlers die Tagungsordnung dieser Sitzungswoche zu ändern zwingt. Darüber ist eine schriftliche Mitteilung bezüglich der unmittelbar notwendig gewordenen nunmehrigen Dispositionen für die laufende Woche an die Fraktionsmitglieder ergangen. Das heißt, man musste gestern Nachmittag sofort umdisponieren. Auch ich möchte an dieser Stelle zum Ausdruck bringen, dass wir vor allem dem Bundeskanzler wünschen, er überstehe die Krankheit gut und bald.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wir haben uns gestern im Fraktionsvorstand darüber ausgesprochen, dass im Moment nicht gesagt werden kann, wann genau die Haushaltsdebatte geführt werden kann, aber sie soll, so schnell es überhaupt möglich ist, geführt werden. Dabei haben wir aber ausdrücklich gesagt und werden uns daran halten, dass der Sitzungsturnus für die kommenden Wochen wegen der Verschiebung der Haushaltsdebatte nicht geändert werden soll, damit nicht sämtliche Dispositionen für Wahlkampfbedürfnisse durcheinander geraten.</p>
				<p>Zu dem, was Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hier bezüglich Paragraph 218 gesagt hat, will ich im Anschluss, das war auch Gegenstand gestern der Fraktionsvorstandssitzung, nur noch sagen, es wäre dankenswert, wenn uns nahestehende oder zugängliche Publikationen den Text dieses Antrags 7/2042 endlich einmal veröffentlichten. Und selbst solche, die schon früher etwas davon veröffentlicht haben sollten, wären nicht schlecht daran bedient, wenn sie es nun für die gegenwärtige Situation aus dem Grunde täten, dass sie damit etwas den Lesern darbieten, von dem jedenfalls die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">sozialdemokratische Bundestagsfraktion</name> in diesem Fall im Einvernehmen mit der <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP-Bundestagsfraktion</name> sagen darf und sagen muss und darauf bestehen muss, das waren und das bleiben unsere Grundgedanken zu der von uns erstrebten und weiter erstrebten Reform des Strafgesetzbuchparagraphen 218. Ich betone das deswegen, weil – das konnte ja gar nicht anders sein – aufgrund einer sehr einfallslosen Karikaturenreihe, die der <name type="Organisation" ref="#Vorw">»Vorwärts«</name> in der letzten Woche veröffentlicht hat, Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name>, nun gut, das gehört also in dieses Rubrum, unter das jene Gruppen gehören, Splittergruppen gehören, die jetzt Aufregung machen und sagen, mein Bauch gehört mir und ersatzlose Streichung oder Grundgesetzänderung und Ähnliches. Diese Serie hatte es in sich und Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name> hat mit Recht sich an die Redaktion gewandt und uns davon in Kenntnis gesetzt und dabei betont, dass auch er dankbar wäre, wenn darauf hingewirkt würde, dass in der Partei und in der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> bei aller Kritik am Urteil und seinetwegen auch aller Polemik die Höhe unserer im <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> erreichten Argumentation durchgehalten wird. Das wird für uns sehr wesentlich sein, vor allen Dingen, wenn man die Sauereien solcher Leute wie jenes <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SprangerCarl-Dieter_1972-12-13">Spranger</name> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZimmermannFriedrich_1957-10-15">Zimmermann</name><!-- ##@Sven & Barbara: Welcher Zimmermann ist hier gemeint? Bitte auszeichnen. -->, die unmittelbar nach der Verschiebung des Spruches vom 29. auf den 25. Februar sich entsprechend geäußert haben, nicht ganz vergisst.</p>
				<p>Zu einem nächsten Punkt. Nachdem am 11. Mitglieder der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> ein Gespräch mit dem Bundesbeamtenausschuss des <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name> geführt haben, das nach meiner Ansicht der Verständigung über beiderseitige Auffassungen zum Problem des öffentlichen Dienstes nützlich gewesen ist, werden wir jetzt infolge der Haushaltsdebattenverschiebung die Möglichkeit haben, etwas stärker bei dem Bundesbeamtentag des <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name>, der in Mainz in dieser Woche – zweite Wochenhälfte – stattfindet, vertreten zu sein. Das wird wahrscheinlich für die Erörterung und auch für das Abtragen mancher Auffassungen, die nicht immer ganz ohne Begründung sind, aber dann doch der Übertreibung verfallen, als gäbe es für uns nur die entsprechenden Tagungen des <name type="Organisation" ref="#DBB">Deutschen Beamtenbundes</name>, weil wir dieser Abtragung solcher Auffassungen damit auch dienen können.</p>
				<p>Dann komme ich zu einem Punkt, über den ich gestern im Fraktionsvorstand informieren musste und der auch Gegenstand eines Koalitionsgesprächs am Tische des Bundeskanzlers gewesen ist. Wir haben die Arbeitsgruppen in den Ausschüssen für Verkehr und für Finanzen gebeten, in der Frage Kraftfahrzeugsteuer Klarheit darüber zu schaffen, dass es nicht möglich ist, im Vorgriff auf die Kfz-Steuerreform dem gewerblichen Güterfernverkehr Steuererleichterungen in der errechneten Höhe von 60 Millionen D-Mark jährlich zu gewähren. Begründung: Die finanzielle Belastung würde zwar primär die Länderhaushalte treffen, aber im Falle einer Verabschiedung dieses Gesetzes müsste damit gerechnet werden, dass von den Ländern aus bei den bevorstehenden Revisionsverhandlungen die Steueranteile der Versuch gemacht würde, die Belastung auf den Bundeshaushalt zu wälzen. Das heißt also, die angespannte Finanzsituation und – nicht dabei zu unterschätzen – die Notwendigkeit, auf ein vorzeitiges Inkrafttreten der vorgesehenen Steuererleichterungen für Schwerbehinderte im Rahmen der Kraftfahrzeugsteuerreform – auch wieder 60 Millionen – gegenwärtig verzichten zu müssen, zwingen zu einem derartigen Verzicht auf die Steuererleichterungen im Güterfernverkehr. Es hat in dem Koalitionsgespräch, über das im Einzelnen ich zu sprechen hier nicht das Recht habe, eben, sagen wir einmal so, die Erklärungen des dortigen Fraktionsgeschäftsführers der FDP <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OlleschAlfred_1961-10-17">Ollesch</name> gegeben, dass er sich nicht gebunden fühle und auch nicht mittragen werde. Das heißt, wir haben mit Schwierigkeiten zu rechnen, ob das nun sich auf seine Person beschränken wird oder nicht, das wird herauszuholen sein. Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name> hat mir vorhin grade einen Vermerk zu der Kraftfahrtsteuerfrage gegeben, und wir sind uns bewusst, dass das eine Sache ist, die wir jetzt hier zwischen den Parlamentsfraktionen versuchen müssen im Sinne dieser Weisung, die der Bundeskanzler gegeben hat bezüglich des Verzichts auf die gegenwärtige Erleichterung im Güterfernverkehr, und auf die Verbindung dieser Maßnahme ursprünglich im Koalitionsgespräch mit 60 Millionen Erleichterung für die Behinderten, die eh nicht stattfinden kann wegen des jetzt nicht möglichen Kfz-Steuergesetzes insgesamt, dass wir dies auszupauken haben werden.</p>
				<p>Ein nächster Punkt: Der fällige Vorschlag des Fraktionsvorstandes für die Neuwahl des Wehrbeauftragten wird der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> in der kommenden Woche zugeleitet, so dass diese dann unter [Einhaltung]<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-18-t1515_WN_FN002" type="critical"><p>Bei der Bearbeitung eingefügt. Auf der Tonaufnahme zu hören: »Einschaltung«.</p></note></seg> der in der Geschäftsordnung vorgesehenen Fristen dann die Wahl vornehmen kann. Der gegenwärtige Wehrbeauftragte hat, wie es öffentlich bekannt gegeben worden ist, der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Bundestagspräsidentin</name> erklärt, dass er nicht wieder kandidiert. Ich hatte vom <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Vorsitzenden der FDP-Fraktion</name> die Zusage, dass sie es für in Ordnung halten, wenn die SPD diesmal einen Vorschlag macht. Aber das war ohne Personalisierung zunächst einmal, um überhaupt die Lage zu peilen.</p>
				<p>Zuletzt bitte ich nicht nur die unmittelbar sonst an Fragestunden Teilnehmenden oder Fragen gestellt Habenden ins Auge zu fassen, dass seitens der Opposition denkbarerweise eine Aktuelle Stunde zu den Reizthemen Staatsangehörigkeitsrecht, Konsularabkommen und Berlin ins Auge gefasst zu sein scheint, und das soll wohl auch terminlich seine Begründung haben möglichst kurz vor der Berliner Wahl am 2. März. Das Übergewicht solcher Fragen in der Übersicht der zur Fragestunde eingereichten Fragen zeugt davon, dass wir damit zu rechnen haben werden. Ich danke. Wird das Wort gewünscht? Wenn nicht, dann rufe ich auf Punkt 3 und frage, wer das Wort zu Fragen wünscht. Eine erste Meldung habe ich vorhin bekommen. Der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstlFriedrich_1972-12-13">Gerstl</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GerstlFriedrich_1972-12-13">Gerstl</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich habe eine Frage an den Bundesminister für Arbeit und Soziales wegen der Lohnkostenzuschüsse nach dem Konjunkturprogramm. In meinem Bereich befinden sich eine Reihe von Steinbrüchen, die alle Jahre etwa zum Ende November die Massenentlassungsanträge an das Arbeitsamt stellen, weil wegen der Witterung einfach während des Winters nicht durchgearbeitet werden kann. Nun haben diese Unternehmen ihre Anträge gestellt. Sie sind auch genehmigt worden. Dann ist im gegenseitigen Einvernehmen wegen der günstigen Witterung heuer eine tägliche Kündigung ausgemacht worden mit den jeweiligen Arbeitnehmern. Die Kündigungen sind ausgesprochen worden unterschiedlich, einmal zum 6./7./8. Dezember, andere aber haben ihre Arbeitnehmer beschäftigt bis zum 14. Dezember. Und nun, wenn die Betriebe wieder beginnen, wenn die Witterung das zulässt, bekommen die einen die Lohnkostenzuschüsse nach diesem Gesetz, die anderen bekommen sie nicht, weil sie über den 10. Dezember hinaus ihre Arbeitnehmer beschäftigt haben. Ich habe einen Betrieb dabei, bei dem wirkt sich das so aus, dass er etwa eine Million Lohnkostenzuschüsse bekommen wird, weil er über 400 Arbeitnehmer hat, während andere unmittelbar danebenliegende Unternehmen, die 100 Beschäftigte haben, nichts bekommen können, weil sie ihre Arbeitnehmer über den 10. Dezember hinaus beschäftigt haben. Die Unternehmer, die also hier leer ausgehen, haben angekündigt, dass sie das für eine so große Ungerechtigkeit halten, dass sie also hier schärfstens in der Öffentlichkeit Protest erheben wollen. Ich frage also, gibt es eine Chance, dieses Problem auf eine vernünftige Art zu lösen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <gap/>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>: Zunächst einmal erscheint mir der vorgetragene Sachverhalt nicht zutreffend sein zu können. Diese Hilfestellung, die gegeben werden kann, bezieht sich auf einen Stichtag, und zwar muss der Arbeitgeber über den Beschäftigungsstand des 10. Dezembers hinaus Personen beschäftigen. Wenn das der Fall ist, bekommen alle, die in entsprechenden Regionen wohnen, die von diesem Gesetz erfasst werden, die gleichen Zuschüsse. Zweitens scheint es mir gesetzlich überhaupt nicht zulässig zu sein, Vereinbarungen zu treffen, die gegen gesetzliche Bestimmungen verstoßen. Tarifverträge und Einzelabmachungen können nur besser sein als gesetzliche Bestimmungen, können aber gesetzliche Bestimmungen nicht unterbieten. Von daher erscheinen mir die dort angewandten Kündigungsfristen unzulässig gewesen zu sein. Ich sage das mit einem bestimmten Vorbehalt der Prüfung, aber ich glaube, dass es so ist. Ich sehe also, da es sich hier um einen Fristenbereich handelt, das heißt also einen Stichtagsbereich handelt, keine Möglichkeit, unterstützend einzugreifen. Ich will aber gern bereit sein, den Fall im Ministerium einmal konkret prüfen zu lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen? Keine Zusatzfragen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name>: Ich habe eine Frage an die Präsidentin wegen der Beschränkungen für Besuchergruppen. Ich bin das neulich einmal selbst bei einer Besuchergruppe gewahr geworden. Ich war dann nicht in der Lage, die in irgendeinem Raum des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> zu empfangen, sondern bei der Bundespressekonferenz. Da ist es ganz nett, aber wenn Besucher zum <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> kommen, dann sollte der Abgeordnete die Möglichkeit haben, sie im <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> zu empfangen. Nun weiß ich natürlich, dass es da Schwierigkeiten gibt, habe auch etwas davon gehört. Ich würde gerne, Annemarie, wissen, erstens mal was sind die Gründe für die Beschränkungen, wie weit gehen sie und wie kann gewährleistet sein, dass man nicht nur zu drei Besuchergruppen hier im Fraktionssitzungssaal, sondern auch an anderer Stelle mit den Besuchergruppen diskutieren kann?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>: Genossen, ihr erinnert euch, dass wir im Zusammenhang mit den Sicherheitsmaßnahmen in der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> darüber gesprochen haben. Wahrscheinlich warst du, Hellmut, irgendwo anders und weiß es nicht, dass wir im Einverständnis hier gesagt haben, wir müssen für diese schwierige Periode, die leider noch nicht vorbei ist, sehr aufmerksame Sicherheitsvoraussetzungen schaffen, damit grade im Hochhaus nicht irgendein Unglück passiert aus vielerlei Gründen, die jetzt gar nicht noch auszuführen sind. Es ist ganz schwierig, deinen Wunsch zu erfüllen, und wir sind also nahezu verzweifelt, weil wir nicht wissen, wo wir die Besuchergruppen unterbringen sollen. Ich verstehe das also vollkommen. Dennoch haben wir die andere Auffassung, dass hier Sicherheit vorgeht. Der haben wir also den Vorrang auch gegeben und versuchen uns zu helfen, so gut es geht. Ich kann euch keine Lösung anbieten, weil es in der Umgebung einfach keine anderen Räume gibt als die, die wir hier zur Verfügung haben und die wir einigermaßen unter Kontrolle haben. Im Hochhaus haben wir sie einfach nicht unter Kontrolle, Hellmut. Ich kann dir leider keinen besseren Rat geben, als das hier zu benutzen, was wir zur Verfügung haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name>: Annemarie, wäre es nicht möglich, dass man für das Hochhaus ein System von Marken – das ist ja leicht zu machen, das wird bei sicherheitsempfindlichen Bereichen auch anderswo gemacht, dass die Leute ’ne Marke in die Hand gedrückt bekommen vorher – ausgibt und dann die Sache ausschließlich beschränkt auf den Lastenaufzug.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>: Auch das haben wir überlegt, dass wir also nur Lastenaufzug und direkt unmittelbar. Es gibt aber keine Kontrolle, dass die Leute eben doch woanders hingehen, und ich kann nur sagen, ich habe mit der Sicherungsgruppe darüber gesprochen und sie hat gesagt, so unangenehm das für sie ist, wir haben keine bessere Maßnahme, als die Leute fernzuhalten. Im Augenblick! Vielleicht ist es in ein paar Wochen schon besser.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Nächste Frage Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name>: Genossinnen und Genossen, ich muss noch mal auf die Steuerreform zurückkommen, und zwar nicht auf die Doppelverdiener. Da scheint sich nach meinem Eindruck der Nebel und auch die Dämpfe aus mancher Giftküche ja bereits etwas zu lichten beziehungsweise zu verziehen. Ich möchte das Problem der Geschiedenen und der Getrenntlebenden ansprechen. Eine zusammenfassende Darstellung der sich dort auftuenden Probleme ist mir bisher nicht in die Finger gelangt. Wenn ich das richtig verstanden habe, dann verlieren beide die Freibeträge und derjenige, der die Kinder hat, bekommt das Kindergeld. Soweit, so gut. Soweit auch beabsichtigt. Wenn ich das weiter richtig verstanden habe, ist es aber so, dass der geschiedene Ehemann eine Steuerklasse erhält, als sei er alleinstehend, obwohl er für seine Ehefrau und die Kinder aufzukommen hat. Zwar wird darauf hingewiesen, dass ein Freibetrag für Alleinstehende festgesetzt worden sei. Dieser kommt aber doch wohl nur der Ehefrau, bei der die Kinder leben, zugute und bei dieser fällt ja in sehr vielen Fällen gar keine Steuerschuld an, weil sie mit Rücksicht auf die Kinder nicht erwerbstätig sein kann. Entsprechendes gilt nach meinen Informationen für die Sonderausgaben. Da ist es so, dass der Ehemann behandelt wird wie ein Alleinstehender und keine Möglichkeiten hat, erhöhte Absetzung wegen seiner materiellen Verpflichtungen gegenüber seiner Ehefrau und seinen Kindern vorzunehmen, und dass die Ehefrau etwaige erhöhte Sonderausgaben wegen der Kinder nicht nutzbringend verwenden kann, weil sie eben überhaupt nicht steuerpflichtig ist oder nur geringfügig steuerpflichtig ist. Ich frage erstens, ob meine Informationen zutreffend sind? Ich frage zweitens, ob es möglich ist, eine zusammenfassende Darstellung dieser Probleme uns an die Hand zu geben? Und ich frage drittens, ob diese Regelung für Geschiedene und für Getrenntlebende, wenn ich sie richtig verstanden habe, auch richtig ist und beibehalten werden soll?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich glaube, der Holger wollte noch ’ne Zusatzfrage stellen, Hans, ehe du antwortest.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>: Ja, eine Bemerkung, die sich nicht auf dieses Spezialthema bezieht, aber die ich bitte den Bundesfinanzminister, in seine Antwort eventuell mit einzuschließen. Ich hab’ Anlass zu dem Hinweis, dass mit dem Zurückgehen der Kritik in der Steuerreformfrage in den Zeitungen das Problem für die Partei in den Wahlkampfauseinandersetzungen noch nicht erledigt ist, und ich bitte dringend, die geplante Informationskampagne des Bundespresseamtes nicht zurückzunehmen, sondern in vollem Volumen wie geplant und auch mit einer starken Angriffslinie in den Anzeigen durchzuführen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wir dürfen uns den politischen Erfolg der Steuerreform nicht miesmachen lassen und wir sollten auch den Bundesfinanzminister bitten, hier – und das Bundespresseamt, ich werde dazu auch dem Chef des Bundeskanzleramtes noch einen Vorschlag machen – deutlich zu sagen, dass wir in der Wahlauseinandersetzung von Schleswig-Holstein und NRW die Steuerreform als einen positiven Punkt, als mehr Gerechtigkeit in sozialdemokratischer Sicht draußen darstellen müssen. Und deshalb also der Hinweis, dass bei aller Richtigkeit der einen oder anderen Korrektur, die hier verlangt wird, es entscheidend ist für den Wahlbürger, sich mit der Steuerreform als einem politischen Punkt im Sinne sozialdemokratischer Gerechtigkeit in der Innenpolitik auseinandersetzen zu müssen. Und die Genossen, die draußen Wahlkampf machen, die müssen die Unterstützung hier der offiziellen Argumentationspolitik der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> in Anzeigenserien und anderen geplanten Maßnahmen haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Ja, Genossen, was den letzten Punkt anbelangt, so wird das so gemacht, wie Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> es angesprochen hat. Wir haben ja zwei Anzeigen gehabt zu zwei spezifischen Problemen. Einmal zu dem Problem der beiderseits berufstätigen Ehepaare und ich bitte sehr darum, dass wir diesen Begriff in Zukunft verwenden, weil Doppelverdiener gibt immer Ärger.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und zweitens zu dem Problem Kindergeld. Wir beginnen jetzt mit einer Serie von sogenannten Testimonialanzeigen, wo einzelne Steuerpflichtige darstellen, wie sie entlastet sind. Wir werden dabei aber auch ein oder zwei durchaus kritische Fälle mit einbeziehen, weil es keinen Zweck hat, nur die Schönwetterseite der Medaille zu zeigen. Das läuft, wobei ich von vornherein um Verständnis dafür bitte, dass die Anzeigen sehr kühl gehalten sein werden. Deswegen haben wir auch einen ersten Entwurf zurückgezogen, weil, der erste Entwurf war zu kämpferisch. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>, wenn sie informiert über Testimonialanzeigen, kann sie nicht bei der Gelegenheit auf der CDU rumdreschen. Das geht nicht. Außerdem stand da drin, die CDU kämpft nur für Großverdiener. Das ist natürlich auch großer Unsinn, wenn man sich den Fall anguckt, den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name> eben angesprochen hat. Das sind nicht alles Großverdiener. Ihr werdet die Anzeigen sehen, aber wir werden sie kühl machen. Kühl und sachlich.</p>
				<p>Nun zur Sache selbst. Es hat drei Ansätze gegeben, über Steuerreform neu nachzudenken. Ein Ansatz war der sogenannte Bonus für Überzahlungen. Nach langem Hin und Her sind wir zu dem Ergebnis gekommen, diesen Bonus nicht zu wollen, und zwar nicht zuletzt auch deswegen, weil es auch in Zukunft Bürger gibt, die zu wenig Steuern bezahlen werden, und dann würde es dem Gleichheitsprinzip entsprechen, dass dann der Staat ’nen Bonus erhält. Zweiter Punkt: Es gab Überlegungen, eine Kommission einzusetzen. Diese Überlegungen wurden auch innerhalb der Koalition geteilt. Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchuetzKlaus_1957-10-15">Schütz</name> hat dazu auch öffentlich was gesagt. Eine Kommission, die das alles überprüfen soll und die uns Vorschläge machen soll. Ich habe also dringend darum gebeten, eine derartige Kommission nicht einzusetzen, weil nämlich das nur heißt, a) wir kriegen Vorschläge auf den Tisch, die wir dann nicht machen können, und b), was sehr viel entscheidender ist, wir gestehen eigenes Versäumnis ein, und c) wir verunsichern alle die, die nun mehr in der Tasche haben, weil sie Angst haben, dies könnte ihnen wieder weggenommen werden. Und drittens gibt es dann c) das Problem, über das du gesprochen hast. Nur hier können wir auch nichts ändern. Der Tatbestand ist von dir richtig geschildert worden. Wir wollen das gerne auch noch mal aufschreiben. Nur, liebe Genossinnen und Genossen, das ist so gewollt gewesen. Das muss man so sehen. Das ist so gewollt gewesen und ist im System so drin gewesen.</p>
				<p>Ergebnis: Das Kabinett hat beschlossen, das hat die Koalitionsrunde abgesegnet, wir ändern nichts an der Steuerreform, wir lassen die Steuerreform so, wie sie jetzt ist. Nicht zuletzt auch deswegen, weil mehr finanziell nicht drin ist. Wer was Neues anfangen will, muss noch mehr Steuermittel ausgeben. Trotz aller gegenteiligen Behauptungen von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FredersdorfHermann">Fredersdorf</name>, und die werden wir ja am Donnerstag dann im <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> serviert bekommen, die Steuerreform ist so teuer geworden, wie wir es immer behauptet haben. Sie ist aufgrund der konjunkturellen Entwicklung sogar noch etwas teurer geworden und damit ist eigentlich schon alles gesagt. Wir werden bei der Aufstellung der nächsten Bundeshaushalte große Probleme haben, wir können uns zusätzlich überhaupt nichts leisten. Letzte Bemerkung: Eines allerdings sollten wir alle bei dieser Gelegenheit auch zur Kenntnis nehmen. Hätten wir versucht, eine aufkommensneutrale Steuerreform zu machen, was ja mal ursprünglich Ziel der Sozialdemokraten gewesen wäre, dann bräuchten wir heute die Köpfe nicht mehr rauszustrecken, dann würden sie uns totschlagen draußen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheuAdolf_1969-10-20">Scheu</name>. Zur selben Frage noch? Ja.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheuAdolf_1969-10-20">Scheu</name>: <gap/> eine Bemerkung zu der Frage der Geschiedenen machen. Ist man sich wirklich von vornherein darüber im Klaren gewesen, dass bei vielen, die einen Wirtschaftsvertrag haben, dabei Einkommensveränderungen zustande kommen von mehreren Hundert Mark, und dass also die wirtschaftliche Vereinbarung, die Grundlage eines gewissen Friedens zwischen den Geschiedenen ist, auch im Blick auf die Kinder, dass da nun eine Riesenmenge entweder von gütlichen neuen Vereinbarungen auf wirtschaftlicher Basis getroffen werden müssen oder dass eine große Menge von neuen Versorgungsprozessen vor der Tür steht? Wenn das einkalkuliert war, dann allerdings müsste ich sagen, das wäre nicht in meinem Sinne.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfrage oder Bemerkung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>: Dieses Thema muss man allmählich nun auch noch mal von der anderen Seite her beleuchten und das geht also gleich auf das noch mit ein, was Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheuAdolf_1969-10-20">Scheu</name> hier eben gesagt hat. Man muss sich immer in Erinnerung rufen, dass es über viele, viele Jahre und vielleicht sogar Jahrzehnte so war, dass die getrennt lebende Mutter, bei der die Kinder waren, in einer geschiedenen oder aus anderen Gründen oder in einer nicht ehelich geborenen Kinder, wo die Kinder bei der Mutter sind, diese Mutter dem Vater nachlaufen musste, um ihren Anteil zu bekommen. Jetzt endlich, in dieser Kindergeldregelung, ist es so, dass zunächst und vorrangig die Mutter, bei der die Kinder sind in den meisten Fällen, den Anspruch hat, das Kindergeld direkt zu bekommen. Dass nun der Vater sich mal darum bemühen muss, im Wege der Unterhaltsregelung, freier Vereinbarung oder notfalls Klage seinen Anteil vom Kindergeld zu kriegen, ist, glaube ich, ein gerechterer Weg, den wir gut vertreten können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Noch zu dieser Frage Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>: Ich möchte drei Bemerkungen machen. Erstens gibt es nach dem neuen Steuerrecht für Kinder grundsätzlich keine Berücksichtigung mehr bei der Lohnsteuer. Das gilt für solche, die in ganzen Familien leben, aber auch natürlich für Geschiedene. Die alte Doppelgewährung bei Geschiedenen für ein und dieselben Kinder ist weggefallen. Also, auch der Vater, der mit seiner Familie lebt, kriegt keine besonderen Freibeträge für seine Kinder. Früher ist da manches Unrecht geschehen gegenüber der Normalfamilie. Das muss man jetzt sehen. Dass sich da einzelne Schwierigkeiten ergeben bei Studien auswärts und so weiter, das ist klar. Aber es war sehr wenig hilfreich, dass zum Beispiel Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> in seinem Interview in der <name type="Organisation" ref="#AugAll">»Augsburger Zeitung«</name> geschrieben hat, dieses alles müsse nun neu überlegt werden, nachdem in den ganzen Beratungen das Problem wirklich diskutiert worden ist und die FDP keinen einzigen Vorschlag in dieser Hinsicht unterbreitet hat. Es geht nicht an, dass man Dinge, die schwierig sind, diskutiert und hinterher plötzlich irgendwo ein Interview macht, es muss alles anders werden. So kann man nicht verfahren. Das will ich mal sagen.</p>
				<p>Wir haben heute Morgen in der Arbeitsgruppe Steuern die Zeit genutzt, um unsere Erfahrungen auszutauschen über die vielfältigen Diskussionen, die wir alle gehabt haben, und wir möchten mitteilen, dass unsere einhellige Erfahrung war, dass in Versammlungen, aber auch in Begegnungen mit den Finanzbeamten und den Steuerberatern die Steuerreformdiskussion jetzt ganz gut läuft. Die Finanzbeamten haben uns gesagt, das, was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FredersdorfHermann">Fredersdorf</name> geschrieben hätte, war völliger Unsinn. Sie hätten keine schwierigen Situationen, jedenfalls in meinem Bereich nicht und ich habe mit den Steuerberatern und den Finanzbeamten der ganzen Region gesprochen.</p>
				<p>Dann möchte ich auch sagen, dass wir bis auf einige Problemecken jetzt langsam finden, dass positive Stellungnahmen kommen. Wir haben eine Betriebsrätezusammenkunft gehabt, wo gesagt worden ist, bei uns im Betrieb ist die Stimmung sehr gut und nun hört mal endlich auf, nur immer über die paar Problemfälle zu reden. Ich will das nicht verniedlichen hier, aber ich will sagen, dass langsam jetzt auch positive Stimmen kommen. Wichtig ist noch die Frage der Beidverdiener und hier möchte ich natürlich sagen, war die Anzeige, lieber Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, nicht sehr hilfreich, weil die Leute das Zwischenstück zwischen den beiden Rechnungen nicht gesehen haben und sich auch nicht erklären konnten und man konnte durch <gap/> zu dem Schlussergebnis nicht kommen. Es ist sehr viel Klage geführt worden. Dann soll man die Anzeige einfach gestalten und komplizierte Rechnungen weglassen. Dies war nun nicht so furchtbar hilfreich. Ich möchte auch sagen, dass man über die Frage der Verzinsung etwas leiser nachdenken hätte sollen. Denn wir wollen ja im Grunde natürlich die Verzinsung wissen, aber alle, dass die Finanzämter erst bis 1980 soweit sein werden, dann allerdings wollen wir mit gewissen Karenzzeiten durchaus die Verzinsung machen. Aber dies jetzt hochzuspielen <gap/>.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-18-t1515_WN_FN003" type="critical"><p>Kurze Aufnahmestörung.</p></note></seg> Ja, ich glaube, das was das Wesentliche, was ich dazu sagen wollte. <gap/></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zu dieser Frage Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Drei kurze Feststellungen. Erstens. Ich glaube, wir haben keinen Grund, bei einer Reform, von der wir alle noch wissen, wie sie uns auch Stück für Stück durch den <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> aufgezwungen worden ist, jetzt zu behaupten, es sei der Weisheit letzter Schluss, sondern bei diesem Gesetz, wie auch bei anderen, sollten wir grundsätzlich sagen, dass wir eine Erfolgskontrolle machen werden und dass wir unter anderen politischen Verhältnissen die Chance nutzen werden, Ungereimtheiten, die uns durch den <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> auch hineingezwungen worden sind, wieder zu korrigieren. Das schadet gar nicht und das ist kein Eingehen auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> und andere CDU/CSU-Leute. Zweitens. Auch wenn jetzt überall in den Betrieben festzustellen ist, dass sie sagen, bei uns wenig Probleme, nur wenn beide berufstätig sind, so droht dennoch die Gefahr, dass wir hier dasselbe erleben wie in der Wirtschaftspolitik. Das, was einmal Angstlücke genannt wurde, dass man sagt, ich habe zwar und in meiner Familie haben sie zwar Glück gehabt mit der Steuerreform, ja in unserem Betrieb haben sie ja alle Glück gehabt, aber sonst ist die Steuerreform eine schlimme Sache und überall hört man nur Klagen und liest in der Zeitung Schlechtes darüber. Das ist noch immer die Situation. Das heißt drittens, die Öffentlichkeitsarbeit muss fortgesetzt werden und da möchte ich Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> ausdrücklich bei helfen bei seinem Vorschlag, den er gemacht hat. Es ist nicht damit getan, unterkühlte Statements zu machen, wo man, wenn dann die Betroffenen nachfragen, sowieso sagen muss, geh zum Steuerberater oder geh zum Finanzamt, sondern es geht darum, kämpferisch die Demagogie der CDU/CSU offenzulegen.</p>
				<p>Nun will ich das am Beispiel zeigen, wie das in Schleswig-Holstein von der CDU gemacht worden ist von der Landesregierung, damit unser Bundespresseamt nicht gleich Füße bekommt. Wir haben in Schleswig-Holstein von der Partei eine Anzeigenkampagne gemacht: »Schwarzer Hut mit roten Federn«. Da haben wir sieben Beispiele genannt von Bundespolitik und SPD-Politik, von der die Landesregierung behauptet habe, es seien ihre Erfolge. Daraufhin hat die Landesregierung Schleswig-Holsteins mit ihrem Staatswappen Informationsanzeigen aufgegeben, in denen es folgendermaßen heißt: <quote>»In einer aufwendigen Anzeigenkampagne ›Schwarzer Hut mit roten Federn‹ versucht die SPD, den Bürgern in Schleswig-Holstein vorzumachen, alle wesentlichen Verbesserungen der letzten Jahre seien ein Verdienst der Bonner Koalition von SPD und FDP. Punkt für Punkt, Feder für Feder lassen sich die sechs Behauptungen der SPD widerlegen«</quote>. Und dann wird Stück für Stück auf die SPD als Partei eingegangen. Da heißt es zum Beispiel, die Dynamisierung der Renten von 1957 ist von einer CDU-Bundesregierung durchgesetzt worden. Das Zweite Reformgesetz ’72 ist von der CDU/CSU entscheidend verbessert worden. Da wird sogar der Lauritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name> noch verunglimpft. Da heißt es, die Wahlversprechungen von Bundesminister a. D. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name> aus dem Jahr 1972 wurden nicht eingehalten.</p>
				<p>Ich nenn’ das als Beispiel dafür, wie die CDU-Landesregierung mit öffentlichen Mitteln Propaganda gegen eine Partei macht und das Mindeste, was wir von unseren Leuten verlangen können, von unserer Öffentlichkeitsarbeit, ist, dass das Bundespresseamt deutlich macht, wie etwa wir in verschiedenen Mitteilungen noch mal mitgeteilt gekriegt haben zu den über Fünfzigjährigen, wo der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name>, wo der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> uns seine Lösungen und Ungereimtheiten aufgezwungen hat, und dass zweitens einmal deutlich gemacht wird, wie opportunistisch die CDU umgeschwenkt ist vom Sommer vorigen Jahres, wo sie behauptete, alles Gute sei ihr Verdienst, bis zum Jahreswechsel, wo sie behauptet, alles Schlimme sei nur ein Verschulden der SPD/FDP. Der Artikel, der in der <name type="Organisation" ref="#FR">»Frankfurter Rundschau«</name> am 12. gestanden hat mit den vielen Zitaten von CDU/CSU vorher und nachher, war ein größerer Beitrag zur Öffentlichkeitsarbeit als alle sogenannten unterkühlten Statements, die wir vorher gehabt haben. Deshalb die Bitte, so wie Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> das empfohlen hat, kämpferische Anzeigen für die Steuerreform und gegen <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> und <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name>: Ich wollte an und für sich zu etwas anderem etwas sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann lass erst die anderen, wenn du nicht zu diesem Punkt was sagen willst. Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name>. Erledigt? Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>: Genossinnen und Genossen, ich wollte euch nur von einem unbedeutenden Ereignis, das natürlich auch kein Presseecho gefunden hat, hier mal im Rahmen dieser Diskussion in Kenntnis setzen. Ich hatte den Auftrag, auf einer Vertrauensleutekonferenz der IG Metall der Ortsverwaltung Braunschweig zu sprechen, nota bene auch natürlich über die Auswirkungen der Steuerreform. Ich habe mir bei dieser Gelegenheit erlaubt, die Anwesenden zu fragen, und zwar sehr insistiert zu fragen, unter Berücksichtigung all dessen, Gehaltserhöhung, Minderung von Lohn, Überstunden und was da alles in Frage kommt, einmal diejenigen sich melden zu lassen, die von sich behaupten würden, sie hätten keine finanziellen Vorteile aus der Steuerreform gehabt. Es waren über 100 Vertrauensleute anwesend. Es hat sich keiner gemeldet, so dass anschließend in der Resolution festgestellt wurde, alle anwesenden Vertrauensleute haben ohne Ausnahme bekundet, dass sie finanzielle Vorteile aus der Steuerreform haben.</p>
				<p>Ich gebe zu, dass ein solches Experiment auch negativ ausgehen kann, wenn zwei oder drei dabei sind, die da Terror machen, gebe ich alles zu. Nur was nun wieder hinzukommt, ich habe in der Versammlung darauf aufmerksam gemacht, dass dieses an sich ’ne Schlagzeile wert wäre in der Lokalpresse. In der Lokalpresse wurde trotz anwesender Pressevertreter und trotz einer amtlich vom Versammlungsleiter verabschiedeten Resolution, die ausdrücklich dieses Abstimmungsergebnis beinhaltete, nichts berichtet. 100 Prozent also finanzielle Vorteile aus der Steuerreform. Ich will es nicht zur Nachahmung empfehlen, aber immerhin ist das schon auch ein wichtiges Indiz und die haben sich alle angeguckt. Die haben Beifall geklatscht, weil sie dann feststellten, dass ihre Situation auch bei den anderen eintrat und sie haben gesagt, wir lassen uns die Steuerreform nicht vermiesen. So Arbeitnehmer, Querschnitt aus Arbeitnehmern aus der Ortsverwaltung Braunschweig.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Offenbar letzte Wortmeldung in dieser Reihe, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Genossen, zwei Bemerkungen. Erste Bemerkung: Ich bin nicht der Meinung von Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>, dass wir heute bereits sagen sollten, wenn es andere Mehrheiten gibt, werden wir was anderes machen. Denn auch das wirft dann sofort wieder die Debatte auf, was wollt ihr denn anders machen, wo soll es denn langgehen. Die Debatte bringt uns überhaupt nichts ein. Ich bin dafür, dass wir dankbar zur Kenntnis nehmen, dass die CDU sich von der Steuerreform distanziert hat. Meine Überzeugung ist, die CDU wird schon in wenigen Wochen dieses Abspringen vom Trittbrett bedauern. Nach meiner Überzeugung bedauert sie es bereits heute schon. Wenn man gewisse Äußerungen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaefeleHansjoerg_1965-10-19">Häfele</name> und anderen hört, dann sind sie unglücklich darüber, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> und andere so geredet haben. Wir sollten sie in der Ecke stehenlassen.</p>
				<p>Nun zu den Anzeigen. Ich bleibe dabei, dass diese Anzeigen nüchtern und sachlich zu sein haben. Das verlangt nicht nur die Bundeshaushaltsordnung und nichts wäre dümmer, als würden wir uns hier in Widerspruch setzen zur Bundeshaushaltsordnung, das verlangt auch die politische Klugheit und Taktik. Verbale Kraftakte in einer Anzeige gegen die CDU bringen überhaupt nichts. Entscheidend ist, dass da ein Mann auftritt oder eine Frau oder ein Ehepaar, die ganz nüchtern und gelassen sagen, wie es ihnen geht vor der Steuerreform und nach der Steuerreform, und dann überlässt man das dem Urteil der Leser selbst, was daraus für Schlussfolgerungen zu ziehen sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Da war noch eine Wortmeldung, Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>, zu der Sache.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>: Ich wollte noch etwas sagen zu der Anzeige, die Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> hier verlesen hat. Solange der Etat des Bundespresseamtes nur die Hälfte dessen beträgt, was ein einziges Unionsland im Landtagswahlkampf ausgibt, und wir haben allein fünf Landtagswahlkämpfe in diesem Jahr, so lange ist es sinnlos, hier über Anzeigen zu diskutieren. Wir werden hier einfach von den Unionsländern erdrückt. Im Übrigen, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, müsste eben auch mal im Finanzministerium die Frage der Öffentlichkeitsarbeit etwas überprüft werden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Es geht hier nicht nur um Informationen für die Kollegen hier im Saal, sondern um die Frage, wie sich das Finanzministerium in der Öffentlichkeit darstellt. Allerdings sollte unser Haushaltsausschuss auch mal überprüfen, ob er immer an der Öffentlichkeitsarbeit in unserem Ministerium als Erstes streichen soll.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>: Ich habe mich nur noch mal gemeldet, um Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansels</name> Satz noch mal aufzugreifen, man sollte keine Angst haben, die Ungereimtheiten zu korrigieren. Ich kann nur mit Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> sagen, uns von der Arbeitsgruppe Steuern liegt daran, dass hier ganz klare Linie herrscht, an der Steuerreform festzuhalten und nicht ein Paket aufzupuzzeln, von dem man nachher gar nicht weiß, wie das denn aussehen soll. Und wir werden mit demselben Partner <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> zu tun haben und da ändert sich überhaupt nichts. Und das Einzige, was man jetzt machen kann, ist, darauf hinzuweisen, dass bei den Fünfzigjährigen, den Diabetikern und so weiter die dafür die Verantwortung tragen, aber ich warne davor, dass wir jetzt in eine neue Steuerreform eintreten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich denke nicht, dass einer sie will, aber da vorhin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Mischnick</name> zitiert wurde, ich habe das nicht gelesen, will ich also zum Ausgleich aufmerksam machen auf eine sehr gescheite Äußerung der Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>, die aufzählt Punkt für Punkt für Punkt und mit Zahlen, was die CDU und der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> hineingezwungen oder was sie verhindert haben, und die dann am Schluss die Frage stellt, wenn jetzt die CDU/CSU das alles kritisiert, dann sagt sie, dass nach ihrer neuerlichen Auffassung die von ihr erzwungenen Änderungen offensichtlich unorganisch waren. Es läge nahe, dass sie selbst Änderungsanträge stellt, sowohl die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU im Bundestag</name> wie auch jedes Mitglied im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name>, also auch Ministerpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>, auf den sie unmittelbar reagiert hat, ist berechtigt, Gesetzentwürfe im <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> einzubringen. Warum geschieht das nicht, fragt sie. Ich warte auch auf solche Entwürfe und dann werden wir uns damit zu befassen haben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wir machen doch keine Entwürfe. Wenn wir auf der einen Seite feststellen, was sie dort hineingezwungen haben, und wenn wir uns die ganze Sache nicht einfach im Munde umdrehen lassen, dann ist es doch ein Gramm Wahrheit, wenn gesagt wird, die könnten ja, wenn sie jetzt kritisieren, was sie selbst hineingebracht haben, selber Änderungsanträge stellen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Das war ein Missverständnis. Es wurde aus unserer Ecke gerufen, das Papier bitte in die Fächer legen, weil die Informationen, wenn du das so sagst, so kurz und brauchbar sind, dass es vielleicht besser ist als andere Wuste von Papieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Mache ich gerne und ich schreibe vorsichtshalber drauf: auf Anregung von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>, damit niemand auf die Idee kommt, ich hätte FDP-Propaganda gemacht.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Das war Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>. Das war Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name> aus Rheinland-Pfalz. Wenn du das draufschreibst, vielleicht gibt’s da doch noch eine kleine Koalition.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ist gut. Dann noch Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Genossinnen und Genossen, es ist so, dass jede Änderung, und zwar dort, wo sie für größere Gruppen interessant ist, so teuer ist, dass hier niemand weiß, wie er das bezahlen soll. Das will ich ganz allgemein sagen bei den Dingen, über die diskutiert wird. Zweitens: Die <name type="Organisation" ref="#CDU/CSU">CDU/CSU</name> bereitet ja sehr intensiv vor die Debatte für Donnerstag. Es ist bis jetzt noch offen, ob einer, der im Finanzausschuss Mitglied ist, überhaupt zu Wort kommen wird von der <name type="Organisation" ref="#CDU/CSU">CDU/CSU</name>. Was Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> also sagte, dass man dort schon unsicher wird und eventuell bedauert, dieses scharfe Distanzieren vom Ergebnis der Steuerreform, das ist durchaus möglich. Es wird sich –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Machen die noch Arbeitsteilung. Je nachdem.)</desc>
					</incident></p>
				<p>ja. Es wird sich zu unseren Gunsten auswirken und wir sollten durchhalten und die Anzeigen, die die Regierung noch macht in der Form, dass sie gut verstanden werden können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name>. Die Wortmeldung oder der Rainer? Dann zu einer neuen Frage Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name>: Genossinnen und Genossen, ich freue mich, dass ich wieder von Geld reden kann. In der letzten Sitzung der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> hat uns die Partei einen wunderhübschen Abgeordnetenbrief vorgestellt. Wir waren alle sehr beeindruckt. Wir fanden, dass es eine gute Idee war, mal Regierungspolitik mit dem örtlichen Abgeordneten zu verknüpfen und dieses ins Volk zu tragen, und jeder von uns hat schon seine sympathischsten Fotos herausgesucht, um mit Mary<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-18-t1515_WN_FN004" type="critical"><p>Der Abgeordnete spricht den Namen ›Marie‹ englisch aus.</p></note></seg>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchleiMarie_1969-10-20">Schlei</name> auch nur annähernd gleichziehen zu können. Da gab es aber im Parteivorstand ein paar Pfiffikusse und die haben sich das ganz anders vorgestellt und die haben gesagt, zwar machen wir Propaganda, aber die Abgeordneten sollen auch mal wieder was zahlen. Offenbar sind wir bislang nicht zur Kasse gebeten worden und dann haben sie das auskalkuliert und ich muss sagen, ich bin natürlich ein parteifrommes Lämmchen und habe sofort bestellt. Der Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BatzHans_1969-10-20">Batz</name> auch. 30 000 Stück zu einem Schandpreis, der uns also Kopfschütteln bereitete. Aber wir meinten, das müsse halt so sein. Nun gibt’s aber Leute, die nicht alles der Partei glauben, sondern die dann bei den Druckereien nachprüfen lassen. Da ist zum Beispiel der Genosse Max <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AmlingMax_1972-12-13">Amling</name>, der lässt 20 000 Stück – er bezieht die zu zwei Pfennig, da kauft er also die Werbeseite der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> – zu zwei Pfennig und dann druckt er sein eigenes Konterfei auf und siehe da, da kriegt er 20 000 zu 880 Mark. Würde er es beim Parteivorstand bestellen, müsste er – so wie ich Kamel – 1 530 Mark zahlen. Und da, damit es nicht ganz so lustig wird, Genossen, würde ich meinen, ob das alles noch so richtig in der Ordnung ist.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Augenblick, wahrscheinlich wird Holger darauf antworten, aber ich glaube, es ist ein Zusatzfrage, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name>: Ihr habt ja, wenn ich das richtig sehe, bei Union in Frankfurt die Geschichte durchkalkulieren lassen. Wir haben das auch durchkalkulieren lassen und sind zu ebenso niedrigen Preisen gekommen bei Ausnutzen von vier DIN-A-1-Bogen drucken lassen, vier Abgeordnete zusammen, sind wir bei 20 000 Auflage zu 960 Mark gekommen, bei 100 000 Auflage je Abgeordnetem 3 800 Mark. Bei Union würde es 5 300 kosten diese 100 000 und so fort. Ich will das nicht noch wiederholen. Jedenfalls ist das durchkalkuliert worden und es handelt sich hier um eine sozialdemokratisch geführte Druckerei, wie du dir vorstellen kannst. Daraus darfst du nicht schlussfolgern – mit Mitbestimmung! – daraus darfst du nicht schlussfolgern – in Bremen ist das ein bisschen anders –, daraus darfst du nicht schlussfolgern, dass die nun schlecht kalkulieren und deshalb alle Pleite gehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>: Ich will also zu der letzten Bemerkung, inwieweit die Druckerei, die hier genannt wird, da nun also einen kostenechten Preis gemacht hat, nicht Stellung nehmen, ich kann mich auch hier jetzt nicht äußern über ihren wirtschaftlichen Status. Nur eins muss ich sagen, ich habe Verständnis für die Kritik, die hier geübt wurde. Sie war auch für mich Anlass, dieses Angebot nachprüfen zu lassen. Ich muss aber darauf hinweisen, dass ausdrücklich in meinem Rundschreiben an euch gestanden hat, dieses Angebot könnt ihr in Anspruch nehmen, es kostet bei der und der Druckerei soundsoviel. Jeder, der eine andere Möglichkeit hat, kann von uns die entsprechende Vorlage zu dem und dem Preis beziehen. Das heißt, es war deutlich darauf abgehoben, dass hier die Wahlfreiheit des Genossen, der sich mit einer anderen Druckerei in Verbindung setzt, erhalten bleibt.</p>
				<p>Natürlich muss ich davon ausgehen, dass wenn eine sozialdemokratische Druckerei wie Union einen Preis macht, dass sie dann nicht ihren Schnitt machen will zulasten irgendeines Bundestagsabgeordneten, sondern dass auch dieser Preis aufgrund der besonderen Situation des Unternehmens kostenecht ist. Anders kann man nicht verfahren. Aber wie gesagt, die Differenz, die wir festgestellt haben, im Verhältnis zu bestimmten mittelständischen Betrieben, die der eine da und dort im Wahlkreis hat, ist uns Anlass, mal sehr gründlich mit der entsprechenden Druckereileitung, die ja auch für uns in Wahlkämpfen arbeitet, zu sprechen und die Kalkulationsgrundlagen nachzuprüfen. Ich bitte aber um Verständnis, dass hier die Mitarbeiter der Abteilung Öffentlichkeitsarbeit des Parteivorstandes nach bestem Wissen und Gewissen gehandelt haben, weil diese Druckerei mit uns seit langen Jahren in Geschäftsbeziehung steht und wir bisher nie Anlass hatten, hier von überhöhten Preisen auszugehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name> noch dazu.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name>: Ich schätze den Geschäftsgeist von den Kollegen und will das auch nicht anprangern, aber vielleicht kann man es für die Zukunft vermeiden. Wenn [man] schon eine Schutzgebühr nimmt, nämlich 10 000 frei und dann zwei Pfennig, bedeutet, ich habe 40 000 bestellt, dass ich also 600 Mark bezahlen will. Ich hätte aber fragen können, wer nimmt nicht die 10 000, wie es ja viele gemacht haben, dass sie 10 000 auf meine Rechnung machen, gebe denen vielleicht noch 50 Mark Vermittlungsgebühr und komme dann ganz gut dabei heraus. Ich sage mal wirklich ganz offen, wenn man schon Schutzgebühren macht, dann sollte man sagen, von Anfang an einen Pfennig oder einen halben Pfennig und nicht, dass dieses Aufkaufen von verschiedenen Auflagen möglich ist. Das ist Wettbewerbspolitik, aber nicht gerade sozialdemokratische.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name>: Zu Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HauckRudolf_1965-10-19">Hauck</name>. Rudi, ich will dich nicht enttäuschen, falls du im Ernst damit rechnest, du kriegst für 600 Mark 40 000, das ist nur die Schutzgebühr für die vorgedruckten Bogen, da musst du noch eindrucken lassen. Und zu Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>. Holger, dies ist ja nur der eine Schuh. Wir haben das eben nicht angesprochen. Ist ja nur der eine Schuh, dass man vielleicht so oder anders kalkulieren kann, und hier eine andere Druckerei findet oder so. Das ist ja dann auch freigestellt in der Tat und ich würde nicht in Union bestellen, wenn ich das in Bremen billiger kriege. Aber das grundsätzliche Problem ist ja, ob wir überhaupt berechnen müssen, ob man nicht eine andere Aktion machen kann ähnlicher Art anders und dann eben nicht mehr. Wenn ich überlege, dass ich jeden Monat 450 Mark hier zum Beispiel Fraktionsbeitrag bezahle, ist doch mal die Frage erlaubt, ob eine Aktion dieser Art so teuer sein muss und dann teuer für den jeweils einzelnen Abgeordneten. Wenn ich 20 000 bestelle, habe ich nicht ein Viertel meines Wahlkreises. Ich müsse 120 haben, 120 000, dann würde ich auf etwa 15 000 Mark kommen, die ist natürlich nicht aus dem Ärmel zu schütteln, und da ich nirgends Frühstücksdirektor bin, kann ich diese Werbung also nicht machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>: Also, ich bitte doch, diese Diskussion, die du jetzt angesprochen hast, aus anderem Anlass an anderer Stelle fortzusetzen. Die Aktion voll in Übernahme durch den Parteivorstand hätte über 200 000 Mark gekostet. Dieses Geld haben wir nicht, denn wir unterstützen zurzeit Landesverbände, die sich sehr schwer tun in der Finanzierung ihrer Wahlkämpfe. Und ich bitte um Verständnis, dass deshalb diese Aktion nicht als Serviceleistung des Parteivorstandes hier à fonds perdu umsonst an die Abgeordneten gegeben werden konnte. Wir geben andere Dinge kostenfrei oder zu sehr geringen Schutzgebühren, aber diese Aktion war nicht zu machen mit Rücksicht auf die Belastungen, die der Parteikasse jetzt aus den Wahlkämpfen in einigen Flächenstaaten erwachsen. Die andere Frage, die sollte man an anderer Stelle klären, aber bitte nicht mit dieser Aktion verbinden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Noch zu diesem Punkt Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: <gap/> Können wir erwarten, dass wir in sehr kurzer Zeit – es kann ja sich nur um ein, zwei Tage handeln – neue Preise bekommen oder bleibt es bei den Preisen? Wenn es bei den Preisen bleibt, werden viele von uns stornieren und auf heimische Druckereien umsteigen, ist doch klar.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>: Ich habe ja deutlich gemacht, dass niemand gezwungen ist, bei Union zu diesem Preis zu kaufen. Wenn Union versichert, dies ist der kostenechte Preis, davon muss ich ausgehen, dann ist eben diese Druckerei, obwohl sie sozialdemokratisch geführt wird, nicht so leistungsfähig wie andere, die vielleicht auch von Sozialdemokraten geführt werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zu dem Punkt keine weiteren Wortmeldungen. Zu anderen Fragen habe ich bisher auch keine Wortmeldungen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1975-02-18-t1515_WN_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann rufe ich auf den nächsten Punkt. Fraktionsdelegationen. Ich nehme an, dass Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> den Reigen eröffnen wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Genossinnen und Genossen, Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HornErwin_1969-10-20">Horn</name>, Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TietjenGuenther_1974-09-12">Tietjen</name>, Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VahlbergJuergen_1972-12-13">Vahlberg</name>, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeigerHans_1954-01-01">Geiger</name> und ich hatten den Auftrag, die Region Trier-Wittlich-Echternacherbrück zu besuchen und dort Veranstaltungen wahrzunehmen. Wir haben Veranstaltungen abgehalten mit den Betriebsräten und Personalvertretungen, mit Persönlichkeiten, die in der Öffentlichkeit eine Rolle spielen einschließlich Presse und Rundfunk, und sind auch zu Spezialveranstaltungen gegangen, die von der Trierer Organisation vorbereitet waren. Wir hatten, bevor wir abfuhren, den Eindruck, dass nicht mit letzter Konsequenz die Vorbereitungen für diese Veranstaltungen getroffen worden wären, haben uns aber dann überzeugen lassen müssen, dass man sich sehr sorgfältig um diese Vorbereitungen, und zwar mit Erfolg, bemüht hat, so dass es zu vernünftigen Gesprächen und zu Veranstaltungen gekommen ist, bei denen wir unsere Auffassungen zu den aktuellen Fragen darstellen konnten. Diese aktuellen Fragen betrafen natürlich in erster Linie Konjunktur und Steuerreform, aber auch die Weltsituation einschließlich Erdölpreiskrise, und es ist zu sehr interessanten und sachlichen Gesprächen gekommen.</p>
				<p>Wir haben auch eine Betriebsbesichtigung vorgenommen, und zwar bei Ideal, und fanden es ideal, dass dort die Regelung so erfolgt war seit etlichen Wochen, dass man dort vier Tage in der Woche voll arbeitet, am Freitag Kurzarbeit leistet, und sowohl Betriebsführung wie auch Betriebsvertretung waren mit dieser Regelung sehr zufrieden. Und ich hatte den Eindruck, dass sie diese Regelung noch einige Zeit durchhalten können. Wir haben mit Betriebsräten und Personalvertretungen die besondere Situation in dieser Region besprochen, zum Beispiel mit dem Betriebsrat des Ausbesserungswerks in Trier, weil dort die Produktion nicht fortgeführt werden kann infolge der internationalen Situation. Ich will das im Einzelnen nicht darstellen, aber ich glaube, wir sind in der Lage gewesen, doch diese verschiedenen, stark interessierten Gruppen in einer Region, die ja wirtschaftlich noch nicht gefestigt ist, aufzuklären und davon zu überzeugen, dass die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> und die Koalition, vor allen Dingen aber auch der zuständige Abgeordnete alles tun, der zuständige Abgeordnete der SPD, in diesem Fall Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaehserKarl_1965-10-19">Haehser</name>, alles tun, um dieser Region zu helfen.</p>
				<p>Wir haben an einem Abend öffentliche Versammlungen durchgeführt, und zwar in kleinen Gemeinden, und bei uns hat sich der Eindruck festgesetzt, dass es sich immer noch lohnt, in diesen kleinen Gemeinden über sozialdemokratische Auffassungen zu diskutieren. Ich selbst habe in einem Ort mit Namen Bollendorf, den natürlich keiner hier im Saal kennt, gesprochen. Es waren immerhin rund 100 Personen anwesend und wie man behauptete, zum ersten Mal auch Hochwürden. Hochwürden haben sich dann an Fragestellungen, die nicht mit 218 zusammenhängen, auch beteiligt und es ist also auf diese Weise zu einer sehr lebhaften und interessanten Diskussion gekommen. Wobei ich nicht den gleichen Erfolg hatte wie Erwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HornErwin_1969-10-20">Horn</name> in Langsur, dem von weiblichen Versammlungsteilnehmern vorgeschlagen worden ist, sich in Zukunft in diesem Ort ansässig zu machen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Aber sonst, Genossinnen und Genossen, waren die Veranstaltungen doch von Erfolg. Ich habe Gelegenheit gehabt, in Trier vor Kreisen der Wirtschaft zu sprechen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Es waren immerhin etwa 100 Personen anwesend und es gibt ja da nur eine Zeitung, den <name type="Organisation" ref="#TV">»Trierischen Volksfreund«</name>, so heißt es wohl in grammatikalischer Verstümmelung. Er hat jedenfalls ausgezeichnete Berichte gebracht, beispielsweise über dieses Wirtschaftsgespräch einen Bericht über drei Spalten, der sachlich fundiert ist. Und ich möchte aus der Erfahrung dieses Wirtschaftsgespräches die Anregung geben, dass die Fraktionsmitglieder mit besserem Material, als es zurzeit zur Verfügung steht, ausgestattet werden, soweit der Mittelstand und die Gewerbetreibenden infrage kommen. Es ist nämlich auch in der Übersicht der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> übersehen worden, das zu erwähnen und festzuhalten, was wir an Änderungen bei der Gewerbesteuer vorgenommen haben, und wenn man das im Einzelnen dort in solchen Versammlungen darstellt, dann muss man doch eine außergewöhnliche Resonanz darstellen und diese Resonanz scheint mir wichtig zu sein, weil man ja immer wieder bei solchen Besuchen Wirtschaftsgespräche abzuhalten hat und doch dann mit konkreten Unterlagen über das, was wir auf steuerlichem Gebiet geleistet haben und nicht zuletzt für die kleinen und mittleren Betriebe, aufwarten muss. Und soweit wir das also nun überzeugend mit Beispielen und Zahlen und Unterlagen machen können, wird sich der Erfolg ganz sicher herausstellen. Das jedenfalls war unser Eindruck.</p>
				<p>Wir haben dann an einem Vormittag die meisten Zollstationen dort in dem Gebiet besucht und der Finanzpräsident von Neustadt ist extra herübergekommen, hat uns begleitet und wir haben sehr interessante Unterredungen an diesen Zollstationen führen müssen, und ich fühle mich geradezu moralisch verpflichtet, die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> darauf aufmerksam zu machen, dass jetzt für grenzübertretende Personen ein neues Prüfungssystem, das INPOL-Prüfungssystem, eingeführt worden ist. Wer also beim grenzüberschreitenden Verkehr seinen Pass oder seine Kennkarte abgibt, gerät in dieses Prüfungssystem und das Bundeskriminalamt in Wiesbaden teilt innerhalb von zwei bis drei Sekunden mit, welche Person hier den Ausweis abgegeben hat und welche Strafen diese Person nun aufzuweisen hat und ob etwa hier Verdachtsgründe vorliegen, die zu einer Verhaftung führen. Es ist erstaunlich, wie dieses System funktioniert, und wir haben natürlich von unserer Delegation den sichersten Kandidaten genommen, um das System einmal auszuprobieren. Das war Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeigerHans_1954-01-01">Geiger</name>, der hat dann also sehr schnell in drei Sekunden eine Minusanzeige erhalten.</p>
				<p>Was mir bei solchen Besuchen in diesen Ländern noch wichtig erscheint ist,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>dass man sehr viel stärker von den Finanzhilfen des Bundes gegenüber den Ländern Gebrauch macht. Ich hatte mich mit einer Aufstellung für Rheinland-Pfalz versehen, die immerhin die Finanzhilfen für das Jahr 1975 auf eine Milliarde 803 Millionen D-Mark angibt. Und nun kommt es darauf an, diese eine Milliarde 803 Millionen – hier Rheinland-Pfalz – aufzugliedern an den einzelnen Projekten und endlich einmal darzustellen, dass das Land Rheinland-Pfalz gar nicht in der Lage wäre, eine einigermaßen positive Bilanz bei diesem Landtagswahlkampf aufzuweisen, wenn nicht diese Finanzhilfen des Bundes eingesetzt werden könnten, zum Teil Finanzhilfen für Gebiete, siehe regionale Wirtschaftsförderung, die wir bei der Finanzreform im Vermittlungsausschuss gegen diese Länder, also auch gegen Rheinland-Pfalz, haben durchsetzen müssen. Und nur mit solchen Hilfen ist es überhaupt möglich, eine bessere regionale Struktur zu erhalten und daher sollte man sehr sorgfältig dieses Material bearbeiten, aufgliedern und an die Bevölkerung bringen, damit eindeutig erwiesen ist, dass sich die Landesregierungen meistens mit fremden Federn schmücken, wenn sie diese Erfolge einer Umstrukturierung darstellen. Ohne eine aktive Bundeshilfe in erheblicher Höhe wäre es nicht möglich, diese finanzschwachen Länder mit besseren regionalen Strukturen zu versehen, und ich glaube, wir haben in unserer Delegation den erfolgreichen Versuch gemacht, wenigstens hier in diese Auffassung, dass das Verdienste der Landesregierung wären, eine Lücke hineinzubringen und sicherzustellen, dass dabei auch die Verdienste der sozialdemokratisch geführten <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> gebührend berücksichtigt worden sind.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>. Ich hatte den Eindruck, du wolltest etwas dazu sagen, zu diesem Bericht? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchachtschabelHansGeorg_1969-10-20">Schachtschabel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchachtschabelHansGeorg_1969-10-20">Schachtschabel</name>: Genossinnen und Genossen, in Anlehnung an das, was Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> eben gesagt hat, darf ich darauf aufmerksam machen, dass von der Arbeitsgruppe Selbstständige laufend Material über Mittelstandspolitik verschickt wird. Wir stellen immer wieder fest, dass dieses Material entweder nicht gelesen wird oder dass es vielleicht nicht als so wertvoll angesehen wird. Es hat sich aus diesen Bemerkungen ergeben, dass es doch von großer Bedeutung ist. Wir haben weiterhin Briefe geschickt an alle Genossen dieser <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> und auch darüber hinaus an die Ortsvereinsvorstände, dass wir mit weiterem Material zur Verfügung stehen. Ich muss zu meinem Bedauern feststellen, dass immer nur einzelnen Genossen davon Gebrauch machen und dieses Material anfordern. Ich darf in diesem Zusammenhang noch einmal darauf abheben, wir stehen gerne zur Verfügung. Es gibt ein ganzes Programm, das gleichzeitig als Argumentationshilfe im Wahlkampf eingesetzt werden kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>: Genossinnen und Genossen, Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> hat, glaube ich, zwei Punkte angesprochen, die wir ausbauen sollten. Der eine Punkt ist, ich habe den Eindruck, dass wir im Bereich Mittelstandspolitik, wenn wir mal allein das nehmen würden, was im Bundeshauhalt in verschiedensten Einzelplänen im Zusammenhang Förderung Mittelstandspolitik drinsteht und das nicht in einzelnen Mittelstandsfibeln einzelner Häuser zerstreut in die Öffentlichkeit käme, sondern einmal zusammengefasst und nun auch gedruckt und auch in den Kreisverbänden als Werbematerial und als Informationsmaterial vorliegen würde, dass hier eine Lücke geschlossen werden könnte, die bei uns sehr groß ist. In vielen Gesprächen mit Mittelständlern stellt man fest, die wissen noch nicht mal selber Bescheid über die Möglichkeiten, die sie tatsächlich in Anspruch nehmen könnten, wüssten sie es, dass es sie überhaupt gibt. Das ist der eine Punkt.</p>
				<p>Und der zweite Punkt, Alex, die Sache mit den Finanzhilfen, aufgeschlüsselt auf Länder. Bundesminister für Jugend, Familie und Gesundheit, Fred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZanderKarlFred_1969-11-03">Zander</name> hat uns vor einiger Zeit so ein Ding überschickt, wo entnommen werden kann, welche Investitionsmittel in die einzelnen Bundesländer für die einzelnen Projekte fließen. Dort beispielsweise wurde aber nicht aufgeschlüsselt, wo die einzelnen Modellprojekte, für die nicht Investitionsmittel, sondern andere Zuschussmittel gewährt werden, wo die stehen und mit welchen Summen die bedacht werden. Und wenn man das nun konsequent weiterführen würde, dann hätte man überall dort, wo etwa Kommunalwahlen stattfinden, einen ausgezeichneten Ansatzpunkt, um darauf hinzuweisen, wie auch auf diese Weise von uns aus kommunalpolitische Initiativen unterstützt werden. Wir sollten uns gemeinsam bemühen und das Einzelplan für Einzelplan einmal tatsächlich durchsehen, was dabei herauskommen könnte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das Einfachste wäre ja, wenn man sich hier mal wirklich an die Regierung wenden könnte mit einem Ergebnis, denn es ist eine Arbeit wie das Hundeflöhen, wenn jemand das ernst nimmt, diese vielen Ressortübersichten, die zum Teil solchen Umfang haben, überhaupt aufzuschlüsseln. Damit kann niemand, der arbeitet, der Versammlungen machen, der argumentieren will, überhaupt räsonieren. Und wahr ist, ich habe einmal aufgeschlagen einen Sammelband Bundesregierung ’74, ja da gibt’s die Rubrik nicht, von der jetzt hier mit Recht die Rede war. Die gibt es einfach nicht. Das ist schrecklich, nur wird sich das nicht ändern. Ich nehme nicht an, dass jemand in der Regierung sich angesprochen fühlt, uns da zu helfen. Nur, die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> kann ja nun nicht sämtliche solche Papiere flöhen, das ist zu viel verlangt.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, gut, dann sind wir auf einem Punkt besser dran, aber wir sind nicht gut dran, wenn es sich um die wirklichen Gesamtbeträge handelt, die von Bundes wegen an die Länder, an die einzelnen Länder gehen. Kommst du in manche Gebiete, da hast du überhaupt keinen Anhaltspunkt darüber. Ich will hier gar keine Gebiete nennen. Noch eine Wortmeldung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">Dohnanyi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name>: Herbert, ich wollte bloß darauf hinweisen, dass nach meiner Information das Finanzministerium eine vollständige Übersicht hat. Für Rheinland-Pfalz haben wir sie angefordert und haben sie auch bekommen. Vielleicht kann Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> dazu ein Wort sagen. Aber ich bin sicher, dass das auch für alle anderen Länder vorliegt. Das müsste aus dem Finanzministerium zusammengefasst angefordert werden. Da liegt es vor.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, es gibt eine solche Übersicht für jedes Land aus dem Finanzministerium. Die bekommt auch jede Delegationsreise, die in die einzelnen Länder geht. Ihr habt sie alle bekommen. Die ist zwar nicht so detailliert wahrscheinlich, wie der Alex sie sich dann noch zusätzlich aus dem Finanzministerium herausgeholt hat, aber ich habe eben nicht mehr bekommen als diese Auflistung. Im Übrigen geben wir aus jedem Ministerium wieder nach Projekten geordnet auf die einzelnen Reiseorte – aus dem Städtebauministerium, aus dem Verkehrsministerium und so weiter – das heraus, was an Leistungen des Bundes für diese Länder und für die jeweiligen Regionen vorhanden ist. Ich meine also, da ist schon eine gewisse Ausstattung. Man wünschte sich manches noch detaillierter, aber das ist in der Tat außerordentlich schwierig, aus dem Ministerium zu bekommen. Ich brauche schon durchweg vier oder fünf Wochen, bis ich dieses Material jeweils zusammen habe. Aber ich glaube, wir sind inzwischen soweit, dass wir doch sehr detailliertes Material bringen und die einzelnen Delegationen damit ausstatten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name> (Göppingen): <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchachtschabelHansGeorg_1969-10-20">Schachtschabel</name> hat auf den Mangel an Informationen in der Mittelstandspolitik hingewiesen. In diesen Tagen hat die Kreditanstalt für Wiederaufbau die Zins-sätze gesenkt für ihre Mittelstandsprogramme, für alle Förderungsprogramme insgesamt. Ich habe bei vielen Betriebsbesuchen immer wieder die Erfahrung gemacht, dass es sehr begrüßt wird, wenn man zum Beispiel auch auf diese KW-Programme hinweisen kann, und ich habe schon eine ganze Reihe von solchen Kreditvergaben platziert. Wenn ihr einverstanden seid, schreibe ich mal einen Brief an alle, in dem also nun aufgezeigt wird, welche Mittelstandsprogramme die Kreditanstalt für Wiederaufbau fördert und welche Zinssätze da im Moment verlangt werden. Dies ist also bei vielen Betriebsbesuchen hilfreich, zumal wenn man damit jetzt auch die Aufklärung über die Investitionszulage verknüpfen kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann kommt der nächste Bericht, Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> (Tübingen): Zusammen mit den Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GnaedingerFritz-Joachim_1969-10-20">Gnädinger</name>, Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolfWilli_1963-12-19">Wolf</name>, Ulrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuebberUlrich_1971-07-16">Dübber</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OstmanvonderLeyeWilderich_1969-10-20">Ostman von der Leye</name> waren wir von Nierstein über Oppenheim – ja, lauter gute Namen, nicht wahr – bis in den Hunsrück nach Simmern. Dementsprechend verschieden war auch die Problematik, so wie es sich aus den bekannten Namen, die ich eben genannt habe, ergeben hat.</p>
				<p>Zunächst darf ich aber Folgendes sagen. Die Ausstattung, die wir von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name> mitbekommen haben, war gut. Es war gut, dass uns auch beigegeben wurde eine Rede, die Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name> gehalten hat, weil in dieser Rede er als in Rheinland-Pfalz Ortskundiger, wenn ich so sagen darf, diese Gesamttendenz sichtbar wurde in der Beurteilung der Landespolitik. Das war, glaube ich, sehr hilfreich. Die örtliche Organisation hatte gewisse Schwierigkeiten, die sie aber im Rahmen des Möglichen gemeistert hat, nämlich dadurch, dass die Presse sich weigerte, über diese Veranstaltungen, über die ich gleich berichte, in den Zeitungen zu berichten mit der Begründung, entweder über eine Wahlversammlung mit Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> zu berichten oder über unsere Delegation. Im Ganzen würden sie nur drei Berichte in der Wahlkampfzeit, das sind mindestens sechs Wochen, sagen die, abdrucken. Die Partei könne wählen, was sie wolle. Drei Wahltermine sind in diesem Bereich vorgesehen gewesen, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf: Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name>.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Bitte? Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> war gerade kurz vorher da und Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> und natürlich sind diese drei dann in der Presse vorgemerkt, so dass seine Presseberichterstattung nur sehr spärlich erfolgte. Aber die Partei hat dann den Ausweg gefunden, dass sie sozusagen offizielle Veranstaltungen machte, keine Parteiveranstaltungen. Und sie hat das auch richtig gemacht in der Weise, indem zu Bürgerbesprechungen eingeladen war, Bürgerbesprechungen, bei denen auch – und das war gut, dass das so ermöglicht wurde – zum Beispiel der CDU-Fraktionsvorsitzende von, na,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>von Ingelheim anwesend war, das heißt also der Vorsitzende des Gewerbevereins. Das heißt, es ist gelungen, einen Querschnitt der Bevölkerung ins Gespräch zu bringen. Es haben dabei natürlich zunächst Fragen des Weinbaus eine Rolle gespielt, und da haben wir die Hilfe des Wahlkreisabgeordneten Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FischerWilli_1969-10-20">Fischer</name> sehr gern in Anspruch genommen, der ja auf dem Gebiet des Weinbaus ein Spezialist ist, nicht nur im Weinkennen, auch das gehört ja dazu, sondern in den Fragen des Weingesetzes, die gerade dort in dem Raum eine Rolle spielen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Dann waren es Verkehrsfragen und da konnte der örtliche Abgeordnete Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> das Notwendige darstellen. Dann aber insbesondere in den Hunsrück herein waren es Strukturfragen – Strukturfragen, die uns heute geläufig sind und bei denen ein beachtliches Interesse der Bevölkerung natürlich da ist, wenn es um die Existenzen geht. So haben wir dann in diesem Zusammenhang einige Betriebe besucht – Betriebe, die für diesen Raum charakteristisch sind – und wir haben sehr nützliche Aussprachen gehabt jeweils unter Beteiligung der Betriebsräte. Am Schluss hatten wir eine Besprechung in Sankt Goar, die muss in kleinem Rahmen fortgeführt werden, denn was hier der Bürgermeister, ein Sozialdemokrat, und FDP-Leute berichteten, müssen wir an unsere Freunde in Rheinland-Pfalz heranbringen, wie einseitig nach ihrer Darstellung dort Kommunalpolitik von Mainz aus gemacht wird. Eine Sache, die man im Wahlkampf selbstverständlich verwenden muss und ich werde einen dementsprechenden Brief morgen an Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DroescherWilhelm_1957-10-15">Dröscher</name> schreiben, um auf diese Dinge hinzuweisen. Die Problematik im Hunsrück ist natürlich eine besonders schwierige, die bekannt ist, und ich glaube, dass es gut war, dass wir diese Reise gemacht haben. Sie war zeitlich schwierig in der unmittelbaren Karnevalszeit. Trotzdem waren die Versammlungen gut besucht. Alle Versammlungen waren gut besucht und waren lebendig. Ich darf mich im Übrigen auf das, soweit es den Raum mit einschließt, was Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name> angeführt hat, beziehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Nächster Bericht Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WestphalHeinz_1965-10-19">Westphal</name>: Liebe Genossen, wir waren in der Vorderpfalz. Da gibt’s auch einen guten Wein, aber wir haben nicht nur diesen probiert. Mit mir zusammen sind gewesen Renate <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LepsiusRenate_1972-12-13">Lepsius</name>, Bertram <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankBertram_1972-12-13">Blank</name>, Friedrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstlFriedrich_1972-12-13">Gerstl</name> und Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PenskyHeinz_1969-10-20">Pensky</name> in der gleichen Zeit, in der die beiden anderen Delegationen, die hier berichtet haben, gereist sind. Das heißt also in der ersten Hälfte des rheinland-pfälzischen Wahlkampfs. Erste Hälfte deshalb, weil der Karneval dazwischen liegt und diesen Wahlkampf in zwei Teile teilt. Das war also noch ein Vorwahlkampf, hatte ich denn doch in einiger Hinsicht den Eindruck. Immerhin: Auch unsere Veranstaltungen waren ordentlich besucht.</p>
				<p>Im Hinblick auf die Abendveranstaltungen, in denen wir geredet haben, haben wir eine kritische Anmerkung zu machen. Wir fühlten uns mit fünf zur Verfügung stehenden Abgeordneten auf drei Versammlungen verteilt und hätten also gerne auch fünf bestreiten können. Ich weiß, dass Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name> aus Sicherheitsgründen nur einen immer freistellt, weil es ja doch passieren kann, dass einer nicht zur Verfügung steht. Aber hier wäre es gelungen, noch mehr machen zu können zu der Zeit, in der wir dort waren.</p>
				<p>Zweite Bemerkung: Wir waren also, um die Orte zu nennen, in denen wir vornehmlich gewesen sind, Speyer und Bad Dürkheim, aber auch noch eine Reihe anderer Orte der Vorderpfalz, in denen wir vornehmlich Betriebsbesichtigungen gemacht haben, auch uns mit den Weinbaufragen zum Teil beschäftigen mussten und konnten, aber auch kommunalpolitische Probleme vorgetragen bekommen haben. Dabei eine erfreuliche Anmerkung am Anfang: Der Genosse Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RosskopfChristian">Rosskopf</name>, Oberbürgermeister von Speyer, hat seine Art der Berichterstattung so uns gegenüber angelegt, dass er nicht nur seine Sorgen vorgetragen hat, sondern auch mal gesagt hat, was er alles Gutes aus Bonn bekommt, also zum Beispiel die Wirkung des Städtebauförderungsgesetzes bei den Sanierungsmaßnahmen in der Stadt. Das klang dann auch mal angenehm in unseren Ohren und wenn man das also Gesprächspartnern dort, gerade wenn die Presse bei solchen Dingen dabei ist, mal mit flüstern könnte, dass das einfließt, ist das sicher eine hilfreiche Sache, nicht nur als derjenige antreten zu müssen, der Klagen vorgetragen bekommt, sondern auch einmal ein lobendes Wort über Bundespolitik zu hören.</p>
				<p>Eine zweite Problematik, die ich ansprechen möchte, die uns begegnete in Bad Dürkheim: Dort gibt es Verkehrsprobleme. Dort gibt es Fremdenverkehrsprobleme, um das etwas zu verdeutlichen. Diese Stadt hat zwei sich kreuzende Bundesstraßen, die noch nicht dem Verkehrsaufkommen entsprechen. Die Stadt ist auf Fremdenverkehr angewiesen. Das klingt schon aus dem Namen und dem Weinort für jeden erkennbar hervor. In den Wochenendnachrichten, wenn sie also den Anstrom von Fremdenverkehr erwarten, dann geht über den Polizeifunk oder die Verkehrsmeldungen: Meiden sie den Raum Dürkheim, weil dort fünf Kilometer Stau auf den Straßen ist. Die stehen also vor solchen Sorgen, die sie uns vorgetragen haben und über die man also nachdenken muss.</p>
				<p>In diesem Zusammenhang ein Wort auch lobend über das uns zur Verfügung gestellte Material. Gerade in diesen Tagen war ja frisch, dass aus dem Verkehrsministerium was zu den Verkehrsplanungen, bezogen auf die einzelnen Länder, gesagt werden konnte. Ich habe das als sehr hilfreiches Material empfunden und auch dann, wenn es nicht nur schöne Dinge mitteilt, sind ja eben doch auch Dinge drin, die man positiv an Ort und Stelle verkünden kann und genauere Informationen, noch dazu wo sie frisch waren. In diesem Fall gelang es auch, einige Hinweise zu geben. Ich will aber auf den Fremdenverkehr noch ein Wort verwenden. Die Leute sind in einer Situation, dass sie nicht zu den Förderungsgebieten gehören, also vom Bund her direkt Förderungsmittel unter solchen Gesichtspunkten nicht dorthin fließen können und die Förderungsmittel, die über ERP-Kredite zum Beispiel in den Fremdenverkehr auf einzelne bezogen dort hingehen könnten, werden nicht genutzt, weil derjenige, der auf diesem Gebiet neu investieren wollte oder möchte, sich sagt, dann gehe ich lieber in ein anderes Fremdenverkehrsgebiet, das auch gleichzeitig Förderungsgebiet ist, so dass er also kumulieren könnte zwei verschiedene Hilfen. Wir haben den Leuten dann natürlich sagen müssen, dass kann der Bund nicht abdecken, sonst müsste er alle Teile des Bundesgebietes zu Förderungsgebieten machen, aber hier wäre ja genau die Stelle, wo das Land Rheinland-Pfalz in diesem Falle mit eigener Förderungspolitik eingreifen könnte und das tut es nicht, so dass klar war, wo die Verantwortung lag, wenn in diesem Bereich nicht besser, als es der Bund von sich aus tatsächlich tut, geholfen werden kann.</p>
				<p>Ich möchte noch ein Wort sagen zu den Vorbereitungen, die wir dort erlebt haben. Das kann man nur ein wenig getrennt sagen, weil es nicht ganz in jeder Hinsicht voll gelungen ist. Aber der Teil, der auf Speyer bezogen war, war nach unserer Meinung organisatorisch ausgezeichnet vorbereitet. Dies liegt auch ein wenig daran und deswegen erwähne ich es hier, weil unsere Genossin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HerklotzLuise_1956-09-24">Herklotz</name>,<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-18-t1515_WN_FN005" type="comment"><p>Bis 1972 MdB/SPD.</p></note></seg> die wir aus der Fraktionsarbeit ja noch hier gut kennen, dort sich um uns in besonderer Weise gekümmert hat. Ich möchte auch erwähnen, dass der örtliche Abgeordnete, also Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuechnerPeter_1971-10-12">Büchner</name>, uns voll zur Verfügung gestanden hat und wir gespürt haben, dass er in seinem Wahlkreis voll da ist, überall gekannt wird und an allen Problemen und deren Lösung sich beteiligt. Das Gleiche gilt, was die Mitwirkung betrifft, auch auf die Landtagskandidaten, so dass dort keine Kritik anzumelden wäre.</p>
				<p>Insgesamt gesehen, was die Presseberichterstattung betrifft, haben wir nicht ganz genau dasselbe, aber Ähnliches erlebt, wie es Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> hier berichtet hat. Das heißt, wir hatten abgemacht in den überparteilichen, den sogenannten überparteilichen Zeitungen, dass für jede Veranstaltung 20 Zeilen zur Verfügung standen und das sich summieren musste auf die gleiche Summe für alle Parteien oder mindestens die beiden Hauptkonkurrenten bis zum Ende des Wahlkampfs, so dass man also machen konnte, was man wollte, es war vorgeschrieben, wie viel der Umweg, der dort gegangen werden kann, die Veranstaltungen nicht zu Parteiveranstaltungen zu machen, sondern Bürgermeister oder andere Ebenen einzubeziehen, ist sicher der gangbare Weg. Ich glaube also, dass gerade auch hierin eine besondere Aufgabe für die Vorbereitung solcher Delegationen liegt, Partner als Veranstaltungsgestalter zu finden, die nicht unbedingt parteieigene Sachen machen, sondern wo man Verbände oder Gruppierungen nimmt, die die Veranstalter sind und deren Partner man dann ist unter Anwesenheit der Presse. Dann gelingt es auch, zur Berichterstattung zu kommen. Ich kann noch nicht das Presseecho voll übersehen, weil es zwar Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name>, aber noch nicht uns zur Verfügung gestellt worden ist. Das ist nur ein technisches Problem. Aber ich glaube, sagen zu können, dass wir eine ordentliche Berichterstattung dort gehabt haben, worauf es ja auch bei solchen Delegationen besonders ankommt. Vielen Dank.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Dann kommen wir zu Schleswig-Holstein, Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, unser Besuchsgebiet war Dithmarschen, Heide, Büsum, Friedrichskoog, Brunsbüttel, also die Westküste. Teilnehmer an der Delegation waren Carl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name>, Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrunenbergHorst_1972-12-13">Grunenberg</name>, Olaf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SundOlaf_1972-12-13">Sund</name> und ich. Wir waren insoweit eine gute kleine Gruppe, weil erstens Olaf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SundOlaf_1972-12-13">Sund</name> aus Heide stammt und also daher die örtlichen Gegebenheiten und auch eine ganze Menge Leute kannte, und Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrunenbergHorst_1972-12-13">Grunenberg</name> und Carl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EwenCarl_1972-12-13">Ewen</name> auf der anderen Seite aus Niedersachsen aus ähnlich strukturierten schwierigen Gebieten stammten, den Hafen, die Werften, die Fischerei, die Entwicklungsprobleme genau kannten und wir insofern leicht in sehr sachliche Gespräche kommen konnten.</p>
				<p>Ich muss sagen, dass diese Delegationsreise, soweit es meine Erfahrungen mit Delegationen angeht, eine der am reichsten an Informationen und Aufklärung gewesen ist. Sie war gut vorbereitet von den örtlichen Parteigremien und wir hatten eine sehr aufmerksame Betreuung bei den verschiedensten Besuchen. Besonders haben uns die beiden Landtagskandidaten ständig begleitet, zwei Landtagskandidaten, die keinerlei Aussicht haben, einen Platz im Landtag zu bekommen, umso bewundernswerter ihr Einsatz. Man kann dazu auch noch sagen, dass die Bundespolitiker, die in diesem Marschland bekannt sind, einen guten Namen haben. Immer wieder in den verschiedenen Orten wurde an die Tätigkeit von Lauritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name> erinnert und Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> ist rundherum bekannt allmählich als derjenige, der für die SPD diesen Kreis betreut. Pressemäßig kann ich jetzt schon sagen, dass mindestens die beiden großen Zeitungen – es gibt zwei Zeitungen in Brunsbüttel – sehr ausführlich sowohl über unser Gespräch mit dem Magistrat dort und dem letzten Pressegespräch, das wir insgesamt hatten, wie auch über den Vorabend meiner Veranstaltung in Brunsbüttel selber berichtet haben.</p>
				<p>Interessant ist, dass wir in diesem Gebiet es überall mit Regionen und Orten zu tun haben und Projekten, die durch Bundesmittel gefördert werden: Heide, der Kreis Büsum, Friedrichskoog alle mit 15 Prozent, Brunsbüttel sogar als strukturelles Wirtschaftsentwicklungszentrum schwerpunktmäßig mit 20 Prozent, und dennoch gibt es zwischen der Ost- und der Westküste ein ganz erhebliches Gefälle. Die Westküste hat außerordentlich schwierige Entwicklungsprobleme. Die Ostküste ist eben weit stärker noch gefördert als Zonenrandgebiet und es gibt da also auch unter den Parteigruppierungen gewisse Spannungen. Ich glaube, davon sollten wir mindestens aus dieser Erfahrung etwas berichten.</p>
				<p>Strukturschwächen in dieser Region sind das große Kennzeichen. In Heide, im Arbeitsamtsbereich sind über zehn Prozent Arbeitslose. Nun ist allerdings dieser Bereich auch nie von dem Boom der Hochkonjunktur berührt gewesen. Da hat es immer so ein Rest von vier, fünf Prozent Arbeitslosen gegeben, aber jetzt ist das natürlich ein besonders schwieriges Problem. Und kennzeichnend für die Schwächen auch der Weiterentwicklung und wie sie sich an den verschiedenen Orten, die wir besucht haben, besonders signifikant herausstellten, scheint mir ein Mangel, eine Schwäche in der Gesamtplanung von der Landesebene her zu sein, Landesentwicklungsplanung. Ich möchte dafür nur ein Beispiel geben, aber nach unserer Auffassung – wir haben es noch nicht in der Delegation ins Einzelne hinein miteinander vergleichen und diskutieren können, aber ich glaube, das war so etwa doch der Gesamteindruck – in Büsum zum Beispiel, einem kleinen Hafen, hat uns der Magistrat, aber auch die Unternehmensleitung einer Werft dort, die Kutter herstellt, gesagt, dieser Ort steht wirtschaftlich auf drei Beinen. Die Werft mit dem Hafen, die Fischerei und der Fremdenverkehr. Im Landesentwicklungsplan ist allerdings nur schwerpunktmäßig Fremdenverkehr. Fremdenverkehr ist inzwischen so weit gefördert, dass die Träger des Fremdenverkehrs – auch der Bürgermeister – uns sagen, wir sind gesättigt. Wir haben alles, was man an Angebot haben kann, im Grunde hier anzubieten. Wir müssen uns jetzt konsolidieren. Aber was wirklich gebraucht wird, nämlich die weitere Möglichkeit der Entwicklungsplanung für diese Werft, die heute bereits etwa 360 Arbeitsplätze hergibt, und wenn sie sich ausbauen könnte und wenn sie vor allen Dingen in zwei bis drei Jahren auch breitere und weitere Schiffe bauen könnte, die dann vom Markt her gefordert wären, dann könnten sie noch weitere zwei- bis zweihundertfünfzig Arbeitsplätze und natürlich dazu weitere Zulieferbetriebe schaffen in diesem Gebiet.</p>
				<p>Das Ganze hängt aber davon ab, dass dieser Hafen zu klein ist und eine Schleuse braucht, eine zusätzliche, so dass eine Kanalschleuse im Grunde als Projekt der Angelpunkt ist. Aber es ist ein landeseigener Hafen und jetzt eine politische Bemerkung dazu. Die Landesregierung scheint ganz offensichtlich, dieses war ein Beispiel, aber Friedrichskoog und andere waren andere Beispiele, ganz offensichtlich mit Entscheidungen negativer Art in Bezug auf die Weiterentwicklung solcher Projekte zu zögern jetzt vor der Wahl. Man geht offensichtlich davon aus, dass diese Bereiche ohnehin CDU wählen, und man könnte, wenn man hier jetzt negative Entscheidungen bringt, vielleicht etwas für sich selber da gemindert finden. Ja, das ist in der Tat der Eindruck auch gewesen, den wir mit den verschiedenen Gruppen hatten, insbesondere auch mit den Bürgermeistern und Magistraten, dass man CDU wählt, dass man uns aber außerordentlich blauäugig und vertrauensvoll die Probleme anvertraut und um Hilfe vom Bund her bittet. Wir können ja nicht fordern, sagt man, aber bittet, hier muss doch Abhilfe geschaffen werden, und insofern war es sehr eindrucksvoll. Es ist in der Tat unser Eindruck gewesen, wenn nicht jetzt in diesem oder nächsten Jahr diese Projekte tatsächlich in Gang gebracht werden, kann für die ganze Region für die nächsten zehn bis zwanzig Jahre ein ja fast Entleerungsprozess weiter voranschreiten und eine Verödung eintreten. Eine ganz, ganz schwierige Sache. Wir haben natürlich auch über den Küstenschutz, hat der Bund ziemlich viele Mittel hineingebracht in dieses Gebiet.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das sind alles Investitionen, die bereits getätigt sind. Wenn also jetzt nicht weitere Investitionen vernünftig koordiniert auch mit der Landesentwicklungsplanung erfolgen, ist ’ne ganze Menge, insbesondere auch das, was in den Fremdenverkehr geflossen ist, für die Katz.</p>
				<p>Brunsbüttel, das nur noch am Rande, hat ganz entscheidende Probleme im Augenblick, wenn da nicht ein Kanaltunnel durch den Nord-Ostsee-Kanal gebaut wird im Ort selber, dann stagniert die ganze weitere Entwicklung, in die schon viel investiert ist. Gerade während wir dort zu Besuch waren, hatte der Landtagskandidat, der an den Bundesverkehrsminister geschrieben hatte, die Nachricht von ihm bekommen, dass nun ganz bestimmt in 1976 mit dem Tunnel begonnen werden würde. Es war eine große Skepsis, offenbar ist dieses Thema unglaublich politisiert und emotionalisiert am Ort. Aber das kam uns natürlich ganz zupass, dem Kandidaten hier dann auch die entsprechenden Hilfen und Stützen zu geben.</p>
				<p>Nach den Aussagen auch unserer Genossen im Magistrat – gerade in Brunsbüttel – sind wir auf eine Problematik gestoßen, die mir bisher nie so bewusst geworden ist, das ist nämlich unser schönes Städtebauförderungsgesetz. Wenn in einem Ort mehrere Probleme gebündelt auftreten, wie Stadtsanierung und strukturelle Entwicklung und so weiter, es zu ganz großen Schwierigkeiten kommen kann, aufgrund der vielen Gutachten, die angefordert werden müssen, aufgrund dieser teuren Angelegenheit Verzögerungen</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>und großer, großer Verärgerung auch unter den Genossen. Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name> wird im März noch da sein. Wir haben ihn schon vorgewarnt und werden ihn weiter noch informieren, dass er gleich dort diese Art von Problemen auch für unsere Genossen mit auffangen kann. Die Abendveranstaltungen waren unterschiedlich besucht, aber überall recht gut und viel diskutiert. Die Genossen waren außerordentlich dankbar und ich darf vielleicht am Schluss noch sagen, dass ich in Brunsbüttel das schönste Kompliment meines Lebens bekommen habe.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit und Zurufe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ein alter Genosse mit seiner Frau kommt auf mich zu und sagt: Frau Doktor, ich möchte mich besonders bedanken, ganz persönlich. Ich habe jedes Wort verstanden, was sie gesagt haben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Schönen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Nächster Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhrensKarl_1969-10-20">Ahrens</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#AhrensKarl_1969-10-20">Ahrens</name>: Genossinnen und Genossen, ich will meinen Bericht etwas kürzer fassen. An der –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Danke schön. An der Delegationsreise nach Schleswig-Holstein in den Raum Rendsburg/Eckernförde haben teilgenommen Conrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AhlersConrad_1972-12-13">Ahlers</name>, Wolfgang <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwabeWolfgang_1961-10-17">Schwabe</name>, Carl Christoph <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchweitzerCarl-Christoph_1972-12-13">Schweitzer</name>, Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelsangKurt_1972-12-13">Vogelsang</name> und ich. Diese Reise hat erst Ende voriger Woche stattgefunden. Die Presseauswertung liegt uns noch nicht vor, so dass ich dazu noch nichts sagen kann. Das ist der Bereich, der zu den Wahlkreisen gehört, die Elisabeth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OrthElisabeth_1969-10-20">Orth</name> und Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AnbuhlJuergen_1970-11-03">Anbuhl</name> vertreten.</p>
				<p>Am Donnerstagmorgen haben wir zunächst eine Gießerei besucht und besichtigt, einen mittelständischen Betrieb, etwa 100 Beschäftigte mit einem sehr geringen Organisationsgrad. Wir haben dann im Anschluss an die Besichtigung mit der Betriebsleitung diskutiert, die uns – als wir sie nach den Wünschen fragten – sagte, wir sollten nicht so viele Gesetze machen. Die Gesetze wären insbesondere für kleinere Betriebe oftmals sehr schwer zu durchschauen und stellten eine erhebliche Arbeitsbelastung dar. Im Übrigen wurde in diesem Falle und auch bei einer anderen Besichtigung geklagt darüber, dass die Arbeitsverwaltung</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>dort noch nicht auf die neue Situation – Arbeitslose und so weiter – sich genügend eingestellt habe. Man sei auch als Unternehmen weiterhin gezwungen, also selbst zu inserieren. Man bekomme also nicht entsprechende Arbeitskräfte, die man benötige, von der Arbeitsverwaltung, sondern müsse sich wie bisher, wie früher unter anderen Verhältnissen, selbst helfen. Das ist ein Vorwurf, den ich auch im eigenen Wahlkreis vor kurzem wiederholt gehört habe.</p>
				<p>Wir haben dann anschließend in Rendsburg mit der Spitze des Holsteinischen Bauernverbandes gesprochen. Das war am Morgen nach dem Preiskampf da in Europa gewesen. Die Gesprächsteilnehmer, also der Bauernverband hatte offenbar Bedenken gegen den Zug um Zug oder nach und nach vorgesehenen Abbau des Grenzausgleichs, weil man fürchtet, dass man dann seine Exportchancen bis nach Italien hin und nach England und so weiter nicht mehr so werde ausnutzen können. Im Übrigen war eines sehr bezeichnend: der hohe Stellenwert, den doch der Bauernverband dort offenbar der Sozialpolitik im landwirtschaftlichen Bereich einräumt. Es geht also jetzt gar nicht mehr um die Frage, ob das richtig war oder ob das nicht richtig war. Ja, man hat sich voll und ganz darauf eingestellt und fordert jetzt eben nur bessere Leistungen bei weniger Beiträgen.</p>
				<p>Wir haben am Nachmittag den Betrieb Ahlmann in Büdelsdorf besichtigt. Das ist ein Betrieb, der vor einigen Monaten Konkurs gemacht hat, nicht wegen irgendwelcher konjunkturpolitischen Geschichten oder wegen der Konjunkturlage, sondern deshalb, weil aus dem Betrieb heraus erhebliche Abfindungen gezahlt wurden und der Betrieb das nicht tragen konnte. Es waren also auch sicherlich Fehler in der Leitung des Betriebes passiert. Wir haben uns mit der Unternehmensleitung und mit dem Betriebsrat unterhalten. Das Unternehmen ist inzwischen von einem Hamburger aufgekauft worden, der es erweitern will und der von der bisherigen Fertigung von Badewannen und einigen Straßenbaumaschinen jetzt auf eine Großfertigung von also großen Stahlteilen übergehen will. Im Anschluss daran hatten wir eine Besprechung mit unseren Genossen im Gemeinderat dieser Gemeinde Büdelsdorf. Dabei ging es im Wesentlichen, wie immer bei solchen Gesprächen, um finanzielle Fragen. Im Übrigen wurden einige konkrete Fragen angesprochen. Wir sollen noch Material bekommen zu einigen Vorstellungen bezüglich des Ausbaus bestimmter Bundesstraßen.</p>
				<p>Die abendlichen Versammlungen waren sehr unterschiedlich besucht und offenbar unterschiedlich vorbereitet. In dem kleinen Ort, in dem ich gesprochen habe, hatte man also durch Handzettel, Plakate und so weiter auf die Veranstaltung hingewiesen. Das war nicht überall so und es genügt sicherlich nicht, dass man in einem Bericht über eine vorhergehende Mitgliederversammlung mitteilt, dass am soundsovielten in Rendsburg eine Versammlung stattfindet. Dann soll man sich nicht wundern, wenn die Teilnehmerzahl außerordentlich gering ist. Im Mittelpunkt dieser Veranstaltungen standen insbesondere natürlich Fragen zur Steuerreform und insbesondere auch zur wirtschaftlichen Situation. Am Freitagmorgen war an sich vorgesehen ein Gespräch mit dem Bürgermeister von Eckernförde, unserem Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulzKurt">Schulz</name>, und eine Besichtigung der Versuchsanlagen der Bundesmarine in Eckernförde. Beides musste ausfallen, weil in der Nähe die Trauerfeier für die auf Kreta verunglückten Soldaten in Hohn stattfand. Wir haben an dieser Trauerfeier dann teilgenommen und haben die Besuche, die an sich vorgesehen waren, abgesagt, weil die Gesprächsteilnehmer verhindert waren wegen dieser Trauerfeier. In der anschließenden Pressebesprechung, die, wie gesagt, mir in ihrer Auswertung noch nicht vorliegt, ging es im Wesentlichen um die Fragen Wirtschaftspolitik, Wirtschaftsförderung – also, das ist ja das lebenswichtige Thema wohl offenbar für ganz Schleswig-Holstein –, dann um Fragen der Pressepolitik und der Verteidigungspolitik. In Eckernförde ist das Letztere besonders verständlich, weil dort eine relativ große Garnison ist und die Stadt zu wesentlichen Teilen von der Bundeswehr lebt.</p>
				<p>Ich kann sagen, dass die Besuche im Ganzen sehr positiv aufgenommen wurden. Die Landtagsabgeordneten beziehungsweise -kandidaten haben sich daran beteiligt. Das Material, was uns zur Verfügung stand, war gut. Wir haben es auch den Kollegen dort überlassen, damit sie entsprechend anhand unserer Unterlagen weiter argumentieren können. Ich hatte im Ganzen den Eindruck, dass man jedenfalls in diesem Raum und diejenigen, mit denen wir gesprochen haben, etwas sehr auf den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> gucken. Wir haben ihnen geraten, sie sollten mal deutlicher machen, was der da oben auch und besonders in der Strukturpolitik für einen Mist gemacht hat und wieviel Hilfe vom Bund nach Schleswig-Holstein geflossen ist. Danke.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Letzter Bericht Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Es tut mir leid, Genossinnen und Genossen, Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarcheHermann_1967-04-14">Barche</name>, Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name>, Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PolkehnWalter_1972-12-13">Polkehn</name>, Olaf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwenckeOlaf_1972-12-13">Schwencke</name> und ich waren auch unterwegs und jetzt müsst ihr es halt erdulden. Wir waren im Eulenspiegelland rund um Mölln, das heißt Kreisherzogtum Lauenburg. Wir haben dort eine gute SPD-Mannschaft angetroffen. Der Landtagskandidat, der Geschäftsführer und praktisch die gesamte Kreistagsfraktion haben uns, so gut es ging, dauernd begleitet. Sie haben uns am ersten Abend vollzählig empfangen und uns gut auf die Probleme der nächsten anderthalb Tage vorbereitet. Diese Probleme bestehen im Wesentlichen aus Verkehrsproblemen und Wirtschaftsförderungsproblemen in diesem Raum.</p>
				<p>Dazu zwei kurze Anmerkungen: Die Entwicklung der Deutschlandpolitik hat dazu geführt, dass der Berlin-Verkehr von Hamburg aus sich um 250 Prozent gesteigert hat. Der Ausbau der Umgehungsstraßen für Geesthacht und für Lauenburg ist allerdings auf sehr viel später verschoben, für Lauenburg erst 1990. Wenn die Berlin-Politik erfolgreich bleibt, wird Lauenburg am Verkehr ersticken. Nun gibt’s die Möglichkeit, eine Autobahntrasse zwischen Hamburg und Berlin zu bauen. Aber von dem Schicksal dieser Autobahntrasse hängt offensichtlich alles andere Baugeschehen in diesem Kreisgebiet ab, was Bundesstraßen angeht. Ich fürchte, dass – da die Schiene schon zurückgezogen wird – wir der Bevölkerung dort schneller deutlich machen, in welchem Abstand <gap/> Parallelität des Rückzugs von der Schiene und des Bauens von Straßenverbindungen für die Wirtschaftsförderung in diesem Kreis gelingt. Wir werden versuchen müssen, mit dem Verkehrsreferenten im Verkehrsministerium einmal, mit dem Gebietsreferenten, darüber zu reden. Dies scheint das Hauptproblem im Kreisherzogtum Laubenburg zu sein.</p>
				<p>Der zweite Bereich, den wir ausgiebig behandelt haben, hat damit zu tun, dass gerade das Raumordnungsprogramm verabschiedet wurde und sowohl von den Vertretern des Mittelstandes und der Wirtschaft als auch von den Arbeitnehmervertretern, mit denen wir zusammen gekommen sind, darauf aufmerksam gemacht wurde, dass die Feinsteuerung der Räume in diesem Bereich, in dem sie sind, nämlich das ist die Hamburger Zone, überhaupt nicht klappen wird. Sie fühlen sich als ausgesprochen zurückhängendes Gebiet, was Wirtschaftsförderung und Industrialisierung angeht, trotz der Nähe zum Hamburger Stadtrand, und sagen, das einfache Zuschlagen zum Raum Hamburg führt dazu, dass wir in Zukunft keine Förderung mehr zu erwarten haben, obwohl wir weiter zurückhängen als manche andere Gebiete in Schleswig-Holstein. Folglich kam aus beiden Gruppen – Wirtschaft und Arbeitnehmer – der Wunsch, im Raumordnungsprogramm oder aber bei der Zuschreibung von Arbeitsamtsbezirken, wenn es um Förderungen aus Konjunkturprogrammen geht, doch feiner zu steuern als in solch groben Räumen, wie sie im Raumordnungsprogramm oder aber bei den Arbeitsamtsbezirken zur Förderung mit Hilfen für die Beseitigung von Arbeitslosigkeit vorgesehen sind. Dies waren eigentlich die beiden Hauptprobleme.</p>
				<p>Wir sind aufmerksam gemacht worden in einem Betriebsbesuch und in einem Gespräch mit sozialdemokratischen Bürgermeistern, dass es zur Steuerreform eigentlich noch eine interessante Variante auch der lokalen Berichterstattung geben könnte. Man sollte sich einmal von Betriebsräten oder Personalräten einen Überblick über das, was an Gehältern gezahlt und an Lohnsteuer abgeführt wurde, geben lassen, um darüber zu berichten in den lokalen Zeitungen. Hier ist der Landtagskandidat dabei, sich aus einem besuchten Betrieb und von sozialdemokratischen Bürgermeistern einen solchen Überblick zu verschaffen, und ist überaus zuversichtlich und nach unserem Eindruck beim Betriebsbesuch berechtigterweise zuversichtlich, dass dabei Erfolgsmeldungen für den lokalen Berichterstattungsbereich, für die Lokalpresse, herauskommen.</p>
				<p>Dann gab es ein Letztes, was anzumerken wäre, das betrifft Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfers</name> Bereich, weil der Forschungsreaktor für Schiffe in Geesthacht von uns besucht wurde. Da gibt es ein, wie mir scheint, faustdickes Problem, dass nämlich durch die zunehmende Angliederung von Projekten, die eigentlich nur dort drangehängt werden, der Mitbestimmungsbereich des Betriebsrats ausgehöhlt wird, weil laufend durch Zeitverträge Mitarbeiter dieses Instituts draußen drangeklebt werden. Du wirst in Kürze einen Besuch dort machen. Dort wird man auf dieses Problem mit dir eingehen wollen. Ansonsten müssen wir sagen, wir hatten ein hervorragend vorbereitetes Programm und mehr noch als die Wirtschaftsprobleme des Raums und die Verkehrsprobleme hat uns die Fähigkeit der jungen Genossen dort beeindruckt, wirklichkeitsnah und ohne Wunschträumereien dort Lokalpolitik zu machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Ich hab’ hier noch zwei Wortmeldungen zu den Berichten. Angelika <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruetzmannAngela_1974-02-02">Grützmann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GruetzmannAngela_1974-02-02">Grützmann</name>: Ich möchte die Anregung geben, diese Berichte in Zukunft schriftlich anzufertigen, aus zwei Gründen. Zum einen enthalten diese Berichte eine Vielzahl von interessanten Informationen, die aber hier ganz offensichtlich untergehen. Zum anderen haben wir in diesem Jahr noch viele Wahlkämpfe, es werden also noch viele Delegationsreisen und Berichte folgen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dem ist nicht viel entgegenzusetzen. Ich habe vorgeschlagen, dass man die heute soweit vorzieht in der allerdings nur zum Teil berechtigten Annahme, dass weniger schon weggegangen sein werden, und wir haben – weil wir Wahlkämpfe haben, wäre es vielleicht eine Anregung für den einen oder die andere, sich auch zu beteiligen. Schriftlich, bei uns ist ja vieles schriftlich und dann wird es abgelegt, aber nichts dagegen. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OstmanvonderLeyeWilderich_1969-10-20">Ostman von der Leye</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OstmanvonderLeyeWilderich_1969-10-20">Ostman von der Leye</name>: <gap/> in der Zukunft. Das gilt insbesondere für die Delegation Rheinland-Pfalz, die Erfahrung, die Delegation ein wenig von den Landtagswahlen mehr abzurücken, damit wir erstens in der Presse besser zur Geltung kommen, zweitens glaubwürdiger werden in der Argumentation und drittens auch in Gebiete hineinkommen, die nicht von unseren Genossen in den Kommunen besetzt sind, damit wir in diesen ausgedünnten Gebieten auch ein wenig arbeiten können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das ist sehr richtig, aber leider bei der jetzigen Aufeinanderfolge der Landtagswahlen nicht mehr einzuhalten. Zu dem Punkt 5 wäre eigentlich vorgesehen gewesen ein Bericht von Günther <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name> über die Israel-Delegation der SPD in der vorigen Woche. Den müssen wir zurückstellen, damit wir mit den anderen Punkten weiterkommen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1975-02-18-t1515_WN_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Punkt 6, Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Genossinnen und Genossen, am Donnerstagfrüh wird um 9 Uhr Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> der verstorbenen Soldaten gedenken. Ich hab’ die Bitte an die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name>, dass wir alle vertreten sind. Um 9 Uhr vor Eintritt in die Tagesordnung. Daran schließt sich dann an die Abstimmung über die Vorschläge des Vermittlungsausschusses zur Verwaltungsgerichtsordnung und zum Bundeswaldgesetz – das ist einvernehmlich vorgeschlagen – und dann der Tagesordnungspunkt Beratung des Jahresgutachtens des Sachverständigenrats und des Jahreswirtschaftsberichts der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>. Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-02-18-t1515_WN_FN006" type="comment"><p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name>, deutscher Politiker der FDP, Bundesminister für Wirtschaft.</p></note></seg> wird den Bericht einbringen, begründen, die Rede dazu halten. <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU</name> sieht als Redner vor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, voraussichtlich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NarjesKarl-Heinz_1972-12-13">Narjes</name>, <seg type="note">Köhler<note xml:id="spd-07_1975-02-18-t1515_WN_z4j_yvd_xrb" type="critical"><p>Es ist unklar, ob Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerHerbertW_1972-12-13">Köhler</name> oder Volkmar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoehlerVolkmar_1972-12-13">Köhler</name> gemeint ist.</p></note></seg><!-- ##@Sven & Barbara: Welcher Köhler ist hier gemeint? Bitte auszeichnen. -->, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> wahrscheinlich und eventuell <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeitelGerhard_1972-12-13">Zeitel</name>, also eine größere Debatte. Von uns aus sind die Arbeitskreise ja vorbereitet. Ich möchte anregen, dass auch Arbeitskreis Soziales, was Jugendarbeitslosigkeit, das Thema betrifft, dass alle darauf eingestellt sind. Die Debatte wird den ganzen Tag über, nehme ich an, dauern, jedenfalls mittags nicht abgeschlossen sein. Man muss damit rechnen, dass es bis in die Abendstunden geht. Daran schließt sich dann an eine kurze Erklärungsrunde zum Bundesseuchengesetz. Der nächste Tagesordnungspunkt Internationales [Über]einkommen über Jahresurlaub wird ohne Debatte behandelt. Der Punkt 7, ein sehr wichtiges Gesetz, Bekämpfung der illegalen Beschäftigung ausländischer Arbeitnehmer durch Einführung einer Freiheitsstrafe, das schließt an das Gesetz, das wir im Zusammenhang mit Leiharbeitern beschlossen oder beraten hatten. Dazu gibt es Erklärungen, genauso zum Gesetz über Arbeitstherapeuten, über Beschäftigungs- und Arbeitstherapeuten, so heißt es.</p>
				<p>Am Freitag dann eine Pressedebatte, nämlich das Gesetz zum Zeugnisverweigerungsrecht der Mitarbeiter von Presse und Rundfunk sowie die beiden Gesetzentwürfe der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> und des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrats</name>, nämlich Gesetz zum Schutz von Redaktionsgeheimnissen und Änderung der Strafprozessordnung. Da sind kontroverse Abstimmungen zu erwarten, Änderungsanträge der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU</name> zu erwarten. Wir müssen also am Freitag anwesend sein und die Mehrheit haben.</p>
				<p>Zur Beratung des Bundeshaushalts: Nächste Woche auf keinen Fall, in einer der beiden Märzwochen voraussichtlich, weil der Bundeskanzler in der ersten Sitzungswoche des März bei der Konferenz der Regierungschefs in Dublin ist, voraussichtlich die Haushaltsdebatte also in der zweiten Sitzungswoche des März, also dritten Märzwoche. Damit jeder, der eventuell noch Termine machen will, weiß, dass in dieser Woche voraussichtlich bis spät in die Abendstunden hinein volle Präsenz erforderlich ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort dazu gewünscht? Dann kommen wir zu dem Bericht Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>, Vermittlungsausschuss.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Genossinnen und Genossen, im Vermittlungsausschuss standen drei Dinge an. Das Erste war die Bundesärzteordnung, das Zweite Änderungsgesetz zur Verwaltungsgerichtsordnung, das Dritte das Bundeswaldgesetz. Bundesärzteordnung hat sich dadurch erledigt, dass das Vermittlungsbegehren nicht aufgenommen wurde, weil nach einer entsprechenden Regelung in der Approbationsordnung für Ärzte diese Frage zur Zufriedenheit des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> geklärt ist.</p>
				<p>Bei der Verwaltungsgerichtsordnung geht es um die Frage, bei welchem Gericht jemand, der als Studienbewerber bei der Zentralstelle in Dortmund abgelehnt worden ist oder sonstige Einwände hat, seine Dinge vorbringen kann. Wir, die Fraktionen des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestags</name> waren der Meinung und sind der Meinung, das soll er tun können bei dem Gericht, das seinem Wohnort am nächsten liegt, bei dem Verwaltungsgericht. Der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> will dieses alles konzentrieren bei dem Verwaltungsgericht Gelsenkirchen. Er meint, das sei einfacher und in der praktischen Handhabung einer einheitlichen Rechtsprechung zweckmäßiger. Für beide Argumente spricht etwas unter pragmatischen Gesichtspunkten. Wir möchten an sich langfristig zu einer Entwicklung kommen, die Forderungen nach Bürgernähe möglichst gut zu erfüllen, indem wir dem Einzelnen die Möglichkeit geben, bei seinem Gericht, bei dem Gericht seines Wohnsitzes zu klagen. Der Kompromiss, der im Vermittlungsausschuss gefunden worden ist und für den ich um Zustimmung bitte, besteht darin, dass wir einstweilen, nämlich bis zum 31. Dezember 1978 die bestehende Regelung, Zuständigkeit des Verwaltungsgerichtes Gelsenkirchen allein, bestehen lassen und die von uns angestrebte Regelung, nämlich Zuständigkeit des jeweiligen Verwaltungsgerichts am Wohnsitz, ab 1. 1. ’79 in Kraft treten lassen. Das heißt, wir verlängern den gegenwärtigen Zustand für einige Jahre, in denen können eine einheitliche Rechtsprechung und eine Bearbeitung der wesentlichsten Grundsatzfragen erfolgen. Danach tritt das dann so in Kraft, wie wir es ursprünglich haben regeln wollen. Noch einmal: Wir wollen dem zustimmen.</p>
				<p>Das Dritte ist das Bundeswaldgesetz. Beim Bundeswaldgesetz war vor allen Dingen strittig die Frage, wieweit es die Einzelheiten regeln kann oder sich beschränken muss auf eine rahmengesetzliche Regelung. Wir haben uns darauf verständigt, dass eine rahmengesetzliche Regelung gemacht werden soll. Das führt dazu, dass gegenüber der ursprünglich vom <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> beschlossenen Fassung eine Menge von Änderungen und auch Verkürzungen im Gesetz eintreten. Das heißt, die Vorlage ist verhältnismäßig lang. Es wird aber über alle Änderungsvorschläge einheitlich abgestimmt. Die Regelung, die wir gefunden haben, ist im Einvernehmen insbesondere mit den betroffenen Arbeitskreisen der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> und auch der FDP erfolgt. Auch insofern bitte ich um Zustimmung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? – Nicht der Fall. Gibt es kontroverse Abstimmung im <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> darüber?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf: Nein.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Nicht. Kommen wir zum nächsten Punkt: Jahreswirtschaftsbericht. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>: Genossinnen und Genossen, der Jahreswirtschaftsbericht ist termingemäß Ende Januar vom Kabinett verabschiedet worden. Eine sehr geraffte, auf die wichtigsten Fakten beschränkte Kurzfassung haben wir euch Anfang Februar zugestellt. Die Debatte am Donnerstag haben wir ausführlich heute in der Arbeitsgruppe, auch gestern schon im Fraktionsvorstand, dann nochmals im Arbeitskreis besprochen. Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> hat schon darauf hingewiesen, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> dort als erster großer Redner zu erwarten ist, und im Fraktionsvorstand hat Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> mit Recht – wie wir alle fanden – darauf hingewiesen, dass dort zu erwarten ist, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> einen Frontalangriff gegen die CDU führt und dementsprechend es wahrscheinlich gut wäre, wenn Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> dann direkt darauf antworten würde.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe. Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Auch das könnte Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> sicher machen. Aber natürlich ist die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> gemeint und dass also mit der eigentlichen Jahreswirtschaftsberichtsdebatte, da <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> zum Jahreswirtschaftsbericht mit Sicherheit nicht allzu viel sagen wird, erst in der zweiten Runde zu rechnen ist.</p>
				<p>Wir sind der Meinung, dass in dieser zweiten Runde dann auch noch der erste größere Beitrag, den ich halten werde, eine Art Generalabrechnung mit der Wirtschaftspolitik der CDU zu enthalten hat, vor allen Dingen auf den weltwirtschaftlichen Einfluss auf die gegenwärtigen Maßnahmen noch mal deutlich hingewiesen werden muss unter Darstellung der unterschiedlichen Wertung dieser Rückwirkungen der Weltwirtschaft von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiedenkopfKurtH_1976-12-14">Biedenkopf</name>, der dort eine ganz andere Haltung vertritt, als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KohlHelmut_1976-12-14">Kohl</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> sie artikulieren.</p>
				<p>Wir haben dann vorgesehen, dass ein erheblich großer Teil, da die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU</name> ja wohl den ganzen Tag mit dieser Debatte wird zubringen müssen, sich aus unserem Arbeitskreis auf Einzelprobleme einstellt. Eins der wichtigen, von uns auch positiv zu besetzenden Themen wird die Mittelstandspolitik sein. Dort wird sich Hans-Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchachtschabelHansGeorg_1969-10-20">Schachtschabel</name> vorbereiten. Dann einen Komplex Arbeitsmarkt und Verantwortung der gesellschaftlichen Gruppen, vor allen Dingen aber auch die soziale Absicherung der Beschäftigungsschwierigkeiten. Dort wird sich Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name> in enger Abstimmung mit den Kollegen aus der Arbeitsgruppe Sozialpolitik vorbereiten. Dann einen Komplex Strukturpolitik und Osthandel, auf den Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseHorst_1972-12-13">Haase</name> sich vorbereiten wird. Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name> wird bereitstehen für den Fall, dass es direkte Erwiderungen auf die dort wahrscheinlich positiv von der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU</name> dargestellte Finanzsituation früherer Zeiten – vor 1969 – geben wird. Und Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name> wird sich noch bereithalten für den Fall, dass das Weltwährungssystem, die zu erwartenden Veränderungen der Weltwirtschaft im währungspolitischen Bereich angesprochen werden. Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> ist in Wartestellung, um am Schluss der Debatte dann so eine Art generellen Ausputzer vorzunehmen, falls sehr vieles noch am Schluss einmal zusammenzufassen ist. Außerdem, da zu rechnen ist, dass auch die nicht sehr positive Situation der Bauwirtschaft in den Beiträgen der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU</name> eine Rolle spielen wird, wird der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchwedlerRolf_1972-12-13">Schwedler</name> aus der Arbeitsgruppe Städtebau sich bereithalten, hier zur Gesamtsituation der Bauwirtschaft einen Beitrag zu leisten. Das ist etwa der Debattenverlauf, wie er von uns aus geplant wird.</p>
				<p>Ich würde gerne aus der Diskussion gestern im Fraktionsvorstand noch einen Hinweis machen und die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> bitten, den doch sehr zu beherzigen. Wir sind der Meinung, dass dieser mit Sicherheit sehr polemische und sehr breite und mit vielen Angriffen auf die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> gespickte Beitrag von Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> an Wirkung verliert, wenn er bei uns nicht mit Zwischenrufen, nicht mit Emotionen, nicht mit Unmutskundgebungen beantwortet wird, sondern wenn wir in guter Besetzung ihn leerlaufen lassen und nicht auf auch noch so viel aus dem Plenum her reagieren, sondern die Reaktion den dann antwortenden Rednern zu überlassen. Das wäre eine Bitte von uns aus an die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name>, sich hier einfach in der optischen Debattenstrategie so zu verhalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Nicht, dann kommen wir zum nächsten Punkt: Bundesseuchengesetz. Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EgertJuergen_1972-12-13">Egert</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EgertJuergen_1972-12-13">Egert</name>: Danke. Bei dem Gesetz zur Änderung des Bundesseuchengesetzes wird eine Lücke in den gesetzlichen Vorschriften geschlossen. Bisher ist es so, dass nach den Vorschriften des Bundesseuchengesetzes Lehrer, Bedienstete in Schülerheimen, Kinderheimen, Kindergärten vor Aufnahme ihrer Tätigkeit und jährlich einmal eine Röntgenaufnahme vorlegen müssen, die ausweist, dass bei ihnen eine ansteckende Tuberkulose nicht gegeben ist. Aufgrund der Röntgenverordnung ist diese Untersuchungsmaßnahme ausgesetzt bei bestehender Schwangerschaft. Mit dem Gesetzentwurf soll anstelle der Röntgenaufnahme während einer Schwangerschaft die Tuberkulinprobe für zulässig erklärt werden und die Röntgenuntersuchung nach Beendigung der Schwangerschaft unverzüglich nachgeholt werden. Dies wird die Änderung des Bundesseuchengesetzes sicherstellen. Die Erklärung, die sehr kurze Erklärung für die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> dazu werde ich abgeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Nicht? Dann kommt – Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaunichHorst_1972-12-13">Jaunich</name> hat das wohl übernommen – Beschäftigungs-/Arbeitstherapeutengesetz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JaunichHorst_1972-12-13">Jaunich</name>: <gap/> Entwurf soll dieser Beruf erstmalig bundeseinheitlich geregelt werden, und zwar Zulassung, Ausbildung, Prüfung und Berufsausübung. Entsprechend der Systematik solcher Berufsbilder für nichtärztliche Heilberufe wird die Tätigkeit unter diesem Namen gesetzlich geschützt. Die Ausbildung soll drei Jahre betragen, und zwar in anerkannten Schulen, und mit einer staatlichen Prüfung enden. Zugangsvoraussetzung für diese Ausbildung ist Realschulbildung oder eine gleichwertige. Zum 1. 4. ’76 soll dieses Gesetz in Kraft treten. Der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> hat im Großen und Ganzen diesem Entwurf zugestimmt. Allerdings hält er die Einschränkung auf Beschäftigungstherapeut für angezeigt. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hat dem nicht ausdrücklich widersprochen. Falls es zu einer Erklärungsrunde kommt im Plenum, soll ich diese Erklärung abgeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Nicht? Dann nächster Punkt. Den hat Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name> übernommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#UrbaniakHans-Eberhard_1970-03-09">Urbaniak</name>: Genossinnen und Genossen, im Aktionsprogramm zur Ausländerbeschäftigung hat die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> bereits darauf hingewiesen, dass die Frage der Illegalität eine wesentliche Rolle spielt, und sie sie entscheidend bekämpfen will. Sie hat jetzt einen Gesetzesentwurf dazu vorgelegt. Wir wollen das Arbeitsförderungsgesetz und das Arbeitnehmerüberlassungsgesetz ändern, in dem vorgesehen ist, dass für diese Tatbestände, die untereinander noch spezifiziert sind, Freiheitsstrafen eingeführt werden. Falls es zu einer Erklärungsrunde kommt, bin ich gebeten worden, dort die Erklärung für die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> abzugeben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Dann kommt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name> zu dem Pressegesetz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name>: Genossinnen und Genossen, wie Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> schon mitgeteilt hat, bekommen wir zum Zeugnisverweigerungsrecht der Journalisten zwei Abänderungsanträge der Opposition. Der eine Abänderungsantrag betrifft eine Einschränkung des Zeugnisverweigerungsrechts bei Straftaten schwerer Kriminalität, Friedensverrat, Hochverrat, Landesverrat, Mord, Totschlag und so weiter. In den ganzen Beratungen sind wir von dem Standpunkt ausgegangen, dass von elf Landespressegesetzen bis zur Entscheidung des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgerichts</name> aus verfassungsrechtlichen Gründen der Zuständigkeit das uneingeschränkte Zeugnisverweigerungsrecht in zehn Ländern gegolten hat, dass es zu keinen Schwierigkeiten in der Rechtspflege geführt hat, dass deshalb es nicht notwendig ist, hier irgendetwas Entsprechendes vorzusehen. Der Antrag wird also abzulehnen sein. Wir werden aber, wie gesagt, eine kontroverse Abstimmung haben.</p>
				<p>Der zweite Antrag betrifft eine Ausdehnung des Zeugnisverweigerungsrechtes, der im Regierungsentwurf und auch in der Ausschussvorlage nur für den redaktionellen Teil vorgesehen ist, auf den Inseratenteil. Hier glauben wir, dem Antrag auch nicht folgen zu können. Auch dies ist lange diskutiert worden, weil hier ein qualitativer Unterschied besteht des Schutzes der Pressefreiheit im redaktionellen Teil und im Inseratenteil, wo nur rein wirtschaftliche Beziehungen zwischen dem Inserenten und dem Verleger bestehen. Hier muss man allerdings nun sagen, und ich möchte das hier ausdrücklich erwähnen, dass die Abstimmung im Rechtsausschuss hier nicht ganz klar war. Es hat zwei oder drei Genossen gegeben, die gegen die Vorlage gestimmt haben beziehungsweise sich der Stimme enthalten haben. Ich glaube aber davon ausgehen zu können, dass dies in der Abstimmung im Plenum anders aussehen wird, und möchte dazu noch mal nachdrücklich auffordern.</p>
				<p>Ich muss hier noch eine Besonderheit berichten. Die Opposition, und sie wird sicherlich das auch sehr deutlich sagen, wird sich bei beiden Vorlagen, bei beiden Anträgen auf Formulierungshilfen des Bundesinnenministers stützen, die in der Sitzung des Rechtsausschusses verteilt worden sind. Ich habe in dieser Sitzung schon meinem, um es diplomatisch zu sagen, außerordentlichen Befremden Ausdruck gegeben, wie hier die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> verfahren ist. Ich weiß, dass das auch im Schoße der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> entsprechend erörtert worden ist zwischen Innenministerium und Justizministerium. Aber dies, glaube ich, sollte möglichst in Zukunft nicht mehr vorkommen.</p>
				<p>Es gibt noch einen dritten Punkt, der unbedingt hier angesprochen werden muss. Ich habe erfahren, dass die <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP</name>, die in den beiden anderen Punkten völlig mit uns überein ist, in einem Punkt gewisse Bauchschmerzen hat, und deswegen müssen wir das hier noch, Genossen, trotz der späten Stunde kurz erörtern. Es geht um Folgendes: Der Gesetzentwurf der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> sieht den sogenannten Richtervorbehalt uneingeschränkt bei Beschlagnahmen vor, und zwar für periodische Druckwerke wie auch für nichtperiodische Druckwerke, für andere Druckwerke. Der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> hatte vorgeschlagen, bei nichtperiodischen Druckwerken den Richtervorbehalt dergestalt einzuschränken, dass bei Gefahr im Verzuge auch Staatsanwälte oder Hilfsbeamte der Staatsanwaltschaft Beschlagnahmen vornehmen könnten. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> hat sich in ihrer Antwort kompromissbereit gezeigt und der Arbeitskreis Rechtswesen war auch kompromissbereit und hat gesagt, das kann man so und so machen, das ist nicht also so eine schwerwiegende Frage. Wir haben dementsprechend dann auch im Rechtsausschuss in der Debatte beschlossen, das heißt, wir haben bei den nichtperiodischen Druckwerken die Einschränkung des Richtervorbehalts zwar nicht auf die Hilfsbeamten, aber auf die Staatsanwaltschaft bei Gefahr im Verzuge beschlossen. Nun hat die <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP</name>, die behauptet, sie wäre nicht anwesend gewesen, in dieser Sitzung des Rechtsausschusses nicht vertreten gewesen, in ihrer Fraktionssitzung – wie ich eben erfahren habe – hier große Bedenken und möchte gerne die Regierungsvorlage in diesem Punkt wiederherstellen. Dies wäre für uns von der Sache her, wenn ich vom Arbeitskreis Rechtswesen her argumentieren darf, kein Problem. Die Frage ist einfach hier, wie weit man in einem solchen Fall, wo die nun nachtarocken, denn die Ausschussvorlage liegt ja schon lange vor, wie weit man der <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP</name> da entgegenkommen will. Wenn man es will, dann würde ich vorschlagen, dass der Arbeitskreis Rechtswesen von der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> beauftragt wird, diese Frage so zu entscheiden, wir tagen ja heute Abend, wie er es für richtig hält, und dann mit der <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP</name> gemeinsam einen entsprechenden interfraktionellen Antrag einzubringen. Aber dies, glaube ich, müsste die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> jetzt hier entscheiden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MdB_Genderunbekannt">N.N.</name>:Wenn es in der Sache eine Verständigung gibt, dann besprecht das mit der <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP</name>, meine ich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name>: Also, wir sollen auf Verständigung gehen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, ihr müsst ja wissen, was ihr wollt. Ich meine, alle hier sind überfordert, wenn wir von dir plötzlich hören, die <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP</name> habe dann hinterher das und das gesagt. Wie stellst du dir das denn vor, dass jemand darüber befinden soll? Dies ist ein Witz, lieber Helmut. Ein Witz. Ein schlechter Witz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name>: Herbert –</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Man muss sich vorher und vor dieser Sitzung noch mal mit dem Koalitionspartner darüber [verständigen], und muss sagen, so geht das ja nicht, ich meine. Und dann die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name>, den Rest der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> vor so ’ne Tatsache stellen, geht auch nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name>: Herbert, das können wir natürlich tun. Ich habe ja nicht gesagt, in der Sache braucht die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> ja nicht zu entscheiden. Die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> muss nur sagen, ob sie der Meinung ist, wir sollten hier diesen Leuten, wie gesagt, die ein bisschen geschlafen haben in dieser Sache, entgegenkommen oder wir sollten das nicht. Das kann sie also auch ohne Sachkenntnis tun. Der Sachpunkt als solcher ist nicht so wichtig. Ich habe es eben erst aus der FDP-Fraktionssitzung erfahren. Das konnte ich also vorher nicht wissen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, dann müsst ihr euch nur nicht ganz so billig machen, obwohl das vielleicht nicht in die Preise geht. Ich meine jetzt mal bildlich gesprochen. Aber wenn denen plötzlich einfällt, das und das wollen sie am Tag vor oder zwei Tage vorher ändern, dann muss man ja wohl ernsthaft miteinander geredet haben, finde ich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name>: Gut. Okay.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Solche Sachen sollen sie außerdem durch ihren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MischnickWolfgang_1957-10-15">Fraktionsvorsitzenden</name> oder <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MertesWerner_1961-10-17">Fraktionsgeschäftsführer</name>
					<!-- @SJ & BvH: Bitte auszeichnen, ich habe keine Angabe gefunden. --> einbringen. Das wird doch sonst unleidlich. Was das in der Sache bedeutet, da meinst du, das bedeutet nichts. Kann ja sein, nur dann müsst ihr ja einen Grund gehabt haben, warum ihr das geändert habt, nicht.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1975-02-18-t1515_WN_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Kommen wir zu der Großen Anfrage. Karl-Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KernKarl-Hans_1967-02-27">Kern</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#KernKarl-Hans_1967-02-27">Kern</name>: Die Große Anfrage Krebsforschung hat das Ziel, erstens einmal die Notwendigkeit der Koordination im Bereich der Krebsforschung zu verdeutlichen, und zwar nicht nur innerhalb der Bundesrepublik, sondern auch innerhalb der Europäischen Gemeinschaft. Zum anderen aber soll sie der Regierung Gelegenheit geben, die Maßnahmen in diesem Bereich darzustellen und zu verdeutlichen, welche weiterführenden Maßnahmen geplant sind. Außerdem soll diese Große Anfrage einer entsprechenden Initiative der Opposition zuvorkommen. Die Große Anfrage ist im AK II und im AK IV ohne Einwendungen durchgegangen, mit der <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP</name> ist sie abgestimmt. Mit den beiden betroffenen Ministerien – Forschungs- und Technologieministerium sowie Ministerium für Jugend, Familie und Gesundheit – ist sie ebenfalls abgestimmt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Der Text liegt vor. Wird nicht gewünscht. Der nächste Punkt, ist mir mitgeteilt worden, soll noch zurückgestellt werden, ist eine Kleine Anfrage. Dann zu 15: Ausschussumbesetzung. Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: Betrifft nur die Besetzung des Vermittlungsausschusses. Nachdem Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name> dort ausscheidet, schlagen wir euch vor, Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> dafür zu benennen. Das muss ja auch noch mal durchs Plenum dann in der nächsten Plenarsitzung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gegenteilige Meinung? Nicht der Fall. Wird das Wort unter Verschiedenem gewünscht? Wenn nicht, dann danke ich und schließe die Sitzung.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
