<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-07_1975-10-21-t1410_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskript)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					
					
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 1. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VI</title><author>Sven Jüngerkes</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2020</date><idno type="DNB">https://d-nb.info/1225216788</idno></bibl></note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000042</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung vom 21.10.1975</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 21. Oktober 1975</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Tonband/Audioaufzeichnung</support>
									<extent>262 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			<stdVals> 					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p> 				</stdVals> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1975-10-21"><time type="start" when="14:10:00"/><time type="end"/><time type="duration" dur="PT04H22M15S"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-07-19" who="#WeistenhoeferSimon" status="final" n="3">Vereinheitlichung XML</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-07_1975-10-21-t1410_WN_SVP-1" corresp="#spd-07_1975-10-21-t1410_WN_div_SVP-1">A. Erklärung des Abg. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> (Tübingen) zur Wahl der Verfassungsrichter. – TOP 1: Vorbereitung des SPD-Parteitags in Mannheim (Orientierungsrahmen ’85).</item>
					<item xml:id="spd-07_1975-10-21-t1410_WN_SVP-2" corresp="#spd-07_1975-10-21-t1410_WN_div_SVP-2">B. TOP 3: Bericht aus der Fraktionsvorstandssitzung (Haushaltsstrukturgesetz; Eherechtsreform; Radikalenerlass).</item>
					<item xml:id="spd-07_1975-10-21-t1410_WN_SVP-3" corresp="#spd-07_1975-10-21-t1410_WN_div_SVP-3">C. TOP 4: Informationen (Export von Kerntechnologie nach Südafrika; Kfz-Steuerreform). – TOP 5: Aktuelles aus den Arbeitskreisen (Subventionen und Steuervergünstigungen; Mehrwertsteuer; Spar- und Bausparprämien).</item>
					<item xml:id="spd-07_1975-10-21-t1410_WN_SVP-4" corresp="#spd-07_1975-10-21-t1410_WN_div_SVP-4">D. Vorbereitung der Plenarsitzungen: TOP 6: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 7: 2. und 3. Beratung Änderung dienstrechtlicher Vorschriften (Radikalenerlass). – TOP 10: Ausgestaltung des Vorbereitungsdienstes im öffentlichen Dienst. – TOP 8: Ergebnisse Vermittlungsausschuss: a) Wohnungseigentum und Wohnbesitz, b) Änderung des Straßenverkehrsgesetzes. – TOP 9: 1. Beratung Regelung der Landeszugehörigkeit des Verwaltungsbezirks Oldenburg und des Landkreises Schaumburg-Lippe.</item>
					<item xml:id="spd-07_1975-10-21-t1410_WN_SVP-5" corresp="#spd-07_1975-10-21-t1410_WN_div_SVP-5">E. Vorlagen aus den Arbeitskreisen: TOP 11: Änderung des Berlinförderungsgesetzes. – TOP 12: Kleine Anfrage betr. Fortführung der Aufgaben des deutschen Bildungsrates. – Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1975-10-21-t1410_WN_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <gap/> die Tagesordnung liegt vor. Das Wort dazu wird nicht gewünscht. Ja, Genossen, wir hatten gesagt, weswegen wir heute 14 Uhr anfangen. Ich denke, wir sollten versuchen, auch wenn das autoritär wirkt, dass wir diesen Vorsprung einhalten.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und nun bitte ich, zunächst eine Mitteilung anhören zu wollen. Unter uns ist heute Mr. Robert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WilsonRobert">Wilson</name>, ein Beamter des britischen Unterhauses, der den <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestag</name> in der Zeit vom 20. Oktober bis zum 7. November auf Einladung des Direktors besucht, womit ein Austausch von Beamten beider Häuser zum Studium der Arbeitsweise des Verfahrens der Organisation der beiden Parlamente beginnt. Unser Gast arbeitet seit acht Jahren im Unterhaus und ist zurzeit in einem Office Abteilung für interparlamentarische Angelegenheiten als Sekretär für die britische Delegation in der Beratenden Versammlung des Europarats, in der <name type="Organisation" ref="#WEU">WEU</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-10-21-t1410_WN_FN001" type="comment"><p>Westeuropäische Union.</p></note></seg> und der <name type="Organisation" ref="#NAV">Nordatlantischen Versammlung</name> tätig. Er war früher einige Jahre Ausschusssekretär. Ich habe ihm schon persönlich gesagt, hoffentlich langweilt er sich nicht zu sehr bei uns. Er hat gemeint, das wird er wohl nicht.</p>
				<p>Dann, Genossen, bevor ich den ersten Punkt aufrufe, bitte ich Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>, das Wort zu nehmen zu einer Erklärung betreffend Wahl der Verfassungsrichter aus gegebenem Anlass, weil diese Sache auch soll öffentlich kundgetan werden. Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> hat das Wort.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> (Tübingen): Liebe Genossinnen und Genossen, ich gehe davon aus, dass ihr den Artikel im <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name> von gestern kennt<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-10-21-t1410_WN_FN002" type="comment"><p>Zum Artikel »Ins Stottern gekommen« vgl. <bibl type="series-item"><name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Der Spiegel«</name>, Nr. 43 vom 10. Oktober 1975, S. 30</bibl>.</p></note></seg> und</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>dazu wollte ich folgende Erklärung abgeben und auch dem <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name> schicken mit der Bitte um Veröffentlichung. Zu dem Bericht des Nachrichtenmagazins <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Der Spiegel«</name> und so weiter: Für die ausscheidenden sechs Verfassungsrichter waren drei durch den <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> und drei durch den Wahlmännerausschuss des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name> zu wählen. Nach den Bestimmungen bedarf jeder Kandidat zwei Drittel der Stimmen des Wahlgremiums, um gewählt zu werden. Zur Vorbereitung der Wahlen bildeten die im <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> vertretenen Parteien eine Arbeitsgruppe. Ihr gehörten an von der SPD: Bundesminister der Justiz Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>, Justizminister des Landes Nordrhein-Westfalen Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PosserDiether">Posser</name>, MdB Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>, von der FDP: Bundesminister des Innern Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MaihoferWerner_1972-12-13">Maihofer</name> und MdB Detlef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinertDetlef_1969-10-20">Kleinert</name>, von der CDU/CSU: Bundestagsvizepräsident Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaegerClaus_1972-12-13">Jaeger</name>, Justizminister des Landes Rheinland-Pfalz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TheisenOtto">Theisen</name> und MdB <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> (Ennepetal). Den Vorsitz führte der SPD-Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>. Bei den Beratungen wurden die Personalakten der in Aussicht genommenen Kandidaten zugezogen. Bundesjustizminister Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> trug zur Frage der Wählbarkeit von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeidlerWolfgang">Zeidler</name> in der Besprechung am 10. September 1975 alle zur Beurteilung dieser Frage erforderlichen Tatsachen vor. Die von ihm dargelegte Auslegung der Bestimmungen des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name>sgesetzes wurde gebilligt. Der Wahlmännerausschuss hat also unter Kenntnis aller Umstände und nach Prüfung der Rechtsfragen die Wählbarkeit von Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ZeidlerWolfgang">Zeidler</name> bejaht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird dazu das Wort gewünscht für eine Frage? Ist nicht der Fall. Dann kommen wir –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>ja, das ist doch seine Privatsache jetzt. Kommen wir zum Punkt 1 und ich schlage vor, dass wir beginnen mit den beiden Genossen, die zu diesem Komplex und den Anträgen, Anträgen Orientierungsrahmen ’85 Bezug haben. Ich glaube, damit beginnt Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich setze den Entwurf der Kommission als bekannt voraus und beschränke mich auf die Änderungen, die im Teil A – nur der soll ja in Mannheim zur Abstimmung kommen – aufgrund der Anträge aus den Gliederungen der Partei und von Anregungen der Fachkommission und der Arbeitsgemeinschaften bei der Neufassung vorgenommen worden ist. Ich habe mir mit Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> die Arbeit so geteilt, dass ich berichte über Abschnitt 1 »Ziele des demokratischen Sozialismus«, 2.4 »Rolle des Staates«, 3 »Vertrauensarbeit der Partei« und über die Schwerpunkte Gesundheitspolitik, Städteplanung und Stadtentwicklung und Gleichstellung der Frauen.</p>
				<p>Genossen, ich möchte dabei einleitend noch mal betonen, was auch im Parteirat in der vergangenen Woche schon gesagt worden ist, dass ich es für falsch hielte, wenn wir bis Mannheim, auf dem Parteitag in Mannheim und hinterher so ausschließlich wie bisher nur den Teil des Orientierungsrahmens behandeln würden, der sich mit der Frage von Markt und Lenkung beschäftigt. Ich bin zum Beispiel der Meinung, dass für die Wahlauseinandersetzung ’76 die Teile über die Grundwerte des demokratischen Sozialismus, über die Vertrauensarbeit der Partei mindestens ebenso wichtig sind wie die eine oder andere Spielart von Beeinflussung der Investitionen.</p>
				<p>Nun zu den einzelnen Abschnitten. In dem Abschnitt über Grundwerte des demokratischen Sozialismus ist gegenüber der ersten –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>ist gegenüber der ersten Fassung vor allen Dingen durch Aufnahme einer Reihe Zitate aus dem Godesberger Programm klargestellt worden, dass gerade auch in diesem Punkt der Orientierungsrahmen das Godesberger Programm nicht ersetzen, sondern konkretisieren will. Es waren innerhalb und außerhalb der Partei darüber Missverständnisse entstanden. Ich hoffe, wir haben sie durch Aufnahme der Zitate, der wörtlichen Zitate aus dem Godesberger Programm – ihr findet sie am Anfang von Ziffer 1.1 und am Ende von Ziffer 1.9 – ich glaube, wir haben diese Missverständnisse ausräumen können.</p>
				<p>In der Ziffer 1.2 ist aufgrund zahlreicher Anträge aus der Partei die Aussage über das Verhältnis des demokratischen Sozialismus zum Kommunismus einerseits, zum Faschismus andererseits in zwei Aussagen geteilt worden, weil es historisch wie in der Sache unrichtig ist, Faschismus und Kommunismus in einen Topf zu werfen. In der gleichen Ziffer 1.2 ist – das ist vor allen Dingen ein Ergebnis unserer sehr intensiven Gespräche mit den beiden Kirchen – die Verbindung der Grundwerte des demokratischen Sozialismus mit der humanistischen und christlichen europäischen Tradition unterstrichen worden und erst an dieser Stelle und in dieser Anknüpfung folgt dann eine Aussage über das Verhältnis der SPD zu den Kirchen, den religiösen Gemeinschaften und den weltanschaulichen Gruppen. Neu eingeführt worden ist im ersten Kapitel eine Auseinandersetzung mit dem Leistungsbegriff. Das ging im Wesentlichen auf eine Anregung der Grundwertekommission zurück. Ich halte diese neue Ziffer 1.6 a – wir haben nicht durchnummeriert, damit der Text vergleichbar bleibt – für besonders wichtig, weil ich der Meinung bin, dass die Partei sich in Fragen Leistungsprinzip ohne jeden Grund von den Konservativen hat in die Ecke drängen lassen oder jedenfalls in die Defensive drängen lassen und wir behandeln an diesem Punkt sowohl die Frage des leistungslosen Einkommens, dann die Frage, ob der heutigen Einkommensstruktur denn wirklich Leistungsstrukturen zugrunde liegen, und schließlich die Frage, was zu sagen ist zu einem sehr ökonomisch-technisch verengten Begriff der Leistung, dessen schlimmste Auswirkungen wir ja heute im Schulbereich erleben. Ich bin der Meinung, dass also dieses zum Beispiel auch ein Punkt sein sollte, der auf dem Parteitag diskutiert werden sollte. Es ist interessant, dass besonders die Kirchen an diesem Punkt sehr interessiert sind und auch eine Menge Anregungen gegeben haben.</p>
				<p>Ich komme dann zum zweiten Abschnitt: Rolle des Staates – 2.4. Dieser Abschnitt ist fast ganz neu gefasst worden und wir stehen hier vor folgendem Problem. Ursprünglich stand der Abschnitt über den Staat am Anfang des dritten Kapitels – Durchsetzung sozialdemokratischer Politik. Dann stellten wir aber fest, dass man das Problem Markt und Lenkung nicht behandeln kann, wenn man nicht vorher die Rolle des Staates behandelt hat. Also haben wir diesen Abschnitt vorgezogen ins zweite Kapitel. Dabei ist er aber relativ eingeengt worden auf die instrumentale Bedeutung im Rahmen der dortigen geschilderten ökonomischen Zusammenhänge. Dies hat sehr viel Kritik gebracht von außen und von innen und wir haben jetzt also hier doch über den Funktionszusammenhang im zweiten Kapitel hinaus etwas mehr über den Staat ausgesagt. Es passt zwar logisch nicht ganz rein zwischen 2.3 und 2.5 und 2.6, aber das scheint mir das geringere Übel zu sein, als wenn wir uns Missverständnissen draußen aussetzen über unser Verständnis vom demokratischen Staat. Wir sagen hier, dass das Bekenntnis der Sozialdemokraten zum demokratischen Rechts- und Sozialstaat als einer menschenwürdigen Ordnung auch die Bejahung der aktiven Rolle des Staates in der Gestaltung der gesellschaftlichen Verhältnisse umfasst, und behandeln dann die Möglichkeiten und die Grenzen, die einer solchen Gestaltung gezogen sind.</p>
				<p>Ein Abschnitt, der in dieser Ziffer 2.4 sehr erweitert worden ist auch aufgrund von Gesprächen vor allen Dingen mit dem <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name>, aber auch mit den Kirchen und mit anderen Gruppen, ist das Verhältnis von Staat und gesellschaftlichen Gruppen. Es war die Kritik laut geworden, dass wir diese Frage der gesellschaftlichen Gruppen etwas stiefmütterlich behandelt hätten. Das haben wir hier also nachgeholt. Ich glaube, die Frage ist wichtig. Sie wird uns eingehend beschäftigen, ob es um die Frage der freien Träger im Sozialbereich geht, in der Jugendhilfe geht, im Krankenhauswesen. Wir sagen hier, wenn man nicht alles verstaatlichen will, und das will der Orientierungsrahmen gerade nicht, dann muss man eine neue kooperative Aufgabenverteilung zwischen Staat und gesellschaftlichen Gruppen finden, und da hilft weder das alte liberale dualistische Prinzip von Staat und Gesellschaft noch etwa die Beweislastregel des alten Subsidiaritätsprinzips. Hier liegt eine der wesentlichen gesellschaftspolitischen, strukturpolitischen Fragen der nächsten Jahre, und wir waren der Meinung, dass wir hier einen Schwerpunkt setzen sollten, der dann in der Arbeit in dem Abschnitt über Vertrauensarbeit auch noch weiter ausgebaut worden ist.</p>
				<p>Auch dieses Kapitel 3 ist fast neu geschrieben worden. Ist übrigens interessant, dass – wie überhaupt zum Teil sehr gute Anträge aus der Partei vorlagen – besonders viele gute Anregungen zu dem Abschnitt Vertrauensarbeit der Partei vorlagen, so dass dieser Abschnitt meines Erachtens durch die Hilfe der Anträge aus den Parteigliederungen auch viel griffiger geworden ist, sehr viel anschaulicher geworden ist, als er vorher war. Das fängt mit den Aussagen über das gesellschaftliche Bewusstsein in diesem Lande an und setzt sich dann fort in den Formulierungen über die Vertrauensarbeit, wo vor allen Dingen auch praktische Ansätze aufgezeigt werden, was im Entwurf bisher nicht der Fall war. Genossen, lasst mich hier einen Punkt nennen, der nur ganz kurz dabei angeschnitten ist, nämlich die Frage der Aktivierung der Genossen, die aus dem Arbeitsleben schon ausgeschieden sind. Wir haben ja einen großen Bereich, immer größer werdenden Bereich von älteren Genossen, die auf der einen Seite viel Erfahrung haben und auf der anderen Seite viel Zeit haben, weil sie aus dem Arbeitsleben ausgeschieden sind. Wir haben es bis jetzt eigentlich nicht geschafft, ihnen ein Betätigungsfeld in der Partei richtig zu eröffnen. Im Parteivorstand wird darüber von Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> und seinen Leuten schon gearbeitet, und zwar angefangen von einem besseren Ausbau unserer Beziehungen zum Beispiel zur Arbeiterwohlfahrt und zu anderen uns nahestehenden Sozialeinrichtungen bis hin zu einer Prüfung der Frage, wieweit das, was die österreichischen Genossen uns auf diesem Gebiet vorgemacht haben,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>für uns übernehmbar ist oder nicht. Schließlich ist im dritten Abschnitt ganz neu gefasst worden – vor allen Dingen auch aufgrund von Gesprächen mit der <name type="Organisation" ref="#DGB">DGB</name>-Spitze – der Abschnitt über Gewerkschaften und über das Verhältnis von Gewerkschaft und Partei. Jedenfalls aus Gewerkschaftskreisen hat die Neufassung, soweit ich das bis jetzt festgestellt habe, ein sehr positives Echo gefunden.</p>
				<p>Wenn ich dann zu den Schwerpunkten kommen darf: Gesundheitspolitik und Stadtentwicklung und Städteplanung, kann ich euch darauf aufmerksam machen, dass diesen Schwerpunkten ja detailliertere Papiere zum Parteitag zugrunde liegen, nämlich einmal die gesundheitspolitischen Leitlinien, die die Gesundheitspolitiker dem Parteitag vorlegen, zum anderen das kommunalpolitische Grundsatzprogramm, das eine Fachkonferenz schon beschlossen hat und das nun vom Parteitag gebilligt werden soll. Ich möchte hier nicht auf Einzelheiten eingehen. Ich möchte aber auf einen Umstand hinweisen, Genossen, der der Kommission in der Arbeit an den Schwerpunkten besonders deutlich geworden ist. Wir haben die Arbeit in den Fachausschüssen oder die ganze Politik inzwischen so spezialisiert, dass es zum Teil der Kommission sehr schwer war, sich gegenüber dem, was die für den zuständigen Fachbereich zuständigen Genossen vorgelegt haben an Gesundheitspolitik oder Kommunalpolitik, überhaupt ein eigenes Urteil zu bilden. Und ich glaube, wir müssen hier auf die Dauer – jedenfalls war das die Meinung der Kommission – überlegen, ob es nicht doch Wege gibt, Ähnliches gilt ja für die Arbeit in der Fraktion, statt dies nun alles in Fachabteilungen, wo die Arbeit geleistet werden muss, auseinanderfallen zu lassen, ob es nicht doch ’ne Möglichkeit gibt, die allgemeinen politischen Grundsatzfragen eines solchen Schwerpunkts zunächst allgemein zu diskutieren, dass die ganze Partei daran teilhaben kann, und erst dann die Fachausschüsse mit der Ausarbeitung im Detail zu beschäftigen. Wir waren jetzt zum Teil, muss ich ehrlich sagen, überfordert – diejenigen, die nicht in der Gesundheitspolitik drin sind –, nun ein Urteil abzugeben über das, was die Fachausschüsse gemacht haben.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Neu eingeführt worden ist – und damit komme ich schon zum letzten Punkt – ein Schwerpunkt Gleichstellung der Frauen. Wir sind hier ausgegangen von einem Vorschlag des Vorstandes der <name type="Organisation" ref="#AsozF">ASF</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-10-21-t1410_WN_FN003" type="comment"><p>Arbeitsgemeinschaft sozialdemokratischer Frauen.</p></note></seg> und haben den sozusagen gekreuzt mit Vorschlägen der Bezirke Hannover und Südbayern. Ich glaube, dass das Papier in der vorliegenden Form auf der einen Seite den Fehler vermeidet, sich in nur allgemein theoretischen Ausführungen zu ergehen, auf der anderen Seite aber auch klarmacht, dass die Problematik der Gleichstellung der Frau nicht eine Frage von Frauenfachpolitik ist, sondern eine Frage, die die gesellschaftliche Entwicklung und die Entwicklung des gesellschaftlichen Bewusstseins in der Bundesrepublik generell berührt. Im Übrigen – und damit komme ich zum Schluss – gilt der letzte Satz dieses Schwerpunkts, der auch der letzte Satz des Teils A ist, im übertragenen Sinne für das ganze Papier in seiner Neufassung. Der letzte Satz heißt: <quote>»Die SPD wird diese Politik nur dann glaubhaft vertreten können und für andere gesellschaftliche Gruppen beispielgebend sein, wenn sie in ihren eigenen Reihen mit der Gleichstellung der Frauen Ernst macht.«</quote> Schönen Dank.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall. Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>. Vielleicht lassen wir gleich anschließen den Bericht von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>: Genossinnen und Genossen, Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> hat schon darauf hingewiesen, dass die 1 007 Anträge ja nur dazu führen konnten, einen neugestalteten Text vorzulegen. Diese Neugestaltung der Texte hat in den einzelnen Abschnitten manchmal mehr, manchmal weniger durchschlagen müssen. Für den Teil, den ich hier vorzutragen und auch als Berichterstatter auf dem Parteitag zu bearbeiten haben werde, kann man sich, glaube ich, der Übersicht halber nicht darauf beschränken hinzuweisen, was neu hinzugekommen ist. Dafür ist vieles doch zu sehr neu arrangiert worden und eine Vielzahl von Anregungen, Anträgen und Beiträgen mit verarbeitet, dass ich versuchen möchte, in einer gerafften Kurzfassung den wesentlichen Inhalt der in diesem Teil 2 vorhandenen wirtschaftspolitischen Konzeption kurz im Zusammenhang darzustellen, weil Verweisungen auf den alten Text hier kaum weiterführen.</p>
				<p>Vorweg drauf aufmerksam zu machen ist auf drei Punkte, die sehr verstärkt hineingekommen sind. Das ist einmal gleich zu Beginn des Teils 2 das Kapitel Weltpolitik und weltwirtschaftliche Zusammenhänge. Dort haben wir die entwicklungspolitischen Ansätze sehr viel deutlicher zum Ausdruck gebracht, die auf eine Vielzahl von Anträgen zurückgehen, als beim ersten Mal. Wir haben dann einen Zusatz für eine arbeitsmarktpolitische Konzeption als in Zukunft mit der Konjunkturpolitik und der Strukturpolitik mit gleichem Stellenwert zu behandelnde Teilwerte des wirtschaftspolitischen Instrumentariums, zurückgehend auf einen Antrag des Bezirks Franken, hier deutlich hineingebracht. Und wir haben – das vor allen Dingen zurückgehend auch auf die Gespräche mit dem <name type="Organisation" ref="#DGB">Deutschen Gewerkschaftsbund</name> – die Passage über die Mitbestimmung, die sich ausführlich nur im Teil B befand, auch im Teil A erheblich erweitert und verstärkt. Diese drei Ergänzungen vorweggestellt, würde ich dann jetzt kurz versuchen, eine Gesamtübersicht über die wirtschaftspolitische Konzeption zu geben.</p>
				<p>Wir sind von einer Analyse der Weltwirtschaft und der Wirtschaftssituation in der Bundesrepublik ausgegangen, die sich komprimiert dort zusammenfassen lässt in die Feststellung, weder die Lenkungsmöglichkeiten in den überwiegend marktwirtschaftlichen Volkswirtschaften noch die zentralistische Planung reichen bisher aus, Größen und Strukturen innerhalb der Gesamtwirtschaft so zu beeinflussen, dass gesellschaftlich erwünschte Ergebnisse bei vertretbaren gesellschaftlichen Kosten erreicht werden. Konjunkturschwankungen sowie regionale und sektorale Strukturprobleme machen dies immer erneut deutlich. Wir sind davon ausgegangen, dass der gegenwärtige Zustand der Weltwirtschaft, und zwar der Zustand in West und Ost, diese Analyse vollauf bestätigt und dass wir auch bei der Erarbeitung einer wirtschaftspolitischen Konzeption, die bis 1985 tragen soll, noch mehr als bisher die weltwirtschaftlichen Zusammenhänge und die Verflechtungen der Bundesrepublik mit dem Weltmarkt zu sehen haben. Das hat auch für die beiden zentralen Themen Wachstum und Reformen und Markt und Lenkung stets eine Rolle gespielt, dass wir diese Zusammenhänge nicht außer Acht gelassen haben und uns der Begrenzung der Wirksamkeit des nationalen Instrumentariums bewusst geblieben sind.</p>
				<p>Wir sind dann eingehend zu Beginn eingegangen auf die Zusammenhänge zwischen Wachstum und Reformpolitik, haben deutlich gemacht, dass ein maximales bloßes Wachstum zu Recht sehr problematisiert worden ist, dass aber andererseits es eine Fehleinstellung wäre zu glauben, dass wir in Zukunft auf Wachstum verzichten könnten, sondern dass kräftiges Wirtschaftswachstum eine der wesentlichen Voraussetzungen für erfolgreiche Reformpolitik bleibt. Wir haben dann deutlich zum Ausdruck gebracht, dass Sozialdemokraten hinwirken müssen auf ein qualitativ sinnvolles Wirtschaftswachstum, Modernisierung der Wirtschaft durch langfristige Strukturpolitik, wirksame demokratische Kontrolle wirtschaftlicher Verfügungsgewalt. So weit war es auch der erste Entwurf. Wir haben dann bewusst hier noch eine vierte Forderung hinzugefügt, nämlich die wirksame parlamentarische Kontrolle öffentlicher Planungsträger, um hier deutlich zu machen, dass das nicht nur für den gewerblichen Bereich zu gelten hat, und haben dann versucht darzustellen, dass der enger werdende finanzielle Spielraum bei verringertem Wachstum nun keineswegs zu einer Aufgabe von Reformpolitik, wohl aber zu einer Neuorientierung verschiedener Reformvorhaben, zu mehr Anwendung rationeller Methoden und zur besonderen Beachtung der Möglichkeiten der Ausschöpfung von Produktivitätsreserven auch im öffentlichen Dienst zu führen hat.</p>
				<p>Wir haben dann uns bemüht, unterschiedliche Handlungsalternativen für verschiedene Wachstumsphasen zu entwickeln und abzuschätzen die Bedingungen des wirtschaftlichen Wachstums in der nächsten Zeit in der Bundesrepublik, sind zu dem Ergebnis gekommen, dass den gewerblichen und den öffentlichen Infrastrukturinvestitionen für dieses Wachstum die entscheidende Bedeutung zukommt, dass aber für den überschaubaren nächsten Zeitraum ein überdurchschnittliches Wachstum der realen Bruttoanlageinvestitionen erforderlich ist, und sind weiter zu dem Ergebnis gekommen, dass trotz dieser verringerten Möglichkeiten des Gesamtwachstums und der vorübergehend überdurchschnittlichen Zunahme der realen gewerblichen Bruttoanlageinvestitionen es nicht zu einer Verminderung des Leistungsangebots der öffentlichen Hand zu kommen braucht, weil einmal ein Teil des Nachholbedarfs an Infrastruktur inzwischen regional unterschiedlich zwar, aber teilweise erfüllt ist und weil zum anderen die veränderten Geburtenziffern aus den letzten Jahren, die sich in die Zukunft fortschreiben lassen, hier auch zu anderen Bedarfsschätzungen führen, als sie vor wenigen Jahren noch angenommen worden sind.</p>
				<p>Dem in der Öffentlichkeit am meisten diskutierten Kapitel Markt und Lenkung haben wir eine sehr deutliche Akzentuierung vorausgestellt, dass wir in einer gemischten Wirtschaftsordnung, in der sowohl autonome Marktmechanismen als auch staatliche Planung und Lenkung ihren Platz haben, vorangestellt und es heißt dann dort einleitend: Die einzelwirtschaftliche Verfügung über die Produktionsmittel und die Marktkonkurrenz sind weitgehend unentbehrlich. Es wird aber auch anschließend genauso deutlich hervorgehoben die Vielzahl von Mängeln und Nachteilen, die das Marktgeschehen mit sich bringt und daraus abgeleitet die Bedeutung einer aktiven und rigorosen Wettbewerbspolitik für das Funktionieren des Marktmechanismus.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Im Mittelpunkt der Möglichkeiten der Wirtschaftsbeeinflussung steht dann im neuen wie im alten Entwurf der Ausbau aller öffentlichen Investitionen zu einem langfristigen Infrastrukturkonzept, von dem wir glauben, dass dieses langfristige Infrastrukturkonzept als Kernstück eines gesamtwirtschaftlichen Rahmenplanes mit projektierten Quoten für die gesamtwirtschaftliche Entwicklung hier dazu beitragen könnte, zu erheblich mehr Information und Übersicht über die Gesamtwirtschaft zu kommen, und in diesem Zusammenhang ist, auf eine Vielzahl von Anträgen zurückgehend, neu aufgenommen die Vorstellung, dass, um den öffentlichen wie den gewerblichen Investoren mehr Information zu geben, an eine Anmeldepflicht für gewerbliche und öffentliche Investitionen von einer bestimmten Größenordnung nach zu denken ist, wobei ausdrücklich zum Ausdruck gebracht wird, dass diese Anmeldestelle bei einer bestehenden Einrichtung – wir haben vermieden, das Statistische Bundesamt zu nennen, obgleich es auch dafür eine Meinung in der Kommission gab, wir haben das vermieden, aber bewusst auf eine bestehende Einrichtung abgestellt, um deutlich zu machen, dass hier nicht eine neue Behörde irgendwo geschaffen werden sollte.</p>
				<p>Das dann umstrittenste Kapitel in der öffentlichen Diskussion nach den Bezirksparteitagen – das Kapitel Investitionslenkung – haben wir uns bemüht, die schon im ersten Entwurf zum Ausdruck gebrachte, wenig sinnvolle, von der Kommission als wenig sinnvoll angesehene Unterscheidung zwischen direkter und indirekter Lenkung nochmals deutlich zu machen. Die Kommission hat erklärt, dass diese übliche Unterscheidung eine Scheinalternative wäre, dass es in Wirklichkeit um eine abgestufte Skala von Instrumenten, deren dosierter Einsatz zeitlich, sachlich und in der Eingriffstiefe in jedem Einzelfall sorgfältig geprüft werden muss, handelt und nicht um einen Gegensatz zwischen diesen beiden Möglichkeiten. Wir haben in dem Zusammenhang dann nochmals betont, dass die letztverantwortliche Investitionsentscheidung innerhalb des gesetzten Rahmens beim Unternehmen verbleibt. Und ich glaube, dass mit dieser Klarstellung sich diese hochgespielte Diskussion aus den letzten Wochen wird auf ein vernünftiges Maß reduzieren lassen. Wir haben dann bewusst, um Missverständnisse auszuschließen, die kurzen Zitate des Godesberger Programms sehr ausführlich ergänzt, um hiermit ein Eckdatum für die wirtschaftspolitische Konzeption zu setzen, und auch wenn es in der Bundestagsfraktion vielleicht etwas merkwürdig erscheint, ausführlich Godesberg zu zitieren, ich möchte diese Passage hier trotzdem vorlesen, weil sie, glaube ich, der entscheidende Eckpfeiler für die gesamte wirtschaftspolitische Konzeption ist.</p>
				<p>Es heißt einleitend zu diesem Punkt nach dem Godesberger Grundsatzprogramm: Es ist nicht die Frage, ob in der Wirtschaft Disposition und Planung zweckmäßig sind, sondern wer diese Disposition trifft und zu wessen Gunsten sie wirkt. Dieser Verantwortung für den Wirtschaftsablauf kann sich der Staat nicht entziehen. Er ist verantwortlich für eine vorausschauende Konjunkturpolitik und soll sich im Wesentlichen auf Methoden der mittelbaren Beeinflussung der Wirtschaft beschränken. Freie Konsumwahl und freie Arbeitsplatzwahl sind entscheidende Grundlagen, freier Wettbewerb und freie Unternehmerinitiative sind wichtige Elemente sozialdemokratischer Wirtschaftspolitik. Die Autonomie der Arbeitnehmer- und Arbeitgeberverbände bei Abschluss von Tarifverträgen ist ein wesentlicher Bestandteil freiheitlicher Ordnung. Totalitäre Zwangswirtschaft zerstört die Freiheit.</p>
				<p>Ich habe das auch deshalb so ausführlich zitiert, weil diese Erweiterung – ursprünglich stand nur der Satz über freie Konsumwahl und freie Unternehmerinitiative in dem Text – diese Erweiterung um original Godesberger Passagen unter anderem die <name type="Organisation" ref="#FAZ">»Frankfurter Allgemeine Zeitung«</name> dazu gebracht hat, einen Kommentar mit der Überschrift »Weg von Godesberg« zu dem neuen Entwurf zu schreiben, das heißt, dass die Hinzufügung von Godesberger Zitaten einen Weg weg von Godesberg bedeutet nach der Meinung dieses Kommentators. Ich habe bewusst diesen Passus hier darum voll vorstellen wollen. Ich meine, dass wir hier ein Gesamtkonzept zielorientierter Wirtschaftspolitik vorgelegt haben, das geeignet erscheint, die Strukturprobleme der Zukunft wirksamer anzufassen als bisher, und ich muss da noch auf zwei Sondervoten aufmerksam machen. Sowohl der Teil, den Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> hier vorgetragen hat, wie der gesamte wirtschaftspolitische Teil wird von der Kommission einstimmig getragen bis auf zwei Minderheitsvoten, das eine von neun, das andere von acht Mitgliedern getragen.</p>
				<p>In dem ersten Minderheitsvotum geht die Minderheitsmeinung davon aus, die Möglichkeiten der Investitionslenkung so zu erweitern, dass bei einer Einbeziehung auch der Endnachfrage über die Schätzungen der Unternehmen in die gesamtwirtschaftliche Projektion dann auch die Möglichkeit bestehen sollte, durch Investitionsverbote die Gefahr von Überkapazitäten zu vermeiden. Und das zweite von acht Mitgliedern getragene Sondervotum fordert zusätzlich zu den vorhandenen Instrumenten zu prüfen, ob das Instrumentarium nicht erweitert werden soll durch Überführung privater Bank- und Versicherungskonzerne in Formen öffentlichen Eigentums unter demokratischer Kontrolle und ebenfalls für markt- und wirtschaftsbeherrschende Industriekonzerne und eine öffentliche Verfügung über Förderung, Einfuhr und Verteilung knapper Rohstoffe vorzunehmen. Diese beiden Minderheitsvoten haben in der Kommission keine Mehrheit gefunden. Ich möchte darauf aufmerksam machen, dass vor allem zu dem zweiten Minderheitsvotum über die teilweise Vergesellschaftung von Banken, Versicherungskonzernen und anderen Großunternehmen die Kommission – und diesen Passus auch getragen von denen, die dann einer späteren Stelle das Minderheitsvotum eingebracht haben – die Kommission in der Ziffer 2.6.3 einstimmig zur Frage der Vergesellschaftung einmal das Godesberger Programm anführt, wo eine Überführung in Gemeineigentum dann infrage kommt, wenn mit anderen Mitteln eine gesunde Ordnung der Wirtschaft nicht herzustellen ist, wo aber gleichzeitig sehr eindringlich davor gewarnt wird vor einer Überschätzung der Rolle der Eigentumsstruktur für die Durchsetzung gesamtgesellschaftlicher Interessen. Und von dieser Ziffer 2.6.3 und ihrer eindeutigen Aussage zu der Zweckmäßigkeit oder Unzweckmäßigkeit von Vergesellschaftungen ist, glaube ich, dieses Minderheitsvotum mit dieser Ziffer 2.6.3 nicht in Übereinstimmung zu bringen, während das Minderheitsvotum zur Investitionslenkung auch über den Rahmen der Gesamtkonzeption so, wie sie sonst als – auch das findet sich wörtlich an einer anderen Stelle – das Mittel sozialdemokratischer Wirtschaftspolitik eine marktwirtschaftliche Ordnung mit rigoroser Wettbewerbspolitik und strenger Sozialbindung ist. Da würde dieses Minderheitsvotum darüber hinausgehen.</p>
				<p>Hinzuzufügen ist noch, dass zu den drei Schwerpunkten der Schwerpunkt Modernisierung der Wirtschaft um einige Punkt erweitert worden [ist], aber in der Tendenz so erhalten geblieben. Die Schwerpunkte Berufsausbildung und Humanisierung der Arbeitswelt sind unter der Berücksichtigung der inzwischen – der erste Entwurf wurde Ende</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>des vergangenen Jahres abgeschlossen – eingetretenen Entwicklung unter Zuhilfenahme der beteiligten Ressorts neu überarbeitet worden. Insgesamt aber sind auch diese Texte im Wesentlichen nicht so sehr unterschiedlich von dem, was im ersten Entwurf gestanden hat. Das soll, glaube ich, als Einführung genügen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> und bitte Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DroescherWilhelm_1957-10-15">Dröscher</name>, seinen Part zu übernehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DroescherWilhelm_1957-10-15">Dröscher</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, die Antragskommission I hat in zwei langen Tagen unter Vorsitz von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> insgesamt 422 Anträge behandelt, die in 22 verschiedene Sachgebiete aufgeteilt waren. Es ist ganz interessant, einmal zu sehen, wie das Gewicht auch rein zahlenmäßig bei den einzelnen Gebieten lag. Überwiegend war die Zahl der Anträge zum kommunalpolitischen Grundsatzprogramm, die sich natürlich wie bei einer Gesetzgebung auf eine Fülle von Einzelparagraphen bezogen und deshalb zum Teil auch nur einen Punkt streichen oder einen neuen reinbringen wollen, da waren es 113 Anträge. In der Organisationspolitik, das stand an zweiter Stelle, waren es 67 Anträge, in der Innenpolitik 23 und in der Wirtschaftspolitik 24. Dann folgen die anderen Sachbereiche.</p>
				<p>Wir haben in dem großen Bereich des kommunalpolitischen Grundsatzprogramms uns stützen können auf eine Hilfe der Kommunalpolitischen Kommission beim PV, die sich auch mit all diesen Änderungsanträgen befasst hatte und ihre Meinung dazu gesagt hatte, da sie ja ein hervorragender Sachkenner war. Dennoch haben wir die ganzen Anträge – die 113 – im Einzelnen noch mal durchgeprüft und sind mit wenigen Ausnahmen der Empfehlung der Kommission gefolgt. Nur ein paar Beispiele: Zum Beispiel haben wir den Antrag 42, dass die Bodenwertzuwachssteuer an die Gemeinden gehen soll, diesen Antrag haben wir angenommen. Darüber gab es natürlich eine Diskussion. Es gab dann beim Antrag 16, der den Bürgerentscheid noch einmal einbringen wollte – ihr wisst, dass das in Teilen des Bundesgebietes immer eine heiße Frage ist –, die Meinung, man sollte einmal auf dem Kongress sehr langwierig und gründlich diskutierte Probleme nun nicht noch einmal erneut kontrovers entscheiden und wir haben deshalb von der Antragskommission uns für die Haltung des Kongresses entschieden. Das steht dann im Einzelnen wieder zur Debatte. Das gilt auch für die Öffentlichkeit der Ausschüsse und, was wichtig ist, für die Wahlzeit der Kommunalbeamten, wo wieder ein Versuch gemacht worden war, die Kongressentscheidung, dass Wahlzeit der Kommunalbeamten mit Wahlzeit der Gremien übereinstimmen sollte, zurückzudrehen. Es gab dann noch eine Meinungsverschiedenheit darüber, ob juristische Personen gezwungen werden könnten, den Boden den Gemeinden anzubieten. Wir waren der Meinung, die Antragskommission war der Meinung, dass das nicht ginge und hat diesen Antrag abgelehnt. Wichtig ist aber noch für die angenommenen Anträge, dass die Behinderten berücksichtigt werden sollen, dass es – und das ist im Gegensatz zu der Kommission gesagt worden – für die schrittweise Einführung der Ganztagschulen votiert werden sollte.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ein ganz dicker Punkt in diesem kommunalpolitischen Grundsatzprogramm war die Einfügung des Familienprogramms, die zur Annahme vorgeschlagen worden ist.</p>
				<p>Dann geht es in die einzelnen Bereiche, die ich nur hier kurz anschneiden kann: ausländische Arbeitnehmer werden die Anträge an den Parteivorstand überwiesen. In der Frage der Bodenordnung wurde eine Empfehlung vorgeschlagen, nämlich es wird deshalb empfohlen, diese Vorschläge veröffentlicht in der Reihe Materialien zum Parteitag ’75 und die bodenrechtspolitischen Anträge auf diesem Parteitag nicht zu behandeln. Über die Alternativvorschläge zur Reform der Bodenordnung, die die Kommission Bodenrechtsreform vorgelegt hat, sollte der Parteitag 1977 entscheiden. Damit hätten alle Gliederungen der Partei zur Willensbildung ausreichend Zeit. Deshalb sollen die zum Parteitag ’75 vorliegenden Anträge an den Parteivorstand zur Behandlung in der neuen Kommission überwiesen werden.</p>
				<p>In der Gesundheitspolitik hat der Parteivorstand ja selbst den Antrag 121 vorgelegt. Der wird zur Annahme empfohlen, gleichzeitig die zehn Punkte zur Kostendämpfung. In der Umweltpolitik schlägt die Antragskommission vor, dem Antrag zu folgen, der die zehn Thesen zur Annahme empfiehlt. Das ist der Antrag 135. In der Wohnungspolitik geht die Empfehlung des Antrags 89, Entschuldigung, auf Seite 89, des Antrags 152, hier soll sozialdemokratische Wohnungspolitik vom sozialen Wohnungsbau zum sozialen Wohnen, veröffentlicht in der Reihe Materialien zum Parteitag, sollte vom Parteitag an den Parteivorstand überwiesen werden, verbunden mit dem Hinweis auf den letzten Absatz im Vorwort dieser Entschließung, in dem es heißt: Nach dem Parteitag ’75 muss die Kommission Kommunalpolitik, Städtebau und Wohnungsbaupolitik ohne Verzögerung</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>detailliert prüfen und an die SPD-Bundestagsfraktion weiterleiten, unter welchen Voraussetzungen und in welchen Schritten ein solches Modell realisiert werden kann, ob andere Lösungsmöglichkeiten gegeben sind. Bitte, ihr könnt das alles in dem Antrag 152 und im Vorschlag nachlesen. Bei der Familienpolitik werden die Anträge an den Parteivorstand überwiesen, aber die wichtigste Entscheidung ist ja damit getroffen, dass die Familienpolitik in das kommunalpolitische Grundsatzprogramm aufgenommen wird, wenn diesem Antrag entsprochen wird.</p>
				<p>Einen breiten Raum nahmen die Anträge zur Organisationspolitik ein. Da gibt es einige, die ich hier herausstellen will, weil sie auch zum Teil für euch –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>für jeden Einzelnen von euch – interessant sind. Einmal ist der Versuch gemacht worden, eine neue Ebene einzuführen, nämlich den Ortsbezirk in die Parteiorganisation. Dieses ist in vielerlei Anträgen niedergelegt, aber wir überweisen das und wollen das an den PV überweisen, dass sich die neue Organisationskommission damit befasst. Denn es wäre sicher schlecht, im Jahre der Bundestagswahl hier eine Unruhe in die Organisation zu bringen. Ein wichtiger Antrag – sehr wichtiger – ist der Antrag 177, in dem die Neuregelung der Beiträge angesprochen wird. Einmal werden die Beiträge entsprechend Beschluss Hannover weiter nach oben entwickelt, aber am Eingang soll der Zwei-Marks-Beitrag wegfallen und drei Mark soll nur noch der bezahlen, der kein eigenes Einkommen hat. Das gibt natürlich sicher in einigen Bereichen große Schwierigkeiten. Dafür wird</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>vorgeschlagen, dass Patenschaften übernommen werden sollen, und man muss daran erinnern, das möchte ich hier einmal ganz deutlich sagen, dass diese Beitragserhöhung nicht etwa zugunsten oder entscheidend zugunsten des Parteivorstands erfolgt, sondern zugunsten der Organisation, der Ortsvereine und der Unterbezirke und der Bezirke. Denn 85 Prozent der Beitragseinnahmen bleiben in der Organisation und wenn da eben vier Millionen Mark mehr zur Verfügung stehen bei einer solchen Änderung, dann stehen die zu 85 Prozent den Ortsvereinen, den Unterbezirken und den Bezirken zur Verfügung. Hinzugefügt muss werden, dass ein Hinweis aufgenommen worden ist, auch einmal in der Organisation zu prüfen, was so im Einzelnen gezahlt wird von Mandatsträgern und anderen, die in der Verantwortung durch die Partei stehen. Das wird ja in einigen Bezirken schon gehandhabt, dass bei Parteitagen solche Listen aufgelegt werden. Dies soll allgemein empfohlen werden. Dann gibt es einen Antrag 186, wonach die Veröffentlichungspraxis für Parteitagsanträge geändert wird. Sie werden nicht mehr im »Vorwärts« abgedruckt. Es gibt in dem Antrag 191 eine Auseinandersetzung oder in der Reihe der Folgenanträge die Problematik der Arbeitsgemeinschaften. Hier hätte eine neue große Diskussion in der Partei entstehen können, obwohl die Organisationskommission in den letzten zwei Jahren das Recht der Arbeitsgemeinschaften, das ja dem Parteivorstand als Regelungspflicht aufgegeben ist, neu für den Parteivorstand vorgeschlagen und dann auch so vom Parteivorstand durchgesetzt worden ist. Hier hätte eine neue große Diskussion anfangen können, aber wir waren der Meinung, dass das überhaupt nicht Sache des Parteitags ist, sondern dass das satzungsmäßige Aufgabe des Parteivorstands ist und deshalb werden alle diese Anträge an den Parteivorstand überwiesen.</p>
				<p>Dann gibt es den Vorschlag, eine Kurzfassung des Orientierungsrahmens zu machen, und schließlich wird in einigen Anträgen noch versucht, die Unterstützung der Ortsvereine, etwa, was die Ortsvereinszeitungen angeht, zu verstärken. Hier wird hingewiesen auf den Artikeldienst, das ist vielleicht auch für euch alle interessant, der jetzt vom PV herausgegeben wird und der den Ortsvereinen zur Verfügung steht dort, wo sie örtlich eine eigene Publikation machen. Schließlich zuletzt noch: Es gibt einen Beschluss oder einen Antrag Nummer 225 zu der Haltung des Kolping-Vereins im Zusammenhang mit dem Jungsozialistenbeschluss.</p>
				<p>In der Außen-, Friedens- und Sicherheitspolitik ist der Antrag 235, Entschuldigung, 233 als PV-Antrag eingebracht und zur Annahme empfohlen. Im Antrag 235 ist eine Neuformulierung wegen der Hinrichtung der Gefangenen in Spanien gewählt worden, weil der Text des Antrages durch die schrecklichen Ereignisse überholt ist. Es gibt im Antrag 242 eine wie uns scheint klare –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>bitte? – eine klare Aussage zu Chile. Im Bereich der Innenpolitik ist auf den PV-Antrag 265 zu verweisen, der den gesamten Bereich der Innenpolitik oder einen weiten Bereich abdeckt und zur Annahme empfohlen ist. Es ist hier in der Bundestagsfraktion aber auch auf den Antrag 268 des Ortsvereins Ludwigshafen zu verweisen, der die Bundestagsabgeordneten bittet, in Zukunft auch ihren ursprünglich erlernten und ursprünglich ausgeübten Beruf anzugeben im Bundestagshandbuch. Was die Neugliederung angeht, so ist der Antrag 279 zur Annahme empfohlen, der die Kann-Bestimmung, die Umwandlung des Grundgesetzauftrags in eine Kann-Bestimmung nur vorsieht, wenn das Initiativrecht bei den betroffenen Gebieten liegen soll.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Zu der Frage des Ministerpräsidentenerlasses – Anträge 289 bis 301 – hat die Antragskommission festgestellt, dass im Bundestagsausschuss der von den beiden Koalitionsfraktionen erarbeitete Gesetzentwurf sich in der Schlussberatung befindet und dass in der letzten Oktoberwoche in zweiter und dritter Lesung der <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> darüber entscheiden wird. Dann ist dieser Drucksache beigefügt einmal der Gesetzentwurf und zum anderen der Entschließungsantrag, den die Koalitionsfraktionen einbringen. Wir glauben, dass damit für den Parteitag eine Diskussionsgrundlage geschaffen ist, die die Absichten der Partei da, wo sie sie realisieren kann, deutlich macht. Im Bereich der Medienpolitik geht es</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>um die Meinungsvielfalt im Wesentlichen. Die Anträge werden deshalb an die Bundestagsfraktion überwiesen, weil sie ja dafür eigentlich gesetzliche Voraussetzungen schaffen müsste, wenigstens für das, was da in den Anträgen verlangt ist. In der Rechtspolitik werden die meisten Anträge an die Bundestagsfraktion überwiesen. Interessant ist der Antrag 322 zum Maklerbeschluss aus Hannover, wo die Annahme mit der Bemerkung vorgeschlagen wird, der Bundesparteitag ’75 erklärt den Beschluss des Bundesparteitages ’73 zum Maklerverbot im Hinblick auf das jetzt geltende Maklerrecht, das die früher mit Recht gerügten Missstände weitgehend ausschließt, für gegenstandslos. In der Steuerpolitik gehen die Anträge an die Bundestagsfraktion.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Es sind nur wenige. In der Sozialpolitik wird mehrfach Bezug genommen in den Anträgen auf das <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>-Papier. Deshalb ist bei den Anlagen die Stellungnahme Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börners</name> zu diesem Papier wiedergegeben, damit sie als Material auch den Delegierten vorliegt. Interessant ist auch noch der Antrag 371, der sicher euch sehr interessieren wird, weil er einen einheitlichen Sozialversicherungsträger anstrebt, was ja eine sicher nicht ganz leicht zu lösende Aufgabe dann für die Bundestagsfraktion sein wird. In der Mitbestimmung werden alle Anträge vorgeschlagen an die Bundestagsfraktion zu überweisen. In der Frage der Vermögensbildung, wo wir es mit zwei Anträge zu tun haben, gibt es die Annahme des Antrags des Unterbezirks Wiesbaden in der Fassung: Der Bundesparteitag nimmt mit Bedauern zur Kenntnis, dass es der Bundesregierung wegen unvorhersehbarer technischer Schwierigkeiten nicht möglich war, noch in dieser Legislaturperiode einen an dem vom Bundesparteitag in Hannover beschlossenen Vermögensbildungsplan orientierten Gesetzentwurf vorzulegen. Die Partei hält an ihrer Auffassung fest und so weiter. Ich bitte, das einmal – wer sich dafür interessiert – nachzulesen. In der Verkehrspolitik – auch das ist interessant – haben wir einen einzigen Antrag für den Nahverkehrsbereich, der an die Bundestagsfraktion überwiesen wird. In der Bildungspolitik beschäftigen sich die Anträge im Wesentlichen mit dem neuen Berufsbildungsgesetz und sollen auch überwiesen werden an die Bundestagsfraktion. Der Antrag 413 wendet sich gegen die Errichtung einer freien Universität, einer Privatuniversität.</p>
				<p>Liebe Genossinnen und Genossen, damit habe ich einen kurzen Streifzug durch die 422 Anträge machen können. Ich bitte euch, das im Einzelnen selbst noch nachzulesen. Ich glaube, es ist ein reichhaltiger Lesestoff.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe. Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke, Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DroescherWilhelm_1957-10-15">Dröscher</name>. Ich möchte nur noch einige Bemerkungen hinzufügen, Genossinnen und Genossen. Es kann natürlich nicht unsere Sache sein, hier sozusagen den Parteitag im Kleinen vorweg zu exerzieren. Ich halte es für am Wichtigsten, dass es gelungen ist, die Drucksachen zu jedermanns – womit ich kein Geschlecht meine, sondern diesen seltsamen Begriff jedes Abgeordneten unserer Fraktion – Verfügung zu bekommen. Ihr könnt euch also in die Texte vertiefen, und ich bitte sehr darum, Anträge und Empfehlungen der Antragskommissionen – das betrifft das eine wie das andere, damit mir hier kein Übergreifen zum Vorwurf machen – auch unter den Gesichtspunkten unserer weiteren parlamentarischen Arbeit zur Kenntnis zu nehmen, zu prüfen und auch zu überlegen. Einige Anträge sind ja so, dass mindestens noch einige Signale in dem letzten Teil der Legislaturperiode gesetzt werden können und auch müssen hier im Parlament, und in dem Zusammenhang sage ich, der Parteitag wird uns viel zusätzliche Arbeit schaffen. [Mit] »uns« meine ich hier in diesem Falle den sozialdemokratischen Bundestagsmitgliedern. In Bezug Wirtschaftspolitik steht noch ein Initiativantrag des Parteivorstands aus und er hat seinerzeit übereinstimmend sich so entschieden, dies zum letztmöglichen Zeitpunkt einzureichen, um auch in diesem Fall ein Höchstmaß an Aktualität in diese Entschließung, in diesen Antrag hineinbringen zu können.</p>
				<p>Die Materialien zum Parteitag, von denen ich hoffe, dass die meisten sie mindestens sich zum Lesen irgendwann einmal beiseite und zusammengelegt haben, sind ja Bezugsstellen für eine ganze Reihe von Anträgen die, unter Berücksichtigung dessen, dass es zur Familienpolitik – hier haben also Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DroescherWilhelm_1957-10-15">Dröscher</name> und andere schon auf die verschiedenen Materialien hingewiesen, sind noch einige mehr –, dass die weiter bearbeitet werden und deswegen werden einschlägige Anträge überwiesen. Und es sollte dabei nicht außer Acht gelassen werden, dass ja beschlossen ist, im Frühjahr zum Beispiel eine repräsentative gesundheitspolitische Tagung zu halten, und insofern ist ein ganzer Teil der Anträge auch in dieser Richtung in Bewegung gesetzt worden. Wir haben in der Antragskommission I in den Fällen, die Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DroescherWilhelm_1957-10-15">Dröscher</name> hier erwähnt hat, in den Anhang der Anträge und der Empfehlungen einige Texte eingebracht. Ich brauche sie jetzt hier nicht extra aufzu-, etwa vorzulesen. Es geht um die Resolution unserer Fraktion zur Zusammenarbeit zwischen Bundeswehr und Angehörigen von Streitkräften anderer Länder. Es geht um den Entwurf eines Gesetzes zur Änderung dienstrechtlicher Vorschriften und Entwurf eines Entschließungsantrags und es geht schließlich um das, was eben zuletzt Wilhelm zu der sogenannten Studie, man erinnere sich an die Erklärung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börners</name> hier in der Fraktionssitzung am 24. Juli nach einer Präsidiumssitzung gleichen Tages wörtlich abgedruckt.</p>
				<p>Ich will nur ein paar Bemerkungen zu dem machen, was unter diesem Stichwort Ministerpräsidentenerlass noch zu erwarten ist. Als hier am Freitag Parteirat, Parteivorstand, Kontrollkommission kurze Berichte entgegennahmen, ist in der Erörterung zum Ausdruck gebracht worden, dass ja die Anträge, einschlägigen Anträge – 289 folgende sind es glaube ich, wenn ich’s aus dem Gedächt-, ja – zu dem sogenannten Ministerpräsidentenerlass, dass da nicht steht bei den Empfehlungen erledigt oder so ähnlich, sondern es wird hingewiesen auf den Text, und ich habe dort die Anregung aufgegriffen und es wird auch so geschehen, dass wir eine Stellungnahme des Parteitags zum aktuellen Stand der Behandlung dieses so schwierigen Problems unter Bezugnahme sowohl auf den Parteitagsbeschluss von Hannover 1973 als auch die inzwischen ja bekanntgewordenen Erklärungen sowohl des Präsidiums als auch des Parteirats in seiner vorletzten Sitzung zum Ministerpräsidentenerlass und Regelung dieser Fragen enthalten wird, weil wir ja eine weitere parlamentarische Prozedur mit diesen nun inzwischen aus Gründen, die dann bei der Behandlung unserer heutigen Tagesordnung noch einmal aufgebracht werden, eine Trennung des Textes dieses Gesetzentwurfs, der im Innenausschuss hauptsächlich behandelt worden ist und dort abgeschlossen worden ist, damit wir hier im Plenum in dieser Woche – was uns noch einiges kosten wird, ich meine an Anstrengung, an Anwesenheit –, dass wir hier dieses entsprechend nicht nur abschließen den einen Teil und den anderen Teil gleichzeitig als Initiativgesetzentwurf einbringen. Das alles soll aufgefangen werden, um das ganze Problem in einer verständlichen Sprache, in einer politischen Erklärung des Parteitags, ähnlich wie es sie ’73 war, aber nun mit den aktuellen Fortsetzungen und weiteren Ausführungen zum Ausdruck zu bringen. Das wollte ich also noch hinzugefügt haben. Nun, Genossen, kann es sein, dass Fragen oder Anregungen gegeben werden. Ich bitte um Wortmeldungen. – Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> (Tübingen): Zu dem Letzten, was Herbert gesagt hat, wollte ich bloß bemerken: Die Zuständigkeit des Parteitages ist viel breiter als die Zuständigkeit des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name>. Der Parteitag kann sich an alle wenden, an Bund, an Länder, an Gemeinden, und seine politische Forderung erheben. Der <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> kann sich verbindlich nur an die Bundesregierung wenden und nur die Länder bitten, dementsprechend zu verfahren. Von daher gesehen wäre es sehr gut, wenn das so geschieht, wie Herbert eben gesagt hat. Das ergänzt die Maßnahme, die wir diese Woche beschließen wollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das heißt, einen inhaltlichen Beschluss des Parteitags, der das Umfassende in diese Richtung eben ausdrückt. Nächste Wortmeldung Elfriede <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Eilers</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Eilers</name>: Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DroescherWilhelm_1957-10-15">Dröscher</name> hat hier eben die einzelnen Punkte und die einzelnen Abschnitte in den Anträgen zum Vortrag gebracht. Für mich ist jetzt eine Frage, es liegt ja neben dem Bodenpapier, dem kommunalpolitischen Papier auch das familienpolitische Papier vor, das ja aus zwei Parteitagen von Saarbrücken sowohl wie von Hannover ein Auftrag an eine Kommission des Parteivorstandes war, ein Programm zu erstellen. Jetzt ist, ich glaube, den meisten Genossen und auch mir nicht ganz klargeworden, wie jetzt das eigentliche familienpolitische Papier behandelt werden soll. Er hat nur davon gesprochen, dass die Anträge dem Parteivorstand zurückverwiesen werden sollen. Wie soll das Papier behandelt werden?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, in dem Vorschlag der Kommission Orientierungsrahmen ist nach sehr grundsätzlichen Debatten und, wie ich vermute, auch Auseinandersetzungen ein Kompromiss in dem Punkt, künftig sollten Investitionen angemeldet werden, übriggeblieben. Ich möchte gerne diejenigen, die sich für diesen Programmpunkt eingesetzt haben in der Kommission, aber auch ansonsten sich dafür einsetzen, bitten, das Geheimnis dieser Zielsetzung einmal zu lüften. Mir ist nicht klar, worin dieser angeblich neue Programmpunkt besteht und welchen Vorteil er hätte gegenüber einem Gesetz, das der <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> vor ein paar Wochen beschlossen hat, nämlich dem Gesetz über die Statistik im produzierenden Gewerbe. In diesem Gesetz, das der <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> beschlossen hat, ist festgelegt, dass für fast alle wichtigen Branchen über das Statistische Bundesamt neben vielem anderen auch die Investitionen erhoben werden, dargelegt werden, ausgewertet werden und deshalb wäre ich dankbar, dass diejenigen, die sich für diesen Programmpunkt als angeblich neue Zielsetzung der Sozialdemokratie einsetzen, einmal erläutern, worin der Vorteil, worin der Sinn dieses angeblich neuen Programmpunktes liegt gegenüber dem von uns – ich glaube sogar mit Zustimmung der CDU – beschlossenen Gesetzes.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt es weitere Fragen oder –? Bitte Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name> (Gellersen): Liebe Genossen, im Teil 4 – insbesondere bei den Schwerpunktbereichen – wird an vielen Stellen gesprochen von Großstädten, Städten, Ballungsräumen, aber ich finde, dass andere Gebiete, die großen ländlichen Räume, die ja auch in vielen Teilen benachteiligt sind, völlig vergessen werden. Der Ausschuss für Ernährung und Landwirtschaft beim Parteivorstand hat sich vor einem Vierteljahr damit ausführlich befasst und hat, ohne grundlegende Änderungen zu beantragen, nur gewünscht, dass in einigen Teilen das Wort ländlicher Raum auch zum Ausdruck kommt. Wir können ja nicht nur von Ballungsräumen reden. Die Partei wäre ja schlecht beraten, wenn sie das nicht einfügen wollte und darum würde ich bitten, dass auf dem Parteitag das nachgeholt wird. Der Antrag dieses Ausschusses beim Parteitag ist so solide, dass jeder jede Zeile unterschreiben kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt es noch Wortmeldungen? Vielleicht kann ich auf diese Frage, wie denn dieses familienpolitische Papier und die einschlägigen Anträge weiter behandelt werden sollen, kurz so antworten: Während wir – das war ein Beschluss – das Kommunalpolitische Grundsatzprogramm auf diesem Parteitag als ein solches beschließen und insofern sind die Anträge auch so behandelt worden, wie es hier Wilhelm <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DroescherWilhelm_1957-10-15">Dröscher</name> dargelegt hat und Vorarbeiten von entsprechenden anderen Kommissionen dazu geleistet worden, die wir uns nicht alle hundertprozentig einfach zu eigen gemacht, aber doch jeden einzelnen Punkt entsprechend gewertet haben, wird es sich beim familienpolitischen Teil, der jetzt unter den Materialien zum Parteitag liegt, darum handelt, dass diese Anträge und das, was darin insgesamt steht, hinsichtlich des Wahlprogramms der Partei 1976 in erster Linie Verwendung finden werden und möglicherweise auch noch in anderer Form. Aber das kann nicht, in dem Stadium sind wir nicht, es kann nicht dieses familienpolitische Papier sozusagen als eine Art noch mal ein Grundsatzprogramm auf dem Parteitag selbst beschlossen werden. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> wird sicher einiges zu der Frage Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbachs</name> sagen wollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>: Peter, ich bin für diesen Hinweis dankbar und wir müssen uns eines kleinen Versehens schuldig machen. Es wäre sicher nützlich gewesen, auf dieses neue Produktionsstatistikgesetz hier mit hinzuweisen, um noch deutlicher zu machen, dass es so neu ja gar nicht ist. Es geht allerdings die Forderung hier entscheidend über dieses Gesetz insofern hinaus – trotzdem wäre es nützlich gewesen, das zu sagen, dass es das andere gibt –, es geht hinaus, dass eben nicht nur durchgeführte Investitionen, sondern geplante Investitionen gemeldet werden müssen, um die Transparenz für öffentliche und private Investitionsentscheidungen dadurch zu erhöhen, dass sie einigermaßen sehen können, was denn von anderen Unternehmen geplant wird und dadurch die Chance zu geben, Fehlinvestitionen sicher auch dann nicht zu vermeiden, aber zu minimieren. Aber ich gebe zu, es wäre nützlich gewesen und vielleicht findet sich noch ein Weg, das nachzutragen, darauf hinzuweisen. Zumindest sollte man es bei Diskussionen geben, dass es über durchgeführte Investitionen grade neu mit diesem Gesetz versucht wird, das einzuführen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> zu der Frage von Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name> noch.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name>, das war so: Es war eine Überarbeitung da dieses Schwerpunktes und da war das erweitert worden um den Begriff ländlicher Raum. Aber die Überarbeitung war so, dass die Kommission dann nach langen, stundenlagen Beratungen beschlossen hat, zum ursprünglichen Text zurückzugehen, weil sie den für wesentlich besser fand als das, was als Überarbeitung vorgelegt war und dabei ist dann auch das Wort ländlicher Raum wieder rausgefallen. Wir sollten es auf dem Parteitag reinbringen. Ich bin der Meinung, allerdings dann auch mit einer Aussage dazu. Man kann nicht an die Aussagen über Ballungsgebiete nun einfach das Wort ländlicher Raum anhängen. Aber wie gesagt, dass das Wort wieder herausgefallen ist, lag daran, dass wir schließlich nach langer Diskussion gesagt haben, wir bleiben beim alten Text, der ist besser als die Überarbeitung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt es noch Wortmeldungen? Wenn nicht, dann schließen wir dies ab. Ich empfehle allen noch einmal, die Unterlagen auch zu nutzen. Das war ja nicht nur für diese heutige Erörterung gedacht.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1975-10-21-t1410_WN_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann, Genossen, komme ich zum Bericht aus dem Fraktionsvorstand und habe da erstens darauf aufmerksam zu machen, dass die Ausschussberatungen zum Haushaltsstrukturgesetz in dieser Woche eine besonders enge Zusammenarbeit zur wechselseitigen Information der Arbeitsgruppen erforderlich machen. Faktisch müssen Dienstagabend – heute also – die infrage kommenden Arbeitsgruppen klar sein über die Voten, die morgen abgegeben werden sollen. Ein gewisser Spielraum, das stellte sich bei der gestrigen Erörterung heraus, aber der ist mit höchster Vorsicht nur als solcher zu betrachten, könnte noch so einiges am Mittwochvormittag gegeben sein. Aber wie gesagt, darauf darf man nichts verschieben.</p>
				<p>Beim Punkt Aktuelles aus den Arbeitskreisen unserer heutigen Tagesordnung hier werden wir die gestern im Fraktionsvorstand erstatteten und diskutierten Berichte über folgende Themen hören: a) Problematik Mehrwertsteuer, das geht zurück auf einen Vorschlag, der hier in der Sitzung am 12. Dezember gemacht worden ist und der lange geprüft, durchgerechnet und wieder geprüft und wieder durchgerechnet worden ist; b) Sparprämien und Bausparprämien. Es hat außerdem – es hat außerdem Andreas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name> angekündigt, dass heute hier der Bericht gegeben werden kann bezüglich Steuern. Das also erwartet uns unter dem Punkt Aktuelles aus den Arbeitskreisen. Ich gehe darauf jetzt inhaltlich nicht ein. Es wird außerdem einen Bericht über die Behandlung von Bundesratsvorlagen – das ist ein sehr neutraler Titel, hat aber einen sehr konkreten Anlass – hier gegeben werden.</p>
				<p>Das Zweite ist, dass ein Bericht über die Erörterung zur weiteren Behandlung der Eherechtsreform – vor allem des Problems Versorgungsausgleich – in der nächsten oder übernächsten Fraktionssitzung gegeben werden soll und wird. Gestern im Fraktionsvorstand haben wir ausführlicher darüber gesprochen. Heute würden wir überfordert sein, wenn wir das Ganze hier in der Fraktion zur Erörterung stellen würden. Es werden bis dahin auch noch informative und argumentative Unterlagen erstellt.</p>
				<p>Der dritte Punkt: Besondere Aufmerksamkeit erfordert die Behandlung des Gesetzentwurfs zur Änderung dienstrechtlicher Vorschriften – Stichwort Ministerpräsidentenerlass. Infolge der Haltung der Opposition werden wir möglicherweise noch im Laufe von heute und morgen Variationen der Behandlung im Plenum erleben. Die bisher letzte werden wir dann bei dem Aufruf der Tagesordnung und was morgen hier vor sich gehen wird konkret hören und erörtern. Wir müssen uns darauf einrichten, am Freitag vollzählig anwesend zu sein. Es kann uns aber – das wird sich aus dem heutigen Zwischenbericht ergeben – passieren, dass wir morgen Mittag ebenso vollzählig anwesend sein müssen, weil die CDU einen Tagesordnungsantrag zur Tagesordnung, zur Geschäftsordnung zu stellen nunmehr angekündigt hat. Fiele das wieder weg, was man nie genau wissen kann, aber zunächst ist das der Punkt und darüber wird dann Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> zu berichten haben, dann hätten wir die Auseinandersetzung von uns aus am Freitagfrüh zu führen, um den Punkt Extremistenerlass auf die Tagesordnung zu bringen. Politisch sieht das so aus: Die Opposition möchte einen ganzen Tag und möglichst noch über die Nacht hinweg, nächsten Tag das Thema mit Paukenschlägen hier behandeln. Das ist die eine Runde und eine nächste ist schon angekündigt. Die kommt dann in der Novemberwoche mit Wirtschaft, Finanzen, Haushalt und so weiter. Dieses soll also diese Woche fällig sein. Wir sind der Meinung, dass man dennoch rationieren kann die zeitliche Behandlung, aber wir werden sehen, wie das morgen verläuft.</p>
				<p>Das Vierte ist, dass wir heute unter dem Bericht Aktuelles aus den Arbeitskreisen die Änderung des Berlin-Förderungsgesetzes dargelegt bekommen werden. Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> hat gestern im Fraktionsvorstand darüber berichtet, und nun lasst mich noch eine letzte Bemerkung anhängen, sozusagen, wenn dies ein Brief wäre, als Postskriptum. Es war in der vorigen Woche klar, dass dieses Bleigesetz die Anwesenheit der absoluten Mehrheit erforderlich gemacht hat und ich hatte mir erlaubt zu sagen, wenn das notwendig ist, darf man sich nicht darauf verlassen, dass die CDU ja auch nicht dagegen zu stimmen erklärt hat. Wir brauchen auf jeden Fall 249 und wir sollten uns besonders darum kümmern. Als die Abstimmung war, es war ja da sehr schwierig, etwas schwieriger noch als heute hier in der Fraktion für einige derer, die hier Bericht erstattet haben, überhaupt den Eindruck zu haben, dass sie gehört wird – es war wie in einer großen Badehalle unter bestimmten Jahreszeiten. Da waren ausgezählt 257 Mitglieder des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name> auf ihren Plätzen, Genossen. Der Lärm war ein vielfacher. Wenn uns passiert wäre, dass jemand gezählt hätte, wäre dabei auch noch von den 257 einiges abgezogen worden, weil es sich um eine Schlussabstimmung gehandelt hat. Ich will das nicht näher ausführen, aber wir haben Glück gehabt. Schönen Dank. Hoffentlich sind wir diesmal nicht darauf angewiesen, Glück zu haben.</p>
				<p>Wird das Wort zum Bericht aus dem Fraktionsvorstand gewünscht? Das scheint nicht der Fall zu sein.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1975-10-21-t1410_WN_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann kommen wir zu Informationen. Wer wünscht Fragen zu stellen? – Bitte, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name> (Appenweier).</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name> (Appenweier): Genossinnen und Genossen, ich habe in der letzten Fraktionssitzung Frage Kernkraftwerke, Urananreicherungsanlage Südafrika angesprochen, ist mir zugesagt worden, dass ein detaillierter Bericht zum Dokument, das zugegangen ist, erfolgt. In dieser Ausgabe des <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegels«</name> lesen wir Äußerungen, die etwas im Gegensatz stehen zu dem, was in der Fraktionssitzung vor acht Tagen vorgetragen wurde.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-10-21-t1410_WN_FN004" type="comment"><p>Zum Artikel »Bombe für 1995« vgl. <bibl type="series-item"><name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Der Spiegel«</name>, Nr. 43 vom 20. Oktober 1975, S. 25 f</bibl>.</p></note></seg> Frage: Kann ich heute bereits ’ne Vorabmitteilung darüber haben, ob das, was im <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name> steht, zutrifft oder ob die Antwort in der letzten Fraktionssitzung richtig war?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>: Herbert, ich glaube, um die Frage beantworten zu können, muss man das wohl präzise sagen, was ist in der letzten Fraktionssitzung gesagt worden, was steht im <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name> und inwiefern widerspricht sich das. Ich hab’ also den <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name> gelesen. Ich bitte um Präzisierung, damit man darauf eingehen kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name> (Appenweier): Punkt 1, dass offenkundig in Zusammenarbeit zwischen <name type="Organisation" ref="#STEAG">Steag</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-10-21-t1410_WN_FN005" type="comment"><p>Steinkohlen-Elektrizität AG, Essen.</p></note></seg> und entsprechenden südafrikanischen Unternehmen, was Nutzung Nuklearkernanreicherungsanlagen angeht, bestehen soll. Punkt 2, dass die Staatssekretäre <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaunschildHans-Hilger">Haunschild</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohwedderDetlevKarsten">Rohwedder</name> solche Kontakte nicht geleugnet haben, wenn der <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name> zutrifft. Nur mal erst zwei Punkte. Ich will das nicht im Einzelnen vertiefen. Ich kann auch den <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name> zitieren, wenn ihr wollt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>: Es kann kein Zweifel bestehen, dass seit 1961 zwischen der <name type="Organisation" ref="#GfK">GfK</name> in Karlsruhe und Südafrikanern Gespräche stattgefunden haben. Es ist auch richtig, dass der Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaunschildHans-Hilger">Haunschild</name> eine Südafrikareise gemacht hat. Es ist nicht richtig, dass – jedenfalls nicht aus den Akten des <name type="Organisation" ref="#BMFT">BMFT</name>, die ich sorgfältig gelesen habe, hervorgehend – dass die Steag Kenntnisse, die aus Karlsruhe stammen, an Südafrika weitergegeben hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen? Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Ist denn wenigstens Klarheit darüber zu gewinnen, ob die hohen Beamten im <name type="Organisation" ref="#BMFT">BMFT</name> früher kapiert haben, dass Südafrika von ihnen etwas anderes wollte, als eine deutsche Regierung jemals zugestehen wollte in Fragen Vorbereitung eines möglichen Baus einer Atombombe?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>: Ich bin ganz sicher, dass die Beamten – ob im Wirtschaftsministerium oder im <name type="Organisation" ref="#BMFT">BMFT</name> – mit der Absicht, die deutsche Uranversorgung zu sichern, mit Südafrikanern gesprochen haben und dass sie keineswegs zum Bau einer Atombombe beitragen wollten. Wobei ich, wenn ich mir die persönliche Bemerkung gestatten darf, für die Art Krieg, die Südafrika zu erwarten hat und wohl auch selbst erwartet, einen Einsatz einer Atombombe gar nicht vorstellen kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Aber Hans, das war nicht meine Frage, ob du dir das vorstellst. Darf ich weiter fragen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Meine Frage war, ob den hohen Beamten klar war, dass Südafrika von ihnen etwas anderes wollte als die Befriedigung der deutschen Interessen, die sie ja auch wahrnehmen wollten, ob sie sich über den Interessenkonflikt klar waren?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>: Ja, ich bin der Meinung und die Meinung ist im <name type="Organisation" ref="#BMFT">BMFT</name> wohl verbreitet, dass der Bau einer Atombombe von Südafrika nicht angestrebt wird, weil [sie] im Grunde für die Art Krieg, auf die sie sich vorbereiten müssten, wenn sie Krieg im Sinn haben, nicht zu gebrauchen ist. Alles andere wird darüber hinausgehen und wird dann sehr kompliziert, weil es sich hier um 14 Jahre Hin und Her zwischen</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>unterschiedlichsten Partnern handelt und es keineswegs von diesem Ministerium aus klar zu übersehen ist, was überall zwischen diesen Partnern nun vorgegangen ist in diesen Jahren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Noch Zusatzfragen? Harald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> (Appenweier): Ja, Genossen, ich fürchte, dass wir das jetzt nicht hinreichend klären können. Noch eine Frage: Ist es zutreffend, dass im »Spiegel« hervorgeht, dass unter Umständen auch hier Geheimpapiere dem »Spiegel« vorliegen, aus denen ziemlich unmissverständlich hervorgeht, dass deutsche Gesellschaften, an denen der Bund beteiligt ist, mit Südafrika – hier speziell Namibia – Geschäfte haben, die dazu führen können, dass Südafrika über Urananreicherungsanlage Atombombe bis ’85 fabrizieren kann. Der »Spiegel« schreibt wörtlich davon, dass die Frankfurter Urangesellschaft heimlich auch noch Investitionskapital in die südafrikanische Uranmine steckte. Ich habe letztes Mal darauf hingewiesen, dass das politischer Sprengsatz sein kann, und die Antworten bislang waren mir nicht präzis genug.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MatthoeferHans_1961-10-17">Matthöfer</name>: Es gibt einen Vermerk oder einen Brief des südafrikanischen Botschafters an seine Heimatdienststelle, der bisher – weiß nicht, ob der schon veröffentlicht war –, dessen Inhalt aber in der Dokumentation wiedergegeben wird, wo behauptet wird, der Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaunschildHans-Hilger">Haunschild</name> aus dem BMFT habe gewissermaßen augenzwinkernd gesagt, die Bundesregierung würde nicht besonders prüfen, ob Ausgaben, die in Namibia – also in Rössing<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-10-21-t1410_WN_FN006" type="comment"><p>Uranmine bei Swakopmund.</p></note></seg> – getätigt werden, als in Niger gemacht, abgerechnet wurden. Sofort, wie ich diese Geschichte vorgelegt bekommen habe, diesen gestohlenen Brief, habe ich mir die Akten von Rössing durchgearbeitet. Aus diesen Akten geht – jedenfalls nach dem Eindruck der Aktenlage, ich bin nicht in der Lage gewesen, da nun Wirtschaftsprüfer und Kriminalbeamte einzusetzen –, geht hervor, dass diese Aussage so unrichtig ist. Sie wird auch von dem Staatssekretär bestritten und offenbar hat auch dieser Botschafter in anderen Fällen – <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name>-Artikel, der davorgehend ist – Dinge nach Südafrika berichtet, die so nicht stimmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Noch Zusatzfragen? Dann zu einer anderen Frage Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>: Ich habe eine Frage an den Finanzminister. In der letzten Fraktionssitzung wurde hier die Kraftfahrzeugsteuer angesprochen und das gleiche Problem hat ja auch bei der Beratung des Haushaltsstrukturgesetzes im Plenum eine Rolle gespielt, als der Finanzminister auf Bemerkungen von Franz Josef <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> Bezug nahm und zu einigen Zwischenrufern aus den Reihen der Opposition in gleicher Weise die Geschichte dargestellt hat wie hier in der letzten Fraktionssitzung und den sehr schönen Satz hinzugefügt hat, dass diese Art der Arbeitsteilung, wie sie offensichtlich von der Opposition angestrebt würde, dass die Länder das Vergnügen – nämlich die Steuereinnahmen aus der Kfz-Steuer – hätten und wir den Ärger – nämlich ein Gesetz zu machen, was zwangsläufig viele verärgern muss –, dass wir diese Arbeitsteilung nicht wollten. Ich glaube, über die Problematik braucht man nichts weiter sagen. Wie auch immer diese Steuer reformiert wird, immer wird etwa die Hälfte der Kfz-Halter davon Vorteile haben und die andere Hälfte wird benachteiligt sein. Ich spreche das Thema an, weil gestern einige Zeitungsmeldungen auftauchten, aus denen zu entnehmen war, dass der Bundesfinanzminister doch die Absicht habe, die Kfz-Steuerreform noch in Angriff zu nehmen, und ich möchte Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> bitten, hier einmal dazu Stellung zu nehmen, weil ich glaube, dass es unbedingt notwendig ist, dass wir eine einheitliche Sprachregelung zu diesem Thema finden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Genossinnen und Genossen, wie ihr den Presseveröffentlichungen der letzten Tage entnommen habt, wird diese Thema zunehmend nicht nur von der Opposition, sondern auch von anderen Kräften besetzt mit dem Argument, hier könnten einige Tausend Beamte eingespart werden, die man nützlicher für andere Dinge einsetzen kann, aber der Staat, die Regierung, die trauen sich ja nicht. Aus diesem Grunde haben wir heute in einem Pressegespräch Folgendes gesagt: Wir haben noch einmal dargestellt, wie die Haltung der Bundesländer zu diesem Thema ist, nämlich völlig uneinheitlich, und zwar, hier geht es nicht entlang von Parteigrenzen, sondern jedes Bundesland hat hier seine eigene Philosophie. Die einen wollen zwei Steuerklassen, die anderen wollen vier, die nächsten fünf, viele wollen nur eine, andere wollen es bei dem bisherigen Verfahren belassen. Wir haben heute gesagt, wir seien auch daran interessiert, dass die Dinge weitergetrieben würden. Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name> würde sich informell mit den Landesfinanzministern in Verbindung setzen, damit der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> – ich betone: der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> – mit der Hilfe des Sachverstandes der Bundesländer in der Lage wäre, einen Gesetzentwurf zur Reform der Kraftfahrzeugsteuer auf den Weg zu bringen, da dieses ja eine reine Ländersteuer sei. Auf diese Art und Weise können wir die Debatte dorthin zurückspielen, wo sie angefangen ist, nämlich bei den Ländern. Sich auf den Standpunkt stellen, wir tun überhaupt nichts, das halten wir nicht lange aus. Heißt also, es bleibt bei meiner Aussage, dieses sind nur taktische Spiele, um die Verantwortung wieder bei den Bundesländern anzusiedeln.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfragen Genossen? Offenbar nicht der Fall. Wer wünscht das Wort zu weiteren Fragen? Bitte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchinzelDieter_1972-12-13">Schinzel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchinzelDieter_1972-12-13">Schinzel</name>: Noch mal – ich hab’ eben nicht ganz aufgepasst. Wenn ich noch mal zurückkomme auf das Thema Kraftfahrzeugsteuerreform. Nehmen wir mal an, die Länder würden sich nicht einigen, was ja zu erwarten ist, was ja nichts Neues wäre, auf kein einheitliches Modell einigen, dann bleibt ja wiederum die Frage, ob wir jetzt – das ist ja sehr schnell geschehen. Die nächste Landesfinanzministerkonferenz ist ja, ich glaube in vier Wochen so in der Größenordnung und da wird das klar sein, die einigen sich nicht und dann kommt der Ball wieder zu uns. Dann heißt es wieder, was macht jetzt die Koalition oder was macht die SPD-Fraktion und da haben wir uns also nur vier Wochen über die Runden gerettet und nicht weiter und da ist halt die Frage, ob man nicht doch einen Weg sucht, um dort initiativ zu werden, möglicherweise über die Fraktion oder ob die Regierung jetzt nicht doch die Sache in den <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> einbringt. Aber ich glaube nicht, Hans, dass wir damit lange aus der Diskussion heraus sind.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Da bin ich grundsätzlich anderer Meinung. Dann müssen wir eine Debatte anfangen über die Funktion des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrats</name>. Der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> kann nicht ununterbrochen nur dann gesetzgeberische Verantwortung übernehmen, wenn es darum geht, Aktionen der Regierung abzublocken oder wenn es den Ländern passt, sondern wir werden dann sehr deutlich machen, wem diese Steuerart zugutekommt und wer hiermit auch gesetzgeberische Mitverantwortung zu tragen hat. Was wir verhindern müssen, ist doch, in den nächsten sechs bis acht Wochen ununterbrochen den Vorwurf zu bekommen, wir machten ja nichts. Wir müssen den zurückgeben und wir müssen die Länder auffordern, sich endlich zu einigen. Im Übrigen, Genossinnen und Genossen, in dieser Legislaturperiode wird aus Gesetzgebungsvorhaben dieser Art nichts mehr. Dass wir in der nächsten Legislaturperiode dann vielleicht doch erneut über die Frage nachdenken müssen, ist eine andere Frage. Zurzeit ist sie nicht zu stellen. Wir werden das ganz kühl spielen. Ich bin nur für einen Hinweis dankbar. Es empfiehlt sich dann, dass Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name> zur Landesfinanzministerkonferenz geht, dann können wir an Ort und Stelle das debattieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Alex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MoellerAlex_1961-10-17">Möller</name>: Ich möchte noch eins hinzufügen, Hans. Wir haben eine ganze Anzahl Vorgänge im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name>, wo einzelne Länder, etwa Bayern oder Baden-Württemberg, Gesetzesvorschläge gemacht haben, und wir brauchen uns durchaus nicht damit abfinden, dass die Länder im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> nicht einheitlich zu einer Konzeption kommen. Dann sollen sich die Länder mit Anträgen im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> bemerkbar machen, denen an einer Änderung der Kraftfahrzeugsteuer liegt. Wir brauchen uns auf absehbare Zeit jedenfalls den Schwarzen Peter nicht zuspielen lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gibt es noch Fragen zu diesem Thema? Bitte, Andreas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>: Nur eine Frage: Vor einigen Wochen ist aus unserer Arbeitsgruppe die Anregung gekommen, ob man nicht die Kraftfahrzeugsteuer – ähnlich wie die Versicherungssteuer – zusammen mit der Versicherung erheben könnte. Das heißt über die Flaschenhälse der Versicherungsgesellschaften. Dies wäre ja an sich eine elegante Technik, wenn das möglich wäre. Das <name type="Organisation" ref="#BMF">Finanzministerium</name> hat Prüfung zugesagt. Bernd <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BußmannBernhard_1969-10-20">Bußmann</name>, der den Vorschlag aufgebracht hat, ist leider nicht hier, deswegen bringe ich es noch mal. Kann man dazu etwas hören?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaehserKarl_1965-10-19">Haehser</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaehserKarl_1965-10-19">Haehser</name>: Ja, Andreas, wir haben darüber – ich war ja zugegen, als das angeschnitten worden war – wir haben die Prüfung in die Wege geleitet, aber ein Ergebnis liegt noch nicht vor.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hier war noch eine Wortmeldung, Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchinzelDieter_1972-12-13">Schinzel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchinzelDieter_1972-12-13">Schinzel</name>: Dieser Sachverhalt ist mal früher geprüft worden. Ich habe mir das mal durchgelesen und aus der Prüfung geht hervor, dass eine ganze Fülle von Schwierigkeiten damit zusammenhängt, unter anderem die Frage des Eintreibens von Rückständen. Die bleibt dann nach wie vor beim Finanzamt mit all den Komplikationen, Briefwechsel, der zusätzlich dann zwischen dem Finanzamt und Versicherungsgesellschaften zu tätigen wäre. Dies ist nur ein Punkt und die ganze Palette, es waren zwölf Punkte, die dagegen sprachen oder die zu Schwierigkeiten führen würden bei einer solchen Konstruktion. Man kann das trotzdem noch mal überlegen, aber es kam ein negatives Votum heraus sowohl seitens der offiziellen Stellen, die es geprüft haben, als auch große Bedenken seitens der Versicherungswirtschaft.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>, wolltest du noch mal, bitte –?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>: Ja, nur noch eine kurze Bemerkung. Ich habe das Thema nicht angesprochen, dass wir uns nun in der Fraktion bemühen, den vielen Modell[en] noch weitere hinzuzufügen, sondern ich habe es angesprochen, um sicherzustellen, dass wir nach draußen hin alle das Gleiche sagen und nicht jeder sein eigenes Modell entwickelt. Und deswegen meine ich, wir sollten dabei bleiben, der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> ist am Zug und solange der uns nichts vorlegt, haben wir keine Veranlassung, wieder initiativ zu werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Weitere Wortmeldungen zu diesem Thema? Dann zu anderen Fragen. Sind keine Wortmeldungen? Dann kommen wir zu Aktuellem aus den Arbeitskreisen. Wir fangen vielleicht mit Andreas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülows</name> Bericht an.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>: Genossinnen und Genossen, es ist eine Arbeitsgruppe eingesetzt worden, die zum wiederholten Male den Subventionskatalog des Bundes zu überprüfen hatte. Das Ergebnis ist verhältnismäßig mager. Ich werde euch am Ende meines Berichts einige Vorschläge machen. Euch liegt ein Bericht vor über die Subventionen des Bundes, der wiederum basiert</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>auf dem alle zwei Jahre vorzulegenden Subventionsbericht der Bundesregierung. Der jetzige fünfte Bericht wird am kommenden Mittwoch verabschiedet werden. Die Subventionen unterteilen sich ja in Finanzhilfen und Steuervergünstigungen. Das Verhältnis ist ungefähr eins zu drei. Die Finanzhilfen machen im Regierungsentwurf 1976 12,2 Milliarden D-Mark aus, die Steuervergünstigungen 32,05 Milliarden D-Mark. Interessant ist das Verhältnis der Steuervergünstigungen und der Finanzhilfen in Prozentzahlen. Für die privaten Haushaltungen machen die Steuervergünstigungen 62 Prozent der Gesamtsumme von 32 Milliarden aus. Also der in der Öffentlichkeit erweckte Eindruck, als ob die Subventionen sozusagen das Geld an eine Vielzahl von Unternehmen wäre, der ist falsch. Der größte Teil der Steuervergünstigungen fließt in private Haushalte. Bei den Finanzhilfen ist es etwas umgekehrt. Dort fließen rund 50 Prozent in die privaten Haushalte, 1976 übrigens abgesunken auf 37 Prozent.</p>
				<p>Die großen Brocken Ernährung, Landwirtschaft und Forsten mit insgesamt 3,1 Milliarden D-Mark, dort seht ihr auf Seite 2 dieses Berichts einen Abbau im Bereich der EG von 700 auf 40. Dies ist natürlich nur ein scheinbarer Abbau. In Wirklichkeit wird das jetzt über die eigenen Einnahmen der <name type="Organisation" ref="#EG">Europäischen Gemeinschaften</name> abgedeckt. Das heißt, die haben eigene Einnahmen, eigene Ausgaben. Wir haben dafür Einnahmeanteile abgegeben. Auf Seite 2 ist ein kleiner Fehler, Schreibfehler. Bei den Finanzhilfen 1973 im Ernährungsbereich heißt es nicht 2,5, sondern 3,5. Alex, der alte Hase, hat das sofort durch Addition entdeckt. Gewerbliche Wirtschaft: dort ist die Gesamtsumme nur leicht gestiegen 1973 auf 1976 von 1,6 auf 1,7. Die größeren Brocken, vor allen Dingen große Steigerungsraten bei der Rohölbevorratung, dann bei der Luftfahrttechnik – Frage Airbus –, regionale Strukturmaßnahmen mit 228 Millionen und sonstige Maßnahmen mit 185 Millionen. Dazu kommt Verkehr, allerdings ohne Bundesbahn. Darunter wieder der große Brocken Wohnungswesen. Auf Seite 3 findet ihr die Ansätze für die Sparförderung – enorm angestiegen von 1,9 auf 4,2 Milliarden D-Mark, Folge auch des 624-D-Mark-Gesetzes. Die Summe der Finanzhilfen: 12,1 Milliarden D-Mark im Jahr 1976 im Vergleich zu 9,8 1973.</p>
				<p>Die Steuervergünstigungen haben sich entwickelt von 27,6 Milliarden D-Mark 1973 Ist auf 32 Milliarden im Jahr 1976. Besonders starker Anstieg im Bereich des Bergbaus, aber auch der Kreditwirtschaft, der Sparförderung und der Vermögensbildung. Die Einzelaufgliederung findet ihr auf Seite 4. Interessant ist, wie sich die Positionen verschoben haben. Der Anteil Ernährung, Landwirtschaft und Forsten am Gesamtsubventionsbereich – Untergruppierung Steuersubvention – ist mit 7,8 Prozent gleichgeblieben. Der Bergbau ist angestiegen auf das Doppelte von ’73 auf ’76 von 0,6 auf 1,2 Prozent. Regionale Strukturmaßnahmen sind abfallend von 14,6 auf 12,4. Kreditwirtschaft leicht gestiegen. Gewerbliche Wirtschaft allgemein ebenfalls leicht gestiegen. Darunter Verkehr in etwa gleichbleibend in prozentualen Anteilen. Freie Berufe leicht gestiegen. Wohnungswesen ebenfalls leicht gestiegen. Genau dasselbe: Sparförderung, sonstige Steuervergütungen. Abbaumaßnahmen in den letzten Jahren findet ihr auf Seite 5. Bei den Finanzhilfen wurde im Zeitraum ’73 bis ’75 rund eine Milliarde D-Mark abgebaut. Weitere Vorschläge der Bundesregierung liegen vor. Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> hat heute den Subventionsbericht wohl in einer Pressekonferenz erklärt und wird ihn im Kabinett morgen vorlegen. Die Finanzhilfen sollen 1976 bis ’79 um etwa eine Milliarde D-Mark abgebaut werden in 18 Positionen. Die meisten Positionen findet ihr wieder im Haushaltsstrukturgesetz, was wir im November verabschieden werden und diese Woche in den Ausschussberatungen durchsetzen werden. Steuervergünstigungen wurden teilweise während der Steuerreform erheblich abgebaut. Weitere Abbaumaßnahmen sollen in den folgenden Jahren durchgeführt werden. Einzelheiten entnehmt bitte dem Papier, sonst würde der Bericht zu weit führen.</p>
				<p>Nun, die Arbeitsgruppe Subventionen hat in verschiedenen Kombinationen getagt. Einerseits die Arbeitsgruppe Haushalt im Bereich der Finanzhilfen, die Arbeitsgruppe Steuern heute Morgen im Bereich der Steuervergünstigungen. Wir hatten – von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchinzelDieter_1972-12-13">Schinzel</name> ausgearbeitet – einen Grobrahmen dessen, was zur Diskussion stehen könnte. Darunter hat dann die Arbeitsgruppe Steuern bestimmt, was sie der Meinung ist, im Augenblick weiter zu verfolgen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Einer der größeren Positionen, die zur Debatte gestanden haben, ist die Begünstigung der nicht buchführungspflichtigen Land- und Forstwirte. Dies hat auch bei dem Haushaltsstrukturgesetz eine erhebliche Rolle gespielt, entweder Abbau des Aufwertungsausgleichs oder aber alternativ die Veränderung der Veranlagung für Landwirte. Da sind erhebliche Beträge drin, auch nach wissenschaftlichen Gutachten erhebliche Beträge, die für die Staatskasse herauszuholen [sein] werden, weil nämlich alle Veranlagungsrahmen, die zugunsten der Landwirtschaft eingeführt sind, sozusagen auf der Statistik der miesesten Betriebe aufgebaut sind. Das heißt derjenige, der etwas Hirn hat als Landwirt, hat einen enormen Gewinn, kann sich aber gleichwohl auf diese Begünstigungsrahmen beziehen. Da ist also einiges zu holen, nur natürlich nicht kurzfristig, sondern langfristig und schon gar nicht in der jetzigen Kombination, wo der Aufwertungsausgleich abgeschafft wird, so dass wir uns das für spätere Zeit mal vormerken müssten, aber jetzt nicht vorschlagen wollen.</p>
				<p>Dann hat eine Rolle gespielt 6 b-Abschreibungen<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-10-21-t1410_WN_FN007" type="comment"><p>Gemeint ist Paragraph 6 b EStG.</p></note></seg>. Ihr kennt den Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlickFriedrichKarl">Flick</name>. Die Frage, in welchem Rahmen können die Erlöse aus dem Verkauf eines Unternehmens ohne Anfall von Steuern wiederangelegt werden. Hier schlägt die Arbeitsgruppe vor, den Begünstigungsrahmen dieser 6 b-Abschreibungsmöglichkeiten auf 20 Millionen je Unternehmen zu begrenzen, die zeitliche Befristung etwas genauer zu fassen, und zwar auf 24 Monate. Nicht dass es uns passiert wie es jetzt offensichtlich der Fall ist, dass ein Großteil des Erlöses innerhalb dieser Frist bereits durch Zinseinnahmen – die Steuer, die dann möglicherweise anfallen könnte, allein durch die Zinseinnahmen während dieser Dreijahresfrist wieder hereingeholt werden kann. Dann sind wir der Meinung, dass die Wiederanlage geknüpft werden sollte an etwas schärfere Bedingungen, und zwar entweder zur Verbesserung der Wirtschaftsstruktur des Betriebes selbst oder aber zur Verbesserung der regionalen Wirtschaftsstruktur. In gewissem Umfang müssten dann, wenn dies so beschlossen werden sollte, müssten Anpassungen passieren beim Paragraph 51 oder – Moment – 51 und 71 desselben Gesetzes. Es hat wohl heute, leider ist Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> nicht da, eine Abstimmung, ein Gespräch mit Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-10-21-t1410_WN_FN008" type="comment"><p>Liselotte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>, MdB-FDP und Vizepräsidentin des <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestages</name>.</p></note></seg> gegeben. Dort war Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> wohl bereit, in die Beratungen darüber einzutreten, ob man dies so machen könne mit dem 6 b. Ich höre, dass im Wirtschaftsbereich Widerstände aufgetreten sind. Dies müsste nachher hier diskutiert werden. Wir hatten leider aufgrund der Kurzfristigkeit keine Möglichkeit mehr, eine Vollabstimmung mit dem Koalitionspartner herbeizuführen.</p>
				<p>Die Arbeitsgruppe Steuern ist auch der Meinung, dass der Freibetrag für Angehörige der freien Berufe stufenweise abgebaut werden sollte oder nein, abgebaut werden sollte und denselben Rahmen erhalten sollte wie der Arbeitnehmerfreibetrag. Das heißt also eine Halbierung auf 600. Da war ein Stimmenverhältnis fünf zu vier. Es war also kein eindeutiger Vorschlag. Die Frage ist, ob man in der jetzigen Zeit diesen Vorschlag betreiben sollte. Der Koalitionspartner – vertreten durch Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> – hat hier rigoros abgelehnt, wie ich gehört habe. Dann kommt der ermäßigte Umsatzsteuersatz für freiberufliche Leistungen. Auch dies ist angesprochen worden. Dies ist, wenn ich’s richtig in Erinnerung habe, abgelehnt worden. Es ist aber die Umsatzsteuerbefreiung für Ärzte diskutiert worden und da war die Gruppe mit großer Mehrheit der Meinung, dass die auf den halben Mehrwertsteuersatz angehoben werden sollte. Die Frage der Überwälzbarkeit ist intensiv diskutiert worden. Auf der einen Seite steht die Behauptung, dass dies zu einer Erhöhung der Krankenkassenbeiträge um etwa 0,2 Prozent führen würde. Deswegen war ein nicht unerheblicher Teil, obwohl er im Grundsatz für die Besteuerung ist, der Meinung, dass dies nicht durchgeführt werden sollte. Die anderen sagten, es kommt drauf an, wie die Verhandlungen mit den Krankenkassen laufen und wenn die Krankenkassen nun endlich beginnen, härter zu verhandeln mit den Arztvertretungen, dann ist es durchaus möglich, dass dieser Mehrwertsteuersatz aufgefangen werden kann, ohne dass die Beiträge bei den Krankenkassen steigen. Dagegen wiederum die Bedenken der Minderheit, die sagen, im Grunde genommen muss erst der Gesundheitsbereich so organisiert werden, dass er tatsächlich mit einer gewissen Tarifmacht ausgestattet ist, teilweise bundeseinheitlich, und dann wäre es möglich, dass man die Überwälzbarkeit verhindern könnte. Das heißt, man könnte dann sagen, ihr kriegt null Zuwachs, ihr kriegt null Zuwachs real, dafür übernehmen wir die natürlich selbstverständlich in Rechnung zu stellende Mehrwertsteuer. Also dies ist sehr kontrovers behandelt worden. Auch hier hat die FDP Nein gesagt.</p>
				<p>So weit, Herbert, unser Bericht. Wir müssten also über diese Vorschläge diskutieren. Soweit sie von dem Koalitionspartner abgelehnt worden sind, sehe ich keine weitere Möglichkeit, auch hier drüber zu debattieren. Dann wären sie zu einem späteren Zeitpunkt erneut aufzurufen, aber die 6 b-Abschreibung, dies müsste diskutiert werden, nachdem Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> gesagt hat, dies sei durchaus überlegenswert.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. – Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>: Genossinnen und Genossen, Andreas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name> hat richtig berichtet, es sind – mit Ausnahme von zwei Punkten – alle von uns vorgeschlagenen Streichungen von Steuervergünstigungen von der FDP in einem Gespräch heute Mittag abgelehnt worden. Übrig blieben zwei Bereiche, einmal der angesprochene Paragraph 6 b und zum anderen eine Streichung von Gewerbesteuerbefreiung und Grundsteuerbefreiung bei privaten Kursanatorien. Zum letzten Punkt – private Krankenanstalten, private Kursanatorien – hat Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> sich vorbehalten, noch nach näherer Information durch das zuständige Haus eine Entscheidung zu treffen. Ähnlich ging es uns selbst. Auch wir hätten gerne vom zuständigen Haus – das wäre wohl Katharina <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FockeKatharina_1969-10-20">Focke</name> – eine Auskunft, was es eigentlich mit dieser Subvention auf sich hat. Mir ist bekannt aus dem Schriftverkehr, dass dem Haus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FockeKatharina_1969-10-20">Focke</name> dieser Vorgang bekannt ist, bereits am 18. Juli euch zugeleitet. Bisher ist uns eine Stellungnahme nicht zugegangen. Vielleicht kannst du nachher dazu etwas sagen.</p>
				<p>Lasst mich jetzt zum Paragraphen 6 b noch ein paar Worte hinzufügen, Genossinnen und Genossen. Die Problematik des Paragraphen 6 b ist im Zusammenhang mit dem sogenannten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlickFriedrichKarl">Flick</name>-Daimler-Paketverkauf bekanntgeworden. Der Paragraph 6 b sieht eine Steuersubvention vor, und zwar werden Veräußerungsgewinne, die bei der Veräußerung von Unternehmen – ganzen Unternehmen, einzelnen Teilen, Maschinen, Grund und Boden und so weiter – entstehen, steuerfrei gestellt, wenn der entsprechende Veräußerungsgewinn in einer bestimmten Frist wieder reinvestiert wird. Dies bedeutet, dass über Paragraph 6 b ein erheblicher Steuervorteil für Unternehmen besteht und Unternehmer vor Substanzverlusten in ihrem Vermögen geschützt sind. Dies ist der Grund, weshalb es gegen diese Vorschrift des Paragraphen 6 b von Anfang an auch Widerstand gegeben hat. Es gibt Kommentatoren im Einkommensteuerrecht, die diese Vorschrift ablehnen, weil sie in dieser Vorschrift einen Verstoß gegen die Gleichmäßigkeit der Besteuerung sehen. Nun, trotzdem meine ich, dass der Grundgedanke des Paragraphen 6 b aufrechtzuerhalten und zu befürworten ist, weil zum Beispiel Standortverbesserungen, Strukturveränderungen in der Wirtschaft gefördert werden und dies ist ein richtiger Grundgedanke. Jedoch meine ich, dass der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlickFriedrichKarl">Flick</name>-Fall gezeigt hat, dass hier der Begünstigungsrahmen zurückzuschneiden ist.</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, beim Fall <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlickFriedrichKarl">Flick</name> war es so, dass das Daimler-Benz-Paket mit 200 Millionen D-Mark zu Buch stand, verkauft wurde es mit rund zwei Milliarden. Veräußerungsgewinn: 1,8 Milliarden. Die Steuer, die angefallen wäre und die zu zahlen wäre, ist der runde Betrag von einer Milliarde Deutschmark. Verkauft wurde – wie wir ja wissen oder jedenfalls aus der Zeitung entnehmen konnten – zum wesentlichen Grunde deshalb, um die beiden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlickFriedrich">Flick</name>-Enkel, Mick und Muck,<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-10-21-t1410_WN_FN009" type="comment"><p>Spitznamen von Friedrich Christian <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlickFriedrichChristian">Flick</name> und Gert-Rudolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlickGert-Rudolf">Flick</name>.</p></note></seg> auszuzahlen. Die Frage ist nun, ob dieser Fall hier exemplarisch sein könnte, um derartige Großverkäufe zu beschneiden. Ich meine, dass der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlickFriedrichKarl">Flick</name>-Fall gezeigt hat, dass ein solcher Ausreißer durch die Begünstigung des Paragraphen 6 b nicht gedeckt sein sollte. Ich habe mir mal die bisherigen Begünstigungen herausgesucht. Danach ist es so, dass jährlich etwa 250 Millionen – bisher – 250 Millionen Steuersubventionen aus dem Haushalt geflossen ist. Es hat geschwankt von 1967 bis ’74 zwischen 200 Millionen und 285 Millionen, also durchschnittlich 250 Millionen Steuerbegünstigungen. Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlickFriedrichKarl">Flick</name>-Fall mit einer Milliarde Steuerverlust wäre also ein absoluter Ausreißer. Ich hab’ mir auch mal die Zahlen besorgt, wie viele Bescheinigungen der Wirtschaftsminister erteilt hat nach der fraglichen Ziffer 5 von Paragraph 6 b. Auch dies hat geschwankt: Für 1965 waren es zwei Fälle. Dies stieg dann an auf 1969 24 Fälle und fiel dann wieder ab auf 1975 bisher mit sieben Fälle. Wir haben also auch hier eine steigende und wieder fallende Kurve. Dies bedeutet, dass bisher der Paragraph 6 b ausschließlich im kleinen und mittleren Bereich in Anspruch genommen worden ist, und es wäre somit eine Bestätigung der bisherigen Praxis, wenn wir den Begünstigungsrahmen zurückschneiden würden, dann wären solche Ausreißer wie der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlickFriedrichKarl">Flick</name>-Fall unmöglich gemacht. Ich glaube, dass dies im Zusammenhang bei der Durchforstung des Subventionsberichtes und bei der Frage, wie und wo gespart werden kann, von uns ein guter Vorschlag wäre.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name> (Göppingen): Genossinnen und Genossen, ich möchte davor warnen, dass wir bezüglich der Aufhebung der Steuerfreiheit bei den privaten Kureinrichtungen heute was übers Knie abbrechen. Dies wäre zu anderen Zeiten machbar gewesen. Ich bitte aber zu bedenken, dass wir im Artikel 22 des Haushaltsstrukturgesetzes vorsehen, die Kuren stark einzuschränken, das Kurfürstentum abzuschaffen. Wenn wir jetzt darauf noch die Besteuerung oben draufsetzen, wird es für ganze Fremdenverkehrsregionen sehr bedenklich und sehr gefährlich. Ich würde also bitten, davon Abstand zu nehmen. Ich weiß jetzt schon, dass eine ganze Reihe von Fremdenverkehrsorten in die größten Schwierigkeiten kommen, weil massenhaft Belegungstage, Übernachtungstage, ausfallen werden und dies kann man dann nicht kumulativ noch oben draufsetzen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>: Genossen, zu dem zweiten Vorschlag, den 6 b bei dieser Gelegenheit zu modifizieren, würde ich euch auch herzlich bitten, das zu überlegen und nicht zu tun. Man kann an dieser Konstruktion des 6 b sicher eine ganze Menge aussetzen. Ich hätte einiges Verständnis dafür gehabt, ihn im Zuge der Steuerreform neu zu fassen, aber in der gegenwärtigen Wirtschaftsdiskussion, bei der gegenwärtigen Koalitionslage, wo jeden Tag neu irgendwo das Thema steuerliche Vergünstigungen zur Stärkung der Investitionskraft im Hintergrund steht, bei dieser Diskussionslage dann innerhalb von 24 Stunden dieses Thema durchsetzen zu wollen, halte ich für eine abenteuerliche Diskussion, in die wir uns dort begeben, an deren Ende wir nicht wissen, wo wir hinkommen. Ich würde dringend bitten, dieses Thema nicht weiter zu behandeln.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Ich möchte mich ausdrücklich diesem Petitum anschließen. Wenn wir in dieser Debatte über einen Paragraphen des Einkommensteuerrechts das Dossier Steuerreform neu aufschlagen wollen, dann können wir den Koalitionspartner nicht daran hindern, andere Paragraphen ebenfalls zur Debatte zu stellen, ist Punkt Nummer 1. Punkt Nummer 2, dass das Ganze am Ende scheitern wird, ist völlig klar. Punkt Nummer 3, die Begrenzung nach oben kann ich nun überhaupt nicht einsehen. Entweder ist es ein berechtigtes Anliegen, Veräußerungsgewinne steuerneutral wieder zu reinvestieren in unserer Volkswirtschaft – oder, um es genauer zu sagen, im Interesse unserer Volkswirtschaft – oder es ist es nicht.</p>
				<p>Um nun auf den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlickFriedrichKarl">Flick</name>-Fall zu kommen: Mein Gott, dieses ist eine so wichtige Frage, dass das sowieso von dem zuständigen Minister im Alleingang nicht entschieden werden kann. Da wird er sowieso mit anderen drüber reden müssen, zum Beispiel mit mir, um das Benehmen herzustellen. Aber auch dieses wird in dieser wichtigen Frage wohl kaum ausreichen. Ich kann deswegen nur der Bitte von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> mich anschließen und sagen, lasst bloß die Finger davon.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchinzelDieter_1972-12-13">Schinzel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchinzelDieter_1972-12-13">Schinzel</name>: Genossinnen und Genossen, ich wollte noch darauf hinweisen, dass wir noch bei zwei anderen Punkten Stellungnahme abgegeben haben, und zwar betrifft das die Steuerbefreiung für Betriebsstoffe bei Schiffen, soweit es nicht den gewerblichen Bereich betrifft und die gleiche Geschichte bei Flugzeugen. Das sind kleinere Bereiche, die finanziell nicht so bedeutend sind. Im Übrigen wollte ich noch erwähnen, dass für diese Gewerbesteuerbefreiung – Abschaffung dieser Gewerbesteuerbefreiung der privaten Kursanatorien – die Arbeitsgruppe ein positives Votum gefällt hat und darüber also positiv entschieden hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>: Genossen, Genossen, wir wollen ja nicht das Kapitel Steuerreform wieder aufgreifen, aber die Arbeitsgruppe Steuern hatte den Auftrag, die steuerlichen Subventionen zu durchforsten. Diesem Auftrag sind wir nachgekommen und wir haben heute Morgen einstimmig den Paragraphen 6 b als ein Teil gefunden, den man bei dieser Gelegenheit eingrenzen sollte. Es ist nicht jetzt die Frage, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, hier einen Punkt von der Steuerreform wieder aufzugreifen, sondern wir haben dies ausschließlich unter dem Gesichtspunkt Subventionsabbau gemacht. Nun kann man lange darüber diskutieren, da hast du freilich recht, wie man das mit den Veräußerungsgewinnen machen soll. Ich meine aber, dass ein aktueller Fall – jetzt der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlickFriedrichKarl">Flick</name>-Fall – gezeigt hat, dass der 6 b ein Ausmaß annehmen kann, welches eigentlich nicht nach dem Sinn und Zweck der Vorschrift damals gedacht war und was eigentlich auch bei rechtem Verständnis von uns nicht befürwortet und unterstützt werden kann. Aus diesem Grunde haben wir – mit aus diesem Anlass, aber auch für künftige Fälle – uns überlegt, wie wir hier einen Begrenzungsrahmen schneiden können. Ich möchte noch mal darauf hinweisen, es geht nicht darum, es geht nicht darum, den jetzigen und bisher in der Praxis ausgeübten Begünstigungsrahmen zu beschneiden. Ich habe vorhin die Zahlen genannt, dass nach den jetzigen bisher gewährten Begünstigungen und Steuerfreischeinen es jedes Mal kleine und mittlere Betriebe betroffen hat. Diesen Begünstigungsrahmen möchten wir aufrechterhalten, aber wir möchten die Ausreißer wie im Falle <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FlickFriedrichKarl">Flick</name> hier zurückhalten. Dies ist unser Petitum.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hansmartin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>: Genossinnen und Genossen, die Steuerfreiheit von Kursanatorien ist natürlich ein regional konzentriertes Problem, weil ja in bestimmten Städten der Bundesrepublik sich dieses Gewerbe konzentriert. Die ganze Initiative, die hier in Gang kam, geht eigentlich aus vom Oberbürgermeister der Stadt Bad Mergentheim, der im Juli einen Brief in dieser Sache geschrieben hat, und das hat sozusagen die Überlegungen neu in Gang gebracht. Der Sachverhalt ist vielleicht nicht allen bekannt. Es geht darum, dass, wenn Kursanatorien unter ärztlicher Leitung stehen und außerdem der minderbemittelten Bevölkerung zur Verfügung stehen, dass die dann diese Steuerfreiheit genießen. Wäre diese Steuerfreiheit weg, das heißt, müssten die Kursanatorien, die praktisch wie private Unternehmen geführt werden, Gewerbesteuer und Grundsteuer bezahlen, hätte das natürlich Folgen für die Pflegesätze unter Umständen. Unter Umständen aber auch nicht, denn eine weitere Regelung war seither die, dass die Pflegesätze dieser Kursanatorien nun einen bestimmten Prozentsatz unter den vergleichbaren Pflegesätzen von öffentlichen Krankenhäusern liegen mussten. Seit wir das Krankenhausfinanzierungsgesetz und die Bundespflegesatzverordnung haben mit den sehr stark steigenden Pflegesätzen, ist diese Bedingung leicht jederzeit zu erfüllen. In Bad Mergentheim beispielsweise hat das Kreiskrankenhaus 110 Mark und die Kursanatorien haben üblicherweise zwischen 50 und 60 Mark Pflegesatz. Dennoch haben auf diese Weise eine ganze Reihe von Ärzten, indem sie sich als Unternehmer betätigt haben, im Laufe der Zeit ein Millionenvermögen auf diese Weise steuerbegünstigt erwerben können und ich bezweifle, ob ernsthaft deren Existenz dadurch gefährdet würde, dass wir sie der Steuerpflicht unterwerfen in dieser Sache. Ich glaube nicht, Heinz [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name>], dass deine Befürchtung so zutrifft, wie du hier geäußert hast.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BardensHans_1965-10-19">Bardens</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BardensHans_1965-10-19">Bardens</name>: Ja, Genossinnen und Genossen, zur Besteuerung ärztlicher Leistungen, hier Umsatzsteuer, habe ich eine Anregung. Ich glaube, um das vorweg zu sagen, dass es kein guter Weg wäre, die Umsätze im Sozialversicherungsbereich, im Bereich der Sozialversicherungsbeträge zu besteuern, weil selbst bei einem Stillhalten bei den Tarifen in den nächsten Jahren irgendwann das doch wieder umschlagen würde zu einer Belastung der Krankenversicherung. Aber, bis jetzt sind im Bereich der Privatliquidation Umsätze bis zu 20 000 Mark im Jahr steuerfrei – im Bereich der Privatliquidation. Erst wenn die Umsätze eines einzelnen Arztes 20 000 Mark im Jahr überschreiten, werden die umsatzsteuerpflichtig und ich glaube, diese Grenze könnte man aufheben, weil sie im Grunde genommen überhaupt gar nicht begründbar und verstehbar ist, dass man also Umsätze im Bereich der Privatliquidation von der ersten Mark an der Umsatzsteuer unterwirft. Das wäre ein Alternativvorschlag, der wahrscheinlich auch im Verhältnis zu der Belastung der Krankenversicherung besser vertretbar wäre.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseHorst_1972-12-13">Haase</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaaseHorst_1972-12-13">Haase</name> (Fürth): Zu der Steuersubvention für die Kuranstalten – privaten Kuranstalten – ist zu sagen, dass die Regelung äußerst unterschiedlich in den einzelnen Gebieten ist. Nur, Genossinnen und Genossen, wenn man –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>wenn man in Kissingen zum Beispiel ganze Abschreibungsgesellschaften hat, die also dafür geschaffen werden, dass dann private Kuranstalten hinterher daraus entstehen, dann ist das ebenso wenig zu verstehen und es ist auch eine Belastung der Infrastruktur der Gemeinden. Andererseits aber – und das ist richtig, was hier gesagt wurde – hat dieses unter Umständen auch eine erhebliche Verteuerung der Kuren, die jetzt den Sozialversicherungsträgern ja auch geöffnet werden, zur Folge. Ich wäre daher dafür, dass das Finanzministerium noch einmal ein Papier vorlegt hinsichtlich der Auswirkungen, die dieses auf die Kostensteigerungen bei den Kuren, wenn sie durch Sozialversicherungsträger abgedeckt werden, zur Folge hätten. Wenn hier entscheidende Belastungen nicht erfolgen, würde ich allerdings meinen, dass man sich eher für eine Streichung dieser Subvention entscheiden sollte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name> (Gellersen): Liebe Genossen, in der Anlage 2 des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">Bülow</name>-Papiers ist oben unter Nummer 1 die Rede Besteuerung der Landwirtschaft nach Durchschnittssätzen 750 Millionen. Die dort veranschlagte Zahl ist erstens weit zu niedrig. Zweitens: Seit mehr als anderthalb Jahrzehnten versuche ich, diese Sonderregelung für die Landwirtschaft zu beseitigen, bis zur Stunde ohne Erfolg. Aber ich meine, und deswegen rede ich nur, der Finanzminister hat beim Haushaltsstrukturgesetz die einmalige Chance verpasst, mit dieser Sonderregelung aufzuräumen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name> (Göppingen): Ich möchte noch mal auf den Vorschlag von Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseHorst_1972-12-13">Haase</name> eingehen. Ich habe vorher nicht gesagt, dass wir dieses unter keinen Umständen machen sollten mit den Kuranstalten, nur dass wir darüber heute nicht befinden sollten. Es geht darum, dass nicht nur das Finanzministerium mal eine Auswirkungsrechnung macht, sondern dass auch das Sozialministerium, das Familienministerium uns mal sagt, was nun an sich schon über den Artikel 22 auf diese Gemeinden zukommt und wie es dann mit der Überwälzmöglichkeit aussieht, ob das nicht in die Kassen der Sozialversicherungen hineinläuft, dass wir dieses einmal bekommen und der Teil, den das Finanzministerium beizusteuern hätte, wäre der, dass uns mal aufgegliedert wird, welchen Trägern solcher Kureinrichtungen dies überhaupt zugutekommt. Wenn es sich um Abschreibungsgesellschaften handelt, wäre es ja wohl systemgemäßer, man würde den Unsinn der Abschreibungsgesellschaften einschränken, als dass man hier ganze Fremdenverkehrsregionen in toto stark in Druck nimmt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Sind noch Wortmeldungen? Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeinikeErich_1969-10-20">Meinike</name> (Oberhausen): Ich möchte mir noch einige wenige Sätze erlauben zur Frage des Paragraphen 6 b. Ich meine also, der Hinweis von Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> kann hier nicht ganz voll zutreffen, dass die gegenwärtige Lage der Wirtschaft dabei zu beachten sei, denn vom Ansatz des Paragraphen 6 b her meine ich, ist das Problem ein wenig falsch so gesehen. Anlass dieses Paragraphen 6 b war doch wohl vorrangig, den Grundstücksmarkt aufzulockern, das heißt also Raumordnungsfragen damit lösen zu können, Betriebsverlagerungen hier vorzusehen. Und diese Bestimmung des Paragraphen 6 b war von Anbeginn an im Grunde ein Fremdkörper im Steuerrecht und bereits der Wissenschaftliche Beirat hat im Jahre ’67 eindeutig erklärt, den Paragraphen 6 b abzuschaffen. Selbst das sicherlich nicht für alle Zwecke sehr brauchbare <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EberhardRudolf">Eberhard</name>-Steuerreform-Gutachten<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-10-21-t1410_WN_FN010" type="comment"><p>Gemeint ist ein 1971 veröffentlichtes Gutachten einer 1968 von Bundesfinanzminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name> berufenen Kommission unter Leitung von Rudolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EberhardRudolf">Eberhard</name>, Präsident der <name type="Organisation" ref="#BayStBk">Bayerischen Staatsbank</name>.</p></note></seg> hat auch erhebliche Bedenken aufgezeigt an dieser Paragraph 6 b-Regelung, wenngleich die Steuerreformkommission <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EberhardRudolf">Eberhard</name> im Grunde vorschlägt, grundsätzlich am Paragraphen 6 b festzuhalten, glaubt sie aber auch, die Ziffer 5 – das heißt die Ziffer 5, die hier die Veräußerung von Kapitalanteilen vorsieht –, diese Ziffer 5 wenn nicht überhaupt abzuschaffen, dann sie aber wesentlich einzuschränken und ich will nicht versäumen, dass dieser Vorstoß, die Ziffer 5 hier einzuschränken in der <gap/>steuer, einstimmig gefasst worden ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>: Wenn ich der Argumentation, das wäre ein Fremdkörper in unserem Steuerrecht, folgen soll, so fehlt mir allerdings jedes Verständnis dafür, warum wir diesen Fremdkörper bei der Steuerreform nicht beseitigt haben. Die war ja wohl dazu da, Fremdkörper herauszubringen und ein geschlossenes neues System zu machen. Was wir am 1. Januar 1975 nicht geschafft haben, jetzt im Aufgalopp bei der Gelegenheit des Artikelgesetzes nachholen zu wollen – Genossen, ich warne Neugierige, ich warne Neugierige davor, dem Koalitionspartner die Gelegenheit zu geben, seinerseits dann das zum Anlass zu nehmen und die Steuerreform an den anderen Ecken – da gibt’s vor allen Dingen die Ecke Vermögensteuer – zu versuchen, neu aufzurollen. Genau aus diesem Grund, dass wir dazu keinen Anlass geben, bitte ich euch, diesen Antrag nicht weiter fortzusetzen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Wir hatten damals, als wir die Arbeitsgruppe einsetzten, um die Subventionen zu überprüfen, noch mal gesagt und hier vereinbart, dass unsere Arbeitsgruppe prüft und dass sie das, was sie dann erarbeitet hat, wenn sie mit der FDP eine Übereinstimmung herbeiführen kann, dass wir das dann noch einfügen für die Beschlüsse morgen und übermorgen. Wo das geschehen ist, können wir es tun. Wo keine Einigung mit der FDP hat stattfinden können, können wir es jetzt nicht tun. Das ist das eine.</p>
				<p>Zum anderen – aber vielleicht macht Rolf [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>] zum Verfahren einen Vorschlag noch – zum anderen Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtRMartin_1949-09-07">Schmidt</name>: Es stimmt, dass die Besteuerung der Landwirtschaft nach Durchschnittssätzen zur Diskussion stand und ich bitte dich zu berücksichtigen, dass wir den Abbau der Mehrwertsteuersubventionen – wir, die das damals besprochen hatten, dachten, dass man das wohl durchsetzen kann, dass aber in der Kürze der Zeit eine völlig neue Besteuerung der Landwirtschaft gegenüber der Mehrheit des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> nicht durchzusetzen ist. Im Grunde standen wir vor der Frage Abbau der Subventionen für die Landwirtschaft, Mehrwertsteuerausgleich in Höhe von einer Milliarde D-Mark oder wenn du es genau wissen willst, nicht weil wir die Änderung der Besteuerung nach Durchschnittssätzen jetzt nicht durchgebracht hätten. So günstig war die Chance nicht, das ist ausführlich diskutiert worden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner:</name> Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme.</name></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>: Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name> hat recht, genauso war unser Auftrag. Deswegen zu dem zweiten Punkt, nämlich die Kursanatorien, würde ich bitten, dass wir uns dem Vorschlag von Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name> anschließen, der beinhaltet, dass wir das heute nicht endgültig entscheiden können, sondern dass wir noch weitere genaue Informationen haben müssen aus den entsprechenden Häusern. Wir hatten eigentlich angenommen, dass wir dazu heute schon Genaueres hören können. Dies war nun nicht möglich. Dies ist auch das Petitum der FDP gewesen. Da können wir also in der Sache nicht entscheiden, sondern uns mit dem begnügen, dass wir nähere Informationen noch brauchen. Anders ist es bei dem Paragraphen 6 b. Dies haben wir ausführlich in der Arbeitsgruppe debattiert. Die Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> und der Obmann Herr Dr. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VohrerManfred_1972-12-13">Vohrer</name> waren mit unseren Vorschlägen im Prinzip einverstanden. Anders sieht es aus bei den Wirtschaftlern. Es fand nachher ein Gespräch statt mit Graf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-10-21-t1410_WN_FN011" type="comment"><p>Otto Graf von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name>, MdB-FDP, im FDP-Bundesvorstand.</p></note></seg>. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> hat da die Meinung wiedergegeben, die bei den Wirtschaftlern herrscht. Aber bei der Arbeitsgruppe Steuern war mit der FDP Einverständnis erzielt worden, dass man dieser Frage positiv gegenübersteht. Wie nun die endgültige Entscheidung der FDP-Fraktion, Konrad, aussehen wird, dies weiß ich freilich nicht. Ich meine aber, dass wir zu Paragraph 6 b hier uns ein Meinungsbild verschaffen können im Sinne der Vorschläge der Arbeitsgruppe Steuern, wenn der Partner – der FDP-Partner – dann absolut Nein sagt, ist dies für uns dann eine Situation, mit der wir uns dann auseinandersetzen müssen, aber wir haben unser Meinungsbild gebildet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Andreas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow.</name></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow:</name> Ja, wir hatten den Auftrag, Subventionsabbau zu prüfen im Hinblick auf Haushaltsstrukturgesetz. Das heißt, was wir an Abbaumaßnahmen durchführen müssten, muss noch eingefügt werden in das Artikelgesetz, ist auch die eleganteste Lösung, um derartige Dinge zu betreiben. Die FDP hat abgelehnt den Freibetrag für freie Berufe. Sie hat abgelehnt die Einbeziehung der Ärzte in den hälftigen Mehrwertsteuersatz. Das brauchen wir im Augenblick nicht weiter zu verfolgen. Das kann unsere Meinung sein, aber dies ist nicht weiter zu betreiben. Beim 6 b würde ich vorschlagen, den Obleuten den Auftrag zu geben zu klären, nach Wegen zu suchen mit der FDP, wie der 6 b im Sinne der Vorschrift selbst, im Sinne der Sinngebung, die er bekommen hat vom Gesetzgeber, nämlich volkswirtschaftlich und betriebswirtschaftlich Erlöse aus dem Verkauf von Betrieben zu ermöglichen. Da ist in der Arbeitsgruppe auch gar kein Streit darüber, dass das volkswirtschaftlich und betriebswirtschaftlich sinnvoll ist, dass man versucht, mit der FDP auch zu Wegen zu kommen, um das schärfer und genauer zu fassen im Sinne der Wiederanlage, der Verbesserung der Arbeitsplätze, Modernisierung der Wirtschaft, regionale Wirtschaftsstruktur. Das kann uns überhaupt nichts verschlagen, diesen Weg zu versuchen. Wenn wir da blockiert werden, okay, dann kommt man da nicht weiter. Aber ich halte es für falsch, hier von vornherein zu sagen, nein, jede Schärferfassung dieses sich offensichtlich doch in manchen Fällen als problematisch erweisenden Paragraphen ist von vornherein versagt, weil die Wirtschaft sowieso schon so empfindlich ist. Wenn die FDP also durch ihre Steuerleute – Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name>, die ja nun weiß Gott auch in der Wirtschaft steht – gesagt hat, wir akzeptieren das, in dem Bereich nachzudenken, dann sollte man versuchen, den Weg zu gehen. Wenn wir geblockt werden okay.</p>
				<p>Ich würde vorschlagen, dass wir den Bereich Einbeziehung der Sportschiffer und der Sportluftschiffer in die Mineralölsteuer, dass wir das hier akzeptieren. Und zur Gemeinnützigkeitsverordnung würde ich sagen, dies ist sowieso nicht eine Sache der Arbeitsgruppe Subventionen. Das ist eine Verordnung, die von der Exekutive zu erlassen ist und die Exekutive muss nachdenken, ob der ursprüngliche Sinn dieser Gemeinnützigkeitsverordnung in diesem Bereich noch sinnvoll so aufrechterhalten werden kann. Das werden wir überprüfen. Da haben wir aber dazu keine gesetzgeberische Vorlage zu machen. Ich glaube, so könnte man vielleicht verfahren, Herbert.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Ich kann mit dem Vorschlag von Andreas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name> weitgehend einverstanden sein. Nur, was also die privaten Pflegeheime und die Kurheime anbelangt, so mache ich darauf aufmerksam, dass, wenn ihr von uns verlangt, von Katharina [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FockeKatharina_1969-10-20">Focke</name>] verlangt, von mir verlangt, dass wir etwas tun – wir verfahren nach dem alten Motto: Wir den Ärger, die Gemeinden den Vorteil. Denn die Grundsteuer und die Gewerbesteuer ist also eine eindeutig den Gemeinden zugeordnete Steuer. Deswegen habe ich hier allergrößte Hemmungen, etwas zu tun. Ganz zu schweigen davon, dass Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> mir bereits gesagt hat, auch geschrieben hat, wie schwer die Tatsache, dass wir im Bereich der Kurversorgung etwas tun, ihm zu schaffen macht in gewissen Regionen des baden-württembergischen Landtagswahlkampfes. Ich kann also nicht empfehlen, dass wir hier etwas tun.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenrufe. Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wir haben hier den Ärger und andere haben den Vorteil, Herbert, und damit bin ich bei dem eigentlich ernsthaften Thema: Was den 6 b anbelangt, so bin ich absolut sicher, dass im Gegensatz zu dem, was Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FunckeLiselotte_1961-10-17">Funcke</name> hat anklingen lassen, die FDP das nicht mitmacht. Das ist für mich völlig klar. Aber wenn das so ist, dann bin ich ganz entschieden dagegen, dass hier die Fraktion sich auf einen Dampfer setzt, von dem sie spätestens heute Abend um sechs wieder absteigt. Dann muss man eben mit der FDP weiterreden, und dass die Sozialdemokraten einer Lösung – wie sie auch immer aussieht – zustimmen, liegt für mich auf der Hand. Nur hier zu sagen, wir wollten dieses, um uns nachher von Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">von Lambsdorff</name> und anderen abblocken zu lassen, heißt doch nur, dass morgen wieder in den Zeitungen steht, die SPD wollte die Investitionsbereitschaft und -fähigkeit der Wirtschaft bestrafen und die FDP hat das wieder mal verhindert. Deswegen Rolf [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>] – entschuldige Rolf –, so läuft die Debatte und deswegen bin ich gegen eine Meinungsbildung in der Fraktion. Ich bin allerdings dafür, dass wir sehr schnell mit der FDP klären, wie denn nun ihre Haltung eigentlich ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hier sind jetzt keine weiteren Wortmeldungen. Doch, Andreas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuelowAndreas_1969-10-20">von Bülow</name>: Ich glaub’, das Verfahren im Sinne eines Gesprächs mit der FDP können wir so laufen lassen. Dann werden wir ja sehen, was dabei passiert. Herbert, ich wollte aber gern noch zu Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apels</name> Bemerkung zu den Gemeinden etwas sagen. Ihr werdet doch sehen am Parteitag die Anträge über die Finanzausstattung der Gemeinden. Wir können doch einfach, du kannst als Bundesfinanzminister nach den Enttäuschungen, die wir vielleicht alle gemeinsam erlebt haben bei der Revisionsklausel, nun nicht davon ausgehen, dass wir sagen, dies ist Länder, die ist Gemeinden, geht uns im Grunde genommen nichts an, wir holen uns die wunden Füße. Irgendwo ist das Gesamte ein Gesamtkuchen und wir müssen sehr darauf achten, dass auch in einigen Bereichen, wie zum Beispiel Kurgemeinden, die durch diese Gemeinnützigkeitsverordnung überhaupt keine Steuereinnahmen haben für ihren Hauptindustriezweig, nämlich Kurbehandlungen, dass wir das einfach nicht zur Kenntnis nehmen, weil es eine Ländersache oder weil es eine Gemeindesache ist. Ich halte also für gefährlich – in den letzten Tagen wird das immer mehr der Trend –, Gemeinde- und Länderfinanzen sozusagen als nichts hinter sich wegzulassen und sich da nicht betroffen zu fühlen. Diese Politik werden wir in einer sehr kommunalpolitisch bestimmten Partei auf Dauer nicht durchhalten können. Ich halte das für falsch.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchinzelDieter_1972-12-13">Schinzel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchinzelDieter_1972-12-13">Schinzel</name>: Genossinnen und Genossen, wir haben beim ersten Papier runde 26 Vorschläge gehabt, was wir bei dem Subventionsbereich im Bereich der Steuern abbauen könnten. Da sind dann im zweiten Papier zehn davon geblieben. Beim dritten Papier waren es dann sechs und jetzt haben wir mit der FDP drei vereinbart, wenn das mit dem 6 b noch gutgeht. Das sind auch nur wieder zwei. Und jetzt wollte ich um eine Zustimmung jedenfalls bitten. Wir werden ja demnächst den neuen Subventionsbericht zur Beratung vorliegen haben und wir werden im Finanzausschuss entgegen den bisherigen Sitten diesmal darauf drängen, dass er dort auch entsprechend ausführlich beraten wird, und da möchte ich darum bitten, dass wir die Zustimmung haben, die Punkte, die jetzt rausgefallen sind, unter anderem zum Beispiel Umsatzsteuerbefreiung der Ärzte, Warenrückvergütung bei Genossenschaften, die Landwirtschaft und, und, und, dass wir diese Punkte eingehend aus gegebenem Anlass Subventionsbericht dann im Finanzausschuss diskutieren in der Richtung, wie sie hier heute auch vorgetragen wurden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Sind noch Wortmeldungen? Wenn nicht, bitte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>.<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-10-21-t1410_WN_FN012" type="critical"><p>Offenbar nicht für das Mikrofon, sondern zu einem Nachbarn sagt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> dann: »Irgendwann müssen wir ja wohl Schluss machen«.</p></note></seg></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>: Genossinnen und Genossen, so sehr ich den Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchinzelDieter_1972-12-13">Schinzel</name> schätze, aber in der Pauschalität möglicherweise explosive Sachen in die Welt zu setzen, ohne in der Legislaturperiode überhaupt noch etwas in Gang setzen zu können, würde ich für wirklich politisch unsinnig halten. Denn das sind alles empfindliche Bereiche und wenn wir nun wirklich nichts mehr auf die Füße stellen können in der Sache in der Legislaturperiode, dann sich den Ärger, dass wir darüber reden, auf den Hals zu laden, ohne dass dabei ebbes<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-10-21-t1410_WN_FN013" type="critical"><p>D. h. »etwas«.</p></note></seg> herauskommt, halte ich schlicht politisch für Quatsch.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, Genossen, wir müssen wohl zu einem Abschluss kommen. Ja, wir können sonst uns hier selbst dermaßen karikieren, dass wir morgen, wenn die Fragen entschieden werden und wenn die CDU sagt, auf ihrer Seite ist alles klar, lächerliche Figuren sind. Hab’ nichts dagegen, nur, ich möchte nicht dafür verantwortlich gemacht werden. Worum es jetzt geht: Wir haben Vorschläge und haben Wenn und Aber gehört und jeder hat sich ein Bild machen können. So wie die Dinge sind, geht es zunächst darum, diese alle zur Kenntnis genommen zu haben und zu befinden, dass das, was in dieser Runde mit der FDP vereinbarlich zu machen ist, gemacht wird. Das ist doch wohl die übereinstimmende Meinung. Dass, wenn der Subventionsbericht vorliegt, wir weitere Überlegungen anzustellen haben, die wir vorher hier beraten, ist richtig und was <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name> zuletzt sagt, dass man sozusagen nicht eine ganze Reihe von Themen als dann auf freier Wildbahn zu behandeln erklärt, das ist mit dem Blick auf die Situation im letzten Teil der Periode ja ganz verständlich. Aber wenn wir in diesem Punkt, in diesen Punkten übereinstimmen, sollten wir bei Inachthalten aller hier gebrachten Warnungen in Bezug auf die Möglichkeit des Koalitionspartners mit verschiedenen Köpfen an verschiedenen Stellen ziemlich viel anzustiften in den Händen derer, die diese Dinge jetzt angefangen haben und weit gebracht haben zur Erörterung, dass bis zu der Entscheidung im Plenum, in den Ausschüssen und im Plenum so verfahren. Einverständnis? Einverständnis!</p>
				<p>Dann kommen wir zum nächsten Punkt, betrifft das Thema, das ich angedeutet hatte im Bericht aus dem Fraktionsvorstand als eines von denen, das hier behandelt werden würde: Mehrwertsteuerproblematik. Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>, willst du jetzt gleich einsteigen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>: Liebe Genossen, wir hatten uns in der Arbeitsgruppe, aber auch in einer kleinen besonderen Gruppe – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name> und ich – mit dem Thema Mehrwertsteuer beschäftigt. Vorneweg haben wir die Frage erörtert, ob wir uns auch über einen dritten Steuersatz unterhalten sollten, vielleicht auch unter dem Aspekt Luxussteuer. Um dies gleich vorweg zu sagen: wir halten das jetzt in der Kürze der Zeit erstens nicht für machbar, zweitens für sehr emotional und schwer abgrenzbar und wir glauben sehr wohl, dass man über einen dritten Steuersatz reden könnte mittelfristig und sollte, aber dass man Kriterien erst entwickeln muss. Wir haben keine in der Schublade. Möglich wären Kriterien Umweltschutz, Gesundheitspolitik. Dies wäre alles denkbar, aber das ist eben nicht so kurzfristig machbar und darum haben wir dann einstimmig diese Diskussion ausgeklammert. Übrig blieb die Frage der beiden Mehrwertsteuersätze. Die Regierungsvorlage sieht 6,5 im unteren Mehrwertsteuerbereich vor, ein Prozent mehr und 13 im oberen, auch ein Prozent mehr. Die Fraktion oder wir hätten nun sehr gerne der Fraktion empfohlen, im unteren Steuerbereich etwas weiter runterzugehen oder unten zu bleiben und dafür im oberen Steuerbereich den Ausgleich zu suchen. Wir haben das mehrheitlich dann aber doch nicht getan und empfehlen mehrheitlich, der Regierungsvorlage zu folgen aus folgenden Gründen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Bitte?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Nein, nein. Ich meine jetzt unsere kleine Kommission. Erstens: Wenn man unten den Steuersatz etwa auf sechs Prozent lässt, würde sich oben ein Ausgleich notwendig machen von 13,1 – ein sehr krummer Steuersatz, sehr schwer zu verrechnen und immer mit dem verlockenden Aspekt, dass die Preise, also durch Preisanhebung dies nachher ausgeglichen wird. Außerdem würden bei jeder Stelle hinter dem Komma im oberen Bereich würden etwa 100 Millionen von den Gemeinden zu bezahlen sein. Wir weichen überdies ab systematisch vom Prinzip des halben Steuersatzes und befinden uns auf einem ganz neuen Land, was ja besonders der FDP auf gar keinen Fall gefällt. Im unteren Steuerbereich, um dies ganz deutlich zu sagen, muss man sich nun ernsthaft um die Frage kümmern, was bringt das alles.</p>
				<p>Wir haben deshalb Untersuchungen anstellen lassen über drei Haushaltstypen, den Rentner- und Sozialhilfeempfängerhaushalt, einen mittleren Arbeitnehmerhaushalt mit zwei Kindern und einen Arbeitnehmerhaushalt im oberen Einkommensbereich. Diese drei Haushalte würden alternativ, wenn wir den unteren Steuersatz bei sechs Prozent beließen im Vergleich zur Regierungsvorlage 6,5 – sparen 98 Pfennig für den Rentnerhaushalt, 1,15 Mark für den mittleren und etwas, ein paar Groschen mehr für den oberen. Es ist nicht zu leugnen, dass es in der Tendenz, wenn man das in Prozent ausdrückt, dass es da deutlich ist, dass der obere Haushalt stärker entlastet wird, wenn man das verfügbare Einkommen nimmt und nicht das Verbrauchseinkommen. Aber pro Monat sind diese Beträge natürlich außerordentlich gering. Wir würden also für eine so geringe, sich um eine Mark bewegende Geldmenge, für immer bezogen auf diese Haushalte pro Monat, würden wir all die Nachteile in Kauf nehmen, die ich schon geschildert habe. Wir bekämen auch eine größere Schere. Ich bitte das sehr zu beachten. Wir hatten in der vorigen Periode bei der Umsatzsteuerdiskussion alle die Handwerksbetriebe hier und natürlich das Hotelgewerbe und viele andere, die sich dauernd beklagen, dass sie so leiden unter der Schere zwischen den beiden Steuersätzen. Diese würde erheblich verschärft werden durch ein Untenlassen des niedrigen Steuersatzes im Gegensatz zur Regierungsvorlage.</p>
				<p>Wir müssen auch wissen, dass die FDP strikt hinter der Regierungsvorlage steht und sagt, diese Ankündigung sei in der Öffentlichkeit nun hingenommen und man sollte dies nicht wieder aufwühlen. Zudem hat sie also systematische Bedenken und möchte bei diesem unteren Steuersatz bleiben. Ich muss hier erwähnen, dass Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name> aus unserer Kommission sich dennoch für den Steuersatz 6 unten, 13,1 oben einsetzt. Er meint, dies wäre ein soziales Zeichen und die Fraktion könnte damit eine Meinung, eine Tendenz deutlich machen. Obwohl dies natürlich erwägenswert ist und aus optischen Gründen sicher gut, haben wir uns mit Rücksicht auf die absoluten Beträge, die geringen und die Nachteile, die man dafür in Kauf nehmen muss, aber entschlossen, hier zu empfehlen, der Regierungsvorlage zu folgen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name> (Göppingen): Genossinnen und Genossen, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat eingangs darauf hingewiesen, dass einige der in Mannheim zu fassenden Beschlüsse für die Arbeit der Fraktion in dieser Legislaturperiode noch von Relevanz sein werden. Hier haben wir es mit einer derartigen Materie zu tun. Die Antragskommission zum Parteitag in Mannheim empfiehlt, den unteren Steuersatz festzuhalten. Bezüglich eines dritten Steuersatzes empfiehlt die Antragskommission, dieses allenfalls im Zusammenhang mit der <name type="Organisation" ref="#EG">EG</name>-Harmonisierung zu machen. Nun, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> war der Vorsitzende der Gruppe, in der wir dieses beschlossen haben in der Antragskommission, und zwar einstimmig und die Antragskommission insgesamt hat es wiederum einstimmig beschlossen. Ich bitte Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, hierzu noch mal Stellung zu nehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>: Genossinnen und Genossen, Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> hat das Ergebnis unserer Debatte richtig wiedergegeben. Ich möchte für meinen Standpunkt, den unteren Satz nicht nach Regierungsvorlage zu erhöhen, noch ein paar Worte sagen. Die Zahlen, die uns vorlagen, waren nicht repräsentativ. Wir haben drei Haushaltstypen verglichen, zwar Arbeitnehmereinkommen. Ich darf die Zahlen mal nennen: Haushaltstyp 1 rund 860 Mark Einkommen, Haushaltstyp 2 1 935 D-Mark Einkommen und Haushaltstyp 3 3 375 D-Mark Einkommen. Und wenn man nun die Mehrwertsteuerbelastung, die jetzt auf diesen drei Haushaltstypen ruht, dann ergibt sich, dass der mittlere Haushalt mit einem Einkommen von 1 935 D-Mark am höchsten belastet ist mit einem Prozentsatz von 5,69. An zweiter Stelle folgt dann der Haushaltstyp 1 mit 5,33 Prozent und an dritter Stelle – also mit geringster Mehrwertsteuerbelastung – ist derjenige, der am meisten verdient, nämlich er hat ’ne Mehrwertsteuerbelastung mit 5,28 Prozent. Dies bezieht sich jetzt auf die genannten drei Haushaltstypen. Wir haben keine Vergleiche mit Landwirten, mit Unternehmern oder freien Berufen. Es geht also jetzt nur um dieses Arbeitnehmereinkommen. Wenn wir die Vergleiche hätten, würde sich wahrscheinlich – das heißt mit Sicherheit – herausstellen, dass der regressive Charakter der Mehrwertsteuer, dass nämlich derjenige am höchsten belastet ist, der die geringste Sparquote hat – das heißt das geringste Einkommen –, dass dieser regressive Charakter nach wie vor besteht. Aus dem Grund, meine ich, sollten alle Anstrengungen unternommen werden, um diesen regressiven Charakter der Mehrwertsteuer in Zukunft nicht noch zu verstärken.</p>
				<p>Wenn wir uns nun die Belastungszusätze nach der Regierungsvorlage ansehen, dann ergibt sich halt auch, dass derjenige mit dem höchsten Einkommen nach dem Haushaltstyp 3 mit 3 375 D-Mark die geringste zusätzliche Belastung haben wird, nämlich nur 0,96 Prozent, während die beiden anderen Haushaltstypen 1 und 2 eine höhere Belastung haben mit 1,03 Prozent. Hier zeigt sich, dass nach Regierungsvorlage der regressive Charakter, die Schere im Grunde vergrößert würde. Nun hat Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> zu Recht gesagt, dass dies in Mark- und Pfennigbeträgen nicht so viel ausmacht. Sie hat den Satz genannt, wenn wir also auf sechs Prozent gehen würden und entsprechend oben auf 13,1 Prozent, dann würde dies bei dem Haushaltstyp 1 nur 0,98 D-Mark ausmachen im Monat, bei dem Haushaltstyp 3 1,05 Mark. Etwas anderes ist es, wenn wir den jetzigen Mehrwertsteuersatz im unteren Bereich festhalten – also 5,5 Prozent – dann würde dies ausmachen Haushaltstyp 2<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-10-21-t1410_WN_FN014" type="critical"><p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name> hat sich hier offenbar versprochen, denn gemeint ist sicherlich Haushaltstyp 1.</p></note></seg> immerhin schon 2 D-Mark und Haushaltstyp 2 2,32 Mark.</p>
				<p>Ich habe mich in der Gruppe in erster Linie dafür ausgesprochen, den unteren Satz milder zu gestalten, wobei ich dann auf den Satz sechs Prozent gekommen bin als Mittellösung. Dies ist aber nicht das eigentliche Problem. Das eigentliche Problem ist, ob die Fraktion zum Ausdruck bringen will, dass sie an dem unteren Satz, sozusagen an dem Sozialsatz eine soziale Komponente auch zum Ausdruck bringen will. Dies ist der politische Punkt. Wir können uns dann streiten, ob wir auf sechs Prozent bleiben wollen oder ob wir den Satz von 5,5 Prozent festhalten wollen, wie die Parteitagantragskommission dies empfiehlt. Ich finde, dies ist eine ausgesprochen politische Frage. Ich möchte in dem Zusammenhang einmal erinnern, dass die Infas-Umfrage von letzter Woche die Mehrwertsteuerfrage auch mitbehandelt hat und dies nicht zugunsten der SPD ausgeschlagen hat. Ich meine nur, in dem Zusammenhang müssten wir sehen, dass alles, was mit der Mehrwertsteuer draußen diskutiert wird, für uns ein brisantes politisches Thema ist. Aus dem Grund meine ich, dass wir beim unteren Satz eine Lösung anstreben sollten, die diesem sozialen Anliegen Rechnung trägt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchinzelDieter_1972-12-13">Schinzel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchinzelDieter_1972-12-13">Schinzel</name>: Genossinnen und Genossen, wir haben ja viel Verständnis dafür, wenn die Regierung darauf achtet und auch die Verantwortlichen ansonsten darauf achten, dass an der Regierungsvorlage nicht allzu viel geändert wird. Aber wir haben bei der ersten Diskussion hier in der Fraktion auch feststellen können, dass es gerade bei der Mehrwertsteuerfrage sehr wichtig ist für die Diskussion in der Partei auch und für das Engagement in der Partei für diese Steuererhöhung, wie sie sozial abgewogen sich darstellt. Und dabei spielte bei allen Diskussionen draußen – das kann ich jedenfalls von den Versammlungen sagen, wo ich war – überall diese Frage eine Rolle, ob wir es schaffen, den unteren Satz bei 5,5 zu halten zugunsten dann einer Erhöhung des oberen Satzes auf 13,2 oder 13,5. Und da war, unter diesem Aspekt waren auch alle bereit und engagiert dabei, sich für diese Steuererhöhung mit den aufgezeigten Zwecken einzusetzen. Und wir müssen ja ein bisschen in diesem Haushaltsstrukturgesetz an sozialer Ausgewogenheit auch anbieten draußen, um es durch unsere eigenen Genossen auch vertreten lassen zu können. Ich erinnere daran, dass die FDP sich auch gerade heute wieder gesperrt hat, zum Beispiel bei den Freiberuflern ein bisschen was an dem Freibetrag zu machen. Das wären alles keine großen Summen gewesen. Das heißt, wir lassen den ganzen Bereich im Wesentlichen auf Arbeitnehmer zukommen und wenn wir das schon machen, dann müssen wir wenigstens dafür sorgen, dass dort, wo es möglich wäre, ein Ausgleich zustande kommt oder eine Ausgewogenheit. Deswegen bin ich sehr dafür, dass wir doch das Ziel anstreben, 5,5 Punkte unten halten und oben auf 13,2 oder 13,5 hochgehen. Und ich darf daran erinnern, dass wir selbst ja in der Arbeitsgruppe Steuern dazu noch keine abschließende Meinungsbildung durchgeführt haben. Das heißt, ich würde sehr darum bitten, dass wir hier auch noch nicht zu einer abschließenden Meinung kommen, denn so sehr drängt es ja auch nicht, und wir noch vorher in der Arbeitsgruppe Steuern zu einer abschließenden Meinung kommen und dann gegebenenfalls wieder in der Fraktion darauf zurückkommen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name>: Genossinnen und Genossen, ich bezweifle, dass ein Festhalten am unteren Steuersatz von 5,5 beziehungsweise sechs die soziale Ausgewogenheit mir sicherstellt. Ich will das noch mal sagen. Wir haben es doch bei der Einkommensverteilung damit zu tun, dass insbesondere heute der aktive Arbeitnehmer, insbesondere die jungen Familien sehr stark belastet sind. Sie werden mit höheren Mieten belastet, weil sie in Neubauwohnungen sind. Sie werden mit hohen Anschaffungskosten belastet. Ich will hier auch nicht über Warenkörbe sprechen, aber ich will nur eins sagen. Ich kann mir durchaus vorstellen, dass eine junge Familie, wo zwei Leute arbeiten, um sich was anzuschaffen, hier in diesen Haushaltstyp 2 oder sogar 3 passt. Aber gerade die sind dann benachteiligt, weil sie eben hohe Anschaffungskosten haben – Möbel, Bekleidung, Kinderkleidung und all das. Ich möchte deshalb bezweifeln, ob ein Abgehen von der Halbierung der bisherigen – im Übrigen sind ja Mieten mehrwertsteuerfrei, außerdem müssen wir auch sehen, dass in dem unteren Steuersatz ja die Nahrungsmittel und all das fällt – möchte ich das noch bezweifeln.</p>
				<p>Zum Übrigen möchte ich sagen, dass auch, um das noch mal zu unterstreichen, dass hierbei auch die Gemeinden zu beachten sind. Jeder Zehntelpunkt, der oben angehoben wird, wenn ihr jetzt auf 13,2 geht, sind das 200 Millionen zusätzlich für die Gemeinden, die Privatwirtschaft wird dadurch nicht belastet, weil die Privatwirtschaft Mehrwertsteuer in die Vorsteuer rechnet. Ich brauche das nicht zu erörtern hier. Außerdem möchte ich noch anmerken, das wird man auch sagen müssen, dass diese Diskussion hier Schlachter, der den unteren Steuersatz hat und Würstchen verkauft, mit dem Gastwirt nebenan wieder voll aufkommt, dass wir in dem Bereich auf Fremdenverkehr, wo wir jetzt versuchen, etwas auch Land zu gewinnen, wir wieder volle Segel bekommen. Alles wegen einer Steigerung. Im Übrigen zum Abschluss: Es hat ja wenig Sinn, jetzt auch drüber zu sprechen. Wir haben ja mit der FDP – ich habe mich da ganz fair verhalten, Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name> wird das bestätigen können. Er hat vorgetragen. Ich habe überhaupt nichts gesagt, um das hier ausdiskutieren zu können. Die FDP hat glatt Nein gesagt, damit ihr es wisst. Das braucht euch hier nicht stören.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>: Ich möchte sagen, dass, obwohl die Sache ja noch Zeit hat, wir uns doch sehr mit unserem Votum beeilt haben, weil wir das in der heutigen Fraktionssitzung vortragen wollten. Ich möchte für meine Person ausdrücklich sagen, dass ich von dem Votum der Parteikommission unter Vorsitz von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> nichts gewusst habe, dass wir uns bemüht haben, die Punkte Absprache mit dem Partner FDP, Belastung der Gemeinden, krummer Satz abgehend vom halben Satz und so weiter doch als sehr wichtig anzusehen und dass wir versucht haben, dies abzuwägen. Wenn ich nun höre, dass die Kommission unter Vorsitz von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> einstimmig für 5,5 Prozent votiert hat, möchte ich sagen, dann ist hier jede Übung sinnlos, weil dies ein politischer Punkt ist und wenn der Parteitag unter Anleitung oder unter Empfehlung des Ministers dies so beschließt, dann brauchen wir uns über die anderen Punkte nicht zu unterhalten, Genossen. Dies ist doch ganz klar. Ich hätte das niemals, meine Stellungnahme niemals so indifferent hier abgegeben, wenn ich dies damals gewusst hätte in der Kommission. Ich habe das neutral abgegeben unter Abwägung aller Umstände. Wenn es so ist, dass die Partei dies empfiehlt und der Minister dem zugestimmt hat und die Meinung der Regierung dort nicht verteidigt hat oder sich nicht der Stimme enthalten hat dort, dann muss ich sagen, betrachte ich mir die Basis für dieserlei Überlegungen als entzogen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Genossinnen und Genossen, ich glaube, wir können das etwas weniger mit Emotionen beladen betrachten. Als die Antragskommission zu diesem Punkt Stellung nehmen musste, gab es eine Vielzahl von öffentlichen Äußerungen auch von führenden Politikern unserer Partei, die zu diesem Thema unter anderem zweierlei gesagt haben. Einmal müsste sehr ernsthaft geprüft werden, ob nicht eine dritte Steuerklasse notwendig sei. Das war sogar mehr als nur prüfen, das war auch teilweise in den Äußerungen schon Forderung. Und zum Zwoten wurde allgemein von den Sozialdemokraten gesagt, unten müsse festgehalten werden. Das war das erste Datum. Das zweite Datum: Wir hatten zu diesem Thema Umsatzsteuer bei der Antragskommission eine Reihe von Anträgen. Die erste Gruppe der Anträge, die sah folgendermaßen aus: Dieses lehnt die SPD ab, überhaupt, pauschal. Die zweite Gruppe war: Wir fordern die dritte Steuerklasse, sprich Luxussteuer. Und die dritte Gruppe, die überhaupt am ehesten noch bereit war, hier nachzudenken, war die, dass sie sagte, unter gewissen Kautelen, so der Antrag Baden-Württembergs, falls alles andere geprüft ist und wir woanders kein Geld herkriegen, falls dieses und falls das ist, sind wir bereit, dem näherzutreten unter der Prämisse, dass der untere bei 5,5 bleibt.</p>
				<p>Nun bin ich also der Meinung, dass eine Antragskommission sich nicht völlig ablösen kann von dem, was zu diesem Zeitpunkt draußen wie in der Partei über Anträge gesagt wird. Wir haben deswegen gesagt, die dritte Steuerklasse, die lehnen wir mal ab. Da ist uns der Trick eingefallen, auf den Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name> schon hingewiesen hat, nämlich zu sagen, wir müssen ja im Rahmen der europäischen Harmonisierung der Umsatzsteuer sowieso mehrere Steuerklassen akzeptieren, weil die anderen mehrere haben. Das drängen wir mal auf diesen sehr späten, irgendwann in der Zukunft liegenden Zeitpunkt ab. Und zu dem anderen Punkt haben wir in der Tat gesagt, wenn dieses erreichbar ist, sind wir der Meinung, dass das geschehen soll. Ich weiß also auch nicht, warum du nun so schrecklich böse darüber bist. Dass du das nicht wissen konntest, liegt vielleicht an mir. Ich weiß es nicht, an wem es gelegen hat. Ausgedruckt ist das seit etwas längerer Zeit schon, dass das so ist.</p>
				<p>Nur, unabhängig davon, was der Parteitag beschließen will zu diesem Fragenkreis, sind die sachlichen Bedenken doch durchaus weiterhin bekannt. Wir können eben – und das ist doch völlig klar – nicht auf [13,1 oder 13,2]<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-10-21-t1410_WN_FN015" type="critical"><p>Korrigiert aus »3,1 oder 3,2«.</p></note></seg> gehen, das ist lächerlich, sondern wir müssen dann 13,5 gehen oben und dieses führt in der Tat dazu, dass für Bund, Länder und Gemeinden die Haushaltsbelastungen über die Rückwirkungen, die aus der Mehrwertsteueranhebung eintreten, größer werden. Es wird zwar auch die Einnahme des Bundes etwas größer, weil bei 13,5 – selbst wenn wir bei 5,5 unten festhalten – etwas übrig bleibt. Aber insgesamt gibt es hier also ein echtes Problem, das man sehen muss.</p>
				<p>Ich meine also abschließend, die Antragskommission hat dieses so beschlossen, weil dies der Nenner war, auf den man sich einigen konnte. Aber das hindert doch die Fraktion nicht daran, im Gegenteil, die Fraktion wird doch damit nicht der Notwendigkeit enthoben, eine Entscheidung zu fällen, und wenn das so ist, so habe ich Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> verstanden, dass das heute und jetzt oder in den nächsten 14 Tagen entschieden werden muss, dann muss das eben entschieden werden und dann können wir uns selber auch nicht hinter Anträge einer Antragskommission, von wem auch immer unterstützt, zurückziehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Ich stimme mit dem letzten Beitrag von Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> und mit den Ausführungen von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> überein und deshalb bin ich der Auffassung, dass diese Fraktion nach dem Bundesparteitag darüber entscheiden sollte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Gunter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>: Ich möchte zu drei Punkten etwas sagen. Erstens der Punkt, die soziale Komponente wär’ deswegen unsinnig, weil es sich hier nur um kleinere Beträge handelt. Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> hat darauf hingewiesen. Es ist natürlich richtig, wenn man hier sagt, die Lösung festhalten unten und oben etwas drauf, das bringt bei dem Haushaltstyp 1 von Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name> eine Steuerersparnis von 1,95 Mark. Nur, die absoluten Zahlen sagen überhaupt nichts, wenn man die Bemessungsgrundlage nicht nennt. 1,95 Mark für den Haushaltstyp 1 wäre eine Steuerersparnis, 8,31 Mark Regierungsvorlage, 6,36 Mark Vorlage oder sagen wir mal Vorschlag Festhalten unten und 13,2. Das heißt, wenn man mal die Prozente nennt, dann wird die soziale Komponente für jedermann ganz klar. Der Haushaltstyp 1 – also die Bezieher kleiner Einkommen – würde nach dem Vorschlag unten festhalten oben 13,2 um 23 Prozent entlastet. Der Haushaltstyp 2 würde um elf Prozent entlastet und der Haushaltstyp 3 – also Einkommen von mehr als 3 000 Mark – um sieben Prozent. Das heißt, hier ist, sobald man in Prozenten rechnet, die soziale Komponente eindeutig auch in der Öffentlichkeit darstellbar.</p>
				<p>Das Zweite: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> hat gesagt, 13,2 geht auf keinen Fall, man muss auf 13,5. Dazu nur zwei Argumente. Erstens: Es ist natürlich richtig, 13,2 ist schwierig zu rechnen. 13,5 ist für die Tante Emma in ihrem Laden, wenn sie die Waren auszeichnet, genauso kompliziert zu rechnen. Da empfiehlt es sich, das ist auch konjunkturpolitisch opportun, dass sie sich für 20 Mark einen kleinen Taschenrechner kauft. Das heißt, 13,5 und 13,2 ist beidermaßen kompliziert, aber nicht unmöglich zu rechnen und im Übrigen haben wir natürlich genügend ausländische Beispiele dafür, dass Sätze nicht bei 0,5 oder 1,0 aufhören. Ich will nur nennen, dass Frankreich zwei Sätze hat – einer 17,6 und ein anderer 33 ⅓. In Irland gibt’s einen Satz 6,75 und 11,5.</p>
				<p>Dritte Bemerkung: Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> hat gesagt, wenn wir unten festhalten und oben etwas drauflegen, hätten wir die ganze Diskussion wieder, die man damals hatte bei der Neufassung des Mehrwertsteuergesetzes. Dies sehe ich überhaupt nicht, einfach deswegen, weil man sagt, wir machen unten nichts, wir lassen alle Gruppen, die wir jetzt bei dem halben Mehrwertsteuersatz haben, drin. Wir lassen alle, die Normalsatz haben, unberührt, erhöhen nur den Normalsatz. Weswegen man dann eine neue Diskussion haben sollte, aber keine neue Diskussion, wenn man das linear erhöht, dies vermag ich nicht einzusehen. Im Übrigen haben wir ja die Diskussion, was die Frisöre angeht und das alles, sowieso und bisher, wenn man mannhaft hinsteht, auch gut bestanden. Das heißt, dieses Argument kann nicht gelten lassen, Hans-Jürgen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Harald <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferHaraldB_1972-12-13">Schäfer</name> (Appenweier): Ich hab’ nur eine Frage an Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>. Vielleicht habe ich nicht ganz verstanden. Hab’ ich recht gehört, dass du argumentiert hast, eine Erhöhung des Mehrwertsteuersatzes auf 13,5 Prozent würde die Haushaltslage von Bund, Ländern und Gemeinden verschärfen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Es ist ja so, dass – dieses Argument verwenden wir draußen nicht, aber die Opposition verwendet es –, dass ja die Gebietskörperschaften, Bund, Länder und Gemeinden, genauso die Mehrwertsteuer bezahlen wie der Endverbraucher. Wir sind ja Endverbraucher in dem Sinne. Nur ist das beim Bund so, der Bund ist ja der große Nutznießer dieser Steuererhöhung. Da gleicht sich das natürlich mehr als aus, während bei den Gemeinden ist das überhaupt keine Frage. Die Gemeinden werden, je höher der obere Steuersatz gesetzt wird, umso stärker belastet und da die Gemeinden nur in einem sehr bescheidenen Maße an den Erträgen der Umsatzsteuer beteiligt sind, wird, je höher der obere Steuersatz gesetzt wird, die Belastung für die Gemeinden und damit die Kritik, die von hierher kommt, umso größer. Das ist überhaupt keine Frage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmittHermann_1953-10-06">Schmitt-Vockenhausen</name>: Genossinnen und Genossen, ich kann nur das unterstreichen, was Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> zuletzt gesagt hat. Wir haben als, der Deutsche Städte- und Gemeindebund hat als kommunaler Spitzenverband – ich muss schon sagen in einem Kraftakt – den Steuererhöhungsvorschlägen der Bundesregierung zugestimmt. Ich muss aber sagen, wenn diese noch einmal zulasten der Gemeinden verändert werden, muss natürlich eine völlig neue Diskussion auch in diesem Bereich entstehen und ich würde außerordentlich bedauern, wenn hier auch noch ein Steuersatz von 13,5 dann letztlich herauskäme. Und was dem Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name> seine Prozentzahlen sind, da kann ich nur sagen, wenn 23 Prozent 1,98 Mark sind, dann weiß jeder, das ist gar nicht, was die Leute draußen nachher anerkennen. Das sind doch keine Prozente, das sind doch nur theoretische Prozente, aber doch nicht für die wirkliche Praxis. Das nimmt uns nachher niemand ab. Wenn aber die Gemeinden in dieser Weise zusätzlich belastet werden, dann kann ich nur sagen, jetzt die Auseinandersetzung uns mehr kosten als nur diese Prozente.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>: Ich möchte beantragen, dass wir unter den gegebenen Umständen jetzt diese Diskussion nicht zu Ende führen und das in der Tat vertagen bis nach dem Parteitag, dann erneut sehen, wie wir mit dem Koalitionspartner da zurechtkommen. Die Frage ist in der Tat jetzt nicht zu entscheiden. Ich glaube, dies war ein sehr unglückliches Beispiel für eine verfrühte Diskussion.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich wollte nur noch eine kurze Bemerkung machen zum Bereich der Rentenempfänger. Ich habe die Diskussion hier nicht ganz verstanden. Die Rentenempfänger erhalten auch im nächsten Jahr eine Nettoerhöhung um 11,1 Prozent. Sie haben in diesem Jahr eine Nettoerhöhung gehabt, ich glaube von 11,4 und in ähnlicher Form so Erhöhungen während der letzten fünf Jahre. Hingegen haben die im Arbeitsleben Stehenden diese Prozentsätze nicht mehr annähernd erreicht, hatten höhere Krankenversicherungsbeiträge, werden jetzt im nächsten Jahr höhere Arbeitslosenversicherungsbeiträge zu tragen haben und wir heischen uns hier an zu sagen, wir müssten jetzt insbesondere für einen Personenkreis – nun gut, dass unser Herz da immer sehr stark engagiert war, ist vielleicht gut, aber in dieser Situation würden wir doch in der Tat, glaube ich, eine falsche Gruppe unterstützen. Jetzt kommt doch in den Versammlungen die Kritik auf uns zu, dass man sagt, könnt ihr das denn überhaupt noch verantworten, dass ich hier 1 800 Mark steuerfrei habe ohne Sozialversicherungsabgaben und dass mein Sohn, der daneben steht mit drei Kindern, diesen Betrag versteuern muss, Krankenversicherung, Invalidenversicherung und Arbeitslosenversicherungsbeiträge bezahlen muss?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das ist doch das, was uns im Moment in den Versammlungen vorgehalten wird, und wir können und müssen diese Diskussion nur munter fortsetzen, dann werden wir wohl sehen, wo uns die Facharbeiter und wo uns die Beschäftigten aus den Betrieben dann hinlaufen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Hermann, das ist doch genau die falsche Diskussion. Zunächst einmal –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>ja, natürlich. Aber anhören müsst ihr mich trotzdem. Zunächst einmal, da halte ich das auch für gefährlich, was der Kanzler hier gesagt hat vor ein oder zwei Wochen. Müssen wir uns entscheiden? Sind wir stolz darauf auf diese hohen Zuwächse bei den Renten? Wollen wir einen großen Teil unseres Wahlkampfs damit machen, ja oder nein? Entweder – oder! Man kann nicht sagen, wir sind stolz darauf und gleichzeitig versuchen, diese Erhöhung madig zu machen. Da müsst ihr euch entscheiden. Das ist das Erste.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das ist das Erste. Das Zweite ist die Frage der Rentenhöhen. Da bin ich allerdings sehr dafür, dass wir die Frage diskutieren, ob die Renten 1 800 Mark bei dem einen betragen sollen nach einem vollen Arbeitsleben oder ob sie bei dem anderen auch nach einem vollen Arbeitsleben 850 sein sollen. Das ist eine Frage der Rentengerechtigkeit und da denke ich nur da dran, wie der Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> von vielen Seiten hämisch kritisiert worden ist, als er die Frage der Doppelerhöhung bei der Rentengerechtigkeit ins Gespräch gebracht hat. Da wäre der Punkt, wo zu kämpfen wäre. Und das Dritte, Hermann: Diese Rechenbeispiele des Finanzministeriums, die haben doch gerade deutlich gemacht, wie unterschiedlich bei den einzelnen Einkommensverhältnissen in den Haushalten die Besteuerung wirksam wird. Und natürlich ist das so, dass der Rentnerhaushalt mit 1 800 D-Mark bei seinen Belastungen besser fährt bei dem jetzigen vorgeschlagenen System als der Rentnerhaushalt mit 800 oder mit 1 000 D-Mark. Das ist doch das Problem. Der Einwand geht also zunächst an der ganzen Problematik der Steuererhöhung vorbei und zweitens zielt er nicht ab auf das eigentliche Problem der gerechteren Rentenverteilung und drittens halte ich es wirklich für gefährlich, immer diese Andeutungen zu machen, dass es einige Gruppen, auf deren Verbesserung wir so furchtbar stolz sind, vielleicht eigentlich schon zu gut geht. Das halte ich für eine gefährliche Argumentation.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name> hat mit seinem Beitrag, glaube ich, was sehr Wichtiges und was sehr Richtiges getroffen, nur hat es mit unserer Debatte, Hermann, insofern nichts zu tun, weil wir nicht über den Rentner debattiert haben, sondern über drei verschiedene Haushaltstypen. Und der Haushaltstyp 1, der uns hier beschäftigt hat als der niederstverdienende Haushaltstyp, hat ein Einkommen von 860 D-Mark. Das ist der Sozialhilfeempfänger. Das ist die Teilzeit arbeitende Ehefrau, die ein Kind hat und noch Unterhalt kriegt vielleicht von ihrem geschiedenen ersten Ehemann. Das ist das Problem. Wir sollten also, und insofern ist die Debatte hier falsch gelaufen, nicht von dem Rentner sprechen, sondern von den Haushaltstypen, von denen wir ausgegangen sind und da sieht es halt so aus: erster Haushaltstyp 860 Mark, zweiter Haushaltstyp 1 900 Mark, dritter Haushaltstyp 3 400 D-Mark.</p>
				<p>Also keine pauschale Debatte über die Rentner, aber, Hermann, du hast was sehr Richtiges gesagt und wahrscheinlich werden wir nicht nur Gelegenheit haben, sondern wir werden sogar in die Debatte rein müssen im Zusammenhang mit dem, was als Reformwerk vor uns steht, nämlich im Zusammenhang mit dem Versorgungsausgleich. Da wird unter Umständen die Frage der Altersbesteuerung eine große Rolle spielen und wir werden dann sehr offensiv dieses Thema unter Umständen aufgreifen müssen. Dies ist in der Tat ein Problem, dass die Frage, die Frage der Harmonisierung, der Harmonisierung der Altersbesteuerung ein ganz wichtiger Punkt ist, der unter Umständen sehr drängend auf uns zukommt. Aber mit den Haushaltstypen, mit den Beispielen, die wir hier gebildet haben und versucht haben, ’ne soziale Komponente für den Haushaltstyp 1 beispielsweise herauszufinden, hat das nichts zu tun.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuschfortHermann_1965-10-19">Buschfort</name>: Ich wollte um Gottes willen hier keine neue Debatte ausgelöst haben, aber zu Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> erstens: Die 1 800 Mark waren nur beispielhaft genannt. Ich hätte auch 1 000 oder 2 000 oder zweieinhalbtausend Mark als Beispiel nennen können. Wenn das falsch verstanden worden ist, bitte ich das zu entschuldigen. Zweitens: Sicherlich sind wir stolz darauf, dass wir diese rentenpolitische oder rentenfinanzielle Entwicklung haben einleiten können und dass es überhaupt möglich ist, heute zu sagen, bei den Rentnern sieht es eben wesentlich besser aus als noch vor fünf oder vor zehn Jahren. Auch darauf sind wir stolz und das will ich noch einmal unterstreichen. Aber richtig ist doch auch, dass wir gesagt haben, wir möchten, dass die Gesamtbevölkerung in diesem Jahr nicht Schaden erleidet, dass sie real das behält, was sie bisher hatten. Wenn aber jetzt der Rentner einen realen Kaufkraftzuwachs sagen wir einmal von fünf bis sechs Prozent bekommt und dies zulasten oder aber dass alle anderen diesen realen Wert nicht behalten können, weil neben der Lohnerhöhung, die plus/minus null ausgehen wird im Verhältnis zu den Preisen, wir andere Belastungen hinzurechnen müssen wie Krankenversicherungsbeitrag und wie Arbeitslosenversicherungsbeitrag, so ist es doch mehr als gerechtfertigt zu sagen, bitte, in dieser Situation ist es auch verständlich, wenn eine Gruppe jetzt bei dieser Steuerfrage vielleicht nicht so gut zurechtkommt wie die andere. Nur das war mein Anliegen. Ich wollte nicht, dass man dem Arbeiter im Betrieb jetzt sagt, du kommst einmal schlecht weg und außerdem hast du noch die anderen Belastungen zu tragen und bist dann unterm Strich im Minus. Und das war mein ganzes Anliegen. Ich möchte am liebsten, dass es allen – den Arbeitern in den Betrieben und den Rentnern – zukünftig noch besser als bisher geht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Jetzt gibt’s keine weiteren Wortmeldungen, Genossen. Es gibt einen Antrag zum Verfahren. Ich erlaube mir nur eine Vorbemerkung: Wir öffnen eine Flanke, in die von der CDU hineingestoßen werden wird, nämlich ob Mehrwertsteuererhöhung mit Wirkung von Januar ’77 oder nicht. Die CDU aus ganz anderen Gründen hat sich mit schwerem Geschütz dagegen eingesetzt. Das Paket – um da einmal diesen Ausdruck zu nehmen – von Maßnahmen, in das die Mehrwertsteuererhöhung eingebunden wurde, wird damit für die FDP zu etwas, an dem sie herummachen kann. Wir öffnen also zwei Flanken, Genossinnen und Genossen. Dies ist eine schlimme politische Situation, kurz nachdem wir eine Debatte über eine Regierungserklärung vom 17. September geführt und sie – das muss man sagen – auch konsequent vertreten haben. Das ist unsere Lage und wir fangen hier an über Prozente hinter dem Komma, das ist jetzt nicht mehr zu ändern. Hier ist ein Verfahrensantrag gestellt worden: Vertagen bis nach dem Parteitag. Wer dafür ist, bitte ich ums Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinung. Das Erste war die Mehrheit. Wir müssen uns aber dann bei all diesem, liebe Genossen, gegenseitig helfen. Denn jetzt kriegen wir von zwei Seiten – von der CDU und von der FDP – schweres Feuer. Damit ihr euch klar seid. Ich bin mir darüber klar. Bis jetzt haben wir ein Paket verteidigt. Jetzt hört das auf, nicht. So wird das ausgedeutet werden, was immer man noch an Sophistik daran wenden wird. Aber Beschluss ist Beschluss.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenrufe: Auszählen!)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das war die Mehrheit!</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenrufe: Auszählen!)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, Genossen, wir kommen zum nächsten Punkt, betrifft die Sparprämien. Bericht Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>: Genossinnen und Genossen, über das Problem einer Begünstigung des Bausparens in dem austarierten Verhältnis zwischen Bausparern und allgemeinen Sparverträgen hat es eine Vielzahl von Gesprächen gegeben auch mit dem Koalitionspartner. Die ursprüngliche Idee mit dem Satz von 18 Prozent höher zu gehen und dafür mit dem Satz von 15 Prozent auf 14 – also 19 : 14 – einen Abstand von fünf wiederherzustellen, ist einmal auf Widerstand des Koalitionspartners gestoßen, zum anderen aber auch in die Schwierigkeit gekommen, dass man bei dem unterschiedlichen Auszahlungsrhythmus von Bausparprämien und von allgemeinen Sparprämien für die ersten Jahre auf eine erhebliche Haushaltsbelastung käme.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Es ist dann ventiliert worden, ob man nicht, um den Abstand zwischen den beiden zu vergrößern und gleichzeitig ein wenig finanzpolitischen Spielraum für die nicht ganz so hohe Erhöhung der Körperschaftsteuer für Volksbanken und Sparkassen zu bekommen, den Satz für Bausparkassen auf 18 Prozent lassen, dafür aber mit dem Satz für allgemeine Sparverträge auf 14 oder 13 heruntergehen sollte. Wenn ich richtig informiert bin, ist die Arbeitsgruppe Steuern bei 13 Prozent. Der Koalitionspartner hat sich bei 14 eingegraben. Ich bin der Meinung, dass diese Lösung verfolgt werden sollte. Wenn 13 erreicht werden können, ist es besser. Wenn das mit dem Koalitionspartner nicht geht, sollten wir es auch bei 14 machen. Die Vergrößerung der Abstände zwischen Bausparen und allgemeinem Sparen entspricht der Konjunktursituation. Würde die Anschlussfinanzierung künftiger Bausparverträge die sonst zu befürchtende Verlängerung der Wartezeiten verhindern und wenn auch fünf Punkte Abstand besser wären als vier, auch vier sollten wir, wenn es möglich ist, machen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>: Um Missverständnisse zu vermeiden, will ich auf eine Rechnung des Finanzministeriums eingehen, die Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> noch nicht kennt, weil wir die erst heute Morgen bekommen haben. Wenn man die Lösung, für die sich die Mehrheit der Steuergruppe ausgesprochen hat, nehmen würde – nämlich 18 Prozent wie Regierungsbeschluss bei der Bausparprämie, 13 Prozent bei der Wohnungsbausparprämie – würde dies nicht zu einem Mehraufkommen führen, mit der Folge, dass man hier irgendwelche Manövriermasse hätte, um möglicherweise Steuerausfälle, wenn wir bei der Körperschaftsteuer im Kreditwesen nicht so durchkommen, wie die Regierung das vorgeschlagen hat, auszugleichen. Nach der Rechnung des Finanzministeriums, die ich für falsch halte, würde das heißen, dass bei der Lösung 18 : 13 im Jahr 1976, da ist das ohne Relevanz, im Jahr 1977 der Bund 30 Millionen</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>weniger und die Länder 100 Millionen weniger sparen würden. Im Jahr ’78 würde der Bund dann allerdings Mehreinsparungen gegenüber Regierungsentwurf haben in Höhe von 40 Millionen, die Länder würden auf ihren 100 Millionen Minderersparnissen sitzenbleiben.</p>
				<p>Diese Rechnung scheint mir an einem Punkt falsch, weil sie unterstellt, dass durch die Ausweitung der Differenz zwischen Bauspar- und Kontensparprämie von drei auf fünf Punkte eine Milliarde D-Mark Spargelder vom Kontensparen ins Bausparen herübergehen würden und diese Milliarde, dann belegt mit einem Prämiensatz von 18 Prozent, macht die hohen Haushaltsdefizite gegenüber Regierungsvorschlag aus. Ich glaube, eine realistische Rechnung würde dazu führen, dass der Vorschlag 18 Punkte Bausparprämie, 13 Punkte Kontensparprämie beim Bund plus/minus null und bei den Ländern mit einem Defizit von etwa 50 bis 60 Millionen gegenüber Regierungsvorschlag ausfallen würde. Und dies würde ich – Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> wird sicher etwas dazu sagen – deswegen für gut halten, weil das der erste realistische Versuch wäre, einen Teil unserer Niederlage bei den Verhandlungen über die Revisionsklausel im Anschluss an die Steuerreform, einen Teil dieser Niederlage wieder gutzumachen, ein Stück des Kuchens, den uns die Länder damals abgenommen haben, wieder zurückzuholen.</p>
				<p>Deswegen möchte ich mich, das heißt die Steuergruppe, dafür aussprechen für den Vorschlag: 18 Prozent Bausparprämie belassen, 13 Prozent bei der Kontensparprämie. Wie gesagt, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> hat zu Recht drauf hingewiesen, die anderen Vorschläge, die wir in der Projektgruppe diskutiert haben – Bausparinvestitionsprämie, das heißt ’ne zusätzliche Prämie bei investiver Verwendung des Bauspargeldes –, ging administrativ, war schwierig und ’ne dritte Lösung, die eine Zwischenfinanzierung durch die Bausparkassen beinhaltet hätte, die ist wohl taktisch und administrativ schwierig, so dass diese Lösung, die hier vorgeschlagen wird – sei es 13, sei es 14 Punkte bei der Kontensparprämie, 18 bei der Bausparprämie –, die einzige ist, die jetzt in der kurzen Zeit und mit der FDP zu realisieren wäre.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Weitere Wortmeldungen? Bitte, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Mueller-EmmertAdolf_1961-10-17">Müller-Emmert</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich möchte eine kurze Bemerkung zur Geschäftsordnung machen, und zwar dahingehend, dass ich darum bitte, dass der Punkt Mehrwertsteuer noch einmal aufgerufen wird. Ich habe festgestellt und wiederhole nur meine eigene Meinung, dass viele Genossinnen und Genossen gar nicht so richtig die Abstimmungslage verfolgt hatten und von Missverständnissen ausgegangen sind, als abgestimmt wurde. Ich bitte darum, dass die Abstimmung noch einmal wiederholt wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das ist ein Antrag zur Geschäftsordnung. Wer spricht dagegen? – Dann, wer also für diesen Antrag ist, bitte ich ums Handzeichen. Danke. Dann haben wir noch einmal abzustimmen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf: Genau formulieren!)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, genau formulieren heißt, ob wir für die Regierungsvorlage eintreten oder nicht.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenrufe. Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja sicher. Das war die Streitfrage.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Natürlich war das die Streitfrage. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Genossinnen und Genossen, ich glaube, die Situation ist etwas einfacher, als ob wir für die Regierung- – nein, etwas schwieriger, ob wir für die Regierungsvorlage einzutreten haben oder nicht. Wir werden am Schluss für eine Regierungsvorlage einzutreten haben oder eine Koalitionsvorlage, auch nach dem Parteitag. Die Frage für uns ist jetzt, ob wir angesichts einer Lage, wo die Regierung auch hier vor einigen Fraktionssitzungen erklärt hat, man könne an den Zahlen noch etwas ändern, wenn sich nur die Globalziffer als dieselbe nachher herausstellt, wenn eine Antragsprüfungskommission unter Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> empfohlen hat, dem, was aus der Partei kommt, nämlich eine andere Anhebung zu machen, als die Regierung es vorgeschlagen hat, wenn wir da sagen, in diese Richtung wollen wir gehen und dort die Parteitagsmehrheit abwarten. Soweit ich die Lage verstanden habe, hat hier auch die FDP nicht signalisiert, dies würde bei ihr und von ihr hier zu großen Turbulenzen führen. Wenn hier gesagt wird, dies würde das Paket kaputt machen, was bisher nie so geheißen hat, weil die Mehrwertsteuer aus diesem anderen Haushaltsstrukturpaket draußen raus ist, dann wäre die Lage in der Tat eine andere. Aber so, wie ich die Verhältnisse bisher gesehen habe, können wir Mehrwertsteuer und Haushaltsstrukturgesetz in der Tat voneinander getrennt behandeln, auch zeitlich getrennt behandeln und sehen, ob wir einen Parteitagsbeschluss als Fraktion durchziehen können. Es mag sein, dass dies nicht gelingt, aber ich sehe nicht, wieso die FDP uns daran unbedingt hindern soll.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Tut mir leid, hier muss ich doch einigem widersprechen. Es ging um ein Gesamtpaket und die CDU war von vornherein dagegen, dass die Frage Mehrwertsteuer und dass die Frage Arbeitslosenversicherungsbeitrag überhaupt in dem Sinne der Regierungsvorlagen entschieden würde. Sie hat erklärt, sie wird im <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> dagegen stimmen und sie wird auch im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> dafür sorgen, dass es nicht durchkommt. Wir haben darauf geantwortet, das wäre doch eine eigentümliche Situation, dass eine Partei – wie es in diesem Fall CDU/CSU sind – einfach befinden kann, was im <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> von den Ländern, die ja doch wohl auch ein Interesse an der Steuerregelung haben, gemacht werden darf oder nicht gemacht werden darf. Wenn wir sie jetzt künstlich auseinanderbringen wollen, so ist das sophistisch durchaus möglich. Insgesamt heißt das, die SPD-Fraktion steht nicht zu den Beschlüssen, die sie gefasst hat. In der Frage der Steuer ist sie schon auf eine andere Seite gegangen. Natürlich kann der Parteitag einem Antrag, wie er hier in die Debatte gebracht worden ist, zustimmen oder kann ihn ablehnen. Und natürlich haben wir uns hier außerdem damit zu plagen, wie denn die Situation in Bezug auf den Koalitionspartner ist. Wenn ich vorher sehr drastisch gesagt habe, wir öffnen eine Flanke, in die die CDU hineinstoßen wird, und hinterher außerdem öffnen wir eine Flanke, der sich die FDP widmen wird, so ist das genau so. Das könnt ihr jetzt nicht wegstreiten.</p>
				<p>Hier ist ein Antrag gestellt worden, noch einmal abzustimmen, ob wir im Sinne dieses Paketes vertreten. Das ändert nichts an Parteitagsbeschlüssen, wenn sie gefasst werden. Das ändert aber eine einzige Sache, ob von heute an hier in Bonn und von Bonn aus erklärt wird, die SPD-Fraktion hat in einem wesentlichen Punkt, um den es den großen Streit zwischen CDU und Koalition gibt, der Regierung eine Absage gegeben. Ja.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe. Zwischenrufe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das andere ist doch eine rein technische Frage, dass das nicht im Paket, nämlich im Artikelgesetz drin ist. Es ist eine rein technische Frage. Hat keinen Sinn, Genossen. Hier ist verlangt worden, noch einmal abzustimmen. Ich habe gesagt, dass [das] ein Petitum ist, ob wir mit all diesen Begrenzungen, die das hat, und uns kann ein Parteitagsbeschluss plötzlich vor eine Situation stellen, mit der wir uns dann zu befassen haben, aber dass wir jetzt nicht sagen, wir folgen der Regierungsvorlage nicht. Das ist die Frage.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, Genossen, wir müssen abstimmen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenrufe: Nein.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Natürlich! Wir stimmen ab, Genossen, das ist beantragt worden, und wir können jetzt hier nicht bis zum Exzess weiter darüber diskutieren, wie das hinter dem Komma erklärt wird.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Zur Geschäftsordnung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>: Ich bitte die Abstimmung noch ein paar Minuten zu verschieben. Wenn ich hier abstimme, fühle ich mich auch auf dem Parteitag an dieses Votum, was ich hier heute abgebe, gebunden. Ich bitte meinen Minister zu erklären, wie er votieren will und sich dann auch an ein Votum zu halten.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossen, das ist eine sicherlich interessante Fragestellung. Sie ist für diese Entscheidung vor dem politischen Hintergrund, ob es von nun an heißt, in einem entscheidenden Punkt, der eine Streitfrage zwischen CDU/CSU einerseits und Koalition andererseits ist, sagt die SPD-Fraktion, sie will erst den Parteitagsentscheid. Das ist der politische Punkt, Genossen. Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Genossen, ich will nicht anstehen zuzugeben, dass es vielleicht klüger gewesen wäre, in der Antragskommission mich anders zu verhalten. Dies will ich ohne weiteres zugeben, aber Antje, was du mir jetzt zumutest, dies geht entschieden zu weit. Das weise ich zurück.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Also wir stimmen ab, Genossen. Man kann dafür, man kann dagegen stimmen. Ich stimme jetzt ab, wer dafür ist, dass wir, bis aufs Weitere heißt das nämlich, dass wir weiter die Gesamtheit der Regierungsvorschläge stützen, den bitte ich ums Handzeichen. Auszählen bitte.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe. Zwischenrufe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja sicher!</p>
				<p><gap/><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-10-21-t1410_WN_FN016" type="critical"><p>Die Auszählung dauert etwa eine Minute. Währenddessen herrscht Unruhe und im Plenum wird diskutiert, ohne dass dies zu verstehen wäre.</p></note></seg>.</p>
				<p>Die gegenteilige Meinung. – Stimmenthaltungen. Hier war die Mehrheit 94 gegen 2.</p>
				<p>Wir kommen zum nächsten Punkt wieder zurück, den wir unterbrochen hatten – Sparprämien. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> hatte darüber berichtet. Wer wünscht das Wort zu diesen Sparprämien? Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Genossen, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name> hat über die Rechnung des Finanzministeriums gesprochen. Natürlich kann man jede Rechnung infrage stellen und es ist natürlich auch nur gegriffen, was an Wanderungsbewegungen einsetzen würde weg vom Prämiensparen und hin zum Bausparen. Und derjenige, der richtig rechnet, der dürfte sich auch auf diese Wanderung nicht begeben, weil die Verzinsung bei den Sparkassen so viel höher ist als bei den Bausparkassen. Die Bausparkassen geben ja nur drei Prozent. Dennoch wird es eine gewisse Wanderungsbewegung geben und die Wanderungsbewegung wird – und darüber sind wir uns im Zweifelsfalle einig – umso größer werden, umso größer die Differenz ist. Aus diesem Grund bin ich der Meinung, wir können die Differenz nicht bei 18 : 13 hinlegen, sondern wir müssen sie bei 18 : 14 legen. Das ist der eine Punkt.</p>
				<p>Der andere Punkt, den ich gerne hiermit verbinden möchte, ist ein anderer. Wenn wir also 18 : 14 nehmen, gehe ich davon aus, dass das in etwa aufkommensneutral sein wird für den Bund. Für die Länder wird es in jedem Fall, das ist gar keine Frage, ein Nachteil sein. Aber das muss zumindest klar sein, ein Gewinn für den Bund ist daraus nicht gegeben, so dass für andere Nachlässe, die im Bereich Wirtschaft gegeben werden wollen – zum Beispiel fürs Sparkassenprivileg –, hier nichts nachbleibt, dass niemand sagen kann, dieses sei eine Sparkasse, um den Kreditgenossenschaften und den Sparkassen entgegenzukommen. Das ist ein ganz wichtiger Punkt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Genossinnen und Genossen, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, ich glaube, wir können jede Debatte jetzt über weitere Veränderungen der Regierungsvorlage beenden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich möchte niemandem wehtun, aber wir haben abgestimmt, dass wir das Regierungspaket gegen zwei Stimmen – die anderen haben sich nicht beteiligt an der Abstimmung, auch wenn sie dringeblieben sind im Raum –, dass wir das Regierungspaket nur gegen zwei Stimmen – und ich glaube, die beiden würden auch lieber nicht abgestimmt haben – hier das übernehmen. Jede weitere Diskussion scheint mir jetzt überflüssig zu sein. Wir können nichts mehr ändern.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dem widerspreche ich in aller Eindeutigkeit. Es ging um die Mehrwertsteuersätze und es ging nicht um die Sparprämien und Bausparprämien. Wenn man das so machen will, dann kann man die ganze Fraktion lahmlegen, aber das kann man nicht mit mir. Jetzt wird über Sparprämien gesprochen und, Genossen, darüber entschieden. Wer wünscht weiter das Wort? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, wenn dein Veto gegen eine Lösung 18 : 13 aus haushaltswirtschaftlichen Gründen unüberwindlich ist, wenn also an dem Punkt eine Modifizierung deswegen scheitern würde, dann würde ich diese Lösung 18 : 13 dahin modifizieren, dass wir 18 : 14 nehmen. Wobei ich dir zustimme, dass zumindest fürs Jahr ’77 und wahrscheinlich auch fürs Jahr ’78 dadurch keine schwarze Kasse geschaffen wird, durch die Steuermindereinsparungen an anderen Orten finanziert werden könnte. Da stimme ich dir völlig zu, das ist damit nicht drin. Aber wie gesagt, wenn du sagst und ich verstehe dein Nicken so, 18 : 13 scheitert am Haushaltsminister, dann würde ich sagen, dass wir uns hier auf 18 : 14 einigen sollten, zumal dann auch klar ist, dass wir eine Einigung mit der FDP ohne Schwierigkeiten hinkriegen.</p>
				<p>Wenn ich aber das Wort habe, Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>, nur dass hier keine unnötigen Schärfen in der Fraktion bleiben, ich möchte das sagen als jemand, der schon früher als manch andere gesagt hat, dass die Mehrwertsteuer auch für die SPD im Abgehen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LassalleFerdinand">Lassalle</name> eine wichtige Quelle der Finanzierung öffentlicher Aufgaben sein wird, wenn wir den öffentlichen Korridor ausweiten. Als jemand, der dies schon gesagt hat und von einigen aus dieser Fraktion deswegen geprügelt worden ist vor zwei Jahren, möchte ich hier in aller Deutlichkeit sagen, diejenigen, die glaubten, man sollte über die Differenzierung reden, sind nach meiner Meinung alles Genossen, die ohne größere Schwierigkeiten der Mehrwertsteuererhöhung zustimmen werden, die aber nur ausloten wollen, ob die Einziehung einer sozialen Komponente im Rahmen des von der Regierung finanzwirtschaftlich vorgegebenen Rahmens möglich ist. Dies war die Auseinandersetzung und nicht die Auseinandersetzung, ob wir dem Volumen nach die Mehrwertsteuererhöhung in dem Umfang erhöhen wollen, wie die Regierung dies will. Ich bitte, dass ich dies zur Klarstellung sagen durfte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich will, weil ich hier so angesprochen worden bin, von mir aus sagen, dass ich nichts dagegen habe, innere Verlagerungen vorzunehmen, auch jetzt nicht, dass ich mich nur hingestellt habe, um zu verhüten, dass von nun an es heißt, in einer entscheidenden Frage, in der die ganze Länderfront gegen die Koalition hier aufgefahren wird, da sagt die SPD-Fraktion, sie ist auch anderer Meinung. Es ist nichts dagegen zu sagen, ob man daran noch herumhandeln kann. Aber es ist von mir aus alles dagegen zu sagen und aus diesem Grund habe ich auf eine Entscheidung jetzt gedrängt, dass man uns addieren kann zu denen, die aus völlig anderen Gründen – CDU/CSU nämlich – für das Ablehnen schon im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> sind. – Hier steht jetzt offenbar die Frage <gap/>. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>, willst du noch mal was sagen?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Bitte?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja. Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name>: Genossinnen und Genossen, ich wollte zu dem letzten Punkt der Sparprämien nur einen Hinweis geben, ohne einen Antrag zu stellen. Ich stelle fest, dass die Bundesregierung ein Paket vorgelegt hat mit jeweils fünf Prozent Kürzung der bisher geltenden Sätze für das Kontensparen beziehungsweise für das Prämiensparen. Ich habe mich dann nach längerer Diskussion in der Arbeitsgruppe davon überzeugen lassen, dass es richtig wäre, wieder einen Abstand von fünf Prozent zwischen dem Kontensparen und dem Bausparen herzustellen. Die Diskussion lief dann letzten Endes darauf hinaus, 19 Prozent – statt der Regierungsvorlage 18 Prozent –, beim Bausparen 19 Prozent und auch fürs Kontensparen nicht 15, sondern 14 Prozent zu gewähren. Jetzt läuft die Diskussion 18 Prozent zu 13 Prozent. Das heißt, wenn wir dies hier beschließen oder billigen, dann wird die Diskussion draußen jedenfalls – und darauf möchte ich hinweisen – anders laufen. Da wird es lauten: Die Regierung hatte vor, jeweils fünf Prozent zu kürzen. Die Bundestagsfraktion der SPD ist darüber hinausgegangen und hat gemeint, beim Kontensparen nicht fünf Prozent, sondern sieben Prozent Kürzung. Das heißt, auf 13 Prozent wären sieben Prozent, Ausgangspunkt 20 Prozent wäre also nicht mehr ein Viertel gekürzt, sondern ein Drittel gekürzt und selbst wenn es auf 14 Prozent kommt, würden wir also über die Vorschläge beim Einsparen oder beim weniger Verteilen von Wohltaten über das hinausgehen, was die Bundesregierung macht. Ich glaube nicht, dass es politisch für die Bundestagsfraktion richtig gut verkaufbar wäre, dass wir über diesen Vorschlag, der ja wohl auch errechnet worden ist, hinausgehen, weil der Abstand von fünf Prozent jedenfalls nicht mehr im Vordergrund der Debatte steht. Nicht mehr im Vordergrund der Debatte steht und ich befürchte nur, dass wir politisch draußen schlecht aussehen werden. Ich will darauf nur hinweisen. Ich stelle dazu keinen speziellen Antrag.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name>: Man kann natürlich jedes zur Hälfte gefüllte Glas als halb leer bezeichnen, aber auch als halb voll. Das kommt darauf an, wie man die Kiste begründet. Tatsache ist, dass die Baukonjunktur nicht so gut aussieht, wenn ich das richtig sehe – auch nicht in Bremen. Über 50 Prozent des Wohnungsbaus heute wird getragen vom Bau von Ein- und Zweifamilienhäusern und diese Ein- und Zweifamilienhäuser werden zu über 90 Prozent von Bausparkassen mitfinanziert. Das heißt –,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenrufe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>das heißt, es ist schon unter dem Gesichtspunkt Ankurbelung oder wenigstens Erhaltung der jetzigen Baukonjunktur – Wohnungsbaukonjunktur – eine wichtige Sache, dass wir die Bausparkassen nicht weiter absinken lassen und darum geht’s. Und es wäre ja widersinnig, wenn wir neulich einstimmig im <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> ein Programm beschlossen haben, ein Baukonjunkturprogramm mit einem wichtigen Teil, der übrigens bisher noch nicht so gut angenommen wird, nämlich Zwischenfinanzierung im Bausparbereich, wenn wir jetzt nicht das, was tun könnten angesichts der hauswirtschaftlichen Situation – und ich kann Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> ja nicht widerlegen, mir wäre jede andere Regelung mit 19 Prozent auch lieber gewesen. Nur sehe ich nicht, wie wir für das Jahr ’77 und ’78, und darauf kommt es Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> an und dies leuchtet mir ja ein, ich sehe keine andere Regelung als die, wenn wir was für den Bausparbereich machen wollen, weil jeder Punkt 19 Prozent dazu führt, dass wir entweder – jedenfalls nach Ansicht des <name type="Organisation" ref="#BMF">BMF</name>, und diese Meinung muss ich ernst nehmen – entweder in technische Schwierigkeiten kommen oder in die Lage, dass wir gegenüber dem, was die Regierung vorgelegt hat, Mindereinsparungen haben. Und da wir hier – ich rede selber, ich gebe zu, das ist nicht das Schönste, was ich wollte –, aber da mir selber keine Lösung eingefallen oder jedenfalls ich keine Gründe fand, um das, was <name type="Organisation" ref="#BMF">BMF</name> gesagt hat, zu widerlegen, keine bessere Lösung finde, glaube ich, dass wir unter dem Gesichtspunkt der Erhaltung der Wohnbaukonjunktur heute das tun sollten, was wir tun könnten, nämlich die Regelung 18 : 14. Wenn wir die stark konjunktur- und eigentumspolitisch begründen und darauf hinweisen, dass über die Kontensparprämie immer weniger Nettovermögensneubildung gefördert wird, sondern dass der Mitnahmeeffekt immer größer wird, dann können wir dies offensiv vertreten, in der Öffentlichkeit prima darstellen und damit leben. Es kommt wie gesagt nur darauf an, dass wir es offensiv packen und nicht negativ.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossen, im Fraktionsvorstand war gestern nach erheblichen Diskussionen auch die Frage, wenn dann auf 18 und auf 14 zu gehen. Das ist eben dasselbe, was jetzt hier nach einer Diskussion sich herauszuschälen scheint. Können wir darüber abstimmen? Wer für diese Punkte ist, bitte ich ums Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinung. Stimmenthaltungen. Mit Mehrheit. Dann kommen wir zu dem Punkt, den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> noch berichten wollte, Behandlung von Bundesratsvorlagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>: Genossinnen und Genossen, es steht bei der Bundestagspräsidentin ein Votum des Bundesratspräsidenten ins Haus, wo angemahnt wird, eine im Wirtschaftsausschuss vorliegende Vorlage über Regionalisierung der Konjunkturpolitik zu behandeln, die wir aus vielen Sachgründen bisher nicht behandelt haben und eigentlich wegen der Zusammenhänge mit dem Stabilitäts- und Wachstumsgesetz auch nicht so schnell behandeln wollten. Wir sind nach Prüfung der verschiedenen Möglichkeiten, auch der Geschäftsordnung und auch der Möglichkeiten, die sich in der politischen Argumentation vom <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> aus sonst gegen unsere Behandlungsweise ermöglichen lassen würden, zu der Meinung gekommen, dass wir dem Ersuchen des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> nachgeben werden und nach gründlicher Prüfung und unter Anhörung von Sachverständigen diese Vorlage jetzt bei uns aufnehmen werden. Die mitberatenden Ausschüsse werden dann rechtzeitig informiert.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird dazu das Wort gewünscht? Es handelt sich dabei um eine wahrscheinlich langwierige Behandlung, aber um eine Behandlung auf jeden Fall und nicht ein Ablehnen der Behandlung.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1975-10-21-t1410_WN_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wenn da kein Widerspruch ist, können wir zum nächsten Punkt übergehen. Tagesordnung, Ablauf der Plenarsitzungen, Konrad <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzner</name>: Genossinnen und Genossen, wir haben morgen eine Geschäftsordnungsabstimmung darüber, dass die CDU beantragt, am Donnerstag das Gesetz zur Änderung dienstrechtlicher Vorschriften, in Klammer Radikalenerlass, zu behandeln, und zwar ganztägig. Es war im Ältestenrat nicht möglich, mit der CDU/CSU sich auf einen Termin zu verständigen, das am Freitag zu tun. Wir wollten es nicht auf den Donnerstag vorziehen, weil wir nicht wissen und auch heute noch nicht wissen können, ob morgen Abend alle mitberatenden Ausschüsse ihre Arbeiten abgeschlossen haben, soweit sie das Artikelgesetz, das Haushaltsstrukturgesetz betreffen. In der Geschäftsordnungsdebatte werden wir damit zu tun haben, dass die CDU sagen wird, dass am Mittwochabend alle Ausschüsse, alle mitberatenden Ausschüsse ihre Beratungen abgeschlossen haben und dass sie darauf drängen wird, das zu tun. Ist die Lage morgen. Wir müssen also zur Abstimmung morgen die Mehrheit haben und können morgen dann auch gleich festsetzen, dass es am Freitag aufgerufen wird als zweiter Punkt nach den Abstimmungen über die Ergebnisse des Vermittlungsausschusses. Für den Fall, dass die CDU/CSU aber ihren Antrag nicht weiterverfolgt und morgen dann die Abstimmung nicht stattfinden sollte über die Geschäftsordnung, Tagesordnung des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestags</name>, bleibt es dabei, dass wir am Freitagfrüh diese Geschäftsordnungsdebatte führen und abstimmen müssen. Das heißt, wir müssen die ganze Woche über damit rechnen, dass wir wegen der Tagesordnung Mehrheit im <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> haben müssen. Dieser Punkt also kommt dazu.</p>
				<p>Es kommt zweitens dazu der hier auf der Tagesordnung der Fraktion stehende Punkt 10, nämlich Änderung des Gesetzes dienstrechtlicher Vorschriften. Hier geht es um den Vorbereitungsdienst. Das hängt sachlich unmittelbar damit zusammen. Wenn wir das heute beraten haben werden und einbringen, dann kann es am Freitag in verbundener Debatte mitdiskutiert werden. Es muss deswegen geschehen, sonst haben wir zweimal die gleiche Debatte zu diesem Thema im Plenum, was wir verhindern wollen. Die Tagesordnungspunkte dann 2, die hier stehen, und 3 ohne Debatte. Die Tagesordnungspunkte 4, 5, 6, 7, 8 ohne Debatte. Bei 9 gibt es eine Debattenrunde. Es war nicht zu vermeiden von uns aus. CDU wünscht das. Vielleicht ist es noch zu verhindern. 10, 11 und 12 alles ohne Debatte bis 15. Beim Punkt 16 gibt es eine kontroverse Abstimmung, wo es um das Amt zur Bewertung technologischer Entwicklungen beim <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestag</name> geht. Es wird nicht debattiert, aber kontrovers abgestimmt. Zu den Tagesordnungspunkten 9 bis 27 gibt Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheuAdolf_1969-10-20">Scheu</name>, das sind Europa-Vorlagen, eine kurze Erklärung von uns aus ab. Wir werden den Gesetzentwurf über die Änderung dienstrechtlicher Vorschriften mit namentlicher Abstimmung verabschieden. FDP-Fraktion ist davon informiert. Geschäftsführung hat dem zugestimmt, sie hat das für richtig gehalten. Wir müssen damit rechnen, dass wir am Freitag lange hier sein müssen. Die CDU/CSU-Fraktion hat in ihrer Fraktion verteilt, dass alle bis 17, 18 Uhr hierbleiben müssen.</p>
				<p>Noch eine Bitte: Wir sind wegen des Haushaltsstrukturgesetzes in dieser schwierigen Lage, was die Freitage betrifft. Ich bitte um Verständnis dafür, dass wir nicht anders können, als den Freitag voll zur Verfügung zu stellen für Ausschussberatungen. Niemand von uns – niemand von uns – will künftig die Freitage dafür verwenden, lange zu tagen, aber wir müssen in dieser Woche fertig werden mit dem, was wir uns vorgenommen haben. Müssen fertig werden, deswegen hatten wir keine andere Möglichkeit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> (Tübingen): Liebe Genossinnen und Genossen, nur ein Hinweis: Wir werden am Freitag am Schluss eine kontroverse Abstimmung haben. Lasst euch bitte nicht täuschen, wenn bei der CDU/CSU eventuell nur wenige da sind. Sie werden möglicherweise – ich rechne damit – Antrag auf Beschlussfeststellung, die Beschlussfähigkeit des Hauses anzweifeln. Das heißt, wir haben 249 im Saal zu haben, wenn abgestimmt wird, weil die CDU auf diese Weise eine Beschlussfassung möglicherweise verhindern will.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: Darf ich dazu noch kurz ergänzen: Dieses kann während des ganzen Vormittags passieren. Wir müssen also wirklich präsent sein. In Abänderung oder Ergänzung zu dem, was ich auf dem roten Zettel schon geschrieben hatte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Sind noch Wortmeldungen zu <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PorznerKonrad_1962-05-21">Porzners</name> Ausführungen? Nicht der Fall. Ich bin von Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> aufmerksam gemacht worden und ruf’ deswegen noch einmal auf einen Bericht zum Sparkassenprivileg. Das gehört zu den vorigen Punkten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>: Wir möchten noch gerne nachtragen,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>dass im Haushaltsstrukturgesetz in unserem Bereich auch die Frage des neuen Steuersatzes für Volksbanken und Sparkassen eine große Rolle spielt. Im Regierungsentwurf steht 46 Prozent. Wir sind nun mal mehr auch mit der FDP übereingekommen, dass in Anbetracht der Ergänzungsabgabe, die ja sonst noch obendrauf käme und die abzuschaffen für den Bund viel teurer wäre als die Lösung, die wir jetzt anbieten, wir vorschlagen würden, bei den Sparkassen auf 44 Prozent zu gehen und bei den Volksbanken, die eine ganz andere Situation mit ihrem Ausschüttungsverfahren haben, auf 41 Prozent. Dies wird der Konkurrenzlage mit den Banken ungefähr gerecht, die bei einem effektiven Steuersatz von etwa 41 Prozent im Schnitt bei unterstellter Ausschüttung von 20 Prozent etwa landen. Wir wissen, dass das unter Umständen etwas schwierig ist. Aber wir glauben, nachdem der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> bereits für 41 durchgängig votiert hat, dass wir mit dieser Lösung leben können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Genossen, wir haben in allen Bereichen ein Prinzip bisher aufrechterhalten und das Prinzip hat geheißen, dass die Genossen, die im jeweiligen Arbeitskreis tätig sind, natürlich alle Freiheit haben, Veränderungen und Umschichtungen innerhalb ihres Bereiches vorzunehmen. Das heißt, wenn irgendwo etwas nachgelassen wird, dann muss dafür Deckung gefunden werden. In diesem Falle würden wir das erste Mal das Prinzip durchbrechen. Denn wenn ich die Steuerleute richtig begriffen habe und so muss das ja auch sein, können sie natürlich für die 50 Millionen D-Mark, die das kosten würde, was Antje eben vorgetragen hat, keinerlei Deckung anbieten, sondern diese 50 Millionen D-Mark würden unterm Strich aus den Struktursparmaßnahmen rausfallen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Na ja, nun komm. Und aus diesem Grunde bin ich ganz entschieden dagegen, denn es ist natürlich überhaupt nicht einzusehen, weswegen wir ausgerechnet bei den Sparkassen und bei den Kreditgenossenschaften diese lange Leine lassen, aber sie im Bereich der Sozialpolitik oder beim öffentlichen Dienst nicht lassen. Nun ist es so, dass ist mir durchaus bewusst, dass der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> in seinem ersten Durchgang hier klargemacht hat, dass er der Regierungsauffassung nicht zustimmt, und spätestens diese Frage wird also im Vermittlungsausschuss landen. Insofern ist es mehr eine taktische Frage, ob man jetzt bereits nachgibt. Ich stehe auf dem Standpunkt, wir können nicht nachgeben, sondern wir müssen auch in dieser Frage, wenn nicht die Arbeitsgruppe Steuern einen Deckungsvorschlag macht, auf dem Regierungsvorschlag beharren. Ich darf in diesem Zusammenhang darauf aufmerksam machen, dass das Kabinett morgen Vormittag seine Stellungnahme beschließen wird zum Durchgang <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> und da beharren wir eindrücklich und nachdrücklich auf unserem eigenen Ansatz 46 Prozent für beide, sowohl die Sparkassen als auch die Kreditgenossenschaften.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name> (Göppingen): Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, wir von der Arbeitsgruppe Steuern können ja aber schließlich nichts für einen Gesetzesvorschlag der Regierung, der in der Auswirkung dazu führt, dass eine Volksbank, eine Raiffeisenkasse bis zu sieben Prozent mehr Steuern zahlt als eine Aktienbank. Ich weiß nicht, dies hat doch mit Sicherheit nicht Bestand und die Frage ist doch einfach, ob wir uns dieses nun ein Jahr lang um die Ohren hauen lassen oder wir dies im Vorfeld bereinigen. Für den Text können wir entschieden ja auch nichts. Es wäre uns lieber gewesen, dies hätte man vorher bedacht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>: Wir hatten uns ursprünglich um Deckung bemüht und waren bei der Sparforderung auf 13 zurückgegangen und hatten außerdem versucht, bei Subventionen und Steuervergünstigungen auch noch etwas reinzuholen. Ob dies nun ganz so durchsetzbar ist, weiß ich nicht. Wir hatten uns jedenfalls um Deckung bemüht. Unser Problem ist aber und da werde ich nachdrücklich das unterstützen, was Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name> gesagt hat, dass wir natürlich hier an etwas festhalten, das nachher doch nichts nützt und dann müssen wir uns von unseren Sparkassen und Volksbanken sagen lassen, ja, ja, die anderen, die haben ja erst in unserem Sinne beschlossen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Ja, der Beifall hier gibt natürlich einen Vorgeschmack, wieweit die Sparkassen und auch die Kreditgenossenschaften in allen Fraktionen ihre Verbündeten haben und wie schwierig es sein –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>ja, sicherlich! Und wie schwierig es sein wird, Sparkassen- und Genossenschaftsprivileg –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenrufe. Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>wie schwierig es sein wird, die beiden Privilegien beim Abschluss der Körperschaftsteuerreform endgültig zu beseitigen. Dieses war mir aber von vornherein klar. Ich will Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name> in einem Punkt in einem gewissen Maß zustimmen. Kreditgenossenschaften und auch die Sparkassen kommen durch diesen vorgezogenen Abbau der Vergünstigungen, die eigentlich erst zusammen mit der Körperschaftsteuerreform abgebaut werden sollten, durchaus in eine schwierige Situation. Das kann ich nicht bestreiten. Die entscheidende Frage ist, und das muss die Fraktion entscheiden, ob wir in diesem einen Punkte abweichen wollen vom Prinzip, dass das Paket unterm Strich 50 Millionen D-Mark weniger bringt und damit also in diesem Punkt keine Deckung gebracht wird. Das ist die entscheidende Frage. Ich kann dem nicht zustimmen. Ich kann dem nicht zustimmen, weil dann auch in anderen Bereichen Tore geöffnet werden. Aber bitte, die Fraktion muss das entscheiden. Eines steht fest, es muss diese Woche in den Ausschüssen so oder so entschieden werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht weiter das Wort? Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>: Genossen, ich muss um diesen Vorschlag, den ich wirklich aus den Gründen, weil wir uns nicht vom <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> das aufzwingen lassen sollten, was mit Sicherheit kommt und bis dahin damit leben müssen, dass wir hier weit im Voraus Volksbanken und Sparkassen schlechter behandeln als die Aktienbanken. Ich glaube, ich muss noch mal zurückkommen auf das, was Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name> zuvor gesagt hat. Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, ich muss ebenfalls wie Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuonkerGunter_1972-12-13">Huonker</name> die Umschichtungsrechnung zwischen Bausparprämien und Sparprämien, die dein Haus aufgemacht hat, bezweifeln. Ich muss darauf hinweisen, wir haben bis zum 1. Januar dieses Jahres einen Abstand von fünf Punkten gehabt, haben den auf drei reduziert und ziehen ihn jetzt wieder auf vier auseinander. Dass dieses Zurückgehen von drei auf vier, wenn früher – als die Verträge geschlossen wurden – fünf bestanden, solche Umschichtungen auslösen soll, wie die Rechnung sie ausweisen, halte ich für höchst unwahrscheinlich und die Wahrscheinlichkeit, dass die Reduzierung von 15 auf 14 zu einer Nettoeinsparung, wenn auch nicht ganz bis zu den 50 Millionen führen wird, halte ich für größer. Und ich glaube, wir sollten hier mit der Tendenz so knapp wie möglich gehalten, aber etwas unterhalb bleiben, um uns nicht hier voll von Volksbanken und Sparkassen sagen zu lassen, wir behandeln sie schlechter als die Aktienbanken.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Ich möchte nur eines, was Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> gesagt hat, zurückweisen, dass diejenigen, die hier sagen, gebt nach, Freunde der Sparkassen oder Volksbanken sind, weil sie gewissermaßen darangingen, für die hier Lobbypolitik zu betreiben. Was wir wollen ist, die politischen Prügel nicht vergeblich bekommen, die wir dadurch beziehen, dass wir für einen unveränderten Regierungsvorschlag zugunsten der Deutschen Bank eintreten. Dies wäre doch wirklich verkehrt und insofern müssen wir nach den 50 Millionen dann suchen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Keine weiteren Wortmeldungen? Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Also die Debatte ist ja wirklich jetzt sehr aufgeheizt. Ich habe mich gewundert, wie scharf du reagierst auf meine Bemerkung. Aber na schön. Eines ist natürlich falsch, dass dies ein Gesetz ist, das auf Dauer und eindeutig die Sparkassen und Kreditgenossenschaften schädigt. Es ist ja nur das Vorziehen eines eh zum Abbau bestimmten Privilegs um ein Jahr. Das Ganze sieht doch so aus: Körperschaftsteuerreform soll am 1.1.’77 in Kraft sein</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>– Augenblick – und dann ist das sowieso alles weg. So Regierungsvorlage. Nun haben wir gesagt, wir nehmen den Abbau der Privilegien, ziehen wir um ein Jahr vor, Körperschaftsteuerreform wird dann am 1.1.’77 in Kraft treten. Wir haben jederzeit gesagt, wir sind bereit, in den Gesetzentwurf uns hineinschreiben zu lassen eine zeitliche Begrenzung des Abbaus dieses Privilegs um ein Jahr, was hieße, wenn die Körperschaftsteuerreform nicht in Kraft tritt zum 1.1.’77, fallen die Kreditgenossenschaften und die Sparkassen in ihr zurzeit geltendes Recht zurück. <gap/> und ihr wollt eine andere.</p>
				<p>Nur, Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>], eins muss ich sagen. Mit Tricks kommen wir hier nicht weiter. Insofern kann ich nicht akzeptieren, dass du sagst, ihr habt da schlecht gerechnet bei der Differenz Sparprämien – Bausparprämien, wenn ihr anders rechnet, kämen wir zum anderen Ergebnis, hättet ihr die Deckung erbracht. Dieses kann ich nicht akzeptieren. Wobei sowieso Rechnungen gerade in diesem Bereich sehr schwierig sind. Die Fraktion muss hier entscheiden. Eines will ich zugeben. Am Ende der Prozedur steht der Vermittlungsausschuss und die Notwendigkeit, zu einem Kompromiss zu finden. Nur, liebe Genossinnen und Genossen, diese Notwendigkeit besteht auch in anderen Dingen. Diese Notwendigkeit besteht zum Beispiel auch, fürchte ich, bei einer ganzen Reihe von Dingen im öffentlichen Dienst, besteht, fürchte ich, bei der Landwirtschaft, Abbau des Aufwertungsausgleichs. Dann könnt ihr hier auch sagen und kann uns morgen die FDP sagen, dann wollen wir hier doch auch mal im Vorfeld nachgeben, damit wir nicht der CDU/CSU das Argument überlassen, sie hätte für die Bauern den Sieg errungen. Ich glaube, so kann man politisch nun wirklich nicht argumentieren. Deswegen bin ich der Meinung, ihr müsst das heute entscheiden. Das ist richtig. Denn das muss ja nun morgen und übermorgen in Ausschussentscheidungen umgesetzt werden. Nur ihr müsst wissen, was ihr tut. In einem Punkte weicht ihr von der Regierungsvorlage ab und gebt damit den Zwang auf, Deckung zu finden im gleichen Bereich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> (Tübingen): Liebe Freunde, wenn ich es recht sehe, geht es hier nicht nur um den Steuersatz, sondern es geht um eine Gesamtkonzeption im Bankenwesen. Wenn man hier eine Veränderung in dieser Weise treffen würde wie bei der Regierungsvorlage, dann müsste man auch die Geschäftsbeschränkungen, denen die Kreditgenossenschaften unterliegen, müsste man auch dementsprechend ändern und ihnen gleiche Wettbewerbschancen geben. Wenn man das –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>bitte?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, das sage ich ja, gegen. Sage ich ja.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das sage ich. Wenn man das tun würde, dann müsste man ihnen volle Gleichberechtigung im Wettbewerb geben. Das haben sie rechtlich nicht. Rechtlich haben sie es ganz bestimmt nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Weitere Wortmeldungen? Dann schlage ich vor, dass wir abstimmen den Vorschlag, den Antje <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name> hier gemacht hat, um es verkürzt zu sagen: 44 : 41. Wer für diesen Vorschlag ist, bitte ich ums Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinung. Stimmenthaltungen. War die Mehrheit.</p>
				<p>Bevor wir jetzt zu dem Punkt 7 kommen, der verbunden wird mit Punkt 10 wahrscheinlich von Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>, möchte ich noch mal zurückkommen auf diese Abstimmung, die wir vorhin gehabt haben in der Frage Mehrwertsteuersätze. Ich will nicht, was mich betrifft, von vorne anfangen. Meine eigene Feststellung wäre öffentlich: Die Fraktion der SPD hält an der Erhöhung der Mehrwertsteuer vom Jahre 1977 an fest. Meinungsverschiedenheiten betreffen lediglich einige Variationen der Sätze. Bin der Meinung, dass darüber alle einverstanden sein können. Ich sage das deswegen, Genossen, ich sage das deswegen, weil ich Grund habe anzunehmen, dass draußen schon behauptet wird, die einen seien dafür, die anderen seien dagegen, und zwar generell. Also wenn ihr das akzeptieren könnt, hätten wir eine Regelung, mit der wir leben können. Ich glaube nicht, dass es dagegen grundlegende Einwände gibt.</p>
				<p>Dann kommen wir zu den Punkten 7, verbunden mit 10, Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>. Das ist die schwierige Sache, bei der wir alle ganz dabei sein müssen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, der Gesetzentwurf ist koalitionsunstrittig. Die Ausgangslage ist wichtig. Zweitens: Dieser Gesetzentwurf trägt den Parteitagsbeschluss von Hannover und die von Parteivorstand und Parteirat verkündeten Grundsätze. Das hat der Parteirat am Freitag festgestellt. Das ist auch wichtig zu wissen zur Festigung der Ausgangslage. Dritte Bemerkung: Zum Inhalt dieses Gesetzes verweise ich auf die euch Freitag zugegangene Argumentationshilfe. Ich brauch’ sie nicht noch einmal abfahren. Den Gegensatz zwischen unserem Standpunkt und dem der Opposition möchte ich einmal versuchen, in folgende Kurzform zu kleiden: Wir gehen mit unserem Gesetzentwurf davon aus, dass eine Demokratie die Verfassungsloyalität ihrer Bürger voraussetzt. Das betrifft auch den Bewerber für den öffentlichen Dienst. Erst wenn Tatsachen der Behörde bekannt sind, die in diese Normalität Zweifel setzen, setzt die Untersuchung ein und diese Tatsachen und ihre Bewertung sind gerichtsverwertbar dem Betroffenen zuzustellen nach den Regularien des Gesetzes. Das heißt, der Beweis, dass die vorliegenden Tatsachen zu Erkenntnissen führen, die an seiner Verfassungsloyalität Zweifel begründen, obliegt der Behörde. Die Opposition geht genau vom Umgekehrten aus, indem sie ein Parteienpräjudiz schaffen will, praktisch die Basis des Ministerpräsidentenbeschlusses und ihre allgemeinen Lebenserfahrungen – so will ich mal sagen – in eine gesetzliche Regelvermutung kleiden möchte. Wer Mitglied einer verfassungsfeindlichen Partei oder Organisation ist, setzt Zweifel. Damit kann er abgelehnt werden und ihm obliegt es, die Zweifel auszuräumen. Im Augenblick sehe ich kaum eine Möglichkeit, eine Brücke zwischen diesen beiden völlig konträren Auffassungen zu schlagen. Das heißt, die Diskussion im <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> wird über diesen Gesetzentwurf hinausgehen in den Bereich der Inneren Sicherheit, in den Bereich wieder, welche Partei stellt sich konsequenter in den Dienst – auch Schutz – dieses Staates und so weiter. Das heißt, die Richtung dieser Debatte ist klar. Ich möchte mit dieser Kurzform diesen ersten Teil erst einmal beenden.</p>
				<p>Abgetrennt davon ist die Auflage des Karlsruher Urteils für Berufsausbildungen, die auch hinterher als Beruf außerhalb des öffentlichen Dienstes getätigt werden können. Rechtsanwalt beispielsweise. Ein Jurist muss einen Teil seiner Ausbildung im öffentlichen Dienst tätigen, muss die Ausbildung im öffentlichen Dienst gesichert sein. Das Verfassungsgericht bietet dem Gesetzgeber drei Möglichkeiten an. Zwei Möglichkeiten möchte ich mal mit Splittingverfahren bezeichnen, das heißt, wer die Schwelle des für den Berufsbeamten geforderten Verfassungsloyalitätsgrades erfüllt, kann im Vorbereitungsdienst als Beamter ausgebildet werden. Wer diese Schwelle – höher gehängte – nicht erfüllt, außerhalb des Beamtentums in einem öffentlich-rechtlichen Praktikantenverhältnis oder wie man das immer bezeichnen will. Das gleichzeitige Gebot der Gleichheit, das das Verfassungsgericht ausgesprochen hat, und das gleichzeitige Verbot der Diffamierung im Ausbildungsverhältnis zwischen den Gruppen scheint uns nur erfüllbar zu sein, wenn wir sagen, diese Ausbildung für diese Leute erfolgt einheitlich in einem öffentlich-rechtlichen Verhältnis außerhalb des Beamtenverhältnisses. Auch hier konträr zur Opposition. Ich möchte hiermit erst einmal schließen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht das Wort? Bitte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalkhoffKarl-Heinz_1969-10-20">Walkhoff</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WalkhoffKarl-Heinz_1969-10-20">Walkhoff</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich begrüße und anerkenne das ehrliche Bemühen der Koalition, die Lücken, die das Urteil des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgerichts</name> hat, so zu füllen, dass bei der Entscheidung über Einstellung oder Nichteinstellung nicht die rechtsstaatlichen Prinzipien über Bord geworfen werden. Ich meine allerdings, dass dieses Urteil des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgerichtes</name> kaum noch Spielraum für eine derartige Ausfüllung lässt, dass es das Parlament weitgehend schon ins Abseits gestellt hat und zum Teil die Novellierung des Beamtenrechtsrahmengesetzes in den hier zur Debatte stehenden Punkten vorweggenommen hat. Und wenn Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> sagt, dieser Gesetzentwurf entspricht dem Parteitagsbeschluss, dann ist das richtig, aber er entspricht ihm nur insoweit, wie dieses Urteil das noch zulässt. So viel und nicht mehr, denn ich meine, dass beispielsweise auch unsere Forderung, dass die oberste Dienstbehörde die Entscheidung zu treffen hat, für die Zukunft nicht ausschließen wird, dass Bürger, die diese gesellschaftliche Ordnung verändern wollen, möglicherweise mit extremen Vorstellungen, aber doch auf dem Boden der freiheitlich-demokratischen Grundordnung stehen, weiterhin diskriminiert werden können und es schließt auch nicht aus, dass der oberste Dienstherr die Entscheidung an irgendeinen Regierungsrat delegiert, der vielleicht die Verfassungswirklichkeit, die wir haben, als ein Gebot der Verfassung ansieht und von daher zu seiner ablehnenden Entscheidung kommt. Und unsere Forderung, dass nur gerichtsverwertbare Tatsachen zugrunde gelegt werden dürfen, schließt auch die Gesinnungsschnüffelei, die wir aus der Vergangenheit kennen, für die Zukunft nicht aus, also auch nicht die Verunsicherung, die sich in einigen Teilen der Bevölkerung da breitgemacht hat. Ich bin der Auffassung, dass auch der Entschließungsantrag, dessen Verbindlichkeit für die Praxis man sicherlich nicht überschätzen darf, diese Bedenken nicht ausräumt. Vor allem meine ich, dass zwei wichtige Punkte in diesem Entschließungsantrag fehlen, nämlich die Forderung der Nichtverwendung und der Vernichtung der – ich will es einmal so nennen – der Spitzelkarteien und die Nichtheranziehung von Prüfungsarbeiten und so weiter. Eine Forderung, die auch wiederholt von Parteitagen aufgestellt worden ist.</p>
				<p>Bei dem durch das Verfassungsgericht angegebenen Weg befürchte ich, dass wir mit den Mitteln, mit denen wir die freiheitlich-demokratische Grundordnung verteidigen wollen, Demokratie langfristig abbauen können, vor allem die Freiheit als einen wichtigen Bestandteil unserer demokratischen Ordnung gefährden könnten und die Erfahrungen aus der Zeit des Niedergangs der Weimarer Zeit und des beginnenden Nationalsozialismus verdeutlichen vielleicht, was auch auf uns einmal zukommen könnte. Auch Sozialdemokraten könnten dann von solch einer Entwicklung erfasst werden. Das sind keine Hirngespinste. Ich möchte daran erinnern, dass Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FilbingerHans">Filbinger</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-10-21-t1410_WN_FN017" type="comment"><p>Ministerpräsident Baden-Württembergs, CDU.</p></note></seg> in diesem Haus gesagt hat, dass unsere Vorstellungen zur Bodenrechtsreform nicht in Übereinstimmung mit dem Grundgesetz seien und wenn er als oberster Dienstherr konsequent wäre, dann dürfte er schon heute Sozialdemokraten, die diese Vorstellungen haben, nicht mehr in den öffentlichen Dienst einstellen. Ich bin der Auffassung, dass man in der Debatte deutlich machen sollte die positiven Seiten dieses Gesetzentwurfs, dass man die Verbesserungen herausstellen sollte, die dieser Gesetzentwurf bringt, dass man aber trotzdem nicht auf eine Problematisierung, was das Verfassungsgerichtsurteil angeht, verzichten sollte, dass man trotzdem auf die Gefahren hinweisen sollte, die sich für die Zukunft hier abzeichnen könnten. Ich würde zwar selbst in der Debatte da etwas zu sagen, aber das ist sicherlich der Strategie, die woanders gefunden wird, überlassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalkhoffKarl-Heinz_1969-10-20">Walkhoff</name>, wenn ich das dazwischen sagen darf. Manches von dem, auf das du hinweist, soll und muss seinen Platz finden in jener Parteitagserklärung, von der ich in meinem, wenn auch zugegeben kurzen, Bericht gesprochen habe. Dass das im Zusammenhang mit der Gesetzesvorlage hier auch im Streitgespräch mit der anderen Seite angebracht wird, daran ist kein Zweifel, wenn ich auch manche Befürchtungen als so nicht aussprechbar bezeichnen würde, wenn wir uns im Einzelnen darüber aussprechen könnten, weil wir damit mehr Befürchtungen erwecken, als richtig ist, an Kraft zu entwickeln, um die Auswertung der Möglichkeiten heute in der Länderpraxis einer Reihe von Ländern, wenn auch leider nicht nur in gewissen Ländern ganz eindeutig festgestellt, um die also zurückzudrängen. Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> (Tübingen): Das, was der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalkhoffKarl-Heinz_1969-10-20">Walkhoff</name> gesagt hat, ist beinahe in allen Punkten unsere gemeinsame Auffassung. Wir haben die Möglichkeiten des Verfassungsgerichtsurteils ausgenützt. Die liegen auf dem Verfahrensgebiet, auf dem Gebiet des rechtlichen Gehörs, der Beweislast, die wir eindeutig, wie es Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> vorhin gesagt hat und das können wir regeln, dem Staat auferlegt [haben], weil wir von der Loyalität des Bürgers ausgehen. Die liegt in der rechtlichen Nachprüfbarkeit und die liegt – und da ergibt sich eine wesentliche Aufgabe für die Landtagsfraktion – darin, dass wir bestimmen, dass die oberste Dienstbehörde die Entscheidung zu treffen hat. Das heißt, wir wollen es nicht nur gerichtlich nachprüfbar machen, sondern wir wollen demjenigen, der die Entscheidung trifft, auch die Möglichkeit schaffen, dass er vor einem Parlament Rede und Antwort stehen muss.</p>
				<p>Die Schwierigkeit in diesen Dingen besteht – ich sag’s jetzt mal von der anderen Seite her, Karl-Heinz [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalkhoffKarl-Heinz_1969-10-20">Walkhoff</name>] –, besteht darin, dass der Vollzug dieses Gesetzes weitgehend, weitestgehend in den Händen der Länder liegt und der Gemeinden liegt und da wird derjenige, der sich dazu äußern kann, ist deshalb ganz richtig der Parteitag. Ich sagte heute schon, der Parteitag hat eine breitere Kompetenz. Der kann sich an jede Institution wenden, natürlich auch nicht rechtsverbindlich. Unsere Resolution des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> ist auch nicht rechtsverbindlich, sondern ist eine politische Willensäußerung und über das, was du gesagt hast, hinaus wollen wir einiges tun. Und Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> wird es mir nicht verübeln, wenn ich sage, wir haben uns heute Morgen überlegt, dass, wenn einer der CDU-Landesminister auftritt – zum Beispiel der Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchiessKarl">Schiess</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1975-10-21-t1410_WN_FN018" type="comment"><p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchiessKarl">Schiess</name>, Innenminister des Landes Baden-Württemberg, CDU.</p></note></seg> von Baden-Württemberg –, dass dann aus dem Lande von uns einer auftreten muss und sich darauf vorbereitet haben muss, also zum Beispiel die Herta <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Daeubler-GmelinHerta_1972-12-13">Däubler-Gmelin</name>, die in der Regierungsmannschaft nominiert ist und die dann dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchiessKarl">Schiess</name> auch das Notwendige vorzuhalten hat. Dass, wenn von Bayern das kommt, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoefbergerRudolf_1972-12-13">Schöfberger</name> sich vorbereitet hat und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoefbergerRudolf_1972-12-13">Schöfberger</name> ein recht beachtliches Material mir zugeleitet hat.</p>
				<p>Das kann man vorher nicht sagen, wie das im Einzelnen läuft. Aber wir sollen den Landesministern dieser Prägung das nicht überlassen, dass sie sich hier hinstellen und sich darstellen, wie wenn sie rechtsstaatliche Verfahren verfolgen würden. Das muss ihnen dann, die Rechtsstaatlichkeit muss ihnen nachgewiesen werden, dass sie das nicht tun. Das ist das Entscheidende, weil die nämlich sich das Mäntelchen umhängen und da glaube ich, dass wir uns sehr sorgfältig vorbereiten und es wäre gut, wenn bei einer solchen Sache die Fraktion anwesend wäre und die Redner mittragen würde. Nicht lange Reden – Viertelstunde, 20 Minuten reden –, aber mit politischer Aussagekraft, denn hier geht es ungefähr so, wie Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> auf dem Parteitag in Baden-Württemberg gesagt hat. Da sagte er, diese Frage ist von so enormer Bedeutung, dass wir uns heute unterhalten, wie wir unsere Wirtschaft wieder in Gang bringen und wir sie vielleicht wieder in Gang haben und dann einen zerstörten Staat, im Keim zerstörten Staat haben, weil dieses Muckertum, dieses Sich-Orientieren nach der Obrigkeit so stark umgreift. Das ist das, was ich in der Verfassungsdebatte vor anderthalb Jahren schon deutlich machte, das Dossieranlegen über Jugendliche heißt nämlich, dass man die Initiativkraft der Jugend diesem Volk nehmen will und dass man sie von vornherein nur mit gebrochenem Kreuz haben will, nicht wahr. Also ich glaube, dass wir uns hier nicht gegenseitig überzeugen brauchen. Diese Dinge sind auch heute Morgen noch mal überlegt worden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>. Bitte? Weitere Wortmeldungen, Genossen? Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtManfred_1969-10-20">Schmidt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchmidtManfred_1969-10-20">Schmidt</name> (München): Ich hab’ nur eine Frage, Karl. Ich hab’ heute in den Zeitungen gelesen, dass die CDU sagt, dadurch, dass in dem Fall die Ablehnung begründet werden muss, würden die Verfassungsfeinde gegenüber dem Normalbewerber bevorzugt. Auf der anderen Seite ist es also so, dass es theoretisch die Möglichkeit gäbe, dass man künftig einen Bewerber nicht mehr deshalb ablehnt, indem man ihm sagt, du bist verdächtig, sondern einfach gar keine Begründung abgibt. Besteht keine Möglichkeit, dass man die gleiche Regelung, die man da jetzt einführt, dass auf Verlangen schriftlich begründet werden muss, generell ins Beamtengesetz hereinbringt?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>: Genossen, wir haben auch diese Frage überlegt. Es ist auch richtig, dass bei einem Verfahrensgesetzentwurf, der die Schwierigkeit versuchen muss, ein geordnetes Verfahren einheitlich im Bunde sicherzustellen, dass prognostisch in die Zukunft hinein feststellen soll, ist jemand verfassungsloyal oder nicht. Schon den ganzen Bereich, den wir abfahren, der ist so schwierig, Karl-Heinz [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WalkhoffKarl-Heinz_1969-10-20">Walkhoff</name>], dass es unterstellbar ist, dass Behörden, die nicht gesetzesloyal sind, hier immer noch Winkelzüge finden. Die Frage, ob man bei jedem, der in den öffentlichen Dienst eintreten möchte, eine Begründung fordern soll, warum er nicht angenommen wird, die haben wir überlegt. Sie ist natürlich außerordentlich schwierig. Aber wenn sie aufgeworfen wird im <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name>, du verlangst beispielsweise von jemandem, wenn er angenommen wird, dass er gesund ist. Das setzt man nicht ohne weiteres voraus, also muss er zum Amtsarzt. Die Verfassungsloyalität setzen wir im Prinzip voraus. Aber konkret, Genossen, wenn ich mir also vorstelle, Regensburg oder Baden-Württemberg oder Rheinland-Pfalz, da bewerben sich sechs Mann um eine Stelle und einer ist <name type="Organisation" ref="#DKP">DKP</name>-Mann oder nur ein harter Sozialdemokrat in den Augen der Brille derer, dann sagen sie, den scheiden wir schon mal aus, weil wir die anderen für qualifizierter halten. Dieses Unterlaufen, dieses Unterlaufen, wenn Behörden oder gar oberste Dienstbehörden sich nicht gesetzesloyal verhalten, kann man dann nur in der Praxis versuchen zu ahnden. Ich sage das ganz offen, es ist außerordentlich schwierig, das gesetzlich verpflichtend zu fassen. Die Frage ist also prüfenswert, nicht, aber das ist ein Riesenschwanz.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: Karl, die Frage war doch, was ist das Recht auf eine Begründung wert, im Ablehnungsfall, wenn die Behörde, die diese Begründung geben müsste, ausweichen kann und kann sagen, es ist nicht die vermutete Verfassungsfeindlichkeit in Zukunft, sondern aus anderen Gründen nehmen wir dich nicht und da brauchen wir dann keine Begründung zu liefern. Das heißt, wenn ich die Intervention richtig verstanden habe, war sie doch dahingehend, sollten wir nicht für alle Bewerber im öffentlichen Dienst festlegen, dass – aus welchen Gründen immer sie abgelehnt werden, Verfassung oder Gesundheit oder mangelnde Eignung – grundsätzlich sie ein Recht haben, eine Begründung zu erfahren, um diesen Ausweg der baden-württembergischen Behörde zu vermeiden, der in jedem Fall gegeben ist, nämlich bei Leuten, die sie wegen Bedenken aus Verfassungsfeindlichkeit einfach zu sagen, es sind ganz andere Gründe und die sagen wir dir nicht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>: Hier muss ich aber doch auch aus der Praxis denen Recht geben, die sagen, wir können das nicht fassen. Ich meine, wir kennen doch alle solche Dinge auch aus der Praxis in der Kommunalpolitik. Ich habe vor einigen Wochen einen Anruf bekommen aus einer Stadt in Nordrhein-Westfalen, da hat sich der und der beworben. Der ist da bei euch in der Stadt tätig, wie sieht denn das mit dem aus und dann gebe ich dem die Information, dass der von mir aus in Ordnung ist, und dann beraten die sich und sagen, das ist der Bessere. Und dann beschließt der Stadtrat dort, den einzustellen. Der Stadtrat gibt keine Begründung, warum er den ausgewählt hat. Unter Umständen weil der Fraktionsvorsitzende einer anderen Stadt gesagt hat, der ist in Ordnung. Das gibt’s doch überall. Wie soll man das fassen in Gesetzesformulierung, dass dann alle anderen eine Begründung bekommen, warum sie nicht genommen wurden. Ich halte das beinahe nicht für möglich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Die vorgeschlagene Begründungspflicht gibt eine ganze Menge von Schwierigkeiten. Ich will bloß ein Beispiel anführen. Tut man einem abgelehnten Bewerber einen Gefallen, wenn man sagt, er sei zwar körperlich gesund, aber so ’n verquerer Neurotiker, dass man ihn nicht aufs Publikum loslassen könne? Diese Probleme kommen hier auch herein. Und Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>, eines: Wir Juristen sind gelegentlich in der Situation, dass man von uns verlangt, gesetzgeberischen Pannenhilfsdienst oder gesetzgeberischen Pannenvermeidungsdienst zu machen und gelegentlich müssen wir – und nicht nur die Juristen, Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> ist ja erfreulicherweise keiner – gemeinsam miteinander sagen, dieses können wir nicht liefern. Es gibt, insbesondere wenn die Anwendung von Gesetzen nicht immer mit gleich gutem Willen erfolgt und den können wir ja grade bei Personalsachen nicht ganz sicher voraussetzen, gelegentlich keine andere Möglichkeit als das Aufgreifen durch die parlamentarische Opposition im Rahmen ihrer Regierungskontrolle. Die Notbremse ist da. Wir können aber unsere Gesetze nicht so formulieren, dass wir also diese Notbremse nie mehr brauchen werden, weil aufgrund unserer schönen Formulierungen keine Pannen in Baden-Württemberg, Rheinland-Pfalz, Bayern oder sonst wo mehr passieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>: Genossen, über eines sind wir uns einig: Ablehnung aus politischen Gründen haben wir justiziabel gemacht. Das können wir natürlich nicht für jede Ablehnung. Wenn in Stuttgart auf eine Dezernentenausschreibung sich 50 Leute bewerben und einer – nach Meinung der Tüchtigste – genommen wird, kann man 49 mit der Begründung, den haben wir ausgesucht – das ist eine –, sagen, ist in Ordnung. Für die 49 kann man nicht justiziabel machen das, dass sie abgelehnt sind. Die Schwierigkeit, Peter [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>], die Schwierigkeit gebe ich dir zu, dass man intern im Hinterkopf, weil man sich nicht gesetzesloyal verhält, jemanden nicht mag, weil man ihn politisch nicht mag, da man aber ’ne Auswahl hat, sich um diese Begründung herumdrückt. Hier kann nur Wachsamkeit für jeden, der irgendwo tätig ist, helfen. Gesetzlich ist dieses Fehlverhalten nicht zu fassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bertram <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankBertram_1972-12-13">Blank</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankBertram_1972-12-13">Blank</name>: Eine allgemeine Prüfungspflicht oder eine allgemeine Begründungspflicht hätte ja auch folgende Schwierigkeiten: Wir wissen alle, dass manche Leute einfach deshalb abgelehnt werden, weil sie nicht in die politische Landschaft dieser Gemeinde oder dieser Stadt oder dieses Landes passen, gar nicht als Extremisten, sondern ganz normal, entweder rot oder schwarz oder gelb oder was auch immer. Wenn das drinstünde, das wäre nicht so angenehm. Die andere Sache ist die, ich glaube, man sollte auch davon ausgehen, dass die Einstellungsbehörden grundsätzlich korrekt sich verhalten werden, und zwar aus einem ganz einfachen Grunde. Erstens mal sind das Beamte, die auch, die ihren Eid geleistet haben und die bestimmte Voraussetzungen mit sich bringen. Zweitens, wenn sie in einem Fall, in dem also etwa die Besorgnis einer, der Verdacht irgendwelcher Verhaltensweisen da sind, die die Einstellung aus den Gründen, die wir eben besprochen haben – Extremistengeschichte –, nicht zulassen würden, müssten sie ja praktisch diese Unterlagen, die dort drin sind, unterdrücken, dass man ihnen später nicht auf die, sie später nicht ertappt. Das ist der ganz klare Fall eines Disziplinarverfahrens, wenn dann entsprechend die Begründung nicht erfolgen würde. Deshalb halte ich das nicht für so schrecklich.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Keine weiteren Wortmeldungen? Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> (Tübingen): Ich bitte um Nachsicht, dass ich die Fraktion noch über folgenden Vorgang informiere, weil der wahrscheinlich bei der Geschäftsordnungsdebatte eine Rolle spielt. Es liegen vor zwei Gesetzentwürfe. Einer der Bundesregierung, einer des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name>. Ehe wir die endgültige Beratung aufgenommen haben, kam der Beschluss des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgerichtes</name>, der dem Gesetzgeber nahelegt, ja ihn zwingt, eine Regelung zu bringen über den Vorbereitungsdienst. Wir haben dann im Koalitionsgespräch – Koalitionsverhandlungen – haben wir diesen vorliegenden Gesetzentwurf der Bundesregierung abgeändert und haben ihn ergänzt durch die Bestimmung Vorbereitungsdienst. So ging er in den mitberatenden Rechtsausschuss. So ging er in den mitberatenden Verteidigungsausschuss. Im Innenausschuss hat die CDU dazu, zu dem Vorbereitungsdienst, ein ausführliches Hearing beantragt. Das hätte bedeutet – wir können das nicht ablehnen, das Hearing –, das hätte bedeutet, dass das Ganze um Wochen hinausgeschoben ist. Dann haben wir gesagt, wir trennen das ab. Ich habe als Vorsitzender des Innenausschusses gesagt, abtrennen heißt, dass die Sache dann nicht mehr in der Beratung ist, weil die überwiesenen Gesetzentwürfe das nicht enthalten. Der Ausschuss hat sich dann verständigt, dass man abtrennt. Heute morgen ruft mich – und dann wurde der Bericht –, Berichterstatter ist <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WendigFriedrich_1972-12-13">Wendig</name>, die drei, die haben einen ersten Bericht so formuliert, einen ersten Bericht und geschrieben, dass insoweit die vorliegenden Gesetzentwürfe erledigt sind. Heute Morgen ruft mich der Ministerialrat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KabelRudolf">Kabel</name> an und sagt, es ist unmöglich, die Gesetzentwürfe, die ihnen überwiesen sind im Ausschuss, sind erledigt. Das, was hier zusätzlich hinzukommt, ist etwas Neues. Nun, das ist in der Sache macht das nichts aus, weil wir ja jetzt gleich anschließend diesen Teil, wirklich genau diesen Teil als Initiativgesetzentwurf einbringen, nicht, Nummer 9 oder was ist hier auf der Tagesordnung und am nächsten Freitag verbinden. Ich hab’ den Berichterstattern einen Brief geschrieben heute Morgen und habe geschrieben, dass ich – ihr Einverständnis voraussetzend – dem Zuständigen, dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KabelRudolf">Kabel</name> zugestimmt habe, dass er das Erste streicht und hinten den Antrag entsprechend ändert. Der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelFriedrich_1965-10-19">Vogel</name> schreibt mir nun heute Abend, damit könne er keineswegs einverstanden sein. Er wird also dann wahrscheinlich morgen in der Geschäftsordnungsdebatte vortragen, es liege gar kein geordneter Bericht vor, seine Unterschrift sei gefälscht worden vom Vorsitzenden, umgemodelt worden. Das kann er bezeichnen, wie er will. Das ist nicht der Fall.</p>
				<p>In der Sache ist ganz genau das erreicht, was der Ausschuss wollte, dass nämlich die Frage des Vorbereitungsdienstes weiterhin anhängig ist und wir werden auch dazu stehen, dass wir das Hearing, das sie beantragt haben und das wir – wir müssen ihm ja entsprechen – zu diesem Gesetzentwurf, den wir heute einbringen, machen. Ich wollte die Fraktion darüber informieren, weil er sicherlich mit solchen Dingen kommt. Nicht, dass ihr nachher sagt, um Himmels willen, was ist da für eine krumme Tour gelaufen. Es ist keine krumme Tour, sondern es war notwendig, es abzutrennen, damit wir diese Woche die Gesetze behandeln können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Noch Wortmeldungen? Karl [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>], ich habe das vorhin so verstanden, dass du 10 mit erledigt hast, nicht. Das ist der Punkt mit diesem herausgeschälten Teil. Ja, ist die Fraktion einverstanden, dass wir das einbringen? Einverstanden. Dann kommen wir – bevor ich den nächsten Punkt aufrufe, möchte ich nur eine Mitteilung machen, Genossen. Es gibt also Agenturmeldungen, wonach die CDU/CSU heute beschlossen habe eine ganze Reihe von Steuererleichterungsforderungen. Das ist also der Versuch Industrie und so weiter. Es gibt aber nun auch schon die Meldung und aus diesem Grunde sage ich das, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambsdorffOtto_1972-12-13">Lambsdorff</name> erklärt hat, auch in diesen Fragen werde es keine wechselnden Mehrheiten geben. Die FDP werde ihre Vorstellung über steuerliche Entlastungen mit dem Koalitionspartner und der Bundesregierung klären und nicht mit der Opposition. Das heißt, hier ist also ein Manöver im Gang, was zu erwarten gewesen war. Dann rufe ich auf Punkt 8. Dazu hat das Wort Gerd <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>: Genossinnen und Genossen, am Freitagmorgen vor der Debatte über den eben besprochenen Gesetzentwurf stehen zwei Vorlagen aus dem Vermittlungsausschuss an. Die eine Vorlage betrifft das Gesetz zur Änderung des Straßenverkehrsgesetzes. Da hatten wir uns hier schon einmal verständigt in folgender Weise. Wir wollten dem Vorschlag des Vermittlungsausschusses folgen, die Rechtsverordnungen dem <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> nicht zuzuleiten, wenn sie gleichzeitig dem <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> zugeleitet werden. Wir hatten gesagt, hier ist eine grundsätzliche Frage, wie Rechtsverordnungen behandelt werden. Das kann nicht im Straßenverkehrsgesetz geregelt werden. Wenn wir das anders handhaben wollen, als es in der Verfassung vorgesehen ist, dann müssen wir das in einem anderen Zusammenhang, und zwar grundsätzlich, klären. Nun bleibt aber nach, dass lediglich die allgemeinen Verwaltungsvorschriften dem <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> zugeleitet werden. Diese Änderung des Straßenverkehrsgesetzes – so sagen alle Fachleute im Verkehrsausschuss – ist aber so geringfügig, dass wir diese Änderung nicht vornehmen sollten. Dies ist die Meinung quer durch die Fraktionen. Unter diesen Umständen muss, weil der größere Teil eh rausgenommen worden ist, dieser Teil aber alleine eine Änderung des Gesetzes nicht rechtfertigt, der Vermittlungsvorschlag des Vermittlungsausschusses abgelehnt werden. Dies ist die Empfehlung des Fraktionsvorstandes.</p>
				<p>Der zweite Punkt betrifft das Gesetz zur Förderung von Wohnungseigentum und Wohnbesitz im sozialen Wohnungsbau. Hier hatte die CDU den – also die Mehrheit des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> – den Vermittlungsausschuss angerufen, vor allen Dingen wegen zwei Punkten. Es sollte ein besonderer Förderungsvorrang für Wohnbesitzwohnungen nicht mehr vorgesehen werden. Diesem Petitum ist stattgegeben worden. Es bleibt jedoch dabei, dass die Wohnbesitzwohnungen entsprechend unserem Beschluss und dem Vorschlag der Bundesregierung finanziell in der gleichen Weise gefördert werden wie Eigentumswohnungen. Das zweite Petitum des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> war, die Umwandlung von Wohnbesitzwohnungen in Wohnungseigentum schon dann möglich zu machen, wenn eine einfache Mehrheit der Wohnbesitzer dieses verlangt. Wir hatten gesagt, es soll nur und erst geschehen, wenn 75 Prozent – also drei Viertel – der Wohnbesitzer dieses verlangt. Wir haben uns im Vermittlungsausschuss endgültig nicht verständigen können. Wir haben aber in der Mehrheit des Vermittlungsausschusses gemeint, dass eine Regelung zwischen den beiden Positionen – einfache Mehrheit und Dreiviertelmehrheit – angemessen ist und uns verständigt auf drei Fünftel oder 60 Prozent. Hier ist ein Mehrheitsbeschluss des Vermittlungsausschusses, dem bitten wir zuzustimmen. Wir sind der Meinung, dass bei dieser geringen Differenz und weil es sich um einen echten Ausgleich der unterschiedlichen Vorstellungen handelt, auch die Mehrheit im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> dem schließlich wird folgen müssen.</p>
				<p>Der dritte Punkt betraf die Frage der Zulassung von Wohnungsunternehmen als Betreuungsunternehmen für den öffentlich geförderten sozialen Wohnungsbau. Hier hatte der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> gefordert, dass die freien Wohnungsunternehmen den gemeinnützigen gleichgestellt werden. Damit wäre die von uns vor einiger Zeit im Zusammenhang mit dem Maklerbeschluss durchgesetzte Änderung des Paragraphen 34 c der Gewerbeordnung unterlaufen worden. Wir haben deswegen diesem Begehren des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> nicht zugestimmt. Das ist einhellig im Vermittlungsausschuss so gelaufen. Über die drei Punkte und eine Reihe redaktioneller Änderungen wird wie üblich in einem, das heißt geschlossen abgestimmt. Der Vorschlag des Fraktionsvorstandes ist, dem Vorschlag des Vermittlungsausschusses zuzustimmen. Zusammengefasst noch einmal: Der Vorschlag hinsichtlich des Straßenverkehrsgesetzes wird abgelehnt. Der Vorschlag des Vermittlungsausschusses zum Wohnungsbesitzgesetz wird angenommen. Vielen Dank.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht das Wort? Ist Einverständnis mit den beiden Vorschlägen. Dann kommen wir zu Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtkes</name> – Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> übernimmt das.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> (Tübingen): Liebe Genossinnen und Genossen, am 19. Januar dieses Jahres war ein Volksentscheid in Oldenburg und ein Volksentscheid in Schaumburg-Lippe erfolgreich. Der Bundesgesetzgeber ist nach den Verfassungsbestimmungen gehalten, innerhalb eines Jahres dann über die Landeszugehörigkeit in diesen Räumen zu befinden. Der vorliegende Gesetzentwurf regelt sehr schlicht und einfach, dass Oldenburg und Schaumburg-Lippe Teil des Landes Niedersachsen bleiben. Die Beratung, bei der ersten Lesung wird sicherlich einiges in die Richtung von der CDU gesagt werden, Erhaltung von historisch gewordenen Bereichen Oldenburg/Schaumburg-Lippe, und die Frage herauskristallisiert werden, inwieweit der Bundesgesetzgeber die Erhaltung solcher Bereiche garantieren müsse. Das wird später Angelegenheit im Innenausschuss sein, das zu behandeln. Wir schlagen vor, dass ich eine kurze Erwiderung gebe auf den Sprecher der CDU. Das wird der Professor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KleinHansHugo_1972-12-13">Klein</name> sein, der durch die Lande zieht und sehr starke Propaganda einseitig macht. Die Fragen sind in einer Diskussionsgruppe beim Innenminister – CDU, FDP und wir –, sind die vorbesprochen. Die Generallinie liegt an [und] für sich fest.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht das Wort? Sind historische Entscheidungen, Genossen, ob diese berühmten Länder und so weiter. Ja, da ist doch noch einer. Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name>: Fritz, ich wollte nur fragen, ob Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PolkehnWalter_1972-12-13">Polkehn</name> gefragt worden ist wegen dieser Entscheidung, denn der wollte ja Ministerpräsident in Oldenburg werden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bist du so sicher?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> (Tübingen): Erwartest du jetzt eine Antwort von mir?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1975-10-21-t1410_WN_div_SVP-5">
				<head>E.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, wir kommen dann zu der Änderung Berlinförderungsgesetz. Antje.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name>: Wir hatten das Berlinförderungsgesetz um ein Jahr verlängert, weil bestimmte Regelungen mit den Präferenzen für Waren aus Berlin damals sehr schwer zu regeln waren. Jetzt haben wir Vorschläge von Berlin betreffend Röstkaffee und Kupfer und Frischfleisch und Tabakwaren und Schrott und da werden die überhöhten Präferenzen abgebaut in den Spielräumen zwischen 20 und 50 Prozent. Über einzelne Sätze werden wir sicher noch reden. Das Gesetz wird jetzt eingebaut. Die Berliner haben allerdings die Ersparnis, die das bringt, umgemünzt in andere Bereiche und wünschen nun eine bessere Präferenzierung ihrer Dienstleistungen durch Heraufsetzung des Satzes von siebeneinhalb auf zehn Prozent und sie wünschen auch die Kumulation beizubehalten, also Präferenz plus Sonderabschreibungen, die gewährt werden für Gebäude, für bewegliche Wirtschaftsgüter und so fort. Wir nehmen dieses Gesetz jetzt in erster Lesung entgegen, aber werden natürlich beraten über die Punkte, gerade jene, die den Dienstleistungssektor betreffen und die Kumulation kann von uns nicht befürwortet werden. Gegen die erste Lesung ist nichts einzuwenden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort dazu gewünscht? Bitte?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Aber hier ist doch eine Möglichkeit, Andreas, wenn das jetzt in erster Lesung über die sogenannte Bühne geht. Wir können bei der Gelegenheit dieser aus anderen Gründen leider unvermeidlich gewordenen Fraktionsvorstandssitzung in Berlin am 30. mal dazu reden über das, was da unseren Gesichtspunkten entspricht. – Ja, wir sind am 30. in Berlin. November. Ja, Genossen, dann kommt diese Anfrage. Nein, nein. Wir mussten das nur, weil, wenn ich das erklären darf, am 1. der Parteivorstand, der neu gewählte, nach Mannheimer Parteitag seine erste Sitzung dort machen will. Blieb uns nichts anders über, als am Sonntag vorher dies, damit wir hier nicht, denn wir haben hier furchtbar dichtes Programm. Jetzt kommt also Kleine Anfrage Fortführung Aufgaben des Deutschen Bildungsrats. Wer macht das? Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LattmannDieter_1972-12-13">Lattmann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LattmannDieter_1972-12-13">Lattmann</name>: Genossinnen und Genossen, es geht also um diese Kleine Anfrage, die wir der Fraktion vorschlagen und die so mit der FDP abgesprochen ist. Kurz der politische Hintergrund. Die unionsregierten Bundesländer haben die Fortführung des Bildungsrats, der ja ein unabhängiges Beratergremium zur Beratung von Bund und Ländern ist, hintertrieben, und zwar letzten Endes deswegen, weil ihnen in diesem Gremium zu viel kritischer Sachverstand vorhanden ist. Es gab dann unter Führung unseres Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KloseHans-Ulrich_1983-03-29">Klose</name> eine Kommission, in der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> und auch Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name> beteiligt waren. Ein dort ausgearbeiteter Kompromiss, dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> schon zugestimmt hatte, ist auf Druck der B-Länder so verlaufen, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name> seine Zustimmung zurückziehen musste. Politische Absicht der Kleinen Anfrage ist die, in der Öffentlichkeit die Blockade- und Obstruktionspolitik insbesondere der B-Länder zu verdeutlichen. Auch der Bundeskanzler und der Fraktionsvorstand haben ihr Interesse daran bekundet, dass die Sache in der Öffentlichkeit politisch weiterbewegt wird durch diese Anfrage. Wir bitten um Zustimmung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht das Wort? Kein Widerspruch. Text hat hier vorgelegen. Dann frage ich, wer das Wort zu Verschiedenem wünscht? Niemand. Tut mir leid. Dann danke ich, schließe.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
