<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-07_1974-06-10-t1815_EP" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Kurzprotokoll)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#StalmannVolker"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 1. Februar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="2022-06-09"/>
				<idno type="url">https://fraktionsprotokolle.de/</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VI</title><author>Sven Jüngerkes</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2020</date><idno type="DNB">https://d-nb.info/1225216788</idno></bibl></note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Papier" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>SPD-BT-Fraktion 7. WP, 2/BTFG000067</idno>
							<objectName>Protokoll der Fraktionssitzung vom 10.06.1974</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Ediertes Protokoll der Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion vom 10. Juni 1974</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Zeitgenössisches maschinenschriftliches Typoskript</support>
									<extent>6 Seiten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			<stdVals> 					<p>Die Die Target-Referenzierung auf Drucksachen und Protokolle des Deutschen Bundestags innerhalb eines Bibl-Elements der Typen "btd" und "btp" erfolgt über einen Resolvermechanismus. Beispiel: <![CDATA[<bibl type="btd"> <ref type="external" target="01/45"\></bibl>]]> erzeugt eine URL, die auf das beim Dt. Bundestag gehostete PDF der Drucksache "01/45" verweist. Sowohl bei Drucksachen wie bei Plenarprotokollen des Bundestags ist der Inhalt des target-Attributs immer gleich aufgebaut: Die ersten beiden Ziffern geben die Wahlperiode an, hier 1. Wahlperiode. Die Ziffern hinter dem "/" geben entweder die Drucksachennummer (im Falle von Typ "btd") oder die Sitzungsnummer (im Falle von Typ "btp") an. Somit können Drucksachen oder Plenarprotokolle problemlos über das "Dokumentations- und Informationssystem für Parlamentsmaterialien" des Deutschen Bundestags, URL: https://dip.bundestag.de/, gefunden werden.</p> 				</stdVals> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1974-06-10"><time type="start" when="18:15:00"/><time type="end" when="19:50:00"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-08-13" who="#StalmannVolker" status="final" n="3"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-07_1974-06-10-t1815_EP_SVP-1" corresp="#spd-07_1974-06-10-t1815_EP_div_SVP-1">A. TOP 1: Politische Berichte (Der <name type="Organisation" ref="#SPD">SPD</name>-Parteivorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> berichtet über die Ergebnisse der Landtagswahlen in Niedersachsen). – TOP 2: Informationen (Reform der beruflichen Bildung).</item>
					<item xml:id="spd-07_1974-06-10-t1815_EP_SVP-2" corresp="#spd-07_1974-06-10-t1815_EP_div_SVP-2">B. TOP 3: Berichte aus dem Fraktionsvorstand (Mitglieder im Untersuchungsausschuss; Deutsche Stiftung für internationale Entwicklung; Kleine Anfrage der JPA). – TOP 4: Aktuelles aus den Arbeitskreisen.</item>
					<item xml:id="spd-07_1974-06-10-t1815_EP_SVP-3" corresp="#spd-07_1974-06-10-t1815_EP_div_SVP-3">C. Vorbereitung der Plenarsitzungen: TOP 5: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 6: 1. Beratung 2. Bundesbesoldungsvereinheitlichungs- und -neuregelungsgesetz. TOP 7: 1. Beratung Pariser und Brüsseler Atomhaftungsübereinkommen, 1. Beratung Änderung des Atomgesetzes. – TOP 8: 2. Beratung und Schlussabstimmung des Vertrags Deutschland-Jugoslawien über die Auslieferung. – TOP 9: 2. Beratung Änderung Hochschulförderungsgesetz. – TOP 10: Antrag <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU</name> betr. Reform der betrieblichen Bildung und Novellierung Berufsbildungsgesetz. – TOP 11: 2. Beratung Änderung des Zonenrandförderungsgesetzes. – TOP 12: 1. Beratung Allg. Eisenbahngesetz und 1. Beratung Änderung des Personalbeförderungsgesetzes. – TOP 13: Antrag <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU </name>betr. regionaler Luftverkehr. – TOP 14: Antrag <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU</name> betr. Prüfungsverfahren für Kriegsdienstverweigerer. – TOP 15: Antrag Haushaltsausschuss betr. Sturmflutschäden. – TOP 16: 2. und 3. Beratung Heimarbeitsänderungsgesetz. – TOP 17: 2. und 3. Beratung Änderung Sozialgerichtsgesetz. – TOP 18: 2. und 3. Beratung Heimgesetz. – TOP 19: Antrag <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU</name> betr. Neuordnung Rentnerkrankenversicherung.</item>
					<item xml:id="spd-07_1974-06-10-t1815_EP_SVP-4" corresp="#spd-07_1974-06-10-t1815_EP_div_SVP-4">D. Vorlagen aus den Arbeitskreisen: TOP 20: Kleine Anfrage betr. Besteuerung multinationaler Unternehmen. – Sonstiges: TOP 21: Bundesausbildungsförderungsgesetz. – TOP 22: Jahrestagung <name type="Organisation" ref="#IPU">IPU</name> vom 3. bis 11. Oktober 1974 in Tokio. – Verschiedenes.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1974-06-10-t1815_EP_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p>Zu Beginn der Sitzung gedachte die Fraktion ihres verstorbenen Mitgliedes Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SlottaGuenter_1969-10-20">Slotta</name>.</p>
				<p>Helwin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PeterHelwin_1974-06-10">Peter</name> wurde vom <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Fraktionsvorsitzenden</name> als Nachfolger begrüßt.</p>
				<p>TO[P] 1: Politische Berichte</p>
				<p>Für den Parteivorstand dankte Willy <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> den SPD-Wählern in Niedersachsen und allen Helfern. Auch wenn <quote>»Tendenzwende«</quote> als zu großes Wort erscheine, so hätten sich doch bei den Niedersachsenwahlen Stimmeneinbrüche größeren Ausmaßes nicht wiederholt. Noch vorhandene Schwächen der Selbstdarstellung müßten im Hinblick auf die Landtagswahlen in Hessen und Bayern analysiert werden.</p>
				<p>Dem Parteivorstand hätten zwei Berichte über das Wählerverhalten in größeren Städten und sie umgebenden Gebieten vorgelegen. Beide seien übereinstimmend zu dem Schluß gekommen: nicht der Problemdruck der Wähler, sondern das Erscheinungsbild der Partei sei von ausschlaggebender Bedeutung für das Wählerverhalten gewesen.</p>
				<p>Nach einer ersten Analyse Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OertzenPetervon">von Oertzens</name> habe die <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name> in Niedersachsen noch einmal etwa einhunderttausend Stimmen hinzugewonnen. Die Wahlentscheidung in Niedersachsen auf das Bundesgebiet hochgerechnet, ergäbe keine Mehrheit für die Koalition. Ein neues Phänomen sei gewesen, daß bis kurz vor dem Wahlgang 10 % der Wahlentschlossenen noch nicht wußten, welcher Partei sie ihre Stimme geben würden.</p>
				<p>In der Bevölkerung bleibe eine »Angstlücke« zu schließen, eine Kluft zwischen der Einschätzung der eigenen und der gesamtwirtschaftlichen Lage; daneben bestehe eine <quote>»Erwartungslücke«</quote> als Maß für die mögliche Enttäuschung unserer Wähler in Bezug auf seitens der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> erwartete Leistungen. Schließlich sei eine <quote>»Harmonielücke«</quote> festzustellen, die mit einem gewissen Ruhebedürfnis der Wähler erklärt werde.</p>
				<p>Immer entscheidender werde bei Wahlentscheidungen der Stellenwert der Massenmedien. Bei aller Lebendigkeit der Diskussion müsse daher die Partei Selbstdisziplin wahren und Vieldeutigkeit der Aussagen vermeiden.</p>
				<p>Der Bericht wurde ohne Wortmeldung zur Kenntnis genommen.</p>
				<p>TO[P] 2: Informationen</p>
				<p>Auf die Frage von H. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>, ob in die Überlegungen zur Reform der beruflichen Bildung auch Fragen der Finanzierung einbezogen würden, antwortete H. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>, daß eine <quote>»funktionale, breitbandige Lösung«</quote> angestrebt werde, die die Finanzierung angemessen berücksichtige. Allerdings dürften neue Finanzierungsformen nicht zusätzliche Bürokratie erzeugen.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1974-06-10-t1815_EP_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p>TO[P] 3: Bericht aus dem Fraktionsvorstand</p>
				<p>BE: H. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name></p>
				<p>In einer Sitzung am 7. 6. 1974 habe der Fraktionsvorstand kurzfristig die drei ordentlichen und stellvertretenden Mitglieder der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD-Bundestagsfraktion</name> für den Untersuchungsausschuß (<bibl type="btd"><ref type="external" target="07/2193">BT-Drs. 7/2193</ref></bibl>) zu nominieren gehabt. Benannt worden seien C. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> (Obmann), H. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name>, G. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name>, als ordentliche, A. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BayerlAlfons_1967-10-27">Bayerl</name>, M. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>, D. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>, als stellvertretende Mitglieder. Die Fraktion stimmte im weiteren Verlauf dieser Besetzung zu.</p>
				<p>Mit dem Verfahren des Untersuchungsausschusses in der Sache habe sich der Fraktionsvorstand auch am Tage dieser Fraktionssitzung beschäftigt. Die von der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU</name> geforderten Beweisthemen sollten danach nicht ergänzt oder geändert werden. Im Interesse einer Klärung der von der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU</name> aufgeworfenen Fragen sollten alle bisherigen einschlägigen Richtlinien für die Einstellung und Beförderung vergleichbarer Funktionsträger herangezogen werden. Von der Nominierung die Ausschußarbeit begleitender Fraktionsmitglieder sei abgesehen worden; engste Zusammenarbeit mit Genossen aus dem Bundesinnen- und Justizministerium werde gewährleistet. Die Mitglieder der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD-Fraktion</name> im Untersuchungsausschuß hätten sicherzustellen, daß die Ermittlungen der von der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> eingesetzten <quote>»<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EschenburgTheodor">Eschenburg</name>-Kommission«</quote> nicht unterlaufen würden. Auch bleibe zu beobachten, in welchem Maße die Arbeit des Vertrauensmännergremiums berührt werde. Verlautbarungen von Fraktionsmitgliedern im Zusammenhang mit dem Untersuchungsausschuß seien unbedingt mit dem Obmann des Untersuchungsausschusses oder dem Fraktionsvorsitzenden abzusprechen.</p>
				<p>Neben der Erörterung einzelner Gesetzesvorhaben habe sich der Fraktionsvorstand mit Umbesetzungen in der »Deutschen Stiftung für internationale Entwicklung« und mit der Nominierung eines neuen Kandidaten für die Position des Schriftführers im <name type="Organisation" ref="#BT">Deutschen Bundestag</name> befaßt. (S. Anlage zu diesem Protokoll). Als neuen Obmann für die Arbeitsgruppe Mitbestimmung schlage der Fraktionsvorstand H. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappeHermann_1972-12-13">Rappe</name> vor. (Gegen Ende der Fraktionssitzung wurden diese Personalvorschläge von der Fraktion ohne Widerspruch gebilligt. Mit einer persönlichen Erklärung hatte N. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name> seine Kandidatur als Schriftführer zurückgezogen.)</p>
				<p>Abschließend sprach Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> für den Fraktionsvorstand die Empfehlung aus, der von der EG-Kommission initiierten Kleinen Anfrage der <name type="Organisation" ref="#IPA">IPA</name>, betreffend Richtlinie für den Bleigehalt von Benzin, nicht zuzustimmen.</p>
				<p>Termine:</p>
				<p>19. 6. 1974, 19 Uhr, Obleutebesprechung.</p>
				<p>Im Vordergrund der Aussprache: Vorbereitung der Plenarsitzung nach der Sommerpause vorgesehen.</p>
				<p>Die Projektgruppe 02 werde in der nächsten Fraktionssitzung Bericht erstatten.</p>
				<p>Am 1. 7. 1974 werde nach der Vereidigung des Bundespräsidenten eine Fraktionssitzung stattfinden.</p>
				<p>Für den 17. 6. 1974 sei Präsenzpflicht angeordnet worden. Am Morgen des gleichen Tages werde eine Fraktionsvorstandssitzung stattfinden, um 12.30 Uhr eine Fraktionssitzung. Über das Verhalten der Opposition habe sich im <name type="Organisation" ref="#Aerat">Ältestenrat</name> noch keine Klarheit ergeben.</p>
				<p>TO[P] 4: Aktuelles aus den Arbeitskreisen</p>
				<p>Berichte wurden nicht gegeben.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1974-06-10-t1815_EP_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p>TO[P] 5: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen</p>
				<p>BE: Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name></p>
				<p>K. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> wies darauf hin, daß die Fragestunden in der laufenden Woche wie üblich stattfinden. Am 11. 6. 1974 werde der <name type="Organisation" ref="#Aerat">Ältestenrat</name> die Tagesordnungen der nächsten Sitzungswochen festzulegen versuchen.</p>
				<p>Auf eine Frage von G. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BiermannGuenter_1961-10-17">Biermann</name> erläutert K. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> die Gründe für das Votum der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD-Fraktion</name>, in die Beratungen über das Prüfungsverfahren für Kriegsdienstverweigerer auch den Innenausschuß und den Ausschuß für Arbeit und Soziales einzubeziehen.</p>
				<p>H. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> bekräftigt diese Notwendigkeit mit dem Hinweis auf den Parteitagbeschluß, dessen Verwirklichung zur Voraussetzung habe, daß genügend Zivildienststellen zur Verfügung ständen. Daraus ergäbe sich die Zuständigkeit insbesondere des letztgenannten Ausschusses.</p>
				<p>TO[P] 6: 1. Les. 2. Bundesbesoldungsvereinheitlichungs- und Neuregelungsgesetz</p>
				<p>BE: Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name></p>
				<p>Es sei vorgesehen, das Gesetz noch vor Jahresende im Bundestag zu verabschieden und dem <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> zuzuleiten. Das Gesetz sei verbindlich auch für die Länder und teilweise für die Gemeinden. Die Fraktion werde Gelegenheit haben, sich nach der Sommerpause insbesondere mit den strittigen Einzelheiten des Gesetzes zu befassen. Redner für die 1. Les. sei H. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name>.</p>
				<p>H. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> bat in diesem Zusammenhang, die Terminabstimmung mit dem mitberatenden Ausschuß in Zukunft rechtzeitig vorzunehmen.</p>
				<p>TO[P] 7: 1. Les. Pariser und Brüsseler Atomhaftungs-Übereinkommen, 1. Les. Änderung des Atomgesetzes</p>
				<p>BE: G. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#FlaemigGerhard_1963-02-15">Flämig</name></p>
				<p>Ziel des Gesetzes sei die Vereinheitlichung des internationalen und europäischen Rechts. Rechtsnachteile insbesondere in Grenzgebieten der Bundesrepublik müßten ausgeglichen werden. Der Arbeitskreis werde bestrebt sein, nicht nur die Haftung zu akzentuieren, sondern auch die optimale Sicherheit der Bevölkerung.</p>
				<p>Überlegt werde ferner, inwieweit der Haftungsfonds auch für andere als aus Kernkraft entstehende Risiken in Anspruch genommen werden könne. Mitberatend seien Innenausschuß und Ausschuß für Technologie.</p>
				<p>TO[P] 8: 2. u. 3. Les. Vertrag Deutschland Jugoslawien über die Auslieferung</p>
				<p>BE: Uwe <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambinusUwe_1972-12-13">Lambinus</name></p>
				<p>Die von der <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name> gegen das Auslieferungsabkommen geäußerten Bedenken wurden im Plenum wie vorher im Ausschuß zurückgewiesen.</p>
				<p>TO[P] 9: 2. Les. Änderung Hochschulbauförderungsgesetz</p>
				<p>BE: Wendelin <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EndersWendelin_1967-05-09">Enders</name></p>
				<p>Der Sprecher der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD-Fraktion</name> werde die Gesetzentwürfe des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> und der <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name> ablehnen, jedoch die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> auffordern, gemäß den Richtlinien für Bund und Länder den studentischen Wohnheim- und Wohnungsbau im Rahmen der Finanzierungsmöglichkeiten intensiv voranzutreiben. Die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> solle in einer Entschließung aufgefordert werden, bis Ende 1975 einen Bericht über die mit den Richtlinien gemachten Erfahrungen vorzulegen.</p>
				<p>TO[P] 10: Antrag <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU </name>betr. Reform der beruflichen Bildung und Novellierung Berufsbildungsgesetz</p>
				<p>BE: B. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EngholmBjoern_1969-10-20">Engholm</name></p>
				<p>Die Debatte solle zurückhaltend angelegt werden. Die Anträge der <name type="Organisation" ref="#CDU">CDU</name> seien kritisch zu hinterfragen. Auf bisher festzustellende Widersprüche in den Aussagen verschiedener Sprecher der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion</name> sei gebührend hinzuweisen. Die <quote>»Markierungspunkte«</quote> für die berufliche Bildung seien kein Dogma, sondern Fundament für verschiedene Lösungsmöglichkeiten. In diesem Sinne solle ein Minikonsens mit der Opposition herbeigeführt werden. Vorgesehene Redner: H. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RohdeHelmut_1957-10-15">Rohde</name>, H. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappeHermann_1972-12-13">Rappe</name> und B. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EngholmBjoern_1969-10-20">Engholm</name>.</p>
				<p>TO[P] 11: 2. Les. Änderung des Zonenrandförderungsgesetzes</p>
				<p>BE: Horst <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaaseHorst_1972-12-13">Haase</name></p>
				<p>Die Gesetzesänderung werde von der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD-Fraktion</name> abgelehnt. Die bisherigen gesetzlichen Regelungen deckten bereits im Rahmen der finanziellen Möglichkeiten die Forderungen der Opposition ab.</p>
				<p>TO[P] 12: 1. Les. Allg. Eisenbahngesetz und 1. Les. Änderung des Personenbeförderungsgesetzes</p>
				<p>BE: E. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name></p>
				<p>Zu beiden Gesetzentwürfen werde Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name> eine verbundene Erklärung abgeben und der Überweisung an die Ausschüsse zustimmen. Entgegen der Stellungnahme des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> werde auf die sich aus dem Grundgesetz ergebende Leistungsverpflichtung der Bundesländer hinzuweisen sein.</p>
				<p>TO[P] 13: Antrag <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU</name> betr. regionaler Luftverkehr</p>
				<p>BE: E. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MahneErhard_1972-12-13">Mahne</name></p>
				<p>Gegen den Oppositionsantrag werde gegebenenfalls von B. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WiefelBruno_1965-10-19">Wiefel</name> im Plenum geltend gemacht werden, daß die Länder für ein angemessenes regionales Luftverkehrsangebot zuständig seien.</p>
				<p>TO[P] 14: Antrag <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU</name> betr. Prüfungsverfahren für Kriegsdienstverweigerer</p>
				<p>BE: Werner <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name></p>
				<p>Für die SPD-Fraktion werde H. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MoehringHelmuth_1969-10-20">Möhring</name> auf eine ausführliche Erörterung in der Sache verzichten und auf Vorlage des Arbeitsergebnisses der interministeriellen Arbeitsgruppe drängen. Der vorgesehenen Ausschußüberweisung werde zugestimmt.</p>
				<p>Die Erwähnung des Berichterstatters, es liege ein Gruppenantrag aus der Fraktion auf Abschaffung des Prüfungsverfahrens vor, veranlaßte M. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#CoppikManfred_1972-12-13">Coppik</name> zu der Zwischenfrage, ob bereits in der Erklärung des Sprechers der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD-Fraktion</name> eine in diese Richtung gehende Willensbekundung enthalten sein werde. Die anschließende Argumentation W. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstallers</name> veranlaßte Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> zu der entschiedenen Feststellung, daß der Arbeitskreisvorsitzende die Parteitagsbeschlüsse <quote>»in allen ihren Dimensionen«</quote> zu interpretieren habe. Andererseits hielt der Fraktionsvorsitzende auch Presseerwähnungen des Gruppenantrages aus der SPD-Fraktion für nicht hilfreich.</p>
				<p>TO[P] 15: Antrag Haushaltsausschuß betr. Sturmflutschäden</p>
				<p>BE: Heinrich <name type="Person" role="Sprecher" ref="#MuellerHeinrich_1949-09-07">Müller</name></p>
				<p>Der Berichterstatter werde im Plenum erklären, daß der Antrag in der Sache durch den Haushalt 1974 erledigt sei. Die Koalition sei finanziell über den Antrag der Opposition hinausgegangen und habe auch ein zweckmäßigeres Verfahren gefunden.</p>
				<p>TO[P] 16: 2. u. 3. Les. Heimarbeitsänderungsgesetz</p>
				<p>BE: Eugen <name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name></p>
				<p>Als erster Sprecher für die Fraktion werde E. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LutzEgon_1972-12-13">Lutz</name> auf die Angleichung der Tarife an die anderer Arbeitnehmer hinweisen; weiter auf die Verschärfung von Kündigungs- und Strafvorschriften, die Mindesturlaubsregelung und die Ausdehnung auf jenen Personenkreis, der bisher nicht Arbeitnehmer im Sinne des Gesetzes gewesen sei.</p>
				<p>TO[P] 17: 2. u. 3. Les. Änderung Sozialgerichtsgesetz</p>
				<p>BE: Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name></p>
				<p>Für die Fraktion werde W. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BredlWenzel_1969-10-20">Bredl</name> die sich aus der Gesetzesänderung ergebende Verfahrensbeschleunigung und Verfahrensvereinfachung sowie Angleichung an die Verfahrensordnung anderer Gerichte herausstellen. Die Gesetzesänderung sei nicht kontrovers.</p>
				<p>TO[P] 18: 2. u. 3. Les. Heimgesetz</p>
				<p>BE: Elfriede <name type="Person" role="Sprecher" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Eilers</name></p>
				<p>Das Gesetz ermögliche in Zukunft die Prüfung aller Heime, unabhängig davon, wer Träger ist. Für die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">SPD-Bundestagsfraktion</name> komme es darauf an, herauszustellen, daß künftig den alten Menschen Mitwirkungsrechte bei der Gestaltung ihres Heimlebens eingeräumt und finanzielle Eigenbeteiligungen besser abgesichert werden. Als Redner seien vorbereitet: U. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FiebigUdo_1969-10-20">Fiebig</name>, E. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>, E. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EilersElfriede_1957-10-15">Eilers</name>.</p>
				<p>TO[P] 19: Antrag <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU</name> betr. Neuordnung Rentnerkrankenversicherung</p>
				<p>BE: Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name></p>
				<p>Nicht behandelt.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1974-06-10-t1815_EP_div_SVP-4">
				<head>D.</head>
				<p>TO[P] 20: Vorlagen aus den Arbeitskreisen</p>
				<p>Kleine Anfrage betr. Besteuerung multinationaler Unternehmen</p>
				<p>BE: Antje <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HuberAntje_1969-10-20">Huber</name></p>
				<p>Die Kleine Anfrage ziele auf eine Verschärfung des Steuerrechts und darauf, die Grenzen nationaler Maßnahmen gegen multinationale Unternehmen auf dem Gebiet des Steuerrechts noch einmal abstecken zu lassen. Das Europäische Parlament werde eine gleiche Initiative ergreifen.</p>
				<p>Sonstiges</p>
				<p>TO[P] 21: Bundesausbildungsförderungsgesetz</p>
				<p>BE: Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name></p>
				<p>Karl <name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> bestätigte dem Fraktionsvorsitzenden, daß vom zuständigen Arbeitskreis versucht worden sei, eine Erhöhung der Freibeträge um DM 20,– zu erreichen. Es habe sich jedoch ergeben, daß das Finanzministerium dem nicht zustimmen werde, schon deswegen nicht, wie K. <name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaehserKarl_1965-10-19">Haehser</name> hinzufügte, weil die finanziellen Folgewirkungen in der Kürze der Zeit nicht prüfbar gewesen seien.</p>
				<p>TO[P] 22: Jahrestagung der IPU<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-06-10-t1815_WN_FN001" type="comment"><p><name type="Organisation" ref="#IPU">Interparlamentarische Union</name>, eine internationale Organisation von Parlamenten.</p></note></seg> vom [3. bis 11. 10. 1974]<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-06-10-t1815_WN_FN002" type="comment"><p>Bei der Bearbeitung ersetzt. In der Vorlage versehentlich <quote>»2. bis 11. 1. 1974 «</quote>.</p></note></seg> in Tokio</p>
				<p>Wurde zurückgestellt.</p>
				<p>Verschiedenes</p>
				<p>Herbert <name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> berichtet, daß die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU</name> das <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> wegen der Reform des Paragraphen 21[8] anrufen werde und Antrag auf Erlaß einer einstweiligen Anordnung gegen das Inkrafttreten stellen werde. Es komme jetzt darauf an, das vom Parlament mit Anstand zustande gebrachte Gesetz in der Öffentlichkeit in sachlicher Weise aufklärend zu vertreten. Den zu erwartenden Aktivitäten insbesondere katholischer Organisationen müßten die besseren Argumente entgegengehalten werden. Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RappHeinz_1972-12-13">Rapp</name> werde dafür zusätzliche Stichworte liefern. Eine weitere Punktation werde, wie J. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> ankündigte, von H. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WithHans_1969-10-20">de With</name> vorgelegt. Eine nochmalige Prüfung des <name type="Organisation" ref="#BMJ">Bundesjustizministeriums</name> habe die Vereinbarkeit der Reform mit Art. 2 GG erneut bestätigt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OstmanvonderLeyeWilderich_1969-10-20">Ostman von der Leye</name> verwies zusätzlich auf ein von ihm verfaßtes Argumentationspapier.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
