<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-07_1974-12-17-t0915_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskript/1. Sitzung)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					
					
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RochowSylvia"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 21. Dezember 2021</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VI</title><author>Sven Jüngerkes</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2020</date><idno type="DNB">https://d-nb.info/1225216788</idno></bibl></note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000031</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung am 17.12.1974</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Transkribiertes und ediertes Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 17. Dezember 1974</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Tonband/Audioaufzeichnung</support>
									<extent>91 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1974-12-17"><time type="start" when="09:15:00"/><time type="end"/><time type="duration" dur="PT01H31M37S"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-08-30" who="#RochowSylvia" status="final" n="3">Vereinheitlichung XML</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-07_1974-12-17-t0915_WN_SVP-1" corresp="#spd-07_1974-12-17-t0915_WN_div_SVP-1">A. TOP 1: Informationen (Sicherheit im Neuen Hochhaus; Brief des Altbundespräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> an Ulrike <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name>; Dynamisierung von Renten und Unterhaltsleistungen für Kinder in geschiedenen Ehen; kontroverse Schlussfolgerungen der Bremer <name type="Organisation" ref="#Jusos">Jungsozialisten</name> nach Anschlag auf den Bremer Hauptbahnhof). – TOP 2: Bericht aus der Fraktionsvorstandssitzung (Gesetz zur Förderung von Investition und Beschäftigung; studentische Krankenversicherung; <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Tagungen; Große Anfragen der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU</name>; Beschlüsse der <name type="Organisation" ref="#UNESCO">UNESCO</name> zu Israel; Jugendhilfegesetzgebung; Reform des Wissenschaftlichen Dienstes; <name type="Organisation" ref="#IPU">Interparlamentarische Union</name>). – TOP 3: Aktuelles aus den Arbeitskreisen.</item>
					<item xml:id="spd-07_1974-12-17-t0915_WN_SVP-2" corresp="#spd-07_1974-12-17-t0915_WN_div_SVP-2">B. Vorbereitung der Plenarsitzungen: TOP 4: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 5: 2. und 3. Beratung Förderung von Investitionen und Beschäftigung. – TOP 6: 2. und 3. Beratung Änderung des Investitionszulagengesetzes. – TOP 7: 2. und 3. Beratung Investitionszuschüsse für gemeinnützige Wohnungs- und Siedlungsunternehmen. – TOP 8: Sonderprogramm über zusätzliche Bundesausgaben zur Förderung der Konjunktur. – TOP 9: 2. und 3. Beratung Erste Strafverfahrensrechtsreform. – TOP 10: 1. Beratung Koalitionsentwurf und Bundesratsentwurf studentische Krankenversicherung. – TOP 11: Regierungserklärung und Debatte zur Außenpolitik.</item>
					<item xml:id="spd-07_1974-12-17-t0915_WN_SVP-3" corresp="#spd-07_1974-12-17-t0915_WN_div_SVP-3">C. Sonstiges: TOP 12: Bericht aus dem 2. Untersuchungsausschuss. – TOP 13: <name type="Organisation" ref="#IPU">IPU</name>-Sonderkonferenz in Belgrad. – TOP 14: Ausschussumbesetzungen. – TOP 15: Nächste Termine.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1974-12-17-t0915_WN_div_SVP-1">
				<head>A.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Heute heißen wir zum ersten Mal Waltraud <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinhauerWaltraud_1974-12-09">Steinhauer</name> willkommen in unserer Mitte,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>die am 9. aus der Landesliste nachgerückt ist. Die Tagesordnung liegt vor. Wird das Wort zur Tagesordnung gewünscht? Wir müssen sicher in dieser Woche, Genossinnen und Genossen, versuchen, Geduld miteinander zu haben, weil die Zeiten sowohl für Ausschuss- als auch für Plenarsitzungen eben ein wenig einer solchen letzten Woche vor einer Unterbrechung und mit besonderen Notwendigkeiten, auf die noch zu sprechen zu kommen sein wird, angepasst werden müssen. – Wer wünscht das Wort zu Informationen, Fragen? Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>: Liebe Genossen, es gibt ein Problem, und zwar die Besuchergruppen im Neuen Hochhaus. Sowohl aus Sicherheitsgründen, die allgemeine Sicherheitsgründe sind, als aber auch wegen der Überbelegung, die zu den Zeiten erfolgt, wenn Besuchergruppen wegen der Plenarsitzungstage dort sind, können wir das nicht mehr gestatten. Wie wir es machen sollen und wie wir die unterbringen in dieser Zeit, gerade in dieser Woche, kann ich im Augenblick noch nicht sagen. Es wird Schwierigkeiten geben. Aber wir können es nicht verantworten, dass in diesen Tagen diese Besuchergruppen, 32 an der Zahl, im Neuen Hochhaus sowohl tagen als auch im Restaurant sind. Ich bitte um großes Verständnis. Als Zweites – nur erst einmal diese Woche, dann nachher im Januar können wir neue Überlegungen anstellen. – Das Zweite, was ich euch noch mitteilen wollte, um 11 Uhr wird der Beirat für die Diätenbesteuerung konstituiert, das wird euch freuen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
                        (Unruhe.)
                    </desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hat jemand dazu Fragen? Hedwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name>: Eine Frage wegen der Sicherheit. Dass am Hochhaus abgesichert wird, das sieht man an der Zahl der Leute, die sich da aufhalten. Frage: Wie sieht das denn eigentlich mit unseren Appartements aus? Wenn ich da abends mal im Dunkeln nach Hause komme, habe ich nie das Empfinden, dass mich da irgendein Mensch bewacht oder sichert, sondern –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit und Zwischenrufe.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name>: Ja, Hedwig, ich weiß nicht, wie spät du nach Hause kommst, aber davon abgesehen, davon abgesehen, alle 15 Minuten hier geht ein Streifenwagen, und wir haben auch eine ständige Bereitschaft noch hier im Hause und werden dies ab Januar verstärken. Es wird ein Polizeischutz sich hier noch ständig gegenüber dem Eingang 1 aufhalten, die dann auch Streife gehen mit Tieren, mit Hunden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
                       (Unruhe.)
                    </desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Sind da Zusatzfragen? Keine. – Wer wünscht das Wort zu einer anderen Frage? Hedwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name>. – Oder war das ein Irrtum von mir? Sie hat ihre Hand gehoben. Also, wenn das bei der Bewachung auch so ist, dann sind Irrtümer nicht ausgeschlossen, Hedwig. Wünscht jemand das Wort zu einer weiteren Frage? Bitte Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaackDieter_1969-10-20">Haack</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaackDieter_1969-10-20">Haack</name>: Ich hätte gern vom <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Bundesjustizminister</name> erfahren, welche Motive vorliegen, die zu dem Brief des Altbundespräsidenten <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> an Frau <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-12-17-t0915_WN_FN001" type="comment"><p>Ulrike <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name>, deutsche Journalistin und Linksterroristin, Mitbegründerin der <name type="Organisation" ref="#RAF">Rote-Armee-Fraktion</name>.</p></note></seg> geführt haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>: Soweit ich das nach einem Gespräch mit Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> beurteilen kann, ist es in erster Linie das Motiv, einen weiteren Schritt zu unternehmen, dass der Hungerstreik von etwa 30 bis 35 Untersuchungs- und Strafgefangenen entweder ganz oder doch teilweise ein Ende findet, weil Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> mit Recht große Sorgen hat für den Fall, dass es zu weiteren Todesfällen kommt. Ein zweites Motiv ist die Feststellung gegenüber der Öffentlichkeit, a) dass es keinerlei rechtfertigenden Grund für diesen Hungerstreik gibt, b) dass der Hungerstreik keinerlei Aussicht auf Erfolg hat, weil er nicht zu Entlassungen führen wird und weil auch die Verhandlungsunfähigkeit kein Hinderungsgrund mehr sein wird für die Durchführung der Hauptverhandlung, also die Feststellung Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemanns</name>, dass es schon deshalb sinnlos ist, und drittens die Feststellung, dass gegen seinen Willen niemand durch künstliche Ernährung auf Dauer am Leben gehalten werden kann. Ich glaube, diese drei Feststellungen, öffentlich mit der Autorität Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemanns</name> getroffen, sind von enormer Bedeutung, insbesondere für den Fall, dass es tatsächlich zu weiteren Todesfällen kommt. Ich glaube, das ist der Kranz der mir erkennbaren Motive, die Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> zu diesem Schritt bewogen haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans-Jochen, ich hätte eine Zusatzfrage. Würdest du überlegen, ob es angebracht wäre, diese deine präzisen Antworten in der Form, die du für richtig hältst, auf eine Frage, von hier aus veröffentlichen zu lassen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>: Ich würde das sehr begrüßen und würde einen kurzen Entwurf gleich fertigen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke schön. Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaackDieter_1969-10-20">Haack</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaackDieter_1969-10-20">Haack</name>: Ich wollte nur feststellen, dass das an und für sich der Grund meiner Frage gewesen ist, dass so was herauskommt, dass das nicht missverständlich ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das musst du ja nicht besonders erklären, aber mir scheint, bei dem, was jetzt an Wirbel darum entsteht, ist das ganz gut, dass eine solche Äußerung und auch mit dem Abstand und der sachlichen Begründung unter die Leute gebracht wird. Weitere Fragen? Bitte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>: In der Öffentlichkeit war zu lesen, dass ein Referentenentwurf aus dem <name type="Organisation" ref="#BMJ">Justizministerium</name> vorliegt, wonach die Renten von Kindern, Unterhaltsleistungen für Kinder aus geschiedenen Ehen oder getrennt lebenden Ehen eine Art der Dynamisierung erfolgen sollen. Ich möchte fragen, wie ernst dieser Vorschlag ist und ob dies mit den entsprechenden Gruppen Wirtschaft und Finanz einmal durchdiskutiert worden ist. Wir haben beispielsweise im Finanzausschuss ähnliche Vorschläge beim Kindergeld abgelehnt und haben einen ausdrücklichen Antrag auf ’ne Art Dynamisierung, was ja der Inhalt dieser Vorlage wäre, bei den Einkommensteuertarifen abgelehnt. Ich wäre dankbar, wenn dazu ein Wort gesagt werden könnte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>: Ich glaube, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>, hier liegt ein Missverständnis vor. Es ist nicht an eine Änderung des materiellen Rechtes gedacht mit dem Ziel der Dynamisierung. Es ist lediglich an eine Änderung des Verfahrensrechtes gedacht. Bisher finden die Anpassungen im Wege einer Abänderungsklage mit Abänderungsurteil statt. Das ist ein schwerfälliges Verfahren, auch kostenaufwendig. Dieses Verfahren soll ersetzt werden durch ein Beschlussverfahren, bei dem im Übrigen die Zuständigkeit unter gewissen Voraussetzungen auf den Rechtspfleger übergeht. Also nicht materielle Dynamisierung, sondern verfahrensmäßige Erleichterung, wobei wir dieses Verfahren anpassen an das Verfahren, das es für die Unterhaltsansprüche der unehelichen Kinder, der nichtehelichen Kinder bereits gibt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfrage? Keine. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>: Am Wochenende habe ich in Gesprächen mit Genossen eine erhebliche Unruhe darüber feststellen können, was die Bremer <name type="Organisation" ref="#Jusos">Jungsozialisten</name> beschlossen haben. Nach meinem Dafürhalten haben die Genossen zu Recht gesagt, wie parlamentarische Demokratie überhaupt noch möglich sein kann, wenn eine derartige starke Radikalisierung der tragenden politischen Kräfte in unserem Staat erfolgt, wie es durch diese Beschlüsse teilweise geschehen kann. Ich bin auch nur auf die Pressemitteilungen angewiesen, möchte a) fragen, kann man diese Beschlüsse einmal sehen und b) was gedenkt der Parteivorstand zu tun, um diesen verheerenden Eindruck, der insbesondere bei den Genossen, die sich auf einen Wahlkampf vorbereiten müssen, entstanden ist, wieder zu beseitigen?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Kommt da eine Erläuterung von Bremen? Bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name>: Genossinnen und Genossen, es ist richtig Lothar [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>], ich glaube, du hattest den Text auch angefordert. Ich glaube, er wird dir zugeschickt, aber ich weiß nicht, ob du ihn schon hast. Der Text, den die Bremer <name type="Organisation" ref="#Jusos">Jungsozialisten</name> verfasst haben, ist vier DIN-A4-Seiten stark, wenn ich das richtig sehe, kann man also wahrscheinlich hier nicht vorlesen, aber ich bin gerne bereit, den zur Verfügung zu stellen, damit das vervielfältigt werden kann. Gestern Abend –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>ich will ja nur eine Information dazu geben –, die Bremer <name type="Organisation" ref="#Jusos">Jungsozialisten</name> haben sich darin beschäftigt mit dem, aus Anlass mit dem Bombenanschlag Bremer Hauptbahnhof, haben das zum Anlass genommen, eine politische Analyse der Aktion der <name type="Organisation" ref="#RAF">RAF</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-12-17-t0915_WN_FN002" type="comment"><p><name type="Organisation" ref="#RAF">Rote-Armee-Fraktion</name>.</p></note></seg> zu geben und haben in dem Zusammenhang aber auch auf die Gefahren der Eskalation hingewiesen und auf die Vergiftung der politischen Atmosphäre durch Rechtsgruppierungen. Dazu hat Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> für den Bundesparteivorstand am Freitag eine Erklärung abgegeben. Gestern Abend haben der Bremer UB<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-12-17-t0915_WN_FN003" type="comment"><p>Unterbezirksvorstand.</p></note></seg> -Vorstand gemeinsam mit dem Bremer Landesvorstand der Partei getagt und die Passagen nochmals ausdrücklich gerügt, durch die CDU-Politiker diffamiert werden können, und die <name type="Organisation" ref="#Jusos">Jungsozialisten</name> aufgefordert, insoweit ihre Erklärungen abzuändern. Das ist der Hintergrund. Ich bin also gerne bereit, ich habe das Material mitgebracht von gestern Abend, kann das der Fraktionsführung zur Verfügung stellen, damit das vielleicht vervielfältigt werden kann. Denn aus den Zeitungen geht nicht klar hervor, was die <name type="Organisation" ref="#Jusos">Jungsozialisten</name> wirklich geschrieben haben.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich glaube, es wäre gut, wenn die vollständigen Texte einfach zur Information gestellt werden, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WaltematheErnst_1972-12-13">Waltemathe</name>. Ich habe sie auch durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name> bekommen, aber das wäre am besten, wenn wir es so umlaufen, umverteilen lassen. Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>: Ich frage mich eigentlich, ob das unsere Aufgabe ist, das zu diskutieren in der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Bundestagsfraktion</name>. Aber wenn schon, wenn schon, dann möchte ich doch auch bitten, also den Zusammenhang zu sehen und nicht wieder in die übliche Wehleidigkeit zu verfallen, wenn die CDU auf uns einschlägt. Heute Morgen hat in den Zeitungen gestanden, dass bei dem <name type="Organisation" ref="#Jusos">Juso</name>-Landesvorsitzenden <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WedemeierKlaus">Wedemeier</name> die Schlafzimmerfensterscheiben eingeworfen sind mit Steinen, [die in]<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-12-17-t0915_WN_FN004" type="critical"><p>Bei der Bearbeitung korrigiert. Auf dem Tonband zu hören: »in die«.</p></note></seg> Flugblätter eingewickelt waren von der <name type="Organisation" ref="#RAF">RAF</name>. Wenn das bei einem Vorsitzenden der <name type="Organisation" ref="#JU">Jungen Union</name> gewesen wäre, dann hätte das heute Protestschreie durch die gesamte Öffentlichkeit gegeben und der Parteivorstand der SPD hätte der <name type="Organisation" ref="#JU">Jungen Union</name> ein Telegramm geschickt und ihr seine Solidarität versichert und gesagt –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>ich sage, tut mir leid, tut mir leid. Ich verstehe nicht, ich verstehe nicht diese Aufregung. Ich weiß nicht, ob ihr, ob ihr annehmt, ob ihr an dem Wochenende nach dem Attentat auf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DrenkmannGüntervon">Drenkmann</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-12-17-t0915_WN_FN005" type="comment"><p>Der Präsident des Kammergerichts Berlin Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DrenkmannGüntervon">von Drenkmann</name> wurde am 10. November 1974 bei einem Entführungsversuch von Terroristen der <name type="Organisation" ref="#Beweg2Juni">Bewegung 2. Juni</name> getötet.</p></note></seg> die <name type="Organisation" ref="#BamS">»Bild am Sonntag«</name> gelesen habt und den Kommentar von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoenischPeter">Boenisch</name>, der mithilfe eines Zitats von <gap/><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-12-17-t0915_WN_FN006" type="critical"><p>Name auf dem Tonband unverständlich.</p></note></seg> die <name type="Organisation" ref="#Jusos">Jungsozialisten</name> und die <name type="Organisation" ref="#DjD">Jungdemokraten</name> dafür mitverantwortlich gemacht hat. Wo war denn da eure Reaktion? Und wenn jetzt sich die <name type="Organisation" ref="#Jusos">Jungsozialisten</name> dagegen wehren und in der Öffentlichkeit deutlich machen, dass die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaaderAndreas">Baader</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-12-17-t0915_WN_FN007" type="comment"><p>Andreas <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaaderAndreas">Baader</name>, Linksterrorist und Mitbegründer der <name type="Organisation" ref="#RAF">Rote-Armee-Fraktion</name>.</p></note></seg> -<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name>-Bande das Geschäft der Reaktion besorgen und dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name>,<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-12-17-t0915_WN_FN008" type="comment"><p>Vorsitzender der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Bundestagsfraktion</name>.</p></note></seg> dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StoltenbergGerhard_1957-10-15">Stoltenberg</name>,<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-12-17-t0915_WN_FN009" type="comment"><p>Landesvorsitzender der CDU Schleswig-Holstein und Ministerpräsident von Schleswig-Holstein.</p></note></seg> dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-12-17-t0915_WN_FN010" type="comment"><p>Wirtschafts- und finanzpolitischer Sprecher der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU-Fraktion im Bundestag</name>.</p></note></seg> und dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringerAxel">Springer</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-12-17-t0915_WN_FN011" type="comment"><p>Gemeint ist der Axel Springer Verlag.</p></note></seg> die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaaderAndreas">Baader</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name>-Bande erfinden könnten, wenn es sie nicht schon gäbe und wenn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringerAxel">Springer</name> sie nicht miterfunden hätte, wenn sie darauf hinweisen, dann weiß ich nicht, was daran falsch ist. Das ist eine falsche Wehleidigkeit, wenn wir uns jetzt an die Brust schlagen und wieder versuchen, uns untereinander auseinanderzudividieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Da gehört schon allerlei dazu, am frühen Morgen der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> solche globalen Beschuldigungen an den Kopf zu werfen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Hier geht es, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>, nicht um Wehleidigkeit. Dass Terroristen der Reaktion helfen und allein ihr dienen, weiß hier jeder. Es ist eine völlig andere Frage, ob das, was auf diesem vierseitigen – wie du es nennst – Analysenpapier dazu geschrieben worden ist, ob das dem adäquat ist, worum es sich hier handelt. Und ich verwahre mich dagegen, dass der Parteivorstand – wie hier unterstellt worden ist – längst eine Solidarisierungsadresse an die CDU geschickt hätte, wenn jemand von der <name type="Organisation" ref="#JU">Jungen Union</name> angegangen worden wäre. Das sind dumme Reden, die ich dem frühen Morgen zuschreibe, aber wir müssen sie hier nicht über uns ergehen lassen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
                        (Starker Beifall.)
                    </desc>
					</incident></p>
				<p>Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LoefflerLothar_1969-10-20">Löffler</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, ich möchte nur die nüchterne Feststellung treffen, dass sich bei der Diskussion um diese Frage niemand aufgeregt hat außer Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>. Ich habe eine Frage gestellt und wollte die entsprechenden Papiere anfordern, im Übrigen, Norbert, das hat Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> eben schon gesagt, die radikalen Kräfte von links und rechts jubeln sich gegenseitig hoch. Das haben wir auch in unserer Geschichte schon einmal erlebt, dass die demokratische Mitte von diesen radikalen Kräften erdrückt worden ist. Ich nehme an, dass die <name type="Organisation" ref="#Jusos">Jungsozialisten</name> in Bremen über so viel politische Einsicht verfügen, dass sie nicht durch Verlautbarungen ihrerseits das Geschäft der Reaktion betreiben und damit den Leuten – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#StraußFranzJosef_1949-09-07">Strauß</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-12-17-t0915_WN_FN012" type="comment"><p>Landesvorsitzender der CDU Hessen.</p></note></seg> und anderen – den politischen Boden bereiten innerhalb der Bevölkerung. Das war mein einziges Anliegen, hat nichts mit Wehleidigkeit und nichts mit Aufregung zu tun.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hellmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Weitere Wortmeldungen dazu? Wünscht jemand das Wort zu einer weiteren Frage? – Wenn das nicht der Fall ist, wenn nicht noch einer nachkommt, dann habe ich aus dem Fraktionsvorstand zu berichten.</p>
				<p>Die Plenarsitzungszeiten in dieser Woche sind bestimmt durch die Notwendigkeit, die Gesetzentwürfe zu dem Investitionszulagengesetz, dem Gesetz zur Förderung von Investition und Beschäftigung und anderen, wie sich aus der Tagesordnung ergibt, in Ausschussberatungen und in Plenarsitzungen rechtzeitig dem Bundesrat zuleiten zu können. Das ergibt eine Reihe von zeitlichen Zwängen und Ungelegenheiten, auf die ich mir schon bei Eröffnung der Sitzung erlaubt habe hinzuweisen. In dieser Woche steht außerdem der nach beträchtlichem Hin und Her zwischen den beiden Koalitionsfraktionen doch zustande gekommene Entwurf zur studentischen Krankenversicherung auf der Tagesordnung. Wir haben es außerdem mit einer Regierungserklärung, die der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Bundesminister des Auswärtigen</name> über die <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Tagungen abgeben wird, zu tun, die zur Debatte steht in dieser Woche. Die Fragestunde wird belastet sein mit dem Schwergewicht von Fragen, die dem Vorwand dienen, das Verhältnis der beiden deutschen Staaten auszuloten. Das heißt, es ist ein gewisser Ersatz für die vor wenigen Tagen, faktisch vorgestern nun endlich von der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU</name> gekommene Äußerung, dass sie die beiden Großen Anfragen diese Woche nicht mehr debattiert zu werden wünschen, dass sie das nun auf diese Weise versuchen wollen, an Land zu ziehen. Ich habe nur eine Bitte: Dass unsere Genossen aus den einschlägigen Arbeitsgruppen Wirtschaft, Finanzen ein wenig mithelfen. Die Fragen sind zu beantworten vom <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrankeEgon_1951-05-17">Bundesminister für innerdeutsche Beziehungen</name>, sind natürlich auch so gemeint, als ginge es dabei einfach darum, dass hier sozusagen an dort etwas gegeben wird beim Überziehungskredit und bei ähnlichen Dingen. Es muss doch endlich auch einmal mindestens durch Zusatzfragen hineingebracht werden, dass es sich hier um sehr handfeste beiderseitige wirtschaftliche Interessen handelt. Sonst wird die ganze Sache völlig verschoben.</p>
				<p>Im Fraktionsvorstand ist auch ein Ausblick auf die für Januar anstehenden Themen gegeben worden. Die sind von besonderem Gewicht und das werden wir dann noch von Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> hören. In der Zusammenkunft der Obleute, die morgen stattfindet, wird dazu sicher noch konkret über die jeweilige Ausschussberatungssituation gesprochen werden. Der Fraktionsvorstand hat außerdem angeregt, dass Fragen zur Situation in der und um die <name type="Organisation" ref="#UNESCO">UNESCO</name>, die sich aus Beschlüssen Israel gegenüber ergeben, im Arbeitskreis ausführlich behandelt und dann in der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> zur Debatte gestellt werden sollen. Die Probleme der Jugendhilfegesetzgebung, auf die in der vorigen Fraktionssitzung in der Fragestunde angesprochen worden ist, diese Probleme werden sobald wie zeitlich möglich ausführlich in den einschlägigen Arbeitskreisen vorerörtert, dass die Fraktion sich dann damit wird befassen können und genau weiß, worum es hierbei geht. Der Fraktionsvorstand bittet die Arbeitsgruppe Einzelplan 02, sich mit der aktuellen Reorganisation des Wissenschaftlichen Dienstes im Bundestag zu befassen aus gegebenem Anlass. Zu einer Sondertagung der <name type="Organisation" ref="#IPU">Interparlamentarischen Union</name>, die vom 31. 1. bis 6. 2. in Belgrad stattfindet und das Thema <name type="Organisation" ref="#KSZE">Konferenz für Sicherheit und Zusammenarbeit in Europa</name> zum Gegenstand hat, werden Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PawelczykAlfons_1969-10-20">Pawelczyk</name> und Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name> reisen. Ich erlaube mir noch den Terminhinweis, dass am 18., das heißt morgen, zwischen 13 und 15 Uhr im Fraktionssaal die Wahl zweier Parlamentarischer Geschäftsführer vor sich geht. Es liegen die beiden Vorschläge vor, die in der vorigen Woche hier bekanntgegeben worden sind als Vorschläge des Fraktionsvorstandes, zusätzliche sind nicht eingetroffen. Danke. Wird das Wort dazu gewünscht? Wenn nicht, dann hat jemand aus den Arbeitskreisen Aktuellstes zu berichten? – Sieht nicht so aus.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1974-12-17-t0915_WN_div_SVP-2">
				<head>B.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann Punkt 5, Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name> zum Ablauf der Plenarsitzungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>: Genossinnen und Genossen, ich hatte euch bereits hier auf dem grünen Zettel, der neu gefasst werden musste, mitgeteilt, wie diese Woche abläuft. Ich darf es im Zusammenhang noch mal sagen, ihr wisst, dass wir uns heute Nachmittag um 14.30 Uhr hier in der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> treffen, um Verkehrspolitik miteinander zu diskutieren. Morgen früh um 9 Uhr ist Plenum, und zwar haben wir auf der Tagesordnung die Reform des Strafverfahrensrechts. Im Einzelnen wird sie gleich noch behandelt werden. Wir bedürfen dazu voller Präsenz, denn wir gehen davon aus, dass dies kontrovers sein wird. Wir haben weiterhin eine Runde Erklärungen zur studentischen Krankenversicherung. Hier stehen jetzt zwei Entwürfe, ein Entwurf der Koalitionsfraktionen und einer des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name>, auf der Tagesordnung. Es gibt dann eine Anzahl weiterer Punkte, die ohne Debatte abgehandelt werden. Unmittelbar im Anschluss an das Plenum haben alle Ausschüsse Gelegenheit zu tagen, und zwar auch über die Fragestunde von 13.30 Uhr bis 15 Uhr hinweg.</p>
				<p>Am Donnerstagmorgen, und insofern ist eine Änderung eingetreten, müssen wir die Plenarsitzung bereits um 8 Uhr beginnen. Dies ist zurückzuführen auf einen ausdrücklichen Wunsch des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name>, die Konjunkturgesetze bis 10 Uhr zugeleitet zu bekommen. Wir beginnen also um 8 Uhr, und ich bitte auch hier um äußerste Präsenz. Wir gehen also davon aus, dass etwa bis halb zehn, kurz vor zehn die Konjunkturgesetze verabschiedet sind. Wir müssen dann wahrscheinlich, und diesen Termin muss ich im Moment noch offenlassen, weil wir uns zwischen den Fraktionen noch verständigen müssen, noch einmal einen Beschluss zum Energiesicherungsgesetz fassen. Wir haben uns dazu entschieden, weil es offen ist, ob dieses Gesetz wegen rein organisatorischer Fragen nach unserer Verfassung der absoluten Mehrheit des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name>, also der Mehrheit der Mitglieder des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> bedarf. Um keine Risiken einzugehen, wollen wir diesen Beschluss noch einmal fassen. Wenn wir eine entsprechende Anwesenheit im Plenarsaal haben, bedarf es dazu – wie wir inzwischen festgestellt haben – keiner Auszählung. Der Präsident kann dann bei diesem nichtstrittigen Gesetz die Feststellung treffen, dass die Mehrheit der Mitglieder des <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> diesem Gesetz zugestimmt hat. Wir tendieren dahin, dies am Donnerstag im Anschluss an die Verabschiedung der Konjunkturgesetze durchzuführen.</p>
				<p>Im Anschluss daran gibt Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> eine Regierungserklärung ab. Daran wird sich eine Diskussion, eine Debatte anschließen, von der man noch nicht genau sagen kann, wie lange sie dauern wird. Es ist aber damit zu rechnen, dass sie nicht sehr umfangreich werden wird. An diesem Donnerstag können ungehindert ab 9 Uhr – mit Ausnahme dieser von mir eben erwähnten Entscheidungen im Plenarsaal – die Hearings stattfinden, und zwar Arbeit und Soziales und Städtebau und Wohnungswesen, und es ist auch die Genehmigung da, was wir allerdings nicht hoffen, unter Umständen den Freitag, der ansonsten von der Präsenzpflicht befreit ist, dafür in Anspruch zu nehmen. Dies ist der Ablauf dieser Woche.</p>
				<p>Erlaubt mir noch einen kurzen Ausblick auf Januar, ohne dass ich jetzt schon in der Lage wäre, eine genaue Terminierung innerhalb der drei Sitzungswochen, die wir im Januar haben, vorzunehmen. Wir werden sicherlich eine Pressedebatte bekommen, weil das Gesetz über Änderung des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschränkungen, Pressefusionskontrolle kurz genannt, vorliegt und außerdem die zweite und dritte Lesung des Pressestatistikgesetzes ansteht. Ich gehe aber davon aus, dass dies nicht in der ersten Woche wird aufgerufen werden können, weil es in dem Zusammenhang noch einige andere politische Fragen gibt, die der Klärung bedürfen. Es gibt darüber hinaus die zweite und dritte Lesung eines Ersten Gesetzes zur Reform des Ehe- und Familienrechts, und zwar hier des Namensrechts. Ihr habt darüber bereits viel in den Zeitungen gehört. Es wird eine sehr streitige Sache sein. Hier gibt es die Wünsche unserer Genossen, dies in die zweite Januarwoche zu platzieren. Auch dies kann noch nicht als definitiv betrachtet werden. Es gibt weiterhin zwei, zwei Gesetze – ich bitte einen Augenblick um Entschuldigung –, zwei Gesetze, die sich nennen: Schutz des Gemeinschaftsfriedens, einmal ein Entwurf der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU</name> und ein <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrats</name>entwurf. Auch damit werden wir konfrontiert werden. Es gibt darüber hinaus eine Anzahl Großer Anfragen, die dann auch untergebracht werden müssen, und zwar einmal die Große Anfrage Deutschlandpolitik, wobei die Überlegung anzustellen ist, ob dies nicht mit dem Bericht zur Lage der Nation verbunden werden sollte. Aber es gibt auch noch Große Anfragen zum Problem der Kinder in der Bundesrepublik und eine weitere zum Gesundheitswesen.</p>
				<p>Diese ganzen terminlichen Überlegungen für den Beginn des nächsten Jahres stehen natürlich auch unter der Notwendigkeit, an die Verabschiedung des Haushaltes ’75 in zweiter und dritter Lesung zu denken, und hier gibt es Überlegungen der Haushaltsgruppe, diese Verabschiedung des Haushaltes in der ersten Februar-Sitzungswoche vorzunehmen. Also es wird etwas kompliziert werden, die Aufteilung für Januar und Februar im Vorhinein schon genauer zu terminieren, und ich bitte alle Verantwortlichen aus den Arbeitskreisen und Arbeitsgruppen doch mit zu überlegen, was aus ihrer Sicht noch hinzukommt und dies morgen in der Obleutebesprechung um 19 Uhr vorzutragen, damit wir gemeinsam versuchen können, für die Ältestenratssitzung am Donnerstag hier schon ein Konzept nach unseren Vorstellungen zu gestalten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht? Nicht der Fall. Dann Punkt 6, Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name> zu der zweiten und dritten Lesung des Gesetzes Förderung von Investition und Beschäftigung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name>: Herbert, darf ich gleich Punkt 7 mitbehandeln?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bitte. Ja.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name>: Das sind die beiden Gesetzentwürfe, die die gesetzgeberischen Schritte aus dem Konjunk[turpaket] beinhalten. Es geht also um die Verbesserung beim Paragraph 7 b über die Grunderwerbsteuerbefreiung und um die Investitionszulageänderung des Arbeitsförderungsgesetzes. Wie sich die Beratungen entwickeln werden, lässt sich noch nicht übersehen. Wir könnten uns vorstellen, dass die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU</name> uns einige Schwierigkeiten macht im Finanzausschuss. Auf jeden Fall bemühen wir uns, wenn wir genug Zeit haben am Mittwoch, Manfred [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchulteManfred_1965-10-19">Schulte</name>], ist sichergestellt, dass auch tatsächlich bis in die Abendstunden beraten werden kann. Wir werden uns also bemühen, fertig zu werden am Mittwoch, damit am Donnerstag die zweite und dritte Lesung gelesen werden kann. Wir haben von uns aus kein Interesse, im Plenum hier lange zu debattieren. Ob das geschehen wird oder nicht, wird von der Opposition in erster Linie abhängen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>: In Ergänzung zu dem, was Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name> gesagt hat, wollte ich die Fraktion nur darauf aufmerksam machen, dass in der Arbeitsgruppe Wirtschaft gestern Abend diskutiert worden ist eine Anregung der Arbeitsgruppe Städtebau und Wohnungswesen. Die eine Ziffer im Investitionszulagengesetz, die jetzt nachträglich hineingekommen ist, nicht mit der alten Investitionszulagenregelung übereinstimmt, nämlich bei Gebäuden – gleich welcher Art –, diese Investitionsprämie nur dann zu gewähren, wenn dort die neuen Normen für Wärmedämmung und Ähnliches berücksichtigt werden. Diese Ziffer sollte unserer Meinung nach wieder gestrichen werden, weil wir glauben, dass das ein noch so kompliziertes Verfahren ist, allein die dort verlangte Bescheinigung durch die zuständige Landesbehörde, dass der konjunkturelle Effekt, den dieses Gesetz haben soll, dadurch in höchster Weise gefährdet werden würde. Wenn wir mit den anderen zuständigen Arbeitsgruppen Übereinstimmung bekommen, werden wir mit dem Koalitionspartner darüber reden, diese Ziffer wieder herauszunehmen, die merkwürdigerweise auch in dem Gesetz, wo sie eigentlich Sinn hätte, nämlich dem Sondergesetz der Investitionszulage für die gemeinnützigen Wohnungsbaugesellschaften, nicht enthalten ist und alleine schon dieser Widerspruch, der dazu führen müsste, entweder es in das eine hineinzunehmen oder aus dem anderen hinaus, sind wir der Meinung, er sollte aus der Vorlage des Investitionszulagengesetzes wieder herausgenommen werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Rainer <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name>: Genossinnen und Genossen, ich bin durchaus dafür, dass wir uns diese Frage intensiv stellen. Ich hätte nur die Bitte, dass jetzt die Fraktion nicht hier aus dem Handgelenk sagt, jawohl, wir machen es so. Wir müssen diese Frage auch mit den Fachleuten des Bauministeriums von Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name> noch mal diskutieren. Über eins sollten wir uns allerdings klar sein. Wenn wir die energiesparenden Maßnahmen bei der allgemeinen Investitionszulage verlangen, müssen wir sie auch bei den Wohnungsbauinvestitionen verlangen. Das ist eine gewisse Ungereimtheit, dass es in dem einen Gesetz drin ist, im anderen fehlt. Wir können uns sicher darauf verständigen, es einheitlich zu machen. Ich hätte aber die Bitte, dass die beteiligten Arbeitsgruppen die endgültige Entscheidung jetzt offenhalten. Das ist einfach nicht genügend vordiskutiert. Bei uns in der federführenden Arbeitsgruppe jedenfalls noch nicht genügend diskutiert, dass man jetzt ja oder nein sagen könnte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HenkeErich_1969-10-20">Henke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HenkeErich_1969-10-20">Henke</name>: Rainer, so weit, so gut, aber ich muss da doch noch einen Hinweis anbringen, den ich gestern im Fraktionsvorstand schon habe machen dürfen, für eure Beratungen. Ihr solltet bei diesen Beratungen bedenken, dass der eigentliche Zweck des Gesetzes, wenn man das so lässt, verfälscht wird. Es wird nämlich nicht nur weitestgehend die Investitionszulage durch diese Mehrkosten aufgezehrt, sondern vor allen Dingen ist in jedem Einzelfall eine völlige Neuplanung, eine Umplanung erforderlich und das bedeutet, dass das In-Gang-Setzen des Bauens Monate hinausgeschoben wird dadurch.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Weitere Wortmeldungen dazu? Ich meine, es wäre natürlich nicht unnütz, wenn man auch hier hörte, ob regierungsseitig etwas dazu zu überlegen gegeben wird. Bei einer solchen Änderung muss man ja auch damit rechnen, dass es sich um sehr empfindliche Themen handelt und Texte handelt und vom Grad der Änderung kann unter Umständen abhängen, wie weit wir sie im Bundestag durchkriegen. Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaackDieter_1969-10-20">Haack</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaackDieter_1969-10-20">Haack</name>: Ja, Genossen, es wird zurzeit zwischen <name type="Organisation" ref="#BMRaum">unserem Ministerium</name> und dem <name type="Organisation" ref="#BMWi">Wirtschaftsministerium</name> noch mal durchgerechnet, wie hoch die Kosten sind, wenn diese zusätzlichen Voraussetzungen – Wärmedämmung und so weiter – gesetzlich festgelegt werden. Wir hoffen, dass wir mit einigen Beispielsrechnungen bis heute Mittag soweit sind. Da haben wir nochmal um 13.30 Uhr eine Sitzung der Arbeitsgruppe, denn diese Kostenfrage ist natürlich auch eine ganz entscheidende Frage. Wir hoffen, dass wir bis Mittag da einigermaßen fertig sind, um hier vernünftiges Zahlenmaterial bieten zu können.</p>
				<p>Aber man muss ganz deutlich sehen, dass es hier um eine Art Zielkonflikt geht, auf der einen Seite diese Konjunkturmaßnahmen auch für die Wohnungswirtschaft und auf der anderen Seite eben das Problem der Energieeinsparung. Und es muss dann natürlich irgendwie, wenn hier solche Bedenken bestehen, auf der Fraktionsebene entschieden werden, wie man sich eben politisch in diesem Zielkonflikt verhalten will, ob man mehr die Wärmedämmung im Vordergrund sehen will oder mehr diese Ankurbelung der Wohnungswirtschaft. Aber wir hoffen, dass wir bis Mittag noch auch mit dem Zahlenmaterial etwas helfen können zu dieser Meinungsbildung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, es wäre sehr dankenswert, wenn ihr das genauer feststellen könntet, denn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HenkeErich_1969-10-20">Henkes</name> Einwände gestern beruhten so gut wie ausschließlich darauf, dass das zeitlich, das Hinausschieben der Aufträge und der Erfüllung so <gap/>. Wenn dem nicht so wäre, wäre eine andere Situation. Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Ja, Genossen, wenn die Kosten steigen, steigt natürlich auch die Zulage, weil die an die Kosten gebunden ist. Das muss man nur vorweg schicken – nicht im gleichen Maße, ich gebe zu. Aber weswegen ich hier das Wort nehme, ist Folgendes: Wir werden Anfang Januar in Washington wieder die üblichen Zusammenkünfte der Finanzminister haben und damit auch zu sprechen haben werden über das amerikanische Energiesparprogramm. Und hier ist natürlich ein wichtiger Einstieg eines Landes, etwas zu tun, was man vorzeigen kann.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">
                        (Vereinzelter Beifall.)
                    </desc>
					</incident></p>
				<p>Von daher, ich kann das Technische alles nicht beurteilen, auch nicht das Administrative, nur ich bitte wirklich darum, diesen Aspekt nicht zu unterschätzen. Er ist von großer psychologischer Bedeutung, und ich meine auch von großer energiepolitischer Bedeutung auf Dauer.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Weitere Wortmeldungen? Dann kommen wir zu dem – bitte, Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BoehmeRolf_1972-12-13">Böhme</name>: Ich wollte das nachhaltig unterstützen, was Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> eben gesagt hat. Wir hatten vor einigen Wochen hier bereits ’ne Diskussion aus Anlass der energiepolitischen Anfrage von Genossen aus dem Wirtschaftsausschuss. Die Frage ist eher aber, ob die Punkte, die jetzt in diesem Investitionszulagengesetz sind, nicht als langfristige Maßnahme im Zuge von Sonderabschreibungen geregelt werden sollten. Das ist der Punkt, über den wir uns in der Arbeitsgruppe unterhalten müssen. Der Einstieg, Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, den wir brauchen meines Erachtens, der wäre aber wohl wahrscheinlich besser geregelt, wenn es als Dauerlösung als Sonderabschreibung im Gesetz verankert würde und nicht jetzt kurzfristig eventuell hier etwas stoppen würde, was wir dringend genauso brauchen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Weitere Wortmeldungen? Nicht. Dann rufe ich auf den Punkt 8, Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HenkeErich_1969-10-20">Henke</name>, Investitionszuschüsse gemeinnützige Wohnungssiedlungsunternehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HenkeErich_1969-10-20">Henke</name>: Genossinnen und Genossen, das ist der gleiche Bereich. Nur hier geht es um die gemeinnützige Wohnungswirtschaft, die ursprünglich nicht erfasst werden sollte. Hier gibt’s neben dem eben diskutierten Komplex des energiesparenden Bauens, das hängt ja zusammen, wenn man es im Bereich der freien Wohnungswirtschaft macht, muss man es auch hier machen oder umgekehrt, einen Punkt, der dann auch für den vorhin behandelten Themenbereich noch gültig ist. Die Bauinvestitionen werden mit einer Investitionszulage begünstigt, wenn ein Bauantrag zwischen dem 30. 11. ’74 und dem 30. 6. ’75 gestellt worden ist. So weit, so gut. Wir meinen aber, die Arbeitsgruppe Städtebau, dass man ein weiteres Kriterium reinnehmen sollte, denn es gibt in der Tat eine Fülle von bereits genehmigten Bauten, die wegen des allgemeinen Klimas im Baumarkt nicht zur Ausführung gekommen sind. Die würden jetzt völlig außen vorgelassen bei der Regelung, so wie wir es vorgesehen haben, und das wären Projekte, die in der Tat ganz kurzfristig anlaufen könnten, während die Verweisung auf den Bauantrag de facto dazu führt, dass frühestens Mitte des Jahres 1975 die Bauten begonnen werden können. Jeder, der ein Baugenehmigungsverfahren kennt und die Umsetzung bis zum ersten Spatenstich, weiß, dass sechs Monate eine Minimalfrist sind. Wenn wir also ganz schnell etwas erreichen wollen, sollten wir diesen Bauantrag, der hier zum Kriterium gemacht wurde, ergänzen um den Baubeginn, und wir waren in der Arbeitsgruppe der Meinung, dass man das – das lässt sich nämlich zeitlich ganz gut greifen – an den Beginn der Erd-, Maurer- und Betonarbeiten knüpfen sollte. Das ist ein wesentliches Kriterium. Die Endgeschichte ist ja sowieso durch die Auslauffrist geregelt. Wir würden darum bitten, und entsprechende Formulierungsvorschläge haben wir, dass wir also neben dem Bauantrag auch noch den Baubeginn, präziser gefasst also Vergabe der Erd-, Maurer- und Betonarbeiten in diese Geschichte hereinnehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Lauritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte das unterstützen, was Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HenkeErich_1969-10-20">Henke</name> gesagt hat. Es ist tatsächlich ein gewisser Stau entstanden von genehmigten Bauvorhaben, die nicht angefangen worden sind, weil die Finanzierung nicht klar war bisher. Diesen Stau könnte man auflösen und damit gerade den Effekt erzielen, den man wollte. Ich möchte aber noch darauf hinweisen, dass hier zwischen den beiden Gesetzen, die die gemeinnützige Wohnungswirtschaft betreffen und die allgemeine, der Text des Gesetzes nicht übereinstimmt. Während bei der allgemeinen Investitionszulage, die für Wohnungsbaugesellschaften gilt, die nicht gemeinnützig sind, es auf den Beginn des Baues abgestellt ist, ist es bei den gemeinnützigen auf den Antrag der Genehmigung abgestellt. Ich glaube, insofern sind die beiden Gesetze nicht konform und das muss nach meiner Meinung in der Weise abgestimmt werden, dass der Baubeginn in dieses Gesetz Vorlage 7, 8 2981<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-12-17-t0915_WN_FN013" type="comment"><p>Es handelt sich um die <bibl type="btd">Drucksache <ref type="external" target="7/2981">7/2981</ref></bibl>.</p></note></seg> übernommen wird, wie Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HenkeErich_1969-10-20">Henke</name> es gesagt hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Na, das müsste ja nun vom <name type="Organisation" ref="#BMRaum">zuständigen Fachministerium</name> aus zu übersehen sein, nicht? Ja, Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaackDieter_1969-10-20">Haack</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaackDieter_1969-10-20">Haack</name>: Diese Dinge sind gestern auch in der Arbeitsgruppe eingehend besprochen worden. Wir haben vonseiten des <name type="Organisation" ref="#BMRaum">Ministeriums</name> hier keine Bedenken. Hier geht es also nicht um eine Grundsatzfrage, im Gegensatz zu dem ersten Problem, was wir vorhin besprochen haben mit diesen energiesparenden Maßnahmen. Also hier kommt man, glaube ich, schnell zu einem Ergebnis. Die erste Frage mit den energiesparenden Maßnahmen, wenn ich das noch mal sagen darf, muss natürlich auch eingehend dann noch mal mit der <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP</name> erörtert werden. Das müsste Erich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HenkeErich_1969-10-20">Henke</name> dann und andere auch noch mal machen, nachdem wir heute Mittag nochmals gesprochen haben. Aber in dem jetzt angesprochenen Punkt, da kann man schnell zu einer Einigung kommen, das ist eine untergeordnete Frage.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name> sagte mir gerade zwischendurch, dass er für heute Mittag seine Besprechung mit Kollegen der <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP</name> veranlasst habe. Bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MdB_Genderunbekannt">N.N.</name>: Genossinnen und Genossen, die Frage von Lauritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name> zeigt, und da ist mein Appell an die Regierung, vor allen Dingen ans Finanzministerium, an die Fachministerien, dass mit aller Sorgfalt – auch die Ministerialbeamten können ja mal ein paar Nachtschichten machen – bei den Formulierungen. Sonst kommen uns die Oberregierungsräte vom <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> dazwischen und wir haben dann das Ding im <name type="Organisation" ref="#Vermittlungssausschuss">Vermittlungsausschuss</name> und das möchte ich vermeiden. Ich möchte hier nachdrücklich an die Regierung appellieren, uns dabei beizustehen, bei den Ausschüssen, dass wir etwas machen, das oberregierungssicher fest ist im <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name>. Sonst schieben wir ’ne Pleite wieder mit <name type="Organisation" ref="#Vermittlungssausschuss">Vermittlungsausschuss</name>. Das zeigt die ganze Geschichte. Ich möchte das ausdrücklich hier nochmal sagen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Noch Wortmeldungen? Keine. Dann kommt der nächste Punkt. Da ist Bernhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BußmannBernhard_1969-10-20">Bußmann</name> eingesprungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BußmannBernhard_1969-10-20">Bußmann</name>: Das Sonderprogramm über zusätzliche Bundesausgaben zur Förderung der Konjunktur wird von der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> als Antrag vorgelegt. Dieser Antrag kann abgelehnt werden oder angenommen werden. Donnerstagmorgen wird der <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> den Antrag annehmen nach den Absprachen, die getroffen worden sind. Haushaltsmäßig wird dieser Antrag so behandelt, dass die Mittel in Einzelplan 60 des Haushalts 1975 eingestellt werden. Das bedeutet nicht, dass sich irgendeine Verzögerung ergibt, denn gleichzeitig wird die <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> noch in ’74 einen Haushaltsführungserlass dem Haushaltsausschuss vorlegen, in dem festgelegt wird, dass alle Investitionen des Jahres 1975 vorgezogen werden können, um so schnell wie möglich bedient zu werden. Das gilt auch für diese 1,73 Milliarden, die durch diesen Antrag vorgesehen sind. Die Einzelheiten, wie die Projekte verteilt werden, sind aus der Drucksache zu entnehmen. Zum Haushaltsmäßigen wäre das zu sagen, was ich eben gesagt habe. Vielen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Wenn nicht, dann kommen wir zu Fritz-Joachim <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GnaedingerFritz-Joachim_1969-10-20">Gnädingers</name> Bericht, Erste Strafverfahrensrechtsreform.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GnaedingerFritz-Joachim_1969-10-20">Gnädinger</name>: Genossinnen und Genossen, das, was als Antrag des Rechtsausschusses vorliegt, ist die Zusammenfassung von Teilen aus drei unterschiedlichen Gesetzgebungsvorhaben. Einmal handelt es sich um das Zweite Gesetz zur Reform des Strafverfahrensrechts. Dann handelt es sich darum, dass die Formulierungshilfen der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> zur Verteidigerüberwachung und zu dem Problem der absichtlich herbeigeführten Verhandlungsunfähigkeit von Angeklagten mit eingearbeitet worden sind, und zum Dritten geht es darum, ein vom <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> eingebrachtes Gesetz zum Schutz der Rechtspflege, das sich hauptsächlich mit sitzungspolizeilichen Fragen beschäftigt, mit in diesem Gesetzentwurf drin zu haben. Nun muss man sagen, dass nicht all das, was im Zweiten Strafverfahrensreformgesetz dringestanden hat, in dieser Vorlage wieder auftaucht. Es sind im Wesentlichen zwei Punkte, die zurückgestellt worden sind, einmal das Zeugnisverweigerungsrecht für Sozialarbeiter, das soll später im Zusammenhang mit dem Zeugnisverweigerungsrecht für Journalisten behandelt werden, und zum Zweiten die Probleme der Auswahl des Pflichtverteidigers, die wegen Differenzen mit der <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP</name> nicht zu einem abschließenden Ergebnis gebracht werden konnten.</p>
				<p>Ich möchte jetzt noch mal kurz aufzählen und nachher auf einzelne Punkte eingehen, zunächst kurz aufzählen, welche Sachbereiche in diesem Gesetz behandelt sind. Da ist einmal der Ausschluss von Verteidigern in Strafverfahren. Dazu wird man nachher noch etwas sagen müssen. Zweitens die Änderung von Eidesvorschriften. Drittens Änderung von Vorschriften zum Strafprozess mit dem Ziel, kindliche Zeugen in Zukunft besser vor negativen Einflüssen zu schützen. Dann geht es darum, Voraussetzungen, unter denen ohne den Angeklagten verhandelt werden kann, deutlich zu machen. Das geht auf die Formulierungshilfe zurück. Dann die sitzungspolizeilichen Rechte und die Erweiterung des Rahmens der Ordnungshaft und des Ordnungsgeldes. Genossinnen und Genossen, das Wesentliche ist, dass bei diesem Gesetzentwurf nun versucht wird, mithilfe der Strafprozessregeln den notwendigen Beitrag zur Bekämpfung der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaaderAndreas">Baader</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name>-Gruppe zu leisten und dass zugleich wir immer unter dem Obersatz gehandelt haben, dass erkämpfte liberale Freiheitsrechte nicht eingeschränkt werden sollen.</p>
				<p>Und jetzt möchte ich noch mal kurz die drei wesentlichen Punkte, die auch zu Kontroversen mit der Opposition geführt haben, erläutern. Da geht es zunächst um die Frage des Ausschlusses von Strafverteidigern. Die Rechtslage ist die, dass das <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgericht</name> entschieden hat, dass all das, was bisher an Rechtsprechung hier war, nicht mehr gelten kann, weil wir keine rechtliche Grundlage haben – weder im geschriebenen Recht noch im Gewohnheitsrecht –, Strafverteidiger auszuschließen. Das heißt, wir waren auf der Grundlage dieses Urteils des <name type="Organisation" ref="#BVerfG">Bundesverfassungsgerichts</name>, das vor zwei Jahren ergangen ist, überhaupt schon gezwungen, dieser Materie uns anzunehmen und diese Materie zu regeln. Und die Regelung sieht folgendermaßen aus, dass dann, wenn der Anwalt dringend verdächtig ist, an der Tat seines Mandanten beteiligt zu sein, dass er dann ausgeschlossen werden kann. Das gilt natürlich auch, wenn er ’ne Begünstigung begeht oder eine Hehlerei. Die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU</name> hat nun vorgeschlagen, dass neben diesem Ausschlusstatbestand auch der Ausschlusstatbestand der sogenannten Verfahrenssabotage in das Gesetz aufgenommen werden soll. Wir haben erhebliche Bedenken, weil solch eine Verfahrenssabotage sehr schwammig ist und gesetzlich kaum zu fassen ist und weil Abgrenzungsschwierigkeiten bestehen. Und wir waren der Meinung, dass man das, was man auf diesem Flügel zu bekämpfen hat, unter Umständen durch andere Vorschriften besser machen kann. Dazu dienen einmal die neuen Vorschriften Präzisierung des Umfangs des Erklärungsrechtes. Dazu dient auch, dass die Zahl der Verteidiger, Strafverteidiger für einen einzelnen Angeklagten in Zukunft beschränkt sein soll, nämlich auf drei, und dazu dient auch, dass dann, wenn mehrere Beschuldigte da sind, ein Anwalt nicht Vertreter von mehreren sein kann, sondern jeweils nur einen einzigen Beschuldigten unter diesen mehreren vertreten kann. Die Sache OLG Ehrengericht, das ist die Frage, wer über den Ausschluss entscheiden soll, ist entsprechend der Regierungsvorlage entschieden worden.</p>
				<p>Der zweite Punkt, Genossen, ist die Frage Hauptverhandlung ohne den Angeklagten. Da muss man ja sagen, dass der rechtsstaatliche Grundsatz, nämlich der, dass gegen niemand ein Urteil ergehen kann in einer Hauptverhandlung, bei der er nicht die Gelegenheit hatte, zur Anklage Stellung zu nehmen, natürlich nicht durchbrochen werden kann. Das, was hier gemacht wird, ist nur, dass der Zeitraum zwischen Zulassung der Anklage und Beginn der Hauptverhandlung in Zukunft genutzt werden kann, um dem Angeklagten die Gelegenheit zu geben, sich zur Anklage zu äußern. Das heißt, wenn er sich zum Beispiel durch Hungerstreik in einen verhandlungsunfähigen Zustand versetzt, so bedeutet dies nicht in jedem Falle, dass die Hauptverhandlung nicht stattfinden kann, sondern wenn es gelingt, vor der Hauptverhandlung, aber nach Erhebung der öffentlichen Klage, ihn zu der Klage zu vernehmen beziehungsweise ihm Gelegenheit zu geben, dazu Stellung zu nehmen, dass dann die Hauptverhandlung auch in seiner Abwesenheit durchgeführt werden kann. Wobei es bei dieser Vernehmung nicht notwendig ist, dass er verhandlungsfähig ist für die Hauptverhandlung, sondern genügt, dass er vernehmungsfähig ist.</p>
				<p>Das schwierigste Problem, Genossen, ist das der Verteidigerüberwachung. Hier war der Vorschlag der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> der, zwei Sachverhalte ins Auge zu fassen und daran die Folge der Überwachung des Verkehrs zwischen Beschuldigtem und Verteidiger zu knüpfen. Der eine Sachverhalt ist der, dass der Verteidiger neue Straftaten begeht beziehungsweise sein Verkehrsrecht, sein ungehindertes Verkehrsrecht mit dem in Haft sitzenden Angeklagten oder Angeschuldigten dazu benutzt, neue Straftaten zu begehen, und zum Zweiten war die Notwendigkeit einer Verteidigerüberwachung von der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> beantragt oder befürwortet worden dann, wenn Ordnung und Sicherheit in der Anstalt nun gefährdet sind. Der Rechtsausschuss hat nach Anhörung und nach einer Debatte, die in der Öffentlichkeit stattgefunden hat, eine ähnliche Regelung vorgesehen. Allerdings die Sachverhalte, die zu einer Konsequenz führen können, etwas verschärft, etwas eingegrenzt, dann aber die Konsequenzen, die daraus gezogen werden können, verschärft, nämlich nicht eine Überwachung des Verteidigers, sondern der Verteidigerausschluss. Das heißt, wir haben zusätzlich zwei neue Ausschließungssachverhalte geschaffen, nämlich dann, wenn der Verteidiger dringend verdächtig ist, sein Verkehrsrecht zu missbrauchen, um neue Straftaten zu begehen, und zweitens, wenn dem Verteidiger nachgewiesen werden kann, dass er sein Verkehrsrecht dazu gebraucht, die Sicherheit in der Anstalt erheblich zu gefährden. Es besteht zu befürchten, dass die <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU/CSU</name> zwei Abänderungsanträge beziehungsweise drei Abänderungsanträge stellen wird und dabei auf die ursprüngliche Formulierung der Regierung wieder zurückgehen wird. Das kann in der Auseinandersetzung einige Schwierigkeiten machen, die allerdings nicht unüberwindlich sind. Insgesamt muss man sagen, dass alle wesentlichen Bestimmungen vom Rechtsausschuss einstimmig verabschiedet worden sind. In der Debatte werden Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> und ich dazu sprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wer wünscht das Wort? – Keine Wortmeldungen. Dann kommen wir zu Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombigs</name> Bericht zu dem studentischen Krankenversicherungsentwurf.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>: Genossinnen und Genossen, das Gesetz über die studentische Krankenversicherung ist nun nach einjährigen Bemühungen so weit, dass wir es der <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> zur Entscheidung vorlegen können. Das heißt, vorlegen ist übertrieben, wir haben es leider aus technischen Gründen hier heute nicht auslegen können und trotzdem muss es morgen zusammen mit dem Gesetzentwurf des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> behandelt werden in erster Lesung, damit beide Gesetzentwürfe dann im Ausschuss für Arbeit und Sozialordnung behandelt werden können. Ich muss deswegen etwas mehr sagen als sonst üblich.</p>
				<p>Es ist so, dass gegenwärtig ein umfassender Krankenversicherungsschutz der Studenten und der Praktikanten nicht gewährleistet ist. Soweit diese Studenten und Praktikanten nicht als Familienangehörige eines in der gesetzlichen Krankenversicherung Versicherten oder aus eigener Mitgliedschaft Leistungsansprüche haben, sind Studenten ausschließlich auf die an den einzelnen Universitäten bestehenden Einrichtungen der studentischen Krankenversorgung angewiesen. Die Leistungen dieser Einrichtungen bleiben im Allgemeinen hinter den Leistungen der gesetzlichen Krankenversicherung zurück. Es gibt keinen Zweifel, dass diese Art von Krankenversorgung für die Studenten nicht ausreichend ist. Diese unbefriedigende Situation, in der wir uns hier befinden, soll dadurch beseitigt werden, dass die Studenten und Praktikanten in den Schutz der gesetzlichen Krankenversicherung einbezogen werden sollen. Das ist die Zielsetzung des Gesetzentwurfes, mit dem wir es morgen zu tun haben.</p>
				<p>Wir haben hier folgende Lösung vorgesehen: Eingeschriebene Studenten an staatlichen und staatlich anerkannten Hochschulen und Praktikanten werden in der gesetzlichen Krankenversicherung versichert. Soweit für diesen Personenkreis Anspruch auf Familienhilfe besteht, tritt Versicherungspflicht in der Regel nicht ein. Das heißt, für 60 Prozent der Studenten gibt es keine Krankenversicherungspflicht, bleibt die Familienhilfe bei den Eltern, bei der elterlichen Krankenversicherung erhalten, so dass diese gesetzliche Regelung eigentlich nur für 40 Prozent der Studenten gilt. Studenten, die in der privaten Krankenversicherung gegen Krankheit versichert sind, können sich von der Versicherungspflicht befreien lassen. Hierauf hat besonders die <name type="Organisation" ref="#FDP-FraktionBT">FDP</name> bestanden und dem haben wir während der Koalitionsverhandlungen Rechnung getragen. Anderen in der Ausbildung zum Beruf befindlichen Personen wird ein Beitrittsrecht zur gesetzlichen Krankenversicherung eingeräumt. Die Krankenversicherung der Studenten wird grundsätzlich durch deren Beiträge finanziert, aber im Hinblick auf die finanzielle Leistungsfähigkeit dieses Personenkreises der Studenten und der Übrigen, die von diesem Gesetz erfasst werden, soll der Beitrag sozial tragbar sein. Der Bund zahlt deshalb Zuschüsse in Höhe von 60 vom 100 der von den Studenten zu tragenden Beiträge. Hier handelt es sich um eine echte Subvention des Bundes an die gesetzliche Krankenversicherung.</p>
				<p>Der <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrat</name> hat zur Neuregelung der studentischen Krankenversicherung ebenfalls einen Gesetzentwurf eingebracht. Der Gesetzentwurf des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> geht jedoch von einem finanziell nicht abgesicherten Konzept aus, er würde 225 Millionen D-Mark kosten, im Gegensatz zum Gesetzentwurf der Koalition, der nur 60 Millionen D-Mark kostet. Der Gesetzentwurf des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> sieht vor, dass alle Studenten der studentischen Krankenversicherung angehören sollen und aus der Familienhilfe ausscheiden sollen.</p>
				<p>Jetzt noch ein Wort zu den Kosten, weil das natürlich nicht unwichtig ist. Von den 821 000 Studenten sind Ausgaben in Höhe von 443 Millionen D-Mark im Jahre 1975 zu erwarten, davon entfallen 492 600 Studenten mit 266 Millionen D-Mark auf die Familienhilfe und 328 400 Studenten mit rund 177 Millionen D-Mark Ausgaben auf dieses Gesetz über die studentische Krankenversicherung. Der Beitrag der Studenten ist mit fünf Prozent des jeweiligen Förderungsbetrages des Ausbildungsförderungsgesetzes bei auswärtiger Unterbringung, das sind im Jahr 1975 500 Mark festgesetzt, was im Jahre 1975 25 Mark je Student und Monat entspricht. Dieser Betrag soll nur dann erhöht werden, wenn sich auch der <choice>
						<abbr>BAföG</abbr>
						<expan>Bundesausbildungsförderungsgesetz</expan>
					</choice>-Förderungshöchstsatz erhöht. Der Bund zahlt je beitragspflichtigen Studenten einen Zuschuss von 15 Mark monatlich im Jahr 1975, der entsprechend der Entwicklung des durchschnittlichen Beitragssatzes in der gesetzlichen Krankenversicherung angepasst wird. Zum Schluss ist zu erwähnen, dass die nach dem Bundesausbildungsförderungsgesetz geförderten beitragspflichtigen Studenten eine weitere Entlastung von zehn Mark monatlich vonseiten des Bundes und der Länder erhalten, das heißt für das Jahr 1975 sind es zehn Mark. Dieser Beitrag wird allerdings dann auch 1976, ’77 und ’78 steigen. Hiervon tragen der Bund 65 von 100 und die Länder 35 von 100. Die Gemeinden werden durch dieses Gesetz nicht belastet. Es ist vorgesehen, dass Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BiermannGuenter_1961-10-17">Biermann</name> in der ersten Lesung eine Erklärung für die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> abgibt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht dazu zu sprechen? – Keine Wortmeldungen. Dann kommen wir zu Punkt 12. Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name> hat das übernommen. Debatte zur Regierungserklärung, <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name> und Außenpolitik.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>: Dies ist also eine kurze Debatte, sind zwei bis drei kurze Runden vorgesehen zur <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Konferenz. Wir haben davon auszugehen, dass die Union versuchen wird, von ihrer Position in der Wehrstruktur herunterzukommen. Wir wollen aber außenpolitisch beginnen und vor allem auf die veränderte politische Situation hinweisen, Mittelmeer, außerdem die Reduzierung der ökonomischen Mittel im Verteidigungsbereich. In diesem Zusammenhang wird man darauf hinweisen müssen, dass die <name type="Organisation" ref="#Bw">Bundeswehr</name> in einem besten Zustand ist. Das wird vor allem auch in konservativen Zeitungen der Bundesrepublik betont. Wir haben vorgesehen, dass<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHermann_1961-10-17">Schmidt</name> (Würgendorf), <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PawelczykAlfons_1969-10-20">Pawelczyk</name> und ich sprechen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort dazu gewünscht? Werner <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name>: In der <name type="Organisation" ref="#CDUFraktionBT">CDU</name> wird behauptet, dass diese außenpolitische Debatte auf Drängen des <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Außenministers</name> veranstaltet wird, um ihm eine bestimmte Plattform noch zu bieten zum Jahresabschluss und sie haben sich gezielt darauf eingestellt, die außenpolitische Debatte in eine verteidigungspolitische Debatte umzumünzen. Auch in ihrer ganzen Anlage der Rednerbenennung und wie sie die Diskussionen vorbereitet haben, muss man davon ausgehen, dass sie versuchen werden, die Regierungsbank zu zwingen, neben den außenpolitischen Erklärungen des Ministers auch den <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LeberGeorg_1957-10-15">Verteidigungsminister</name> zu Wort kommen zu lassen. Ich glaube, wir haben recht gehandelt im Arbeitskreis, wenn wir uns diese Strategie nicht aufzwingen lassen wollen, sondern dass wir die außenpolitische Debatte als außenpolitische Debatte werten und auch abhandeln und aus diesem Grunde der außenpolitischen Betrachtung der Ergebnisse das Hauptgewicht zumessen und dem verteidigungspolitischen Problem praktisch eine Randposition in dieser Debatte einräumen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ja, aber lieber Werner, Außenpolitik, es wäre hier irreführend allein da stehen zu lassen. Es geht um Sicherheits- und Bündnispolitik und die kann ja dabei nicht zu kurz kommen. Es ist nur eine andere Frage, ob dabei innere Verhältnisse der Bundeswehr und so weiter speziell debattiert werden müssen. Das müssen sie nicht, nur Außenpolitik allein ist nicht das, worum es geht. Das ist Sicherheits- und Verteidigungspolitik, Bündnispolitik, die damit zusammenfällt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BuchstallerWerner_1961-10-17">Buchstaller</name>: Ja, so ist es im Arbeitskreis ebenfalls gesehen worden. Deswegen haben wir <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHermann_1961-10-17">Schmidt</name> (Würgendorf) gebeten, zu den bündnispolitischen Fragen Stellung zu nehmen und sollten bundeswehrinterne oder streitkräfteinterne Themen mit angeschnitten werden, müsste man gegebenenfalls noch weiter in die Debatte eingreifen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich wollte nur noch eine Bemerkung zu deiner Eingangsbemerkung machen. Mag sein, dass das so gerüchtet wird, dass der Außenminister hier gedrängt hätte auf eine solche Debatte. Wahr ist, dass im Koalitionsgespräch verabredet war, dass unbedingt aus Gründen der Positionsbeschreibung und Erörterung der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> und der Koalition in Fragen der Verteidigungs-, Bündnis- und Sicherheitspolitik im außenpolitischen Gesamtrahmen dazu vor Weihnachten – und zwar aus dem aktuellen Anlass, dass die <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>-Konferenz gewesen sein wird –, sie war inzwischen – gesprochen werden muss. Das ist also nicht einfach nur von ihm so gewünscht worden. Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name>: Wir werden also nicht zulassen, dass die Union hier in Fragen der Wehrstruktur ausweicht. Es gibt durchaus Fragestellungen an die Union, wenn es um Misstrauen gegenüber den Vereinigten Staaten geht oder um bestimmte Erklärungen und <gap/> in Richtung Teilung der <name type="Organisation" ref="#NATO">NATO</name>. Das können wir also schon die Ausnahme <gap/>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird weiter das Wort gewünscht? Ich gebe Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> das Wort zu dem Text, über den wir eingangs im Zusammenhang mit der Fragestunde gesprochen hatten.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>: Genossinnen und Genossen, ich würde folgende Entschließung vorschlagen: »Die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Sozialdemokratische Bundestagsfraktion</name> respektiert und begrüßt den persönlichen Schritt Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemanns</name>. Dieser von hohem Verantwortungsgefühl getragene Schritt zielt ersichtlich darauf ab, Menschen zur Besinnung zu rufen, die sich in Schuld und Hass verstrickt haben und durch ihr Tun den Frieden der Gemeinschaft auch noch in den Vollzugsanstalten schwer belasten. Gleichzeitig unterstreichen die Feststellungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemanns</name> jedermann gegenüber im In- und Ausland, dass es für den Hungerstreik keinerlei vernünftigen Grund gibt, dass er ohne jede Erfolgsaussicht ist und dass trotz aller medizinischen Anstrengungen niemand durch Zwangsernährung gegen seinen Willen auf Dauer am Leben gehalten werden kann. Diese Klarstellungen sind nach der Überzeugung der sozialdemokratischen Bundestagsfraktion sehr geeignet, in fühlbarer Weise zum Abbau von Emotionen und zu der Versachlichung der Atmosphäre beizutragen, die zur Bewahrung und Verteidigung unserer rechtsstaatlichen Ordnung dringend erforderlich ist.«</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name>. Wird das Wort dazu gewünscht? Bitte Renate <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LepsiusRenate_1972-12-13">Lepsius</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LepsiusRenate_1972-12-13">Lepsius</name>: Ich möchte für mich erklären, dass ich einer solchen Entschließung nicht zustimmen kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Weitere Wortmeldungen? Bitte.</p>
				<p>[<name type="Person" role="Sprecher" ref="#MdB_Genderunbekannt">N. N.</name>:] <gap/> Ich hatte vorhin den Auftrag, den wir Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> gegeben haben, anders verstanden, dass er kurz die Antwort, die er gegeben hat, auf die Frage vom Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaackDieter_1969-10-20">Haack</name> wiedergibt. Jetzt ist praktisch eine Bewertung des Vorganges, des Briefes, den der Altpräsident <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> geschrieben hat, draus geworden, wo wir gleichzeitig noch einmal von unserer Seite aus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaaderAndreas">Baader</name>-<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeinhofUlrike">Meinhof</name> charakterisieren.</p>
				<p>Zunächst einmal, ob ich es richtig sehe, dass was anderes geworden ist als beauftragt. Punkt zwei halte ich solch eine Erklärung, wo wir von unserer Seite aus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemanns</name> Intervention interpretieren, für weder der Sache noch Gustav <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeinemannGustavW_1957-10-15">Heinemann</name> dienlich.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Weitere Wortmeldungen? – Ich lasse abstimmen. Wer für den Text ist, bitte ich ums Handzeichen. Danke. Gegenteilige Meinungen. Mit Mehrheit beschlossen. –</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1974-12-17-t0915_WN_div_SVP-3">
				<head>C.</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wir kommen zum Punkt 13, Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name>, Bericht über den zweiten Untersuchungsausschuss.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name> (Hamburg): Genossinnen und Genossen, der zweite Untersuchungsausschuss hat seine Beweisaufnahme beendet. Dieses ist der Punkt, wo die <name type="Organisation" ref="#SPDFraktionBT">Fraktion</name> Anspruch auf einen Bericht über den gegenwärtigen Stand und einen Ausblick auf die Beweiswürdigung hat.</p>
				<p>Zunächst zur formalen Seite. Der Berichterstatter der Koalition, der FDP-Abgeordnete <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschBurkhard_1972-12-13">Hirsch</name>, arbeitet zurzeit den Rohentwurf des Berichts an das Plenum aus. Dieser Rohentwurf wird bis zum 12. Januar des kommenden Jahres vorliegen. Wir werden ihn dann in der Koalition und im Ausschuss beraten. Aus Koalitionsgründen ließ sich das leider nicht mehr beschleunigen, denn andererseits wollen wir natürlich mit dem Bericht und der anschließenden Plenardebatte nicht so dicht an die Landtagswahlen des kommenden Jahres herangehen. Wir überlegen, ob wir dem Bericht als eine Anlage beifügen Teilabdrucke der Akten des <name type="Organisation" ref="#BND">Bundesnachrichtendienstes</name>, die eine innenpolitische Aufklärung des <name type="Organisation" ref="#BND">BND</name> beweisen. Wir haben in Aussicht genommen, dass die Beratung im Plenum über diese Frage etwa in der Mitte des Monats Februar, soweit dieses sich mit den Haushaltsberatungen vereinbaren lässt, stattfindet.</p>
				<p>Nun zur inhaltlichen Seite dieser Angelegenheit. Ich würde da drei Komplexe unterscheiden, nämlich erstens den Komplex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name>, zweitens den Komplex <name type="Organisation" ref="#BND">Bundesnachrichtendienst</name> und drittens die daraus zu ziehenden Folgerungen. Für den Komplex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name> ist zu sagen, dass erstens hier sich im Ausschuss gezeigt hat, dass die Zusammenarbeit der geheimen Dienste der Bundesrepublik untereinander und die Zusammenarbeit der einzelnen Teile innerhalb der Dienste dringend reformbedürftig ist. Dieses hat sich an der Untersuchung der Einstellungsproblematik bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name> gezeigt. Ich will hier nur zwei typische Beispiele erwähnen. Der <name type="Organisation" ref="#BND">Bundesnachrichtendienst</name> in München-Pullach hat insgesamt drei Aktenvorgänge über <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name> und den <name type="Organisation" ref="#VolkundWissen">Verlag »Volk und Wissen« </name>besessen, von denen er zwei erst in seinen eigenen Unterlagen entdeckt hat, als der Untersuchungsausschuss daran gearbeitet hat.</p>
				<p>Das zweite Problem aus der anderen Zentralstelle, aus dem <name type="Organisation" ref="#BfV">Bundesamt für Verfassungsschutz</name>: Hier ist es so, dass aufgrund interner Koordinierungsmängel die Abteilung Spionageabwehr des Bundesamtes für Verfassungsschutz nicht beteiligt worden ist bei den Sicherheitsüberprüfungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaumes</name>. Wenn dieses aber geschehen wäre, dann wäre <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name> mit Sicherheit nicht in den Dienst des <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramts</name> übernommen worden. Also auch hier ist der interne Koordinationsmangel eines der zentralen Dienststellen unserer Dienste daran schuld. Dieses war, und darauf werden wir deutlich hinweisen müssen, die Situation, in der die sozial-liberale Koalition diese Dienste übernommen hat, denn – Genossinnen und Genossen – das Ganze hat sich ja abgespielt erst wenige Wochen nach der Übernahme der Regierungsgewalt durch diese Koalition. Wir werden daher auch im Bericht Gelegenheit nehmen, mithilfe der von uns gehörten Sachverständigen und der von uns angeforderten Gutachten darzulegen, was die Koalition zur Abstellung dieser Mängel seit dem Jahre 1969 unternommen und getan hat.</p>
				<p>Zur Einstellung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaumes</name> selbst zweitens ist zu sagen, dass das bisherige Ergebnis der Untersuchungen des Untersuchungsausschusses ergeben hat, dass nach dem damaligen Stand alles getan worden ist, was nach dem von anderen Regierungen, die vor uns die Macht in diesem Lande hatten, vorgeschrieben war. Ja, es wurde mehr getan, als in diesen Vorschriften und Richtlinien enthalten war. Dennoch muss auch an dieser Stelle betont werden, dass, wenn alles bekannt gewesen wäre, was in den Akten und Archiven der deutschen Dienste schlummerte, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name> nicht eingestellt worden wäre. Hier wird der Bericht, ohne ausdrücklich auf den Bericht der von der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> eingesetzten Staatssekretärskommission ausdrücklich einzugehen, in der Sache einige unzutreffende Feststellungen dieses Berichtes korrigieren müssen. Wie gesagt, ohne diesen Bericht als solchen zu erwähnen, sondern nur in der Sache zu den Tatsachenfeststellungen und Schlussfolgerungen Stellung zu nehmen. Dies gilt insbesondere gegenüber Behauptungen, die Sicherheitsüberprüfungen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaumes</name> bei der Einstellung hätten entweder unter Eile oder unter Druck auf die beteiligten Beamten und Behörden stattgefunden. Das Gegenteil ist nach den Untersuchungen unseres Ausschusses der Fall. So wurden erstens nicht nur die Untersuchungen mit der Einstellung nicht beendet, sondern fortgesetzt und bei den über mehrere Monate nach der Einstellung fortgesetzten Untersuchungen, die gedacht waren für die Ermächtigung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaumes</name> zur Bearbeitung von Verschlusssachen des Geheimhaltungsgrades »geheim« und die darüber hinausgehende Prüfung vorsorglich auf »streng geheim«, haben nach mehreren Monaten das gleiche Ergebnis ergeben, dass nämlich aus der Sicht dieser Dienste keine Bedenken anzumelden waren, oder wie der verantwortliche Beamte vor dem Ausschuss das ausgedrückt hat: das <name type="Organisation" ref="#BfV">Amt für Verfassungsschutz</name> grünes Licht gegeben hat.</p>
				<p>Dritter Komplex: Weiterbeschäftigung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaumes</name> nach dem Aufkommen und der Verdichtung des Verdachts. Hier gibt es die besondere Problematik der sogenannten Unterrichtungsgespräche, das heißt der Gespräche, die stattgefunden haben einmal zwischen dem Präsidenten des<name type="Organisation" ref="#BfV"> Bundesamts für Verfassungsschutz </name><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NollauGünther">Nollau</name> und unserem Fraktionsvorsitzenden Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>. Ferner die Gespräche, die stattgefunden haben zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NollauGünther">Nollau</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, zwischen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> und Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>. Zu dem ersten Komplex: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NollauGünther">Nollau</name> – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> ist zu sagen, dass nach meiner Überzeugung, wir haben das in der Arbeitsgruppe noch nicht abschließend beraten, aber nach meiner Überzeugung haben sich hier ernsthafte Widersprüche nicht ergeben, dass scheinbare Widersprüche lediglich aus der Ausdrucksweise der hier Beteiligten entstanden sind, dass in der Sache aber Widersprüche nicht bestehen. Zweiter Komplex: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NollauGünther">Nollau</name> – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>, hier gibt es in der Tat Widersprüche, insbesondere über drei Komplexe, nämlich erstens über den Umfang, in dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NollauGünther">Nollau</name>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> über das Bestehen des Agentenverdachts bei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name> unterrichtet hat. Der Ausschuss hat hier nicht letztendlich, weil das ja Gespräche unter sechs Augen waren, klären können, was wirklich gesagt worden ist. Dennoch ist unstreitig, dass jedenfalls <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NollauGünther">Nollau</name> keine oder dem Bundesminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> damals nicht sämtliche Tatsachen genannt hat, die ihm bekannt waren, denn er wollte nur ein bestimmtes Ziel – nämlich die Erlaubnis zur Observation – erreichen. Andererseits hat <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> seinerseits aber auch nicht nachgefragt oder sich irgendwelche Akten oder sonstigen Unterlagen geben lassen. Der zweite Komplex im Bereich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NollauGünther">Nollau</name> – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> ist, dass nicht geklärt werden konnte, wer bei diesem Gespräch über die Unterrichtung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genschers</name>, die Stellung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaumes</name> im <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramt</name>, das heißt eine konkrete Funktion, in das Gespräch eingeführt hat. Schließlich drittens ist in diesem Zusammenhang der Komplex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name> in Norwegen zu erwähnen. Hier meint <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> sich zu erinnern, dass er <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NollauGünther">Nollau</name> bereits am Tage nach dem ersten Unterrichtungsgespräch informiert hat, dass voraussichtlich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name>, und zwar als Einziger, mit dem Kanzler nach Norwegen fahren werde. Wohingegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NollauGünther">Nollau</name> sich erst informiert erinnert, nachdem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name> bereits in Norwegen gewesen ist. Schließlich im Komplex <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> – <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> scheint nach meiner Beobachtung das Ergebnis zu sein, dass in diesem Bereich nennenswerte Widersprüche überhaupt nicht aufgetreten sind. Beide Aussagen decken sich für mein Gefühl offensichtlich.</p>
				<p>Schließlich wird in diesem Zusammenhang im Bericht zu behandeln sein die Frage für die Verantwortung der Weiterbeschäftigung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaumes</name>. Da ist es unstreitig, dass<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NollauGünther">Nollau</name> dem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">damaligen Bundeskanzler</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">unserem Parteivorsitzenden</name>, empfohlen haben würden oder empfohlen haben, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaumes</name> Stellung nicht zu verändern, um die Aufklärung dieses Falles nicht zu behindern. Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hat in sehr offener Weise vor dem Ausschuss gesagt, er denke über die Befolgung dieses Rates heute anders als zu jener Zeit. Der Ausschuss wird aber auch zu dem Ergebnis kommen müssen, dass die Befassung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaumes</name> mit besonderen Geheimsachen in Norwegen nicht beurteilt werden kann ohne die besondere Verantwortung des hier in Bonn befindlichen <name type="Organisation" ref="#BKAmt">Bundeskanzleramtes</name>.</p>
				<p>Zum zweiten Großkomplex <name type="Organisation" ref="#BND">Bundesnachrichtendienst</name> ist hier die erste Gruppe von mehreren zu unterscheiden, die mit dem Namen Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmkes</name> eng verbunden ist. Hier geht es um die Vernichtung von Akten, die im <name type="Organisation" ref="#BND">Bundesnachrichtendienst</name> über Persönlichkeiten des öffentlichen Lebens im Inland dieses Landes angefallen sind, das, was im Verlaufe der Beratungen immer unter dem Stichwort Dossiers verstanden worden ist. Hier ist es dem Ausschuss nicht gelungen, den genauen und vollen Inhalt dieser Dossiers zu klären, nicht zuletzt deswegen, weil sie eben damals vernichtet worden sind. Dennoch [ist es]<seg type="note"><note xml:id="spd-07_1974-12-17-t0915_WN_FN014" type="critical"><p>Bei der Bearbeitung geändert. Auf dem Tonband zu hören: »sind«.</p></note></seg> uns durch die Tatsache, dass mindestens ein Teil, wenn nicht alle Dossiers vor ihrer Vernichtung, und zwar nicht unmittelbar, sondern eine größere Zeitspanne davor, abgefilmt worden sind, [gelungen,] Teile dieser Dossiers wieder zu heben und dabei ihren Inhalt kennenzulernen. Aufgrund dieser Tatsache, aber auch aufgrund einer Reihe weiterer Beweismittel, die ich gleich nennen werde, kann trotz dieser Feststellung klargelegt werden, dass der <name type="Organisation" ref="#BND">Bundesnachrichtendienst</name> unstreitig unerlaubte Inlandstätigkeit durchgeführt hat. Dieses muss man nach der gegenwärtigen Beweislage als erwiesen ansehen. Als Beweismittel hierfür sind insbesondere zu nennen die recht umfangreiche Akte eines Agenten namens <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeysingGünther">Heysing</name>, wobei ich hier bemerken möchte, dass diese weitgehend sogar ausgesprochen nazistischen Berichte dieses Agenten als solche vielleicht noch nicht einmal dem <name type="Organisation" ref="#BND">Bundesnachrichtendienst</name> angelastet werden könnten, denn zunächst kann sich ja niemand dagegen wehren, wenn jemand anderes einem etwas zuschickt. Der Vorwurf an den <name type="Organisation" ref="#BND">Bundesnachrichtendienst</name> bezieht sich dagegen darauf, erstens diesen Herrn weiterverwendet zu haben, trotz seiner Art der Berichte, und zwar weiterverwendet zu haben in einem Umfang, der abenteuerlich ist – dem Ausschuss haben 1 300 Berichte dieses Herrn vorgelegen –, ferner die Honorierung, die zum Teil enorme Honorierung dieser Berichte durch den <name type="Organisation" ref="#BND">Bundesnachrichtendienst</name> und die aus den Akten ebenfalls erkennbaren konkreten Aufträge an diesen Mann.</p>
				<p>Zweiter Bereich wird umschrieben mit dem Zeugen Oberstleutnant a. D. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HöffervonLöwenfeldWilhelmFriedrich">Höffer von Loewenfeld</name>, der Leiter jener <name type="Organisation" ref="#BND">BND</name>-Nebenstelle in München war, die sich mit der besonderen Ausspähung des Parteivorstandes der SPD befasst hat. Ich nenne hier nur das Stichwort <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BärwaldHelmut">Bärwald</name>. Schließlich drittens weitere Akten der verschiedensten Herkunft, die dem Ausschuss vorgelegen haben und die ebenfalls konkrete Inlandsaufklärung – sei es durch Aufträge, sei es durch konkrete Durchführung – durch den <name type="Organisation" ref="#BND">Bundesnachrichtendienst</name> erweisen. Und schließlich viertens und letztens in diesem Bereich, dass nach teilweise sehr langstündigen Vernehmungen nicht alle Zeugen die vorbereiteten Aussagen und ihre Geistesgegenwart noch so präsent hatten, dass ihnen nicht Dinge entflutscht sind, bei denen wir sie haben packen können. Dieses war insbesondere bei dem früheren Leiter der Beschaffung, dem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeißKurt">Weiß</name>, des <name type="Organisation" ref="#BND">Bundesnachrichtendienstes</name> der Fall, der sich durch eine besondere Frage zur Aussage verleiten ließ, dass der <name type="Organisation" ref="#BND">Bundesnachrichtendienst</name> zum Beispiel die sogenannte Affäre um den früheren Wehrbeauftragten dieses Hauses <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrolmanHelmuthvon">von Grolman</name> aufgeklärt hat, auch ja ein Fall, der schwerlich unter Auslandsaufklärung subsumiert werden könnte, oder die Einflussnahme mithilfe von Journalisten oder wie es teilweise auszudrücken war: Der <name type="Organisation" ref="#BND">BND</name> schreibt im <name type="Organisation" ref="#Spiegel">»Spiegel«</name>.</p>
				<p>Schließlich gehört zweitens in diesen Komplex des BND hinein der Komplex der Waffengeschäfte, der allerdings nicht im Mittelpunkt unserer Untersuchungen gestanden hat. Der Präsident des <name type="Organisation" ref="#BND">Bundesnachrichtendienstes</name>
					<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WesselGerhard">Wessel</name> hat hierzu gesagt, dass zunächst einmal die legitime Aufklärung dieser Unternehmungen, das heißt die Beobachtung von Waffengeschäften als eine legitime Aufgabe des <name type="Organisation" ref="#BND">Bundesnachrichtendienstes</name>, im Verlaufe der Zeit zu einer so starken Verstrickung dieser Behörde in diese Angelegenheit geführt hat, dass er jedenfalls angeordnet hat, dieses einzustellen.</p>
				<p>Was sonst mit diesem Komplex noch zusammenhängt, gehörte nicht zu den zentralen Aufgaben dieses Untersuchungsausschusses. Es bedarf sicherlich da manches noch der Aufklärung. Wir werden und konnten dieses natürlich in diesem Zusammenhang nicht in vollem Umfang leisten. Was schließlich in diesem Bereich viertens und fünftens die Kontakte von führenden Mitgliedern der <name type="Organisation" ref="#SPD">Sozialdemokratischen Partei</name> mit der <name type="Organisation" ref="#KPI">Kommunistischen Partei Italiens</name> anging und was die Beschuldigungen, die der CDU/CSU-Fraktionsvorsitzende <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> gegenüber dem Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> vor dem Ausschuss zum Ausdruck gebracht hat, so ist es uns nach meinem Dafürhalten gelungen, diese Verdächtigungen, und zwar durch ad-hoc-Beschlüsse, in denen wir insbesondere zum Beispiel Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> binnen zwei Stunden vor den Ausschuss geholt haben, noch zu widerlegen, und zwar auch zeitlich so zu widerlegen, dass die ständige Strategie der Opposition, ihre Zeugen so aufzubauen, dass sich eine Eskalation im Verlaufe der Woche mit dem Ziel ergab, den sogenannten Höhepunktzeugen am Freitag zu vernehmen, damit dieser dann die Wochenendpresse belegen konnte. Es gelang uns, durch diese Maßnahmen diese Strategie zu durchkreuzen.</p>
				<p>Aus diesen beiden Großkomplexen <name type="Organisation" ref="#BND">Bundesnachrichtendienst</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaume</name>-Einstellung und Weiterbeschäftigung ergeben sich nach unserer Meinung gewisse oder ergibt sich die Notwendigkeit, dem <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestag</name> im Abschlussbericht Vorschläge zu unterbreiten, wie im Einzelnen die Kontrolle verbessert und nach menschlichem Ermessen Vorkommnisse in beiden Bereichen in Zukunft auszuschalten sind. Wir sind da noch nicht zu übereinstimmenden und endgültigen Erkenntnissen gekommen. Wir werden aber die bisher bereits in der Diskussion befindlichen Vorschläge hierbei berücksichtigen. Hierzu gehört erstens die Frage, ob die Aufgaben des <name type="Organisation" ref="#BND">Bundesnachrichtendienstes</name> durch ein förmliches Bundesgesetz geregelt werden sollten. Wir haben bei den Zeugenvernehmungen feststellen müssen, dass bis in relativ hohe Chargen des <name type="Organisation" ref="#BND">Bundesnachrichtendienstes</name> die offizielle Zielsetzung und Aufgabenstellung des <name type="Organisation" ref="#BND">Bundesnachrichtendienstes</name> nicht bekannt war, wie sie bisher lediglich in einem internen Beschluss der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name> festgelegt wurde. Aus diesem und aus einigen anderen Gründen könnte es erwägenswert sein, hier mit einem förmlichen Gesetz – ähnlich wie beim <name type="Organisation" ref="#BfV">Verfassungsschutz</name> – die Aufgaben des <name type="Organisation" ref="#BND">Bundesnachrichtendienstes</name> und ihre Grenzen zu umreißen.</p>
				<p>Zweitens scheint sich als wichtiger Diskussionspunkt für uns zu ergeben, dass unbedingt erforderlich ist, eine organisatorisch gefestigte Stelle, der die Koordination, nicht der Zusammenschluss, die Koordination der Dienste zu übertragen ist. Ich weise darauf hin, was ich vorher bei der Einstellung <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GuillaumeGünter">Guillaumes</name> über die mangelnde Koordination der Dienste gesagt habe. Hierüber dürfte es möglicherweise die geringsten Differenzen geben. Schließlich drittens in diesem Hauptbereich werden wir die Vorschläge, die bereits früher auch in formaler Form hierzu gemacht worden sind, wie zum Beispiel im Bericht des Untersuchungsausschusses unseres Genossen Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HirschMartin_1961-10-17">Hirsch</name> im 5. Bundestag berücksichtigen müssen, der ja bekanntlich ein besonderes Verfassungsorgan zur Überwachung der Dienste und gleichzeitig zur Ablösung des gegenwärtigen Vertrauensmännergremiums vorgeschlagen hat, werden dabei allerdings darauf zu achten haben, dass es sich hier nicht handeln kann um einen Ausschuss dieses <name type="Organisation" ref="#BT">Bundestages</name> mit all den Ingredienzen, die sich daraus ergeben, insbesondere dem unbeschränkten Zutrittsrecht der Mitglieder des <name type="Organisation" ref="#BRat">Bundesrates</name> und der <name type="Organisation" ref="#BuReg">Bundesregierung</name>. Es bedarf also hier noch sehr konkreter und genauer Überlegungen, um hier eine sinnvolle Erneuerung unserer Verfassungsordnung zu schaffen, einer Erneuerung, die zugleich auch ad-hoc-Untersuchungsausschüsse dieser Art für die Zukunft von Verfassung wegen unterbinden könnte und damit insbesondere sicherstellt, dass die personelle Auswahl der Mitglieder der Untersuchungsausschüsse verbessert wird. Dieser Untersuchungsausschuss nicht immer zu unseren Lasten, aber doch zu Lasten des – also zu unseren sozialdemokratischen oder Koalitionslasten –, aber doch zu Lasten der objektiven Aufgabe von Untersuchungsausschüssen hat ja eine personelle Besetzung mindestens hinsichtlich zweier Mitglieder von der Opposition, die zu erheblichen staatspolitischen Bedenken Anlass gibt. Ich glaube, dieses sind die wichtigsten Punkte, die wir in den nächsten Wochen über die Weihnachtspause und dann im Januar gemeinsam zu beraten haben in der Arbeitsgruppe. Ich meine, die Fraktion sollte wissen, was da gegenwärtig läuft.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke Claus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtClaus_1968-06-04">Arndt</name>. Wer wünscht das Wort? Keine Wortmeldungen. Den nächsten Punkt habe ich erwähnt in meinem Bericht aus dem Fraktionsvorstand. Wird das Wort dazu gewünscht? Dann zu Ausschussumbesetzungen liegt eine Vorlage vor. Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: Diese Vorschläge sind mit den Betroffenen und den Arbeitskreisen abgesprochen. Es ging vor allen Dingen darum, unsere neue Kollegin Waltraud <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SteinhauerWaltraud_1974-12-09">Steinhauer</name> in unseren Arbeitsbereich, in unsere Fraktion einzubauen. Ihre Wünsche und die Wünsche der Fraktion stimmen glücklicherweise gut überein.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort zu Verschiedenem gewünscht? Ich mache noch einmal darauf aufmerksam, Genossinnen und Genossen, dass heute Nachmittag 17.30 Uhr die Fraktion sich wiedersieht. Dort wird also berichtet und diskutiert Verkehrspolitik.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
