<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/Fraktionsprotokolle-de/fraktionsprotokolle_web/main/xml_schema/fraktionsprotokolle.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="spd-07_1974-02-12-t1515_WN" rendition="fraktionsprotokolle">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title level="a">Fraktionssitzung (Tonbandtranskript)</title>
				<title level="s">Digitale Edition im Rahmen des Programms "Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005"</title>
				<editor>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#JuengerkesSven"/><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#HindenburgBarbara"/>
				</editor>
				<respStmt>
					<resp>An der Edition waren außerdem folgende Personen beteiligt</resp><name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WeistenhoeferSimon"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RaaschUte"/> 					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#RabusSimon"/>
					
					
					
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Finale Bearbeitung der XML-Datei</resp>
					<name type="Person" role="Mitarbeiter-KGParl" ref="#WintgensBenedikt"/>
				</respStmt>
			</titleStmt><editionStmt><p>Version 1.0, basierend auf dem Bearbeitungstand der Edition vom 10. Januar 2022</p></editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher><orgName xml:id="KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien e. V. (KGParl)</orgName><address><street>Schiffbauerdamm 40</street><postCode>10117</postCode><name type="Ort"><country>Deutschland</country><settlement type="town">Berlin</settlement></name></address><email>info@fraktionsprotokolle.de</email></publisher>
				<pubPlace>Berlin</pubPlace>
				<date when="0001-01-01"/>
				<idno type="url"/>
				<availability status="restricted">
					<licence>Alle Rechte vorbehalten. © Copyright KGParl</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title xml:lang="de">Maschinenlesbare Transkriptionen von Protokollen und Audiomitschnitten der Fraktionen und Gruppen des Deutschen Bundestags von 1949 bis 2005</title>
				<title xml:lang="en">Machine-Readable Transcriptions of Protocols and Audio Recordings of the German Bundestags Parliamentary Groups from 1949 to 2005</title>
				<respStmt>
					<resp>Herausgegeben von der</resp>
					<name type="Organisation" ref="#KGParl">Kommission für Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien (KGParl)</name>
				</respStmt>
				<idno type="isbn"/>
			</seriesStmt>
			<notesStmt>
				<note type="Kommentar-Edition">Vergleiche auch die Projektbeschreibung sowie die Dokumentation dieser Web-Application unter Über diese Webseite.</note>
				<note type="Erstveroeffentlichung">Das vorliegende Protokoll ist eine digitalisierte und für die TEI-XML-Version leicht angepasste Variante der Erstveröffentlichung: <bibl type="single-item">
						<title level="a">Die SPD-Fraktion im Deutschen Bundestag. Sitzungsprotokolle 1972-1976</title>
						<title level="s">Quellen zur Geschichte des Parlamentarismus und der politischen Parteien. Vierte Reihe. Deutschland seit 1945. Band 8/VI</title><author>Sven Jüngerkes</author><pubPlace>Düsseldorf</pubPlace><date>2020</date><idno type="DNB">https://d-nb.info/1225216788</idno></bibl></note>
				<note type="Verbundene-Protokolle"><listRelation>
						<relation name="Erwaehnung" ref="#"/>
					</listRelation></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listObject>
					<object type="Audio" xml:id="Vorlage">
						<objectIdentifier>
							<institution>Archiv der sozialen Demokratie (AdsD)</institution>
							<idno>6/TONS000024</idno>
							<objectName>Fraktionssitzung vom 12. 02. 1974</objectName>
						</objectIdentifier>
						<msContents>
							<p>Protokoll einer Sitzung der SPD-Bundestagsfraktion am 12.2.1974</p>
						</msContents>
						<physDesc>
							<objectDesc form="protokoll">
								<supportDesc>
									<support>Tonband</support>
									<extent>204 Minuten</extent>
								</supportDesc>
							</objectDesc>
						</physDesc>
					</object>
				</listObject>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>		<editorialDecl> 				<p>Zu den ausführlichen Editionshinweisen vgl. https://www.fraktionsprotokolle.de/exist/apps/Fraktionsprotokolle/editionshinweise.html</p> 				<correction> 					<p>Die Schreibweise in der Quelle wurde behutsam der damals gültigen deutschen Rechtschreibung angepasst. Tonbandtranskiptionen, die durch die KGParl angefertigt wurden, sind in neuer deutscher Rechtschreibung gehalten. Durch Verschreibung bedingte Durchstreichungen wurden weggelassen. Korrekturen wurden in der Form dokumentiert, dass die korrigierte Fassung wiedergegeben wurde und, sofern der Sinn verändert wurde, die ursprüngliche Form in den Anmerkungen erscheint. Einfache Syntaxfehler wurden in der Regel stillschweigend korrigiert. Größere Korrekturen werden in den Anmerkungen nachgewiesen. Generell wurde versucht, den Charakter des Textkorpus zu erhalten.</p> 					 				</correction> 				<normalization> 					<p>Ausländische Personennamen wurden in der Regel quellennah wiedergegeben und werden, wie andere Personennamen auch, über eine eindeutige Referenz identifiziert.</p> 				</normalization> 			</editorialDecl> 			<projectDesc> 				<p>In dieser Online-Edition »Fraktionen im Deutschen Bundestag 1949–2005« werden die historischen Sitzungsprotokolle der Fraktionen im Deutschen Bundestag seit 1949 veröffentlicht. Im Zentrum steht die textkritische Prüfung und digitale Aufbereitung der archivischen Vorlagen. Primäres Ziel ist die Herausgabe einer wissenschaftlich gesicherten, authentischen und anwendungsbereiten (Lese-)Fassung jedes Sitzungsprotokolls.</p> 			</projectDesc>
			<classDecl>
				<taxonomy xml:id="FP-Dokumenttyp">
					<category xml:id="WZ">
						<catDesc>Wortprotokoll zeitgenössisch</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="WN">
						<catDesc>Wortprotokoll nachträglich</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="EP">
						<catDesc>Verlauf-/Ergebnisprotokoll</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="VE">
						<catDesc>Verzeichnis</catDesc>
					</category>
					<category xml:id="AN">
						<catDesc>Andere Protokolltypen</catDesc>
					</category>
				</taxonomy>
			</classDecl>
			<tagsDecl>
				<rendition xml:id="smcap" scheme="css">font-variant: small-caps</rendition>
				<rendition xml:id="sup" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: super;</rendition>
				<rendition xml:id="sub" scheme="css">font-size: .7em; vertical-align: sub;</rendition>
				<rendition xml:id="u" scheme="css">text-decoration: underline;</rendition>
			</tagsDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<creation><date when="1974-02-12"><time type="start" when="15:15:00"/><time type="end"/></date><name type="Ort">Bonn</name><name type="Person" role="Sitzungsleitung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07"/><idno type="sitzung"><idno type="wp">07</idno><idno type="Fraktion-Landesgruppe">SPD</idno><idno type="sitzungsabfolge">1</idno></idno></creation>
			<langUsage>
				<language ident="de-DE">German</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<catRef target="WN" scheme="FP-Dokumenttyp"/>
			</textClass>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2021" who="textloop" status="textloop-1_raw" n="1"/>
			<change when="2021-05-14" who="textloop" status="textloop-2_basic" n="2"/>
			<change when="2021-10-01" who="#WintgensBenedikt" status="draft" n="3"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div type="SVPListe">
				<head>Sitzungsverlauf:</head>
				<list type="SVP">
					<item xml:id="spd-07_1974-02-12-t1515_WN_SVP-1" corresp="#spd-07_1974-02-12-t1515_WN_div_SVP-1">A. Brief des Außenministers an den Bundeskanzler. – TOP 1: Politischer Bericht des Bundeskanzlers (Tarifverhandlungen im öffentlichen Dienst; Konjunkturlage; Mitbestimmung; Transitverkehr Bundesrepublik-DDR; Energiekrise). – Diskussion der Fraktion über den Bericht.</item>
					<item xml:id="spd-07_1974-02-12-t1515_WN_SVP-2" corresp="#spd-07_1974-02-12-t1515_WN_div_SVP-2">B. TOP 2: Bericht aus der Fraktionsvorstandssitzung (Beschäftigungslage; Jungsozialisten; Hochschulen; Nichtverbreitungsvertrag; Große Anfrage Sportförderung; Maklerbeschluss des SPD-Parteitags in Hannover; Einstellungsstopp bei Bundesbehörden). – Ordnungsrecht im Hochschulrahmengesetz. – Diskussion über einen geplanten Besuch von Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name>, Thaddäus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TrollThaddäus">Troll</name> und Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BöllHeinrich">Böll</name> in der SPD-Fraktion.</item>
					<item xml:id="spd-07_1974-02-12-t1515_WN_SVP-3" corresp="#spd-07_1974-02-12-t1515_WN_div_SVP-3">C. TOP 3: Informationen (Höchstgeschwindigkeit auf Autobahnen; Ausreise von Volksdeutschen aus Polen; Verwendung von Spendengeldern; Preisbildung und Preissteigerung; Raffinerieprojekt im Iran; Ausreise von politisch Verfolgten aus Chile). – TOP 4: Aktuelles aus den Arbeitskreisen.</item>
					<item xml:id="spd-07_1974-02-12-t1515_WN_SVP-4" corresp="#spd-07_1974-02-12-t1515_WN_div_SVP-4">D. Vorbereitung der Plenarsitzungen: TOP 5: Tagesordnung und Ablauf der Plenarsitzungen. – TOP 5a: Entschließungsantrag Europapolitik. – TOP 6: Antrag CDU/CSU betr. Wahrung der verfassungsmäßigen Ordnung in der Bundesrepublik Deutschland. – TOP 7: 2. und 3. Beratung Gerichtsverfassungsgesetz mit Erklärung. – TOP 8: 1. Beratung Bundesratsentwurf Änderung LAG mit Erklärung. – TOP 9: 1. Beratung Bundesratsentwurf Änderung Zivilprozessordnung mit Erklärung. – TOP 10: 1. Beratung Änderung Gewerbeordnung mit Erklärung. – TOP 11: Sozialbericht 1973.</item>
					<item xml:id="spd-07_1974-02-12-t1515_WN_SVP-5" corresp="#spd-07_1974-02-12-t1515_WN_div_SVP-5">E. Vorlagen aus den Arbeitskreisen: TOP 12: Große Anfrage betr. Sportförderung. – Sonstiges: TOP 13: Parteitagsbeschluss betr. Makler. – TOP 14: Kurzberichte der Delegationen nach Rheinland-Pfalz. – TOP 15: Ausschussumbesetzungen.</item>
				</list>
			</div>
		</front>
		<body>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1974-02-12-t1515_WN_div_SVP-1">
				<head>[A.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Die Sitzung ist eröffnet. Am vergangenen Freitag ist in Berlin Klaus Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name> zu Grabe getragen worden. An seinem Sarg hat zur Familie und der Trauerversammlung Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> auch für unsere Fraktion gesprochen. Wir alle werden Klaus Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name> schmerzlich vermissen. Er war ein zuverlässiger und hilfsbereiter Freund, eine feste Stütze unserer Fraktion, ein im ganzen Bundestag aufmerksam gehörter Sprecher und unentbehrlich im Europäischen Parlament. Klaus Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name> war ein Mann der Wissenschaft von hohem Rang, der wissenschaftliche Erkenntnisse der Politik und im Parlament so nahegebracht hat wie selten ein anderer vor ihm. Er war einer unserer Abgeordneten aus Berlin, der nicht nur wusste, worauf es ankommt, wenn es Berlin angeht, sondern der Berlin nie aus den Augen und aus seinen konstruktiven Plänen und Handlungen verlor oder ausließ. Die Bekundungen trauernder Anteilnahme, die uns nach seinem jähen Hinscheiden erreicht haben, kamen von sehr vielen Seiten. Auch politische Gegner verneigten sich im Gedenken an ihn.</p>
				<p>Klaus Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name>, der einmal von sich gesagt hat, sein Beruf sei die Politik nicht, vereinigte in sich und in seinen Handlungen wissenschaftliche Gründlichkeit mit politischem Mut. Er war durch und durch Sozialdemokrat und er war parlamentarischer Praktiker, der Dinge in Bewegung gesetzt hat – als Bezirksverordneter in Steglitz, als Mitglied des Abgeordnetenhauses Berlin und seit 1965 als Mitglied des Deutschen Bundestages. Von Klaus Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndt</name>, der unter schwierigen ökonomischen Verhältnissen der Bundesrepublik Parlamentarischer Staatssekretär beim Bundesminister für Wirtschaft wurde – 1966 –, von ihm durften Bundesregierung und Parlament, grade angesichts der kritischen Entwicklungen im wirtschaftlichen und finanziellen Bereich, bedeutende Beiträge und zuverlässigen Rat erwarten. Er wurde aus intensivstem Wirken herausgerissen. Das Unvermeidliche hat er tapfer getragen. Die Bundestagsfraktion der Sozialdemokratischen Partei Deutschlands verneigt sich in dankbarem Gedenken an ihren stellvertretenden Vorsitzenden. Sie trauert mit der schmerzhaft betroffenen Familie.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Schweigeminute.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich danke.</p>
				<p>Die Tagesordnung liegt vor, bevor ich die aufrufe, habe ich Blumen zu vergeben. Diesmal ist es Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VahlbergJuergen_1972-12-13">Vahlberg</name>, der 35 wird.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Wird das Wort zur Tagesordnung gewünscht? Nicht der Fall. Dann möchte ich, bevor ich Punkt 1 aufrufe, gern Kenntnis geben von einem Fernschreiben, das der Bundesminister des Auswärtigen an den Bundeskanzler geschickt hat. Ich verlese es deshalb, weil es sich auf Veröffentlichungen vom 11. dieses Monats bezieht. Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> hat geschrieben: »Mit Bedauern und Empörung habe ich den Artikel im heutigen ›Spiegel‹ über angebliche Missstimmungen zwischen Ihnen und mir gelesen. Ich bin davon überzeugt, dass die Ihnen darin zugeschriebenen Äußerungen ebenso aus der Luft gegriffen oder grob entstellt sind, wie alle mir darin unterstellten Zitate, Pläne und angeblich mitunterbreiteten Anregungen. Ich halte das Ganze für einen bösartigen Angriff auf den Zusammenhalt unserer Koalition, die vier Jahre lang fair und erfolgreich zusammengearbeitet hat und dies auch weiter tun wird. Besonders bedauerlich ist dabei, dass dieser Angriff von einer Zeitschrift kommt, die sich als Befürworter unserer Regierungsarbeit gebärdet. Ich habe über die Bundesgeschäftsstelle der FDP in Bonn das nachfolgende Dementi veröffentlichen lassen, indem ich mich bewusst nur auf die Teile des Artikels beziehe, die sich mit der Rolle des Bundespräsidenten befassen.«</p>
				<p>Nun folgt dieses: »Im ›Spiegel‹ Nr. 7 vom 11. 2. wird behauptet, der Bundesaußenminister sei für den Fall seiner Wahl zum Bundespräsidenten vorgeschlagen worden, er solle – folgt Zitat: die Bonner Staatspraxis drastisch ändern. Zitat Ende. Eine solche Anregung ist nie gemacht worden, ist frei erfunden. Der Planungsstab des Auswärtigen Amtes hat nie den Auftrag erhalten, hierzu eine Expertise zu erarbeiten. Es trifft auch entgegen der Behauptung des ›Spiegels‹ nicht zu, es sei die Überlegung angestellt worden, dass Kabinettssitzungen, zitiert er, ins Präsidialamt verlegt und vom zukünftigen Präsidenten geleitet werden können. Zitat zu Ende. Niemand hat auch eine dafür erforderliche Änderung der Geschäftsordnung der Bundesregierung – wieder zitiert – ins Auge gefasst. Ebenso wenig hat irgendjemand für den Außenminister die Rolle eines Präsidenten in Europa entworfen – wieder zitiert –, die es einem zukünftigen Bundespräsidenten erlauben würden, Außenpolitik zu betreiben oder hochpolitische Sondermissionen zu übernehmen. Schon eine vollständige Lektüre des im ›Spiegel‹ erwähnten Artikels von Bundesaußenminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> in ›Frankfurter Rundschau‹ hätte erwiesen, dass diese Behauptungen unrichtig sind. Mit den besten Grüßen, Ihr Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name>.«</p>
				<p>Der Bundeskanzler hat darauf zurückgeschrieben: »Vielen Dank für Ihren Brief. Ich nehme an, Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WechmarRüdigerFreiherrvon">von Wechmar</name> hatte Sie gestern noch wissen lassen, was ich ihm zu dem Artikel erklärt hatte und dass mir empörenderweise Äußerungen in den Mund gelegt werden, die ich nie getan habe. Wir dürfen uns, so schwer es manchmal fällt, durch solche Machenschaften nicht von der sachlichen Arbeit ablenken lassen. Es wird ohnehin nicht leicht sein, mit den Aufgaben der nächsten Zeit fertig zu werden. Mit besten Grüßen, Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>.«</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich wollte das zur Kenntnis geben. Wenn das auch einige zum Lachen finden. Ich finde es nicht zum Lachen, und wir sollten den Leuten draußen helfen, dass sie nicht auch einfach zucken oder lachen, aber dann müssen wir selber wissen, was hier gespielt wird. Schönen Dank. Dann, Genossen, bevor ich Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> bitte, das Wort zu nehmen, begrüße ich die Genossin Angela <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruetzmannAngela_1974-02-02">Grützmann</name>,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>die auf der Berliner Liste in den Bundestag und in unsere Fraktion einzieht. Es ist nie einfach nachzurücken, aber wir wünschen alles Gute und wir sind auch froh, dass wir eine Genossin dazubekommen, und es wird doch wohl eine Menge Möglichkeiten des wirklichen Mitarbeitens und Arbeitens und nicht nur Zuarbeitens geben. Alles Gute, Genossin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GruetzmannAngela_1974-02-02">Grützmann</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich rufe auf Punkte 1. Das Wort hat der Bundeskanzler.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> (Berlin): Liebe Freunde, in dieser Stunde etwa werden die Verhandlungen, die Tarifverhandlungen im öffentlichen Dienst in Stuttgart weitergeführt. Nun lasse ich mal dahingestellt, ich will dahingestellt sein lassen, ob eigentlich die Struktur dieser Verhandlungen noch den heutigen Notwendigkeiten entspricht. Das hilft uns im Moment gar nicht weiter. Ich empfinde dies seit langem als fragwürdig. Da sind die beiden großen Personalkörper der öffentlichen Hand, Bahn und Post, und sitzen praktisch im Vorzimmer und der Bund verhandelt für eine geringere Zahl von Arbeitern und Angestellten für Länder und Gemeinden mit, mit denen er sich ja mühsam verständigt oder auch nicht. Hilft uns im Moment nicht weiter. Es wird verhandelt in diesem Augenblick und es wäre überfordert, falsch, es wäre aber auch unklug, jetzt in Einzelheiten einzutreten, was etwa Prozentsätze angeht. Es wird die vielleicht entscheidende Verhandlungsphase sein, die heute oder von heute auf morgen abgewickelt wird. Ich verhehle allerdings nicht, liebe Genossen, dass ich nicht ohne Sorge bin, die nicht einfach nur die Sorgen – die legitimen – des Finanzministers sind, sondern über diese hinausgehen, und dass ich aus Gründen, die ich gleich kurz skizzieren werde, erhebliche zusätzliche Gefahren auf uns zukommen sehe. Ich sage, auch mit dem vollen Gewicht des Satzes, der folgt, dass es für mich eine Grenze gibt, die die Beteiligten heute zur Kenntnis bekommen, über die ich auf gar keinen Fall – auch mit den Konsequenzen, die dies für mich bedeutet – hinausgehen werde.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Jeder soll wissen, wer welche Verantwortung trägt und bis wohin er glaubt, sie tragen zu können. Um das deutlich zu machen: ich stehe auch in diesem Augenblick voll zu den beiden Erklärungen, an denen sich manche, aus Gründen, die ich verstehen kann und zum Teil sogar respektiere, gerieben haben. Die angebliche Hürde, die sich der Bund durch den Bundeskanzler selbst aufgebaut habe, das Zweistellige. Ich will es in beiden Fällen in Erinnerung rufen. Es gibt zwei Äußerungen dazu, beide vor dem Bundestag getan, von beiden habe ich nichts zurückzunehmen. Die erste lautete, das war nämlich die vom 30. November: Über zehn Prozent, gar 15 Prozent, nachdem soeben erst das 13. Monatsgehalt beschlossen wurde, dies sagte ich, wie gesagt, Ende November, dies lässt sich vernünftigerweise nicht darstellen – und um das gleich hinzuzufügen: Wer gestern Abend den Vorsitzenden der ÖTV gehört hat mit seiner dritten Komponente, der Einstieg in das 14. Monatsgehalt steht für mich überhaupt nicht zur Diskussion.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Kann nicht zur Diskussion stehen! Und die zweite Äußerung war die vom 24. Januar. Da habe ich gesagt: Wir brauchen die Kraft der Vernunft. Zweistellige Ziffern bei den Tarifen beschleunigen die Gefahr einer entsprechenden Entwicklung bei den Preisen. Das ist nicht polemisch. Das ist kein eingebildeter und engstirniger Arbeitgeberstandpunkt, sondern das ist Tatsache. Wenn wir ohnehin in diesem Jahr auf neun Prozent zumarschieren, dann führt eine bestimmte Entwicklung bei den Löhnen mit einer gewissen Zwangsläufigkeit in das Zweistellige auch bei den Preisen hinein.</p>
				<p>Ich will jetzt sagen, wie gesagt, ohne Verhandlungselemente auseinanderzunehmen, das wäre nicht richtig, auch nicht fair, ich finde zwei Dinge bemerkenswert. Ich könnte auch erschreckend sagen, aber ich lasse es mal bei bemerkenswert. Das eine ist Folgendes: Während wir und andere in vielen Teilen der Welt meinen, im November 1973 sei durch das, was man zunächst die Energiekrise nannte und was dann immer mehr zur Ölpreiskrise wurde, ein tiefer Einschnitt erfolgt – einen, von dem ich glaube, dass man ihn später in den Büchern noch mal nachlesen wird, als ein ganz entscheidendes Datum für die weltwirtschaftliche, zum Teil auch weltpolitische Entwicklung –, während wir dies eigentlich alle irgendwo mal so, mal so mit einbeziehen, muss ich feststellen, dass eine große Gewerkschaft aus ihrer Verantwortung, die ich zu respektieren habe, ohne jede Veränderung bei dem geblieben ist, was sie im Oktober beschlossen hatte vor diesem Einschnitt – wozu ich mich im November geäußert hatte. Gut, das ist deren Verantwortung.</p>
				<p>Das Zweite ist das, was es in der eigentlichen Wirtschaft noch nicht gegeben hat nach dem Krieg in der Bundesrepublik, nämlich dass nach einer Urabstimmung ein Arbeitskampf ausgelöst wird. Das wird aus den Besonderheiten des öffentlichen Dienstes heraus offenbar für das Gegebene gehalten, und dem Bundeskanzler, der am Sonnabend ohne jede polemische Hinzufügung gesagt hat, ich habe die Beteiligten aufgefordert, den Innenminister für die drei aufseiten der öffentlichen Hände und die Tarifvertragsparteien von der anderen Seite, sich zusammenzusetzen und zu sehen, den Konflikt zu bereinigen. Die erste Antwort darauf war das, was man Streikmaßnahmen nannte. Dieses wird – davon bin ich überzeugt – deshalb nicht gut sich auswirken, weil es geeignet ist, den Gedanken der Tarifautonomie, der ohnehin im öffentlichen Dienst, für den er ursprünglich nicht erfunden war, sondern sinngemäß auf ihn übertragen wurde, ihn im Übrigen zu kompromittieren, diesen Grundgedanken, an dem wir festhalten, auf den wir durch Programm und Verfassung verpflichtet sind. Daran ist nichts zu deuteln. Nun, das Aushandeln eines fairen Kompromisses ist durch folgende beide Faktoren erschwert worden, das sollen die Genossen bitte wissen für die Beantwortung der Fragen, die ihnen gestellt werden draußen. Erstens, durch zweimal sich kreuzende Interessen darüber, ob man was für die Kleinen tut oder in erster Linie an die anderen denkt, und zweimal ist der, der hier spricht, und sind die Sozialdemokraten mit ihm im Kabinett aufgelaufen, aber nicht an ihrem Koalitionspartner. Das soll die Fraktion jetzt mal wissen, wie die Fronten sind. Das eine ist, das eine ist die Frontstellung Bund-Länder-Gemeinden. Der Bund hat gesagt, möglichst hoch bei den Mindestbeträgen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Der Bundeskanzler hat, um es zuzuspitzen, am Sonntag vorgeschlagen, jeder kriegt 185 Mark. Schluss.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das habe ich in erster Linie gesagt, erstens hätte ich es auch gerne gesehen, zweitens, aber jedenfalls, um die Gemeinden zu bewegen. Wir sind mit dieser Auffassung bei den Ländern und Gemeinden nicht durchgekommen. Dies sage ich nun allerdings im Wissen darum, dass die Gemeinden härter finanziell belastet werden bei den vielen niedrig Entlohnten. Trotzdem hätte ich hier etwas mehr Beweglichkeit gewünscht. Wenn ich sage, zweimal kreuzen sich die Interessen, dann auch deshalb, weil zumindest eine der großen Gewerkschaften in einem der großen Bereiche des Bundes längst mit uns abgeschlossen hätte, wenn sie allein könnten, mit einem linear eher etwas mäßig und unten ein bisschen anheben. Dieses glaubte die große Tarifkommission der ÖTV nicht akzeptieren zu können. Ich will jetzt die Deutung der Interessen außen vorlassen. Ich stelle die Tatsachen fest. Ich stelle auch fest, dass die vorige Tarifrunde abgebrochen worden ist, ohne dass der Verhandlungsführer auf der Gewerkschaftsseite von den öffentlichen Händen eine bündige Antwort darauf erbeten hat, was über 130 noch geboten würde. Dieses ist nicht erfragt worden. Möglicherweise weil es zu dem Zeitpunkt gar nicht gewünscht wurde, es noch zu hören. Das Ganze ist also schwierig. Zweimal kreuzen sich hier Interessen zwischen denen, die unten sind, und jetzt soll man die soziale Komponente ja nicht unterschätzen. Schon bei 130 Mark, was unsere Ausgangsposition war, Länder, Gemeinden fingen mit 120 an, wobei wir nie bei 130 unbeweglich gewesen sind und es auch jetzt nicht sind, schon dies bedeutet für die, die wirklich unten sind, natürlich mehr als zehn. Je mehr man mit dem Mindestbetrag raufgeht, umso größer wird die Zahl derer, die in zwölf, dreizehn, vierzehn Prozent hineinkommen. Das ist aber auch richtig, denn die zu befürchtende Preisentwicklung dieses Jahres, das was uns zusätzlich hineingespült wird von draußen, das betrifft doch grade die, die die kleinen Löhne und Gehälter bekommen. Und mehr als satt essen können sich die, die die höheren Gehälter bekommen, auch nicht.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das ist aber nur der eine Faktor, der ist komplizierter. Der andere Faktor sind die Einzelgänge und die Einzelangebote, gestern auch von einzelnen Städten, die natürlich zum Teil unter Druck sind, zum Teil aber – wenn ich das hier in aller Offenheit sagen darf –, zum Teil auch das Ergebnis von, ich will nicht sagen Interessenkollisionen, aber Interessenhäufungen sind. Denn ich verrate ja kein Geheimnis, dass es Orte gibt, an denen man die Forderungen, die an einer Stelle formuliert sind, an der anderen im Büro selbst entgegennimmt, und es gibt sogar Fälle, wo man einer dritten Stelle im Rat dann darüber mitbefindet, ob diese Forderungen bewilligt werden oder nicht. Dies schafft schwierige Probleme in der weiteren Entwicklung. Keiner wird mir eine gewerkschaftsfeindliche Haltung unterstellen. Im Gegenteil, ich bin besorgt, dass wenn wir nicht alle versuchen, auf dem Teppich zu bleiben, alle miteinander, dass gewerkschaftsunfreundliche Stimmungen eher entstehen könnten.</p>
				<p>Ich habe – nebenbei gesagt – natürlich durchaus auch Verständnis für die Arbeitnehmer, die aus ihrer subjektiven Lage heraus möglichst gut wegkommen möchten. Wer hätte dafür nicht Verständnis? Aber ich habe hier zu sprechen von den Pflichten eines Staates, zu denen es in diesem Jahr gerade gehört, optimale Preisdämpfungen mit einem möglichst hohen Beschäftigungsstand zu koppeln. Beide Ausdrücke wohl gewählt. Optimale Preisdämpfungen in einem Jahr, in dem uns mehrere Prozente von draußen hereingeschwemmt werden. In einem Jahr, in dem Frankreich mit zwischen zwölf und 14 Prozent Preissteigerungen rechnet und in England, wenn nicht ein Zauberkünstler an die Regierung kommt nach den bevorstehenden Wahlen, mit über 20. Nun könnt ihr sagen, na ja gut, dann werden wir also auch mitlaufen. Nur sage ich euch auch, ohne dass ich es fürs Kommuniqué sage, in Frankreich könnt ihr Wahlen gewinnen mit zehn Prozent Preissteigerungen, in Amerika mit fünf Prozent Arbeitslosigkeit. Dieser Staat wird seiner härtesten Krise ausgesetzt werden mit über zehn Prozent Preisen und mehreren Prozent Arbeitslosigkeit.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Deshalb sind alle aufgerufen, ohne dass einer von uns ein Patentrezept hat, sehr behutsam umzugehen mit den verschiedenen Instrumenten, die der eine und andere ins Feld führt, um seine Interessen wahrzunehmen. Und wenn ich von den Pflichten des Staates spreche, dann habe ich auch daran zu denken, dass wir das Geld brauchen – nein, nicht das –, dass wir Geld brauchen für arbeitsplatzsichernde und strukturverbessernde Maßnahmen in diesem Jahr. Und liebe Genossen, das ist ja so, sage ich ja nicht polemisch, jene Postgebührenerhöhung, die uns alle miteinander so viele Sorgen bereitet und die ich in manchen Gewerkschaftsorganen heftig kritisiert sehe, die wird doch bereits wieder zum größeren Teil durch die jetzt unausweichliche Bewegung konsumiert. Jeder muss doch wissen, nicht, jeder muss doch wissen, dass das alles nicht so einfach ist.</p>
				<p>Wenn ich sage arbeitsplatzsichernde und strukturverbessernde Maßnahmen, dann komme ich zu der zweiten Betrachtung, die ich hier anstellen wollte, etwas kürzer als die erste. Die Genossen haben, besonders die, die wirtschaftspolitisch tätig sind, mit Recht darauf gedrungen, dass wir über die bekannten Maßnahmen des Kabinetts vom 19. Dezember hinaus uns kümmern sollten um jene Gebiete – manchmal sind es räumlich gar nicht so große, manchmal sind es auch besonders hart betroffene Orte – jene Gebiete, die, was die Arbeitsplätze angeht, besondere Sorgen haben in diesem Augenblick. Wir haben, um dem gerecht zu werden, in der vergangenen Woche in Verbindung mit dem Jahreswirtschaftsbericht ein Sonderprogramm der Bundesregierung verabschiedet, nicht in der Höhe von 200 Millionen, wie zunächst im Wirtschaftsministerium in Aussicht genommen, sondern in der Höhe von zweimal 300 Millionen, die durch die Komplementierung der Mittel zu den ersten 300 Millionen durch die Gemeinden beziehungsweise die Länder, die ihnen das Geld geben, auf eine Milliarde tatsächlich aufgestockt werden. Ein Betrag, mit dem sich einiges in Gang setzen lässt, wobei wir je nach der Lage des Ortes, um den es sich handelt, oder das besonders betroffene Gebiet, um das es sich handelt, gewerbefördernden oder Infrastruktur-Maßnahmen den Vorrang geben. Die zweiten 300 Millionen werden also für direkte Maßnahmen des Bundes in Anspruch genommen, vor allem auf dem Gebiet des Verkehrswesens. Über alle Maßnahmen wird hier in Bonn befunden. Es werden also nicht globale Anteile an die Länder vergeben. Ich glaube, dies ist auch nützlich unter dem Gesichtspunkt derjenigen Länder, in denen die Sozialdemokraten nicht in der Landesregierung sitzen. Nun, was diesen Punkt angeht, so gehen wir also davon aus, dass – wie wir alle wissen – die Entwicklung der Beschäftigung gegenwärtig regional recht differenziert verläuft und dass wir dem Rechnung zu tragen haben durch die erwähnten Investitionszuschüsse im ersten Teil des Programms, durch die eigenen Maßnahmen des Bundes im zweiten Teil.</p>
				<p>Ich weiß, dass es Genossen in der Fraktion gibt, die es lieber gesehen hätten, wenn dieses Programm, was den Umfang angeht, noch etwas aufgestockt worden wäre. Aber ich glaube, es ist richtig, dass wir erst die Auswirkungen der Maßnahmen vom 19. Dezember und jetzt vom 6. Februar beobachten. Ich kann hier jedenfalls so viel sagen: Sollte sich erweisen, dass die Konjunkturabschwächung ein Ausmaß annimmt, das über das hinausgeht, was wir gegenwärtig erwarten, dann werden wir unverzüglich ein zusätzliches Konjunkturprogramm in Kraft setzen, dessen Umfang beträchtlich über das hinausgeht, wovon im Beschluss der vorigen Woche die Rede ist. Die Vorbereitungen für dieses umfassendere Konjunkturprogramm, falls wir es brauchen, werden gegenwärtig – wie ich hoffe – mit Hochdruck von den zuständigen Ressorts in Abstimmung mit den Bundesländern vorangetrieben. Ich habe, wenn ich das zu diesem Punkt noch hinzufügen darf, ich habe in der Regierungserklärung Ende Januar gesagt, dass die Sicherung der Vollbeschäftigung vorrangiges Ziel der Wirtschaftspolitik bleibe. Dabei bleibt es aber auch dabei, dass die Schwierigkeiten, die dem entgegenstehen, beim Namen genannt werden müssen.</p>
				<p>Dritte Bemerkung: Mitbestimmung. Gestern hat ein Gespräch der zuständigen Kabinettsmitglieder mit den Fraktionsvorsitzenden stattgefunden, um einige wichtige Klärungen auf diesem Gebiet zu erörtern. Mittwoch, also morgen, wird Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> dem Kabinett berichten, ebenso wie dem Kabinett morgen über die Eckwerte der vermögenspolitischen Maßnahmen berichtet wird und diese festgehalten werden, und dann wird am nächsten Montag, am Montag kommender Woche, über die Einzelheiten der Gesetzgebungsvorlage zur Mitbestimmung in dem vorerwähnten Kreis weiter beraten in der Erwartung, dass wir danach den Entwurf auf den Weg der Gesetzgebung bringen können. Ich möchte es mit diesem prozeduralen Hinweis heute genug sein lassen und nur noch hinzufügen, dass aus meiner Sicht – und damit sage ich der Fraktion gewiss nichts Neues – es sich hierbei um ein Kernstück dieser Koalition handelt und Kernstücke kann man nicht herausbrechen, wenn das Ganze nicht Schaden leiden soll.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Vierte Bemerkung: Es wird furchtbar viel Richtiges und Falsches, Verständliches und Unverständliches über Fragen des Transits Bundesrepublik-Berlin oder des Verkehrs Bundesrepublik-DDR gesprochen und geschrieben in diesen Wochen. Die Bundesregierung hat – ich kann das hier guten Gewissens versichern – in den vergangenen Wochen an keiner Stelle, weder bei der DDR noch bei den vier Mächten, einen Zweifel daran aufkommen lassen, dass sie – die Bundesregierung – eine Aushöhlung des Transitabkommens unter keinen Umständen dulden werde. Wo, liebe Genossen, Anlass gegeben war, unsere Interessen mit Nachdruck zu wahren, da haben es diejenigen getan, die für unsere Seite, für unseren Staat zu sprechen hatten. Die Kontakte mit den drei Mächten in allen damit zusammenhängenden Fragen waren gut und sind im gegebenen Fall unverzüglich aufgenommen worden. Die Verhandlungen mit der DDR, die – wen wundert es – weiterhin schwierig sind, die aber – das füge ich hinzu auf die Gefahr hin, Neugierigkeit hervorzulocken – gegenwärtig sich auch in einem interessanten Stadium befinden. Diese Verhandlungen mit der DDR müssen vor den durchsichtigen Manövern geschützt werden, an denen sich leider auch wichtige Teile der Opposition im Deutschen Bundestag beteiligen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Unsere Aufgabe ist es meiner Meinung nach, beides zugleich zu tun, nämlich einmal an unserer Entschlossenheit, die Verträge einschließlich des Transitabkommens voll zu bewahren, selbstverständlich festzuhalten und gegen jede Aushöhlung zu verteidigen, auf der anderen Seite auch keinen Zweifel aufkommen zu lassen an unserer Fähigkeit, vertrauliche Verhandlungen zu einem ordentlichen Ergebnis zu bringen. Wenn man das nicht kann, wenn man das sich auflösen lässt in Spektakel, in Agitation, in das Schüren von Emotionen, dann ist es ein Zeichen dafür, dass ein Staatswesen nicht in Ordnung ist, und wir müssen dazu beitragen, dass Anfechtungen dieser Art abgewehrt werden. Ich glaube, die Fraktion wird das auch weiterhin mit unterstützen.</p>
				<p>Letzte, fünfte Bemerkung: Die wichtige Washingtoner Energiekonferenz, an der teilzunehmen ich Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> neben Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheelWalter_1953-10-06">Scheel</name> gebeten habe, wegen der Bedeutung der Sache, das ist der Grund, weshalb <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> heute nicht hier sein kann und auch, worüber sich der eine und andere gewundert hat, während der Tarifrunde nicht da ist. Aber dieses war, seine Anwesenheit da war in diesen Tagen wichtig, unerlässlich. Diese Washingtoner Energiekonferenz ist gestern mit einem weitgehenden amerikanischen Angebot zur Zusammenarbeit zwischen den wichtigsten Verbraucherstaaten eröffnet worden. Dabei sind die Vorschläge des amerikanischen Außenministers zur Teilung von Ölreserven in Krisenzeiten und seine und damit der Vereinigten Staaten Vorschläge zur verstärkten Zusammenarbeit auf dem Gebiet der Forschung besonders bedeutsam. Wir hier in der Bundesregierung bewerten es weiter positiv, dass die Europäische Gemeinschaft dort als Einheit auftreten kann, wenn – dies muss ich, um die Fraktion nicht irrezuführen, dann gleich ergänzen –, selbst wenn Spannungen zwischen den einzelnen Mitgliedsstaaten der Gemeinschaft noch zu erwarten sind. Wichtig ist schließlich, dass alle Teilnehmer dort in Washington nach den Berichten, die ich habe, die Konfrontation mit den ölerzeugenden Ländern vermeiden wollen und dass deshalb alsbald, das heißt noch in diesen Tagen, eine weitere Konferenz unter Beteiligung der ölerzeugenden Länder beschlossen werden dürfte. Das waren die Bemerkungen, die ich heute gerne vorweg machen wollte. Vielen Dank für die Aufmerksamkeit.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich danke dem Bundeskanzler. Wird das Wort gewünscht?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>: Ja, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankBertram_1972-12-13">Blank</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BlankBertram_1972-12-13">Blank</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BlankBertram_1972-12-13">Blank</name>: Ich hätte gewünscht, dass wir in der ÖTV-Geschichte etwas besser informiert worden sind. Wir haben ein Papier bekommen, das vom Innenministerium zusammengestellt worden ist, und ich muss sagen, das reichte für die Behandlung draußen im Wahlkreis nur sehr bedingt aus. Wir sind vielleicht bisher verwöhnt worden von verschiedenen Ministerien, die uns sehr gute Dinge an die Hand gegeben haben, aber ich möchte doch anregen, dass man künftig auch vom Innenministerium da anständig versorgt wird, damit man wirklich die Position der Bundesregierung draußen auch vertreten kann.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SimpfendoerferHansmartin_1972-12-13">Simpfendörfer</name>: Genossinnen und Genossen, der Bundeskanzler hat eben gesagt, die Vorschläge zur Mitbestimmung seien ein Kernstück, das man nicht herausbrechen könne aus dem, was in der Koalitionsvereinbarung und damit in der Regierungserklärung steht. Nun haben wir ja etwas zeitlich eingeschränkt nur unzureichende Diskussionsmöglichkeiten gehabt in der Fraktion, dennoch haben wir mit ganz großer Mehrheit dem, was damals vorgetragen wurde, zugestimmt. Wenn nun versucht wird von interessierter Seite, in bestimmten Punkten an dem, was da von Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> vorgetragen wurde, herum zu laborieren, meine ich, dann muss man auch sagen, dass es da natürlich auch Kernstücke gibt, die meinem Verständnis nach nicht zur Diskussion stehen können in dem, was Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> vorgelegt hat. Und solche Kernstücke, meine ich, als solche Kernstücke müssen wir ansehen dieses eingeschränkte Quorum für den zweiten Wahlgang, müssen auch ansehen, dass das Aktienrecht nicht geändert wird, und wir müssen ebenfalls ansehen, dass die Tendenzbetriebe mit eingeschlossen sind. Denn in unserem Papier stand nicht ausdrücklich drin, dass sie eben ausgenommen werden sollten, und auf der Grundlage, meine ich, habe ich persönlich meine Zustimmung gegeben, viele andere von uns wahrscheinlich auch, und ich glaube, dass wir das heute noch einmal festhalten sollten.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht noch das Wort? Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> (Berlin): Ich möchte zu dem Letzteren gerne eine Bemerkung machen, liebe Genossen. Ganz gewiss keiner, der weitere Gespräche führt, wird irgendwie das nicht in vollem Gewicht mit sich tragen, was sich aus dem damaligen Votum der Fraktion ergibt. Nur das mit den Tendenzbetrieben bitte ich doch sich genau zu überlegen, denn ich bin zwar der Meinung, dass dies in die Anhörung im Bundestag hineingehört, ich bin der Meinung, wenn wir es anders als beim Betriebsverfassungsgesetz nicht ausnehmen wollen, dass wir uns dann in der Koalition darüber verständigen müssen, aber ich bin nicht der Meinung, es anders als im Betriebsverfassungsgesetz von vornherein reinnehmen – aus drei Gründen. Aus drei Gründen, liebe Genossen. Erstens: Der Begriff Tendenzbetriebe ist ja sehr weitmaschig. Sogenannte Tendenzbetriebe müsste man sagen. Das sind erstens einige ganz wenige Verlage, die übrigens ganz rasch auseinanderdividiert werden können, indem man Druckereien und das Übrige in getrennte Gesellschaften tut. Das sind diese, und da frage ich jetzt auf die Gefahr hin, ein ekelhafter Opportunist genannt zu werden, ist unsere Lage so glänzend, dass wir die paar Verleger, die uns noch halbwegs fair behandeln, jetzt partout gegen uns mobilisieren wollen? Ich frage nur.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Bitte?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf. Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Also das ist nun – der Zwischenruf von Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>. Meinst du <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SpringerAxel">Springer</name> damit? Ist entweder für mich beleidigend oder unter deinem Niveau. Ich glaube das Letztere.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe. Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich bilde ein anderes Beispiel. Wenn die SPD, das könnt ja ihr in der nächsten Generation schaffen, Norbert, hier in Bonn ein Druckerei- und Zeitungsunternehmen hat, und ihr gebt jeden Tag den »Vorwärts« raus und der bringt aber trotzdem Defizit und das wirtschaftet ihr rein durch andere Massenorgane, die so viel Überschuss abwerfen, dann sollt ihr das Recht haben, auch wenn die Drucker anderer Meinung sind, eine Tageszeitung sozialdemokratisch herauszugeben, auch wenn sie Unterschuss bringt. Das ist meine Meinung dazu. So.</p>
				<p>Aber dann gibt’s einen zweiten Komplex. Da stecken die Kirchen drin. Frage ich wieder, ist unsere Lage so großartig, dass wir nach dem Motto »viel Feind, viel Ehr« hier eine neue Front aufrollen wollen? Und drittens stecken die Forschungs-GmbHs drin und da haben wir nicht irgendwelche bösen Mächte von der rechten Seite, sondern gar nicht so weit aus meiner Umgebung gesagt, guckt euch das noch mal genau an. Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name>, nebenbei gesagt, arbeitet an Formeln, die ja nicht bedeuten keine Mitbestimmung, sondern eine, die den besonderen Gegebenheiten dieser Art von Betriebe, zum Beispiel in der Forschung bestimmte den Forschungszweck betreffende Entscheidungen zu lösen von anderen Entscheidungen einer solchen GmbH. Also mein Rat ist, dies nicht zu einer Frage FDP-SPD machen zu lassen, denn es ist dies nicht. Es ist eine Frage, die auch unter Sozialdemokraten zumindest unterschiedlich gesehen werden kann, und ich hab’ das Wort der FDP, nicht ich, sondern wir haben es, im gestrigen Gespräch, wenn wir zu einem vernünftigen Vorschlag bei der Anhörung und als Ergebnis der Anhörung kommen. Dann werden wir das mit den Freien Demokraten besprechen, bevor dieses Gesetz dann in die endgültige Entscheidung im Bundestag kommt. Ich glaube, wir sind, was diesen Punkt angeht, wohlberaten. Damit will ich nichts von der Bedeutung der anderen Punkte abstreichen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name>: Genossinnen und Genossen, ich glaube, wer das Echo auf die Vereinbarung, die wir in den Expertengesprächen und in den Spitzengesprächen erzielt haben, sich angesehen hat, der weiß, dass einige Interessenten wie die Erdölexplorateure in der Antarktis sehr tief bohren, um irgendwelche Punkte zu finden, an denen man die Diskussion anfangen lassen kann. Ich muss hier sagen, der Bundeskanzler hat das zu den Tendenzbetrieben gesagt, wir haben – das sagen wir fairerweise – über diese Frage weder in den Expertengesprächen noch nachher überhaupt ein Wort verloren, sodass das in der Tat kein Problem FDP oder SPD, sondern ein gemeinsames Problem ist.</p>
				<p>Punkt Nummer 2: Wir haben ja in diesen Gesprächen, sowohl Expertengesprächen als auch Spitzengesprächen, nicht die Ausformulierung des Gesetzes vorgenommen, sondern wir haben uns über die Probleme, die damit aufkommen, unterhalten, und es ist kein Zweifel, dass es natürlich bei der gesetzlichen Ausformung zu einer Reihe von unterschiedlichen Meinungen kommt. Ich will ein Beispiel sagen. Da haben einige geschrieben, die uns nicht wohlgesonnen sind, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendts</name> Hammer, weil in dem Gesetzentwurf steht, dass ein Aufsichtsmitglied abberufen werden kann. Da wurde das so dargestellt, als sei das eine Erfindung von uns. In Wirklichkeit ist es so, dass nach dem Aktienrecht eine Abberufung möglich ist, dass zum Beispiel nach dem Betriebsverfassungsgesetz von 1952 eine Abberufung möglich ist, dass zum Beispiel aus dem Mitbestimmungsergänzungsgesetz von 1958 eine Abberufung möglich ist. Damals gab es den Ausdruck des imperativen Mandats noch nicht. Heute wird das so dargestellt, dass das geltende Recht, wenn wir das jetzt auf dieses Gesetz übernehmen, die Erfindung des imperativen Mandats für diese Mitbestimmungsregelung sei. Darüber muss man natürlich reden.</p>
				<p>Nun gibt es auch noch so Nebensächlichkeiten, Genossinnen und Genossen. Ich bezeichne die als Nebensächlichkeiten. Es gibt natürlich auch ein paar Hauptpunkte, aber es gibt auch ein paar Nebensächlichkeiten und diese Nebensächlichkeit ist zum Beispiel, kann jemand Aufsichtsratsmitglied werden, so wie es im Betriebsverfassungsgesetz vorgesehen ist, nach einer halbjährigen Zugehörigkeit zum Unternehmen oder sollte hier zweckmäßigerweise nicht die Betriebszugehörigkeit oder die Unternehmenszugehörigkeit ein bisschen längerfristig angelegt werden. Das sind sicherlich keine entscheidenden Punkte, und ich bin persönlich der Meinung, dass man sich darüber verständigen kann. Dass es Interessenten gibt, die natürlich durch solche Hinweise und das Hervorholen solcher – wie sie sagen – kontroverser Punkte die Sache an sich unmöglich machen wollen, darüber braucht doch kein Zweifel zu bestehen. Ich will hier keine Namen nennen, aber mir hat neulich oder vor ein paar Tagen jemand gesagt: Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name>, dann ist mir ja die Montan-Mitbestimmung in der Ausweitung auf die gesamte Industrie lieber als das, was Sie da beabsichtigen. Ich müsste meinen, dass eigentlich jene, die große Bedenken gegen diese Übereinkunft haben, dass die schon allein von dieser Reaktion doch mal veranlasst sein müssten, darüber nachzudenken, ob das, was sie hier im Prinzip vereinbart haben, nicht doch im Sinne der Arbeitnehmer und der Gewerkschaften besser ist als das, was in der Montan-Mitbestimmung jetzt seit 1951 an der Tagesordnung ist.</p>
				<p>Ich kann nur sagen und kann das nur unterstreichen, was der Bundeskanzler gesagt hat. Wir haben morgen ein klärendes Gespräch mit einem Vertreter der FDP über jene Punkte, die da wirklich noch zu erörtern sind, und wir werden dann am kommenden Montag eine abschließende Unterhaltung haben in der Spitze, um diese offenen Punkte einer Regelung zuzuführen. Und wenn ich ein persönliches Wort sagen darf: Wir haben ja auch schon die Säcke zur Mühle getragen, als andere noch nicht wussten, wo die Mühle war. Wir werden schon darauf achten, wie das in Ordnung geht.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlotzPeter_1972-12-13">Glotz</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlotzPeter_1972-12-13">Glotz</name>: Ich möchte einerseits in der Frage Tendenzschutzbetriebe das unterstützen, was der Bundeskanzler grade gesagt hat, und andererseits eine Bitte an Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> und die Genossen richten, die in diesem Punkt verhandeln werden. Das eine ist, Norbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GanselNorbert_1972-12-13">Gansel</name>, dass bei den Tendenzbetrieben – ich bin im Grundsatz und langfristig dafür, dass sie in die Mitbestimmung auch auf der Unternehmensebene einbezogen werden. Aber jetzt, da es nicht nur Journalisten und Verleger geben wird, wenn wir es vollmachten, wie es anfangs drinstand, gegen uns eine Kampagne, eine große Kampagne starten und das hat in vielen Zeitungen – ich verweise auf den großen Leitartikel von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeigertHans">Heigert</name> in der »Süddeutschen [Zeitung]« – schon angefangen, sondern dass wir vor allem in der jetzigen Besetzung, ich glaube, das kann man in dieser Fraktion offen sagen, mit dem Bundesverfassungsgericht in große Schwierigkeiten kommen könnten. Und wenn wir das bekommen, dann passiert uns auf diesem Feld Ähnliches, was uns schon passiert ist beim niedersächsischen Hochschulgesetz mit unserer Hochschulgesetzgebung, und das wäre gefährlich, Genossen. Deswegen meine ich, wir sollten in der Tat eine Zwischenlösung suchen und jetzt die öffentliche Diskussion auch mit dem Koalitionspartner möglichst zurückstauen. Ich glaube, dass die Lösungen, die Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> hier anbietet, dass das Lösungen wären, die uns in der mittelfristigen Perspektive auf den richtigen Weg bringen.</p>
				<p>Eine Bitte möchte ich noch äußern an Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> und die Genossen. Wichtig ist für uns, dass wir nicht durch die Lösung jetzt bei der Unternehmensmitbestimmung in der ganzen weiteren pressepolitischen Diskussion jede Änderung des 118, auch eine mäßige Änderung im Betriebsverfassungsgesetz auf Dauer blockieren. Da gibt es die Dinge, beispielsweise ein Wirtschaftsausschuss im Betrieb, der genauso im Tendenzbetrieb möglich ist und keinerlei verfassungsrechtliche Bedenken aufwirft. Wenn wir aber auf der Unternehmensebene sozusagen einfach sagen, wir machen es genauso wie im Betriebsverfassungsgesetz 118, dann könnte dies auf lange Frist eine Blockierung dieser ganzen Diskussion mit sich bringen und das würde uns wieder bei der Diskussion Presserechtsrahmengesetz in große Schwierigkeiten mit den Journalistenorganisationen und gerade auch den Gewerkschaften bringen. Meine Bitte also wäre, dass wir in diesem Punkt nicht das eine durch das andere blockieren und zumindest in der Gesetzgebung dann konkret in die Richtung marschieren, die Gerd <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> uns zurzeit gezeigt hat.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GrobeckerClaus_1970-01-08">Grobecker</name>: Genossinnen und Genossen, auch ich habe geglaubt, die Tendenzbetriebe seien eingeschlossen, als wir hier vor 14 Tagen darüber gesprochen haben. Wenn das jetzt zur Debatte steht mit der FDP, dann darf ich nur sagen, was ich davon halte. Ich möchte Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name> bitten, und ich darf das auch Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> sagen, wir sind ja in ein und dergleichen Gewerkschaft, nicht, wir beide, Druck und Papier meine ich, ich darf nur noch mal daran erinnern, dass wir mindestens weiterkommen müssen, als das Betriebsverfassungsgesetz 118 es vorschreibt, sonst ist das für die Katz. Wir müssen darauf achten, weil wir das Betriebsverfassungsgesetz über kurz oder lang im Rahmen des Presserechtsrahmengesetzes ja auch wieder uns vornehmen müssen, darauf achten, dass wir bei der Unternehmensverfassung weiterkommen. Ich wäre sehr damit einverstanden, wenn man den Begriff des Tendenzschutzes mal neu fasst und mal überlegt – du hast das angedeutet, Willy –, mal überlegt, ob es nicht zweierlei Sorten gibt, zum Beispiel die karitativen Verbände, die ja keine Produktionsbetriebe sind. Verlage sind, Genossinnen und Genossen, Produktionsbetriebe und in den Zeitungsbetrieben muss man darauf achten bei der Unternehmensverfassung, dass man die publizistische Mitbestimmung und die wirtschaftliche Mitbestimmung auseinanderhält. Wir wollen ja nur die wirtschaftliche Mitbestimmung. Wir wollen ja gar nicht die publizistische Mitbestimmung. Die wird geregelt im Presserechtsrahmengesetz. Darüber können wir uns dann unterhalten, welche Mitbestimmungsrechte Redakteure bekommen sollen, bei der Gestaltung der Zeitung. Ich bin dagegen, dass wir anstelle der Verleger, die jetzt allein bestimmen, was in den Zeitungen steht, in Zukunft nur noch Redakteure hinsetzen. Aber ich bin auf jeden Fall dafür, dass die Kollegen, die in diesen Betrieben arbeiten und an der Erstellung eines Produktes mitarbeiten und dazu auch beitragen, dass das Produkt hergestellt werden kann, dass die die gleichen Rechte bekommen, wie als wenn man Stahl erzeugt oder was anderes macht. Das ist in der Tat so. Mir würde sehr daran gelegen sein, wenn wir das auseinanderhalten. Wir müssen, Walter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArendtWalter_1961-10-17">Arendt</name>, auf jeden Fall versuchen, dass wir die wirtschaftliche Mitbestimmung in den Verlagen, in den Zeitungsbetrieben hinkriegen. Die publizistische Mitbestimmung ist da nicht von berührt.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeigerHans_1954-01-01">Geiger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeigerHans_1954-01-01">Geiger</name>: Nicht zur Mitbestimmung.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wollen wir das erstmal – da sind noch zwei Wortmeldungen wahrscheinlich zur Mitbestimmung. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf: Hat sich erledigt.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, dann nehmen wir erst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeigerHans_1954-01-01">Geiger</name> und dann Hugo [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>].</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GeigerHans_1954-01-01">Geiger</name>: Genossinnen und Genossen, ich wollte auch zur Frage der Tarifsituation etwas sagen und bin dankbar, dass der Bundeskanzler die Frage aufgegriffen hat der Mindestbeträge. Nur, meine ich, sollte das auch in der Öffentlichkeit entsprechend vertreten werden. Wir dürfen nicht vergessen, Genossinnen und Genossen, dass die Tarifverhandlungen – und nicht nur die im öffentlichen Dienst – geführt werden bei einer starken Preissteigerung und bei der Tatsache der Steigerung der Steuern und der Mehrabgaben, sodass die bis jetzt angebotenen Prozentsätze mindestens bei den unteren Einkommen der Arbeitnehmer in einer breiten Front allenfalls und in der Regel nicht einmal ganz das, was durch Steuererhöhungen, durch Sozialversicherungsbeiträge, nicht Erhöhung, Mehrabgaben – Entschuldigung, du hast Recht Rainer [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OffergeldRainer_1969-10-20">Offergeld</name>] –, Sozialversicherungsbeiträge und Preiserhöhungen wieder null zu null aufgeht. Das müssen wir sehen und gerade deshalb ist der Mindestbetrag, der unten gegeben wird, ein wirksamerer Betrag. Ich will gar nicht sagen, dass dadurch die Interessen der Streikenden ein bisschen aufgespalten wird. Das will ich jetzt nicht sagen. Das ist eine andere Frage. Aber wir sollten daran denken, dass nachfolgend an diese Tarifverhandlungen die Geschäfte für die Beamtenbesoldung kommen und dass bis jetzt immer das, was dort erstreikt worden ist, auch für die Beamten gegolten hat, und bei einer zehn-, zwölf- oder gar fünfzehnprozentigen Gehaltserhöhung gibt es nicht wenige Staatsbedienstete und Beamte, die allein mit der Erhöhung so viel mehr bekommen als mancher, der jetzt Streikenden in sieben, acht oder neun Monaten im ganzen Jahr überhaupt erst verdient. Und gerade deshalb müssen die 185, von mir aus an dieser Stelle sogar noch ein höherer Betrag, herausgestellt werden. Ich würde dann an der Prozentzahl nichts mehr rechnen und das lässt sich auch nach außen auch unter den im öffentlichen Dienst Beschäftigten vertreten.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>: Ich kann an den ersten Teil des Beitrags von Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GeigerHans_1954-01-01">Geiger</name> anknüpfen. Wir haben soeben ein Blatt bekommen, auf dem die beiden Zitate von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, November und Januar, wiedergegeben sind. Ich hätte gerne, dass wir ein zweites Blatt bekommen, wo das drinsteht, was er berichtet hat über sein Angebot im Kabinett: 185 Mark. Ich kann mir denken, dass es etwas schwierig ist mit den anderen Teilen Bund, Länder und Gemeinden, die ja gemeinsam ein Arbeitgeberverhandlungsteam bilden. Aber es wäre ja wichtig, wenn gerade unsere Genossen das wüssten. Wir hatten es nicht leicht, den Standpunkt Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandts</name> zu vertreten zuhause, weil das die Genossen nicht verstanden haben, weil sie das, was du uns erklärt hast, nicht gewusst haben. Diese 185 Mark müssen deutlich werden. Und das Zweite, was hier deutlich werden sollte auf dem zweiten Papier, um das ich bitte, war dann das andere Angebot, wo also eine, ich nehme an Eisenbahn oder Post, bereit war, unten mehr zu tun und dafür bei den Prozentsätzen weniger. Nur die ÖTV ist ja nicht bereit gewesen. Auch das sollte auf den zweiten Blatt stehen.</p>
				<p>Nun noch etwas zu den anderen Dingen. Es ist ja bei uns schon zur Gewohnheit geworden, dass immer dann, wenn sitzungsfreie Wochen sind, besondere Probleme auftauchen und wir keine Gelegenheit der direkten – außer über Papier – Information haben. Jeder von uns, ich weiß nicht, ob jeder von uns, aber viele von uns haben immer gedacht: na ja, die werden ja schon irgendwo noch Gewerkschaftsrat oder Genossen unter Genossen, irgendwo hinter geschlossenen Türen sitzen und da was abgesprochen haben, nachdem das abläuft. Daran habe ich geglaubt, andere auch und ich war dann ganz erstaunt, dass das nicht so war. Das war mir irgendwo ein bisschen – nach all dem, was in den letzten Jahren war –, etwas unverständlich. Ich weiß nicht, ob das nicht geschehen ist, ob das nicht möglich war, ob auf einer Seite der Wille gefehlt hat oder ob es nur daran gefehlt hat, dass man das organisiert?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: Der Bundeskanzler hat in der vergangenen Woche gesagt, dass nicht alle damit rechnen könnten, ihr Realeinkommen zu halten in diesem Jahr, dass aber mit Sicherheit die in den unteren Einkommensgruppen und die Rentner es halten können würden. Das konnte man draußen auch vertreten. Das stand aber in ganz krassem Widerspruch zu der gesamten Tarifverhandlung im öffentlichen Dienst. Denn zehn Prozent und 140 Mark heißen zwar richtig, wie du gesagt hast, bei Leuten, die 1 000 Mark haben, vierzehn Prozent, aber ab 1 400 Mark – etwas vereinfacht – zehn Prozent und mindestens 140 Mark.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Noch mal: zehn Prozent, mindestens aber 140 Mark heißen für den, der 1 000 Mark hat, er hat vierzehn Prozent und bei 1 400 Mark geht es dann auf zehn Prozent runter und dann geht es schnurgrade durch auf zehn Prozent bis zum Ende. Während der Sockelbetrag, zum Beispiel 80 Mark und acht Prozent natürlich geheißen hätten, dass es degressiv runter geht bis in die höchsten Gruppen. Und wer immer so argumentiert hat draußen, hat gefunden, dass dafür sowohl bei den beteiligten Gewerkschaften als auch in der sonstigen Öffentlichkeit sehr viel Zustimmung zu finden war. Insofern ist mir einfach unverständlich, warum bei den Verhandlungen, ich habe zwar die Schwierigkeiten gehört, aber die Bundesregierung nicht hier klipp und klar gesagt hat, dieser Satz von Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> heißt ausgeformt, der Tarifabschluss muss eine andere Struktur haben. Er muss eine degressive Struktur haben bis runter, das heißt bis auf einen niedrigen Prozentsatz bei den höchsten Einkommensgruppen. Warum das, was hier heute nun gesagt worden ist, nicht in den vergangenen Wochen gesagt worden wäre, denn da hätten wir mehr davon gehabt, und im Übrigen meine ich, wenn die Verhandlungen weitergehen, dann muss der Bund überlegen, ob er nicht ein anderes Verhandlungsgebot macht, was sich nicht anbindet an der Forderung der ÖTV, sondern an dem, was der Bundeskanzler über die Realeinkommen gesagt hat und was dann heißt, dass eben von A 14 oder A 12 aufwärts eben nicht zehn oder elf Prozent herauskommen, sondern faktisch acht oder neun Prozent. Das würde dann weiß Gott auch reichen. Ich fürchte nur, dass bei den Verhandlungsführern der höhere Dienst wie üblich drastisch vertreten ist in der Erwartung, dass das dann nachher auch bei der Besoldungsneuregelung durchschlägt und –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starke Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>nein, ich rede jetzt mal von der Arbeitgeberseite. In der Arbeitgeberseite ist ja der höhere Dienst, und da werden wir dann –</p>
				<p>(Starke Unruhe. Zwischenruf.)</p>
				<p>entschuldige, ich bin in der ÖTV, das brauchst du mir nicht sagen. Ich rede von der Arbeitgeberseite. Bloß die Erwartung, über die werden wir dann noch mal diskutieren, wenn die Besoldungsneuregelung kommt, denn da zwingt uns kein Mensch, parallel das zu übernehmen. Da können wir vielleicht noch mal bei der Besoldungsneuregelung für die höheren Beamten was anderes machen, als wir jetzt unter Umständen mit der ÖTV machen müssen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>: Genossen, was die letzte Bemerkung angeht von Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: Er hat Recht. Es ist sicher nicht deutlich genug geworden, was wir da eigentlich versucht haben, aber unsere Schwierigkeit ist, dass wir bis zuletzt versuchen, mit Gemeinden und Ländern zusammenzubleiben. Nebenbei gesagt: Auch wenn wir dies nicht täten –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Augenblick mal. Auch wenn wir dies nicht täten, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlunckerHeinz">Kluncker</name> schließt nicht mit den Gemeinden alleine ab. Das war auch eine Erwägung, die laufen zu lassen und dann für den Bund nach unserem Modell abzuschließen. Der ÖTV-Vorsitzende – was ich verstehen kann aus seiner Interessenlage – schließt nicht mit einer der drei Säulen allein ab. Insofern ist das Herausbilden einer anderen Struktur ganz schwierig, aber ich habe ja einleitend gesagt, liebe Genossen, mir kommt das eigentümlich vor, irgendetwas, was aus der Geschichte überkommen ist. Der Bund führt zwar angeblich die Verhandlungen, mit seinem großen Personalkörper sitzt er gar nicht am Tisch, sondern da sitzen Beamte in irgendeinem Nebenzimmer, und ich sage euch noch was, womit ich diesmal auch nicht durchgekommen bin, weil beide, sowohl die Mehrzahl der sogenannten Arbeitgeber und die Führung auf der Arbeitnehmerseite, dies nicht wollen. Ich halte es für ein Unding, dass über den öffentlichen Dienst zu Beginn eines Jahres verhandelt wird. Das gehört in den frühen Herbst hinein. Richtig ist der Grundsatz, dass der öffentliche Dienst nicht, jedenfalls nicht über den Durchschnitt von jeweils zwei oder drei Jahren hinter der allgemeinen wirtschaftlichen Entwicklung und der Einkommensentwicklung zurück bleibt. Das kann ich aber immer erst im Verlauf eines Jahres feststellen, was diese Entwicklung ist und nicht zu Beginn des Jahres, wo ich dieses austragen muss auf einem Gebiet, auf dem es a) keinen Wettbewerb gibt und b) die Frage der Arbeitsplätze anders zu bewerten ist als in Berufen, für die zu gleicher Zeit was ausgehandelt wird. Deshalb wäre ich dieses Mal für neun Monate gewesen und dann in der Konsequenz dafür, dass in Zukunft der Finanzminister die in Bund und Ländern durch Nachtragshaushalte nach der Sommerpause die Konsequenzen aus den Lohn- und Gehaltsentwicklungen ausweisen. Das wäre ehrlich, würde zur Objektivierung des Verfahrens beitragen, aber das ist für diese Runde zu spät sowie auch die Strukturgeschichten natürlich, Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>, dann zu spät sind, wenn – wie ich annehme – wir uns in der entscheidenden Phase der Verhandlungen heute oder, wie ich gesagt habe, von heute auf morgen befinden.</p>
				<p>Was die erste besorgte Frage angeht, habt ihr denn nicht zusammengesessen, Sozialdemokraten. Ich glaube, Hugo [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>] hatte danach gefragt. Da komme ich in eine schwierige Lage in der Beantwortung. Ich will es so beantworten. Es hat erstens seit Wochen das Bemühen des Parteivorsitzenden gegeben, dass der Gewerkschaftsrat tage. Der frühestmögliche Termin, zu dem es da kommen konnte, ist Dienstag, der 19. Februar. Das ist der Dienstag kommender Woche. Zweitens: Es hat ein Gespräch gegeben, an dem wir beide hier, die nebeneinander stehen oder sitzen, teilgenommen haben zu einer Reihe aktueller Fragen, an dem auch der Vorsitzende der ÖTV beteiligt war, aber es nicht für möglich hielt, über Fragen zu sprechen, die mit den Tarifabschlüssen zusammenhängt. Das mussten wir respektieren.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Bitte um Entschuldigung, Genossen. Ich will das ergänzen. Das erste Wort war, nun lasst doch mal die Kirche im Dorf. Das erste Wort des Mannes war: Ich habe mir überlegt, ob ich überhaupt komme! Nachdem ich gekommen bin, überlege ich, ob ich jetzt nicht gehe und ich habe in Zukunft nichts mehr zu sagen in dieser Sitzung, außer dieser protokollarischen Feststellung. Punkt. Genossen, wir haben uns dann mit den anderen einige Stunden ausgesprochen und er war dabei, natürlich. Du kannst also niemand zum Jagen tragen. Einiges –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>bitte?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich bitte um Entschuldigung, auch dazu gibt es keine Möglichkeit.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Gelächter.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ich muss mich doch hier äußern, weil offensichtlich die Meinung ist, ja vielleicht hat der <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> nichts versucht. Die Sache mit dem Gewerkschaftsrat ist ja ein Kapitel für sich. Nicht. Ein so später Termin, aber bitte, das ist eben eine andere Art, miteinander umzugehen. Auf unserer Seite hat es nicht gefehlt. Ich weiß noch, wie es war, als wir in der Opposition waren, und wie oft wir, fast jedes Mal, damals <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OllenhauerErich_1949-09-07">Ollenhauer</name>, ich, der eine oder andere sonst mussten reden und haben es getan. Jetzt ist das eine insofern neue Lage, nicht, ist ein neues Kraftgefühl. Wir werden sehen, das kann schlecht ausgehen, Genossen, und ich wollte nur sagen, versäumt nach meinem Wissen, und ich sage das mit bestem Gewissen, ist nichts worden. Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Das, was Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> und Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> gesagt haben, würde uns doch wohl jetzt insgesamt dazu zwingen, so etwas wie eine Doppelstrategie für die nächste Tarifrunde zu entwerfen. Denn es ist zu wenig davon in der Öffentlichkeit gesagt worden, was Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> als Strukturüberlegungen eingebracht hat. Nun kann ich dies verstehen als Solidarität gegenüber denen, mit denen man gemeinsam diese Besoldungsverbesserungen im öffentlichen Dienst aushandeln muss in der aktuellen Situation. Aber es wäre doch vernünftig, nach Schluss dieser Tarifrunde ein paar Bemerkungen zu machen, wie man sich für die zukünftigen Tarifrunden denn eigentlich Strukturveränderungen vorstellt. Ich halte es persönlich eigentlich für eine Schweinerei, was wir machen, mit viel Liebe den Präsidentenposten der nachgeordneten Bundesbehörden zuzuwenden und zu entscheiden in mehreren Stunden Debatten im Haushaltsausschuss und woanders, ob die korrekterweise in B 3, B 6, B 9 oder sogar B 10 eingestuft werden dürfen, während wir kaum etwas sagen können in dieser Runde, in der wir hier zusammensitzen oder in anderen, wie unterschiedlich etwa Arbeiter bezahlt werden sollen, die im öffentlichen Dienst tätig sind. Und deswegen, meine ich, wäre es ganz vernünftig, die Überlegungen von Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>, einmal Beamtenbesoldung abzukoppeln von dem, was Arbeiter und Angestellte im öffentlichen Dienst sind, zur Diskussion zu stellen. Denn wenn man ein einheitliches Dienstrecht will, mit dieser Differenzierung, die wir in den oberen Rängen haben, kriegen wir das nie. Deswegen müssen wir von unten erst mal vorholen, damit das mit dem einheitlichen Dienstrecht in Zukunft klappen kann. Deswegen die herzliche Bitte, damit nicht der Eindruck entsteht, wir machten Tarifpolitik für die oberen Ränge, nach dieser Tarifrunde, die ja wahrscheinlich in dieser Woche abgeschlossen sein wird, einmal deutlich machen, worin sich eigentlich Sozialdemokraten Strukturveränderungen im Tarifgefüge des öffentlichen Dienstes vorstellen, und wäre das, was Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hier gesagt hat, wirklich der Veröffentlichung Wert, damit man darauf zurückkommen kann vor der nächsten Tarifrunde.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name>: Genossinnen und Genossen, bei aller Einsicht in die Schwierigkeiten der Situation muss sich die Fraktion darüber klar sein, sie ist kein Tarifpartner. Jede Äußerung der Fraktion in diese Richtung hinein kann politisch nur schaden. So bitter das klingt, das sollten wir uns deutlich vor Augen führen. Zweitens: Die notwendige Reform, Dieter, des öffentlichen Dienstrechtes, die nun wirklich, wenn man diese Situation einmal abgrenzt, einen Zusatzpfiff bekommt, muss aber dahingehend gesehen werden, dass nach einer Vereinheitlichung und den Beschlüssen des Parteitages die Richtung in den Tarifbereich geht und nicht in den gesetzgeberischen der Beamten. Das heißt, direkte Folgerungen, Reform des öffentlichen Dienstrechtes und Erleichterungen in den Tarifverhandlungen sind Wunschdenken ohne Realisierungsaspekte in die Zukunft hinein.</p>
				<p>Drittens, Genossen, drittens: Ich unterstütze sehr, ich unterstütze sehr und will das gerne, aber wenn alles hier weg ist, hier auch einmal praktisch erläutern, wie man es machen kann, dass man die Beamtenbesoldung, die ja immer noch mit Struktur nebenherläuft, abkoppelt und gegenseitige Anrechnungen in prozentualer und Strukturgeschichten und so weiter vollzieht. Denn es wirkt ja ein bisschen wunderlich, dass der Müllkutscher heute streikt, damit der Leitende Ministerialdirektor die gleichen Prozente, dann aber in blauen Scheinen, dazubekommt.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Viertens, Genossen: Machen wir uns auch nichts vor, zu einer Tarifverhandlung gehören zwei. Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlunckerHeinz">Kluncker</name> ist – und damit die ÖTV – nach vier Jahren Sockelbetrag prinzipiell nicht mehr bereit, das war die Ausgangssituation, den Vorstellungen, die der Kanzler entwickelt hat, zu folgen. Das heißt, optimal zu sagen, mindestens und damit prozentual herunterzuholen, weil ihm dann über die Hälfte seiner Leute, nachdem man vier Jahre lang gesockelt hat, nicht mehr folgt. Das muss man auch wissen. Letzte Bemerkung, Genossen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, die Extremvorstellung, die Extremvorstellung, die Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> vorhin mal als punktuell mit in die Überlegung eingeschmissen hat, hat überhaupt keine Chance auf Realisierung. Ich sage einfach, wie die Lage ist, wie ich sie kenne. 185 Mark für jeden und kein Prozent, das heißt der Jungbote bei der Post, ich nehme mal nur die Post, der mit 16 Jahren beginnt, erhält eine Lohnerhöhung von 35 Prozent und dann strukturiert sich das so langsam runter. Wenn man so etwas macht, muss man einbauen, dass sozial bezogene Leistungen im Lohn, denn die Leute will man positiv damit abgrenzen, dann auch in die Lohnverhandlungen mit einbezogen werden. Wenn man das versucht bei einem <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KlunckerHeinz">Kluncker</name>, Genossen, dann kommt genau das Gespräch heraus, das der Herbert [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>] vorhin hier mal in seiner direkten Art kurz skizziert hat. Ich wollte das nur sagen, um die taktischen Möglichkeiten der Bundesregierung mal richtig darzustellen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Keine weiteren Wortmeldungen?</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1974-02-12-t1515_WN_div_SVP-2">
				<head>[B.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Genossen, Bericht aus dem Fraktionsvorstand. Wir haben gestern vor dem Eintritt in die ziemlich umfängliche Tagesordnung entgegengenommen und erörtert die Ausführungen des Bundeskanzlers, die dieselben Gebiete betrafen, die er heute hier behandelt, berührt und dargelegt hat, und wir hatten im Laufe dieser Sitzung auch noch als einen besonderen Punkt einen Bericht von Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> über die Beschäftigungslage mit einer Erörterung des Einsetzens der Konjunkturrücklage und der Stabilitätsabgabemittel, auch eingeschlossen die Problematik Schuldendeckelverordnung und so weiter. Es war die Meinung, die uns als die der Genossen des Arbeitskreises Wirtschaft zum Ausdruck gebracht wurde, diese Woche in der Fraktion dies nicht breit darzulegen, aber sobald wie möglich, weil davon nichts untergehen kann. Das berührt die Dinge, die Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> hier erwähnt hat, auch mit diesen kritischen und doch nützlichen Anregungen, die unsere Genossen gegeben haben in der Woche vorher aus dem Arbeitskreis Wirtschaft. Breiten Raum haben natürlich gestern die Erörterungen eingenommen, die mit dem Blick auf die bevorstehende sogenannte Verfassungsdebatte geführt werden müssten. Es ist auch der Text einer Entschließung, eines Entschließungsantrags vorgelegt worden, der inzwischen noch einmal überarbeitet worden ist und bei euren Unterlagen liegt. Die Fraktion wird sich ja heute mit dieser Debatte und den Dingen, die diejenigen aufzeichnen werden, die sich darauf besonders vorbereitet haben, befassen. Wobei das jetzt nicht so sein kann, dass wir hier diese Debatte führen, um sie dann im Plenum zu wiederholen. Hier kann es nur um die Kernpunkte und um die Linie gehen.</p>
				<p>Im Zusammenhang damit ist auch – und das war wohl nicht vermeidbar bei der Bedeutung der Ereignisse – davon gesprochen worden, dass sich aufgrund des Verlaufes des Jungsozialisten-Kongresses in München und auch seiner Berichterstattung und Bewertung in Fernsehen und Presse sich auch in dieser Debatte Notwendigkeiten ergeben werden, Stellung zu nehmen zur Aussitzung durch die Opposition. Es hatten, das will ich hier ergänzend sagen, einige Genossen mir in der vorigen Woche geschrieben, dass es wohl zweckmäßig wäre, heute hier einen Bericht über den Münchener Kongress erstatten zu lassen, etwa vom Bundesgeschäftsführer Holger <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BoernerHolger_1957-10-15">Börner</name>. Ich sah mich außerstande dazu, dem nachzukommen, weil dies den Rahmen einer regulären Arbeitssitzung der Fraktion weitgehend sprengen würde, weil es nicht ohne Co-Referate abgehen würde und weil man das doch nicht einfach nur sein Bewenden haben lassen kann mit einer sozusagen Darstellung: Das war es, das war es, das war es. Das haben wir also nicht machen können, aber im Parteivorstand ist ja in der vergangenen Woche am Freitag beschlossen worden, dass der Vorstand der SPD den Bundesvorstand der Arbeitsgemeinschaft der Jungsozialisten auffordern wird zu einer Erörterung in der nächsten Sitzung des Parteivorstands mit der Vorsitzenden der Arbeitsgemeinschaft und den stellvertretenden Vorsitzenden und dass auch erbeten wird eine schriftliche Darlegung. Außerdem ist man im Parteihaus dabei, was eine ziemlich mühselige Arbeit ist wegen des Umfangs, die Entschließungen, die nun wirklich gefasst und wie sie wirklich gefasst worden sind, was noch nicht einer ganz genau weiß, muss vom Band abgeschrieben werden, und die dazugehörigen Parteitagsbeschlüsse nebeneinander zu stellen. Ich hoffe, dass ihr in euren Fächern mindestens die Verlautbarung gefunden habt, ich hatte darum gebeten, von der Vorstandssitzung und von der Parteiratssitzung in der vergangenen Woche. Parteiratssitzung auch deswegen, weil da eine auszügliche Wiedergabe des Vortrags von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OertzenPetervon">Oertzen</name> war zu der Verfassungsproblematik. Ich komme zu dieser zurück.</p>
				<p>Es ist ganz klar, dass mit den zehn Punkten des CDU-Antrages Übles gemeint ist. Es ist ganz klar, dass wir mit unserer Entschließung etwas völlig anderes meinen, und ist ganz klar, dass es zwei Entschließungen geben wird, aber ein Grundgesetz, und ist auch ganz klar, dass diese Dinge – so wird’s beantragt werden –, die Entschließungsanträge überwiesen werden, behandelt werden. Nur – hier wird es eben darauf ankommen, die Position der Sozialdemokraten im Rahmen und auf dem Boden des Grundgesetzes darzulegen und die Auseinandersetzung so zu führen, dass davon möglichst viel draußen ankommt und auch nachbleibt. Im Übergang von diesem Stoff liegt etwa das, was dann Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name> zur Lage an den Hochschulen und über Gespräche mit der Westdeutschen Rektorenkonferenz, der Kultusministerkonferenz, berichtet hat, gesprochen hat. Er war selbst hier. Wenn das für möglich gehalten wird, wäre es ganz gut, wenn er darauf noch einmal zurückkommt. Gestern schien, so war es jedenfalls bis heute kurz nach Mittag noch, fraglich geworden zu sein, dass es möglich wäre und obwohl unsere Genossen in den einschlägigen Arbeitskreisen und Ausschüssen sich solche Mühe gegen hatten, am 20. 2. den Nichtverbreitungsvertrag zu verabschieden, das heißt Zustimmungsgesetz. Denn es war plötzlich mitgeteilt, der Außenminister hätte andere Verpflichtungen, die länger zurück lägen. Es ist inzwischen, wir haben gesagt, es wäre sehr schwierig und man dazu stehen, inzwischen ist auch von Außenministerseite geklärt worden, dass er keineswegs gesonnen gewesen sei, diese Debatte vom 20. wegzukriegen. Es war nämlich nicht, so war es gestern, ein Vorschlag gekommen, auch wieder von einem Ressort, dass man am 20. vielleicht wieder über den Jahreswirtschaftsbericht debattieren könnte. Dies aber ist nicht der Fall. Wir wollten am 20. den NV-Vertrag verabschieden.</p>
				<p>Wir haben zugestimmt der Einbringung einer Großen Anfrage zur Sportförderung. Der Text liegt hier vor und wird von der Fraktion begutachtet werden können. Wir haben hinsichtlich der Änderung mietpreisrechtlicher Vorschriften in Hamburg und München, über deren Behandlung in Form eines Gruppenantrags schon einmal in der Fraktion gesprochen worden ist, wir haben gesagt, wir entscheiden uns in der Sache nicht, aber wir wissen, dass Hans-Jochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelHans-Jochen_1972-12-13">Vogel</name> als Ressortminister in Hamburg Gespräche haben wird und dass dort auch klarstellen wird, wir sind nach dem gestrigen Stand dazu gekommen, der Einbringung eines Gruppenantrags keine Hindernisse in den Weg zu legen. Aber das kann nur ein Gruppenantrag sein.</p>
				<p>Nach einem Bericht, den Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheuAdolf_1969-10-20">Scheu</name> gestern gegeben hat über gewisse Folgerungen, die wir aus dem sogenannten Maklerbeschluss des Parteitags von Hannover ziehen, hat Gerd <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> empfohlen, eine Arbeitsgruppe zu bilden, die ein Artikelgesetz entwerfen soll, worüber man sich auch mit der FDP verständigen muss, weil es auch außerdem darum geht, in Gespräche zu kommen, in Erörterung mit einem Verband dieser Gruppe. Wir haben dann entgegengenommen Berichte von Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaackDieter_1969-10-20">Haack</name> und von Annemarie <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RengerAnnemarie_1953-10-06">Renger</name> zu dem Thema Ausbau der Bundeshauptstadt und Neuplanung des Bundeshauses. Im Zusammenhang damit steht auch, was von der Fraktion noch zu entscheiden ist, dass eine Unterkommission des Ältestenrats auf Aufforderung der Bundestagspräsidentin je zwei Mitglieder aus jeder Fraktion und eins aus dem Wohnungsbau-/Städtebauausschuss dazu dorthin delegieren soll, schlägt der Fraktionsvorstand vor <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FrehseeHeinz_1953-10-06">Frehsee</name>. Wir hatten bei der Erörterung dieses Stoffes die Anregung, und ich fühle mich gedrängt, sie auch hier wiederzugeben, auch wenn es untergehen sollte, dass man vielleicht erstmalig bei größeren und zusammenhängenden Bauvorhaben im deutschen Bereich sich der Tatsache nicht nur entsinnen sollte, sondern sich entsprechend verhalten sollte, dass bei gewissen Gebäuden den Notwendigkeiten Rechnung getragen werden muss, die sich bei Behinderten ergeben, die es mancher Art gibt. Das ist bei uns noch nicht so üblich, wie es in einigen anderen Ländern üblich schon geworden ist. Vielleicht, wenn man schon solche Bauvorhaben sich vornimmt, die also Zeit in Anspruch nehmen, kann man das, bis es zur Kreide kommt, auch tatsächlich verwirklichen.</p>
				<p>Wir haben eine Entschließung zu der Europapolitik, wobei es vor allen Dingen um dieses leidige Problem der Finanz- und Haushaltshoheit geht, über das wir hier schon gesprochen [haben] und das Gegenstand der Ausführungen des Bundesministers der Finanzen bei der Einbringung des Haushalts ’74 gewesen war. Der Text liegt vor in überarbeiteter Form und wird nach Punkt 12 unserer Tagesordnung aufgerufen, falls dazu etwas notwendig ist, zu sagen oder zu ändern. Wir hatten uns mit der Problematik der Agrarpreisverhandlungen in Brüssel zu befassen. Ich sage Problematik deshalb, weil hier noch ein Koalitions- oder ich könnte besser sagen erst ein Koalitionsgespräch stattfinden muss, auf dessen Stattfinden wir bestehen und das auch zugesagt ist. Brüssel selbst, das heißt die dortigen Hoheiten schieben wegen der britischen Wahlen die Regelung bis März auf. Andererseits: nach einem Bericht unseres Genossen Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FellermaierLudwig_1965-10-19">Fellermaier</name> wird von den Briten im Europäischen Parlament gefordert, dass noch in dieser Woche dort ein Votum gegeben werden müsse, das allerdings eben dieselbe Verbindlichkeit hätte wie alle Voten des Europäischen Parlaments. Wir haben uns, da das nicht vermeidbar war, so verständigt, dass wir sagten, dann auf dem niedrigsten Punkt. Das sind die Vorschläge der Kommission, denen die Briten und die Bundesrepublik am nächsten gekommen sind.</p>
				<p>Wir haben einen Zwischenbericht entgegengenommen über die Erarbeitung eines Vorschlags für einen grundsätzlichen Einstellungsstopp für 1974 bei den Bundesbehörden, und ich erwähne es nur, es bedarf noch einiger weitererklärende Gespräche, die genau abzusehen sind, bevor hier – und das wird bald geschehen – konkret darüber geredet werden soll, das heißt, wir darum bitten.</p>
				<p>Mitteilen will ich, dass der Bundesminister der Verteidigung ein Schreiben gerichtet hat, wie das in der Regel vor Wahlen, in diesem Fall sind es Landtagswahlen in vier Ländern, der Fall ist, dass zwei Monate vor dem jeweiligen Wahltermin Besuche politischer Art in den Kasernen unterbleiben sollen, abgesehen von solchen, die die Abgeordneten im Verteidigungsausschuss machen. Wir geben das schriftlich. Das ist eine alte Sache. Außerdem liegt hier eine Vorlage Ausschussumbesetzungen unter euren Papieren. Wir empfehlen, der zuzustimmen. Sie beruht auf Abreden.</p>
				<p>Ich muss zusätzlich noch sagen, Genossen, dass betreffend Einzelplan 02, dessentwegen wir ja vor kurzem unsere Genossen im Haushaltsausschuss damit beauftragt und darum gebeten hatten, in Sachen dieser Änderungen der Pauschbeträge interfraktionell im Haushaltsausschuss zu versuchen, einer Klärung nahezukommen, uns gesagt worden ist, dies werde am 20. 3. stattfinden. Ich wollte das nur gesagt haben, wir können also bis dahin nichts machen. Mancher wird inzwischen sich seine Gedanken gemacht haben, falls er Zeitungsausschnitte gesammelt bekommen hat über die ganze Problematik oder die Resolution vor den Latz geknallt bekommen hat in Arbeitnehmerkonferenzen, du musst dieses Problem in Zusammenhang bringen mit dem öffentlichen Dienst und den Prozentzahlen. Ich wollte es nur in Erinnerung bringen.</p>
				<p>Dann, Genossen, muss ich die Fraktion bitten, ich will sie nicht überfordern, sich zu überlegen, ob sie eine Entscheidung fällen will – sonst kann man das ja gar nicht machen – für einen Termin, einen noch auszuhandelnden Termin, der einer Diskussion, einer Unterredung mit Heinrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BöllHeinrich">Böll</name>, Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name>, Thaddäus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TrollThaddäus">Troll</name> gewidmet sein soll. Da gibt es aus jener Zeit einen Briefwechsel darum, und es war erstens schwer, begreiflich zu machen, dass wir keineswegs einem von denen verwehren wollen, mal in unserer Fraktion zu sprechen, andererseits war es sehr schwer, sie auf einen Termin zu bekommen. Nun haben nach vielen Monaten die Versuche ergeben, dass die drei am 12. 3. könnten. Ich allerdings habe meine Zweifel, ob, wenn wir die Fraktionssitzung machen, wir ihnen nicht Unrecht tun, weil wir wahrscheinlich nicht viel mehr könnten, als die Reden entgegenzunehmen. Das ist mal schon passiert und da war es nur einer. Nur – das sollte man überlegen. Aber ich möchte es nicht verschwiegen haben, weil es Genossen in der Fraktion gibt, denen der eine oder andere dieser auch von mir sehr geschätzten geistigen Kräfte {…}<gap/>, aber das sind auf jeden Fall doch wohl beachtliche und nicht nur beachtliche {…}<gap/>, sie müssten das gegen mich und gegen die Fraktion durchkämpfen, dass die hier sprechen dürfen. Ich habe so etwas noch nie abgelehnt. Es ist immer eine Frage, ob die Fraktion das will, und beim vorigen Mal – das war nicht in dieser Periode, sondern in der vorigen – war der Ausgang aus vielen Gründen, nicht nur wegen der Vorlesung, die wir hier hatten, nicht gerade ermunternd, hat lange nachgewirkt. Aber das ist eine Frage, die ich eben, weil der Briefwechsel bis dahin geführt hat, zu überlegen, zu entscheiden bitte, ob an dem 12., dann müssten wir eine bestimmte Zeit dafür festsetzen, denn wir müssten unsere Regularien, ich meine unsere Tagesordnungssachen, zurande bringen. Denn das dürfen wir ja nicht, dafür kriegen wir ja unsere Bezüge. Das andere ist dann schon mehr geistiger Art, wenn uns auch dabei beigebracht werden wird, wie wir es eigentlich zu halten hätten. Das also zum Schluss. Nun, Genossen, wird das Wort gewünscht zum Bericht? Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name>: Herbert, du hast hier eben in deinem Bericht auf einen Tagesordnungspunkt gestern aus dem Fraktionsvorstand hingewiesen, zu dem ich hier noch einige ergänzende Bemerkungen machen möchte. Es ist, Genossinnen und Genossen, heute sicherlich nicht die Möglichkeit und Gelegenheit gegeben, über die Lage an den Hochschulen zu debattieren, obwohl ich hier sagen möchte, dass es wahrscheinlich zweckmäßig wäre, wenn dies einmal in Ruhe innerhalb der Fraktionssitzungen geschehen würde, weil es doch eine Reihe bedenkenswerter und wichtiger Erfahrungen gibt auch zur sozialdemokratischen Hochschulpolitik, die hier mal diskutiert werden sollten. Aber was uns beschäftigt hat gestern, war ein ganz spezifischer Punkt, nämlich die Frage nach einem möglichen Ordnungsrecht, das eventuell in das Hochschulrahmengesetz eingefügt werden sollte. Die Fraktion muss wissen, dass, obwohl der Bund in keiner Weise zuständig ist für die Lage an den Hochschulen, und auch mit seiner Gesetzgebung nur sehr indirekt und sehr langfristig Einwirkungen haben könnte auf eine Struktur, solange darauf die Möglichkeiten, Gewalttaten an den Hochschulen zu verhindern, die Wähler im Lande der Auffassung sind, dass dies in erster Linie Sache des Bundes ist. Infolgedessen kommt es hier sehr darauf an, wie die Bundesregierung und wie unsere Fraktion sich zu diesen Fragen stellt. Bei aller Debatte, die gegenwärtig draußen zu der Frage des Ordnungsrechtes stattfindet, muss man, Genossinnen und Genossen, auch wissen, dass das, was jetzt in Frankfurt hochgekocht ist und fälschlicherweise mit sozialdemokratischer Hochschulpolitik verbunden wird, vorher sagen wir mal in Heidelberg oder in Tübingen oder in München geschehen ist, wo es ja niemals sozialdemokratische Hochschulgesetze gegeben hat.</p>
				<p>Was die Frage des Ordnungsrechtes angeht, so muss man wissen, dass hier eine gewisse emotionale Debatte in den vergangenen Jahren zu diesem Problem stattgefunden hat, die der wirklichen Beantwortung dieser Frage zwischen den Parteien nicht entsprach. Die sozialdemokratischen Kultusminister waren auch in der Vergangenheit unterschiedlicher Auffassung darüber, ob man ordnungsrechtliche Konsequenzen für bestimmte Gewalttaten und Verstöße der Ordnung an den Hochschulen einführen sollte, und auch in der CDU hat es hierzu unterschiedliche Auffassungen gegeben. Nun hat sich die Lage insofern für uns verändert, als entgegen dem, was noch bis ins vergangene Jahr die Westdeutsche Rektorenkonferenz und wie gesagt diese unterschiedliche Beurteilung in der Kultusministerkonferenz der Fall war, sich heute eine Mehrheit der Westdeutschen Rektorenkonferenz abzeichnet, die für die Einführung eines Ordnungsrechtes im Hochschulgesetz wäre, und unter den Kultusministern gibt es heute keinen mehr, keinen der elf, auch keinen sozialdemokratischen, der nicht der Auffassung wäre, dass eine ordnungsrechtliche Folge, ein ordnungsrechtlicher Tatbestand in das Rahmengesetz eingefügt werden sollte. Wir sollten nach meiner Auffassung hier so verfahren, und das ist auch ein wichtiger Punkt für die Verfassungsdebatte am Donnerstag und am Freitag, dass wir hier nicht den Eindruck erwecken, als würde ein sorgfältiges Prüfen dieses Tatbestandes vonseiten des Bundes, der Fraktion und der Bundesregierung etwa eine Kehrtwendung früherer Hochschulpolitik bei uns bedeuten. Denn es hat – wie gesagt – bei uns unterschiedliche Auffassung dazu gegeben und schon 1972 haben wir in der Bundesregierung gesagt, dass wir prüfen würden, ob nicht ein Schlichtungsrecht mit Ordnungsfolgen zum Beispiel ein sinnvolles Instrument zur Verhinderung von Gewalttaten sein könnte. Diese sorgfältige Prüfung werden wir jetzt mit den Ländern, die – wie gesagt – einheitlich eine ordnungsrechtliche Konsequenz wollen, und mit der Westdeutschen Rektorenkonferenz und anderen Betroffenen durchführen und dann zu entsprechenden Vorschlägen vonseiten der Regierung und, ich nehme an, auch vonseiten der Fraktion kommen. Genossinnen und Genossen, worauf es nach meiner Meinung entscheidend ankommt ist, dass in der Debatte und draußen nicht der Eindruck entsteht, als würden wir uns in dieser Frage einer von Ländern und Rektorenkonferenz gewünschten Verantwortung entziehen. Wir müssen verhindern, dass die Gewalttat draußen missbraucht werden kann als ein Negativsymbol, das der politische Gegner ausmünzt, um gegen die Reformen an den Hochschulen zu agitieren. Das müssen auch wir gemeinsam verhindern, und so etwa beabsichtige ich, auf jeden Fall von der Seite der Regierung her in der Debatte eine Position zu dieser Frage zu beziehen. Vielen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name>. Ich muss um Entschuldigung bitten, dass ich ein Missverständnis verursacht habe. Ich halte dies als eine Ergänzung zu meinem Bericht. Diskutieren wird man dies im Zusammenhang mit der Debatte. Zum Bericht wünscht jemand das Wort, oder wolltest du noch, Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WichertGuenter_1969-10-20">Wichert</name>?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja, dann kriegen wir eine Debatte vor der Debatte, nicht. Ich kann nur um Entschuldigung bitten, dass ich es erwähnt habe, und Klaus hat dann seinen Bericht daran gehängt und nun haben wir Informationen und nun haben wir Arbeitskreise. Nun haben wir die Tagesordnung. Mein Vorschlag war, jetzt nicht eine Debatte vor der Debatte vorwegzunehmen über alle die Dinge, die wahrscheinlich jetzt zu kurz kämen und dann andere Dinge zu kurz kommen müssten. Aber wenn notwendig, wenn das nicht viele sind, dann kann man das vielleicht mit erledigen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ja. Zum Bericht? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseHorst_1972-12-13">Haase</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaaseHorst_1972-12-13">Haase</name> (Fürth): Ja. Ich frage, nachdem ja die Fraktion auch mit erheblichen Sorgen hinsichtlich des Ablaufs ihrer Tagesordnung mehr beschäftigt ist und, Genossen, das muss man natürlich auch fragen, nach den Äußerungen, die ja einige prominente Schriftsteller über den Bundeskanzler gemacht haben, ob es der richtige Zeitpunkt ist, einen Schriftsteller hier vor der Fraktion sprechen zu lassen, ob das den richtigen Eindruck draußen wiedergibt oder ob es nicht falsch verstanden werden kann. Dieses möchte ich mindestens anfragen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: {…}<gap/> was sollten die uns erzählen? Da muss ich nun um eines bitten. Ich habe das ja nicht {…}<gap/>. Andererseits ganz vergessen, dass das sozialdemokratische Wählerinitiative gewesen ist –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starker Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>darf man das wohl nicht. Dass es dabei kritisch zugehen wird, ist klar. Das ist eine Erwägung, die <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseHorst_1972-12-13">Haase</name> hier eben gemacht hat, nicht untergehen darf, ist auch klar. Ich habe nichts anderes getan, als den Versuch zu machen, dass die Fraktion sich überlege, ob an dem 12., von dem drei gesagt hätten, dann könnten sie, aber das ist nicht unwiderruflich, denn es ging ja monatelang hin und her, gewünscht würde, eine solche Begegnung von vielen und ich nehme, dass man sie nicht abschlagen will oder muss. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ColletHugo_1965-10-19">Collet</name>: Wir hatten uns ja im vergangenen Jahr vorgenommen, so alle drei Monate etwa – wir hatten nicht die Zeit festgelegt, aber es war so eine Regel geworden – eine Klausurtagung zu machen. Wenn wir ja ein anderes Thema noch hätten, das wir sowieso behandeln wollen, könnten wir vielleicht das in zwei Stunden damit verbinden. Wenn wir meinethalben den letzten Montag vor der dreiwöchigen Pause nehmen würden, dann hätten wir nicht mehr so viel behandeln mit anderen Fragen der Fraktion. Ich wollte das nur mal zur Diskussion stellen. Falls also aus dem Kreis der Fraktion ein Thema für eine Klausurtagung am 25. März, letzter Montag vor der Pause, vorgeschlagen würde, könnte man diesen Montag noch mitbenutzen, um zwei Stunden oder zweieinhalb – ich will mich da nicht festlegen –, irgendeine Zeit, die notwendig ist, dazu zu verwenden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>: Genossinnen und Genossen, keiner kann sagen, ob wir dann einen oder drei an diesem 25. bekommen. Jetzt haben wir den 12. Das war mühsam genug. Punkt 2: Wer sich ansieht, was wir in den drei letzten Wochen noch alles machen wollen und dann noch plus Klausurtagung, die mit hoher Wahrscheinlichkeit noch nach Ostern erforderlich sein wird, wenn wir soweit mit dem 218 durch sind, der wir mir Recht geben, wenn ich sage, wir müssen sehr ökonomisch mit unserer Zeit umgehen und wenn es gewünscht wird, würde ich vorschlagen, dass man sagt, sobald die Regularien für die Woche vom 12. an geregelt sind. Das kann man in etwa abschätzen, ab 17 oder 17.30 Uhr sollten sie, wenn die Fraktion es wünscht, nach hier eingeladen werden und ihre Darstellung geben können. Wir können mit ihnen diskutieren, wenn wir wollen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name> (Hamburg): Genossinnen und Genossen, wer die Wählerinitiativen im Bundestagswahlkampf erlebt hat und die wirklich beträchtlichen Aktivitäten dieser Gruppen und wer einen relativ, meiner Meinung nach, bedenklichen Stimmungsumschwung gerade in diesen Bevölkerungskreisen erlebt hat, wie wir es bei der Hamburger Bürgerschaftswahl im Wahlkampf jetzt stellenweise feststellen müssen, der wird mit mir der Meinung sein, dass das ganz dringend geboten ist, wenn diese den Wunsch äußern, hier mit ihnen zu reden, zu diskutieren. Die Schwierigkeit war das letzte Mal nur die eine, dass wir weder der sprachlichen Art der Darstellung noch der Praxis des Ablehnens von Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name> gewachsen waren. Da ging es ja manchen von uns, wie es anderen geht, wenn sie mit Jungsozialisten diskutieren. Dies müssen wir lernen. Ich bin also dafür am 12. März.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer hatte sich noch gemeldet? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EhrenbergHerbert_1972-12-13">Ehrenberg</name>: Genossen, ich möchte das noch mal unterstreichen, was der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name> eben gesagt hat und gerade wie, was Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaaseHorst_1972-12-13">Haase</name> gesagt hat, gerade wegen dieser Kritik – finde ich – sollen die herkommen und das hier sagen und nicht woanders.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Renate <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LepsiusRenate_1972-12-13">Lepsius</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LepsiusRenate_1972-12-13">Lepsius</name>: Ich teile nicht diese Meinung und will das begründen, um also hier nicht am Untergrund herum zu brummeln. Ich meine, dass vom Verfahren her das nicht angemessen ist. Gerade wenn man anerkennt, was die Wählerinitiativen, und es handelt sich ja nicht nur um diese Wählerinitiative, sondern um viele andere Wählerinitiativen, im Wahlkampf für uns gemacht haben, dann meine ich, dass es nicht angemessen ist, vom Verfahren her hier innerhalb der Fraktion den dreien sozusagen als Vertreter die Möglichkeit, mit uns zu sprechen, zu geben. Ich würde es vorziehen und bitte das zu bedenken, außerhalb der Fraktion für alle Mitglieder, die daran interessiert sind, zu einem Gespräch zusammen zu kommen. Denn wir schaffen damit natürlich auch einen Präzedenzfall. Wir müssen das nämlich mit allen anderen genauso tun.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Das müssen wir zwar nicht, aber es ist ein Vorschlag, nicht {…}<gap/> Es steht die Frage, ob am 12. Es spricht vieles dagegen. Das kann nur sein zu einer späteren Stunde und das kann passieren, dass zu einer späteren Stunde nicht alle mehr da sind, um es sehr –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>und das kann von vornherein das Klima sehr verschlechtern und das bleibt dann nicht unter uns. Eine andere Frage ist, ob es überhaupt denkbar sei. Ich halte es für denkbar. Bei allem, was ich gegen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GrassGünter">Grass</name> und seine Äußerungen und Auftritte zu sagen habe, das habe ich aber nie verschwiegen. Nur – das bezieht sich auf Wählerinitiativen und daher kommt sozusagen der freundschaftliche Anspruch, dreht sich die Mühle. Also, Genossen, wir werden uns damit wohl noch befassen müssen. Jetzt die ganze Fraktionssitzung deswegen zu {…}<gap/> halte ich nicht für gut. Kommen wir darauf zurück.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1974-02-12-t1515_WN_div_SVP-3">
				<head>[C.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich rufe auf den Punkt Informationen. Wer wünscht das Wort? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FellermaierLudwig_1965-10-19">Fellermaier</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FellermaierLudwig_1965-10-19">Fellermaier</name>: Genossinnen und Genossen, in einer dpa-Meldung, die nahezu in allen Zeitungen wiedergegeben worden ist, ist angekündigt worden, dass der Bundesverkehrsminister am 20. Februar dem Kabinett eine Vorlage zuleiten wird, eine Rechtsverordnung, die damit nur im Bundesrat zugestimmt werden muss, Geschwindigkeit auf 120 Kilometer zu begrenzen. Ich möchte nichts sagen zur inhaltlichen Diskussion, ob da 100, 120 oder 140 oder gar keine Geschwindigkeitsbegrenzung richtig sind. Ich möchte etwas sagen zu dem miserablen Eindruck, den wir draußen machen in der Art, wie mit dieser Frage umgegangen wird.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Was soll eigentlich diese Bundestagsfraktion, die laut ihrem Protokoll in der Sitzung vom 15. Januar Folgendes beschlossen hat: Über eine Geschwindigkeitsbegrenzung, abgesehen von der nach der Verordnung über Fahrverbote und Geschwindigkeitsbegrenzungen für Motorfahrzeuge derzeit geltenden, wird erst entschieden, wenn die Zahlen über die Zusammenhänge von Unfällen, Geschwindigkeitsbegrenzung und Absatz von Automobilen vorliegen und in der Fraktion diskutiert worden sind. Der Bundesminister für Verkehr wird gebeten, diese Zahlen bis zum 30. 4. 1974 vorzulegen. Die Pressestelle der Fraktion hat diesen Beschluss der Fraktion am 16. Januar in ihren Informationen der Öffentlichkeit mitgeteilt. Nun frage ich wirklich, wer soll eigentlich draußen wem noch glauben? Dieser Bundestagsfraktion, die also verkündet, sie werde in der Fraktion diskutieren, dann werde erst entschieden oder jetzt den Verlautbarungen, wo es heißt, eine Kabinettvorlage, die dann am 20. Februar – lieber Willy <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name>, ich beziehe mich auf die dpa-Meldung, die bisher nicht dementiert worden ist, weder vom Sprecher der Bundesregierung, noch von einem Sprecher des Verkehrsministeriums –, dass also die Vorlage ins Kabinett geht am 20. Februar, dann in den Bundesrat, also an der Fraktion vorbei mit den Ländern dann entschieden wird. Ihr müsst ja auch nichts sagen zu den ganzen Fragen, die damit zusammenhängen hinsichtlich der Situation in der Automobilindustrie. Ich darf nur daran erinnern, dass Hans-Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JunghansHans-Juergen_1957-10-15">Junghans</name> mit Recht gesagt hat, dass jeder siebte deutsche Arbeitnehmer von der Lage in der Automobilindustrie abhängig ist und dass natürlich die Frage der ständigen Diskussion um die Geschwindigkeitsbegrenzung hier auch ein hohes Maß an Unsicherheit geschaffen hat. Und ich glaube, hier ist es wirklich einmal an der Zeit, dass die Dinge wirklich wieder so, wie es einmal einer auf einem Parteitag gesagt hat, dass die Tassen wieder in den Schrank gestellt werden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Starke Unruhe.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Lass uns von Tassen und Flaschen lieber nicht reden.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Also ich nehme an, auf dieses Referat antwortet Lauritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name>: Genossinnen und Genossen, ich kann nicht nachprüfen, wie die dpa-Meldung zustande gekommen ist. Die ist falsch, und mein Pressesprecher hat gestern in der Pressekonferenz dazu Stellung genommen. Das kannst du heute in den Zeitungen auch lesen. Die Bonner Zeitungen haben das heute gebracht. Ich bedauere das sehr, dass diese Meldung entstanden ist. Sie stimmt weder überein mit dem, was wir in der Fraktion beschlossen haben, noch was das Kabinett beschlossen hat. Das Kabinett hat am 16. Januar beschlossen, das Wirtschafts- und Verkehrsminister gemeinsam zu dieser Frage zu gegebener Zeit eine Vorlage machen sollen und niemand von uns beiden hat die Absicht, das am 20. Februar zu tun. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name><seg type="note"><note xml:id="spd-07-1972-12-12-t1515_WN_FN001" type="comment"><p>Hans Friderichs, deutscher Politiker der FDP, Bundesminister für Wirtschaft.</p></note></seg> hat noch in der vorigen Woche gesagt: Die Versorgungslage lässt es nicht zu, die Sparmaßnahmen wieder aufzuheben. Wir werden uns am 20. Februar von ihm anhören, wie er die Versorgungslage beurteilt. Ich bin der Meinung, dass es nicht angeht, einfach weil die Versorgungslage für vier Wochen gesichert zu sein scheint, nun schnell wieder Sparmaßnahmen aufzuheben, sondern man muss für einen längeren Zeitraum wissen, dass wir über den Sommer und über den Winter kommen. Deswegen kann man nicht von heute auf morgen solche Entscheidungen ändern wollen und ich habe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> gegenüber, und dem hat er auch zugegeben, gesagt, wenn er der Meinung ist, dass aus Versorgungsgründen die Geschwindigkeitsbegrenzung aufgehoben werden soll, dann muss er mir Zeit lassen, dass wir auf einer anderen Rechtsgrundlage, wenn es notwendig ist, eine andere Regelung aus verkehrspolitischen Gründen zu treffen. Dazu brauchen wir Zeit und deswegen ist also gar nicht daran zu denken, dass in der nächsten Woche auf diesem Gebiet etwas geschieht.</p>
				<p>Genossinnen und Genossen, wir sind dabei, die Zahlungsmaterialien für den Monat Januar zu prüfen. Ich habe aus drei Ländern erste Zahlen vorliegen. Ich möchte die der Fraktion sagen, weil ich die für beachtlich halte. Die Zahlen reichen aber nicht aus. Wir brauchen mehr, und deswegen würde ich vorschlagen, wenn es der Fraktion Recht ist, in der nächsten Woche einen Zwischenbericht zu geben. 30. April Termin, glaube ich, liegt ein bisschen weit. Nicht. Aber ich möchte gerne in der nächsten Woche einen Zwischenbericht geben. Nach den vorläufigen Zahlen aus Nordrhein-Westfalen, Hessen und Baden-Württemberg, mit jedem Vorbehalt, dass es vorläufige Zahlen sind, die sich unter Umständen noch etwas ändern können, ist in diesem drei Ländern, die jedoch über die Hälfte der Bundesrepublik abdecken – Nordrhein-Westfalen, Hessen, Baden-Württemberg –, die Unfallhäufigkeit, die Zahl der Verletzten und die Zahl der Unfalltoten im Januar gegenüber Januar ’73 um über 50 Prozent zurückgegangen. Und ich meine, das sind Zahlen, die man nicht einfach mit einer Handhabung vom Tisch kriegt. Und deswegen ist es notwendig, diese Zahlen zu vervollständigen. Ich hoffe, das bis zur nächsten Fraktionssitzung tun zu können, um dann hier einmal über diese Zahlen zu diskutieren. Wobei dann nicht die entscheidende Frage ist, in welcher Höhe, aber die Frage, ob wir einfach wieder alles freigeben sollen, diese Frage muss dann einmal auch hier eingehend diskutiert werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Lasst uns jetzt versuchen, alle die etwas zu dieser Sache zu sagen haben, drankommen zu lassen. Hubert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name>: Genossinnen und Genossen, Tatsache ist sicherlich, dass die Bundesregierung diese Verordnung über die Geschwindigkeitsbegrenzung nur solange aufrechterhalten darf, solange eine echte Rohstoffverknappung gegeben ist, und Tatsache ist weiterhin, dass wir darüber unterschiedliche Vorstellungen bisher vermittelt bekommen haben. Und die Unsicherheit ist dadurch eingetreten, Lauritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name>, dass eben gleichzeitig mit dieser treibstoffmäßig bedingten Geschwindigkeitsverkürzung gleichzeitig andere verkehrspolitische Überlegungen angestellt worden sind. Und deswegen sind draußen – ich will gar nicht von den Automobilverbänden sprechen –, aber deswegen sind draußen auch unsere Kollegen – in meinem Wahlkreis liegt zum Beispiel eine Automobilfabrik – unruhig geworden und deswegen haben auch andere, wie zum Beispiel der Chef des VW-Werkes, erhebliche Sorge darüber geäußert, dass wir in dieser Beschäftigungskrise im Außenblick einen Faktor der Unsicherheit hineintragen, den wir einfach im Interesse der Kollegen, die dort tätig sind, nicht auf Dauer aufrechterhalten können. Und deswegen halte ich es für falsch, wenn wir jetzt mit diesen treibstoffbedingten Erwägungen gleichzeitig verkehrspolitische Erwägungen verbinden. Dazu muss man einen längeren Zeitraum sowohl der Industrie als auch den Statistikern lassen. Wir sollten auch einmal daran denken, dass zum Beispiel vor einigen Tagen in der Stadt Köln eine Statistik veröffentlicht worden ist, wonach dort genauso die Unfallziffern zurückgegangen sind mit tödlichem Ausgang, die sicherlich nichts mit der Geschwindigkeitsbegrenzung, sondern vielleicht mit allgemeinem Verkehrsverhalten zu tun haben. Deswegen meine ich, beides nicht miteinander verbinden, sondern getrennt voneinander behandeln. Es ist notwendig, damit wir diese Unsicherheit beenden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Kahn-AckermannGeorg_1953-10-06">Kahn-Ackermann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#Kahn-AckermannGeorg_1953-10-06">Kahn-Ackermann</name>: {…}<gap/> Geschwindigkeitsbegrenzung auch lediglich auf Unfälle auf den Autobahnen zugeschnitten sind, denn dies ist ja ganz entscheidend. Ich habe aber noch eine zweite Frage an dich. In der Fibel über Verkehrssicherheit »Mehr Sicherheit auf unseren Straßen« ist ein Abschnitt über Sehtests bei Sechzigjährigen. Nichts dagegen, nur ich habe mir also sagen lassen in meinem Wahlkreis, wer soll denn das bezahlen? Nicht einmal das Amt in Flensburg könne Aufschluss darüber geben, wie viele über sechzigjährige Führerscheinbesitzer in der Bundesrepublik gäbe und praktisch liefe des darauf hinaus, dass bei jeder Zulassungsstelle zusätzlich etwa zwei Angestellte oder Beamte eingestellt werden müssten, um herauszufinden, welche Führerscheinbesitzer über 60 überhaupt da sind und die irgendwie also nun zur Sehtestprüfung veranlassen müssen. Ich wollte also nur fragen, ist dies alles bedacht worden. Denn wenn das also bei jeder Zulassungsstelle Kosten von etwa 40 000 Mark verursacht, Personalkosten, dann würde eine solche Maßnahme nicht im Verhältnis stehen zu der Unfallquote, die durch die über Sechzigjährigen verursacht wird. Darüber würde ich gerne etwas hören.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Willst du gleich darauf antworten oder willst du warten? Es sind noch viele.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name>: Genossinnen und Genossen, das ist sehr genau überlegt worden. Ich bin der Meinung, das kann nicht eine entscheidende Frage sein, was das kostet, denn hier geht es um Sicherheitsfragen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Hier geht es um Sicherheitsfragen im Interesse derjenigen, die Verkehrsteilnehmer sind, und diejenigen, die unter Umständen andere gefährden. Ich glaube, es muss einfach mal auch überlegt werden, dass Verkehrsteilnehmer, die selber Auto fahren, auch gewisse gesundheitliche Mindestvoraussetzungen erfüllen müssen im Interesse der Verkehrssicherheit.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>: Genossinnen und Genossen, ich bitte vorab um Entschuldigung. Meine vier Wochen sind um. Ich wollte den Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name> fragen oder die Bundesregierung fragen, wie die Sache mit den Fluglotsen steht.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Gelächter.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Denn augenblicklich tragen die Fluggäste ihre Koffer alleine, und ich wollte eigentlich wissen, ob wir wieder in die Lage kommen, warten zu müssen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Was?</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Aber die streiken ja nicht. Im Augenblick streiken die Fluglotsen nicht. Da müssten die ja ganz streiken. Das lassen sie ja. Ich wollte nur wissen, ob die Vorbereitungen weitergehen, damit wir den Frühling ohne Fluglotsenstreik überstehen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ich habe ja nichts dagegen, dass wir hier Tutti Frutti machen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Nur ich hatte darum gebeten, na ja, wir können Weiberfastnacht vorwegnehmen. Ich hatte darum gebeten, dass diejenigen und dass eine Reihe Meldungen zunächst mal abgefüttert werden und zu ihrem Recht kommen –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p>zu ihrem Recht kommen, die also zu der Geschwindigkeitsbegrenzung sprechen wollen. Sonst kommen wir ja ganz ab von diesem Thema. Da kommst du dann noch mal dran. Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>: Genossinnen und Genossen, ich möchte hier nicht abgefüttert werden, aber da wir heute Vormittag in der Arbeitsgruppe Verkehr, natürlicherweise aufgrund dieser Pressemeldung, uns mit der Problematik beschäftigt haben, fühle ich mich verpflichtet, einige Bemerkungen zu machen. Wobei wir nicht in unserer heutigen Besprechung pro und kontra Kilometerbeschränkung diskutiert haben, sondern uns lediglich über das Verfahren und über den Eindruck, den wir mit dem Hin und Her in der Öffentlichkeit erwecken, unterhalten haben. Und dort darf ich noch einmal den Fraktionsbeschluss in Erinnerung rufen, Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FellermaierLudwig_1965-10-19">Fellermaier</name> hat vorhin auch die Daten genannt, und ich finde es ganz einfach schrecklich, unabhängig davon, dass Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name> uns heute Morgen das erklärt hat, was Lauritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LauritzenLauritz_1969-10-20">Lauritzen</name> hier sagte, dass diese Meldung keinerlei realen Hintergrund hat. Ich finde es schlimm, wenn wir uns nun in jeder Fraktionssitzung mit diesem Thema zu beschäftigen haben, und deswegen, Lauritz, halte ich gar nichts davon, dass du uns heute wieder ein paar Zahlen hier nennst, gleichzeitig aber dazu sagst, die sind natürlich nicht aussagekräftig, wir müssen noch abwarten, wir brauchen mehr und kündigst uns gleich für die nächste Fraktionssitzung wieder Zahlen an. Wir haben doch einen Fraktionsbeschluss, der sagt, Ende April sollen die Zahlen auf den Tisch. Wir können doch nicht in jeder Fraktionssitzung mit ein paar Zahlen mehr das Thema erneut diskutieren und wenn schon, das bitte ich ganz herzlich die Bundesregierung zu bedenken, denn wir können natürlich als Fraktion die Regierung nicht binden durch Beschlüsse, denn hier geht es ja um eine Verordnung, die allerdings – und das möchte ich deutlich sagen – ja der Zustimmung des Bundesrates bedarf und nach den bisherigen Erklärungen aus den Bundesländern kann ich mir nicht vorstellen, wie auch immer das begründet wird, dass es zu den hier genannten Zahlen eine Zustimmung des Bundesrates gibt. Ich bitte also zu überlegen, ob diese Bundesregierung es sich erlauben kann, nachher im Durchgang mit dem Bundesrat als zweiter Sieger oder besser gesagt als Verlierer dazustehen. Ich meine also, die Überlegungen müsste dahin gehen, bevor man sich in der Öffentlichkeit von der Regierungsseite äußert, wo nun und wenn schon eine Geschwindigkeitsbegrenzung sein sollte, bei welcher Kilometerzahl, sollte das mit den Vertretern der Bundesländer im Bundesrat so dichtgemacht werden, dass diese Geschichte auch hält und dass wir nicht in einem zweiten Durchgang dann uns der Meinung des Bundesrates annähern müssen und dann die Bundesregierung erneut in dieser Frage einen Knacks bekommen hat. Ich meine also, vor Ablauf der Frist, die wir uns selbst gesetzt haben, sollten wir in der Fraktion über das Thema nicht mehr reden, denn wir verunsichern nicht nur uns, sondern auch draußen die Leute.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HaarErnst_1965-10-19">Haar</name>: Genossinnen und Genossen, unsere Argumentation zum Thema Geschwindigkeitsbegrenzung in den letzten drei Monaten ist auch gegenüber der Opposition und der Öffentlichkeit unverändert geblieben. Wir haben immer darauf hingewiesen, wenn neue Erfahrungen gemacht werden aufgrund zurückgehender Unfallzahlen, steht jede Regierung in der Verantwortung zu neuen Überlegungen zu kommen und dass das erst nach eingehender öffentlicher Diskussion, dass das erst auch in Abstimmung mit den Landesverkehrsministern möglich ist und dass das auch in internationaler Abstimmung, soweit das nötig ist, erfolgen muss, wer die Zahlen und Erfahrungsberichte kennt, weiß, was sich da entwickelt, ist doch im Grunde selbstverständlich. Ich kann mir nicht vorstellen, dass nach den Zahlen, die in den letzten drei Monaten bekanntgeworden sind, außer industrienahen Kreisen, eine besonders kritische emotionelle Welle durch das Land gehen muss, wenn wir bei diesen Sachargumenten der letzten Monate im Grundsatz bleiben, und insoweit wäre ich dankbar – Ludwig [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FellermaierLudwig_1965-10-19">Fellermaier</name>], ich bin überrascht, heute Vormittag war Gelegenheit, in der Arbeitsgruppe Verkehr diese Fragen eingehend zu erörtern, wenn wir Gelegenheit haben würden, soweit du da bist in Bonn, dass solche Dinge dann auch untereinander ausgesprochen werden und nicht hier Gegenstand von derartig kritischen Äußerungen auch von einem Mitglied der Arbeitsgruppe werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Karl-Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>: Ganz kurz. Ich bin der Meinung Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wredes</name>, dass wir nicht in jeder Fraktionssitzung in den nächsten Wochen jetzt über dieses Thema reden sollten. Aber aus der heutigen Diskussion sollte festgehalten werden, dass die Bundesregierung gewillt ist, sich an den Fraktionsbeschluss zu halten, unabhängig von den rechtlichen Bedenken, die Hubert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name> geltend gemacht hat, die, ich meine, zu bewältigen sind. Also es muss festgehalten werden, dass dem Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> und den versammelten Ölgesellschaften in der Kabinettssitzung am Mittwoch getrotzt wird unter Einhaltung dieses Fraktionsbeschlusses.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dietrich <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Ich möchte zwei Dinge noch kurz anfügen. Erstens: Der Zusammenhang zwischen Geschwindigkeitsbegrenzung und Automobilabsatz ist völlig ungeklärt und auch Hubert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WeberHubert_1969-10-20">Weber</name> oder Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FellermaierLudwig_1965-10-19">Fellermaier</name> sollten da nichts anders in die Luft setzen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Und zweitens: Es spricht auch nach der Rechtslage einiges dafür, die Geschwindigkeitsbegrenzung beizubehalten, dann kann vielleicht Herrn <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriderichsHans_1965-10-19">Friderichs</name> mal demonstriert werden, wie das vermehrte Angebot und die verringerte Abnahme Preise drückt, und bei dem Energieproblem haben wir es nicht nur mit der Menge zu tun, sondern auch mit dem Preis. Man sollte die Gesellschaften ruhig ein bisschen auf ihrem teuren Benzin sitzen lassen. Vielleicht kommt dann der Preis doch ein Stück weiter runter.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hedwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeermannHedwig_1961-10-17">Meermann</name>: Liebe Genossen, ich wollte Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name> fragen, ob er uns etwas mehr sagen kann über den Stand der Verhandlungen für die Aussiedlung der Deutschen in Polen. Viele von uns haben ja Kontakte nach drüben, betreuen Familien und werden bestätigen, dass gerade in der letzten Zeit diese Familien einem unerträglich harten Druck ausgesetzt sind. Die Leute verlieren die Arbeitsplätze und stehen in so einer Art Sippenächtung, und für uns ist das sehr schwierig, Hans. Uns fragen die Leute, sollen wir noch einmal unseren Ausreiseantrag erneuern, besteht Hoffnung für uns oder aber sollen wir versuchen, uns gut oder schlecht hier wieder einzugliedern. Ich weiß genau, wie ganz hart ihr an dem Ball und wie schwierig das für euch ist. Aber ich wäre doch sehr froh, wenn wir etwas mehr erfahren könnten als das, was wir aus den Zeitungen wissen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Genossinnen und Genossen, der Außenminister ist im Oktober in Warschau gewesen und in dem Kommuniqué, das sich angeschlossen hat oder das diese Gespräche abgeschlossen hat, ist festgestellt worden, dass eine Lösung gesucht werden soll in den nächsten drei bis fünf Jahren. Eine Lösung, die verbunden ist auch mit einem Finanzkredit. Das ist ja auch bekannt. Es hat dann Ende Januar, also vor wenigen Tagen, eine weitere Gesprächsrunde hier in Bonn gegeben auf der Ebene der politischen Direktoren von unserer Seite [und dem] Vizeaußenminister von Polen. Da sollten die Dinge weiter konkretisiert werden. Man musste bei dieser Gesprächsrunde allerdings feststellen, dass die polnische Haltung schwieriger geworden ist. Die polnische Haltung ist schwieriger geworden. Die Polen waren noch nicht in der Lage und bereit, unsere Vorstellung – nämlich dass wir 50 000 in diesem Jahre umsiedeln wollten und in den nächsten Jahren entsprechend – zu akzeptieren. Auf der anderen Seite waren wir nicht in der Lage, gewisse polnische Wünsche zu erfüllen. Die Verhandlungen werden jetzt in Kürze fortgesetzt werden. Mehr kann man dazu im Moment nicht sagen. Die Probleme ansonsten sind mir bekannt, da ich ja viele Briefe von euch kriege, auch mit Einzelwünschen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Zusatzfragen? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name>: Hans, ist es richtig, dass die Verhandlungen über die Aussiedlung zu einem gewissen Ergebnis geführt haben, dass aber die Verhandlungen über die Kreditwünsche der Polen bisher noch nicht erfolgreich abgeschlossen werden konnten und dass insofern de facto zumindest ein Junktim zwischen beiden Vereinbarungen besteht?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>: Also, Günther [<name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name>], konkret ist es folgendermaßen: Wir haben den Polen gesagt, für drei Jahre eine gewisse Summe, ein gewisse Zahl Aussiedler. Wir haben gedacht, pro Jahr 50 000 über drei Jahre und dann im Jahr vier und fünf das Thema endgültig regeln. Nun kommen wir auch ungefähr in die Größenordnungen hinein, die zur Debatte stehen. Dies haben die Polen mit einem gewissen Interesse zur Kenntnis genommen, haben aber auf der anderen Seite festgestellt, dass sie ihrer Meinung nach finanziell mit dem, was wir angeboten haben, nicht hinkommen und insofern hast du natürlich in deiner Frage völlig Recht, dass die Polen, wenn es auch nicht so genannt werden kann, eine Verbindung sehen zwischen der Höhe des Finanzkredites und der Zahl der Aussiedler. Hinzu kommt noch ein anderes schwieriges Problem, das will ich hier nur in der Überschrift anreißen: Rentenzahlungen. Aber auch darüber muss geredet werden.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name> (Hamburg): Meine Frage richtet sich, Genossinnen und Genossen, an die Mitglieder der Bundesregierung, die in dem Kuratorium sitzen der Stiftung des »Stern« »Rettet die Hungernden«. Wir haben vor Weihnachten alle diese Aktion miterlebt. Wir haben die Bilder im Fernsehen gesehen und waren erschüttert. Die Bevölkerung hat insgesamt 17 Millionen D-Mark zusammengebracht. Es gibt einen Pressedienst in Bonn, der jetzt behauptet, dass von diesen 17 Millionen D-Mark noch 16 Millionen D-Mark auf einem Bankkonto liegen und nicht abgerufen worden sind, weil es keine Verwendungszwecke und -mittel gebe und dass lediglich 118 Mark für Zahnpasta abgerufen worden seien. Bevor nun die Mitglieder der Bundesregierung – ich nehme an, das richtet sich gegen Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> – erneut hier in einen Konflikt hineingeraten, bitte ich dies klarzustellen, sowohl hier wie auch in der Öffentlichkeit.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name>: Das Kuratorium war mit Henri <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NannenHenri">Nannen</name> darin einig, dass dieses Geld nicht möglichst rasch, sondern möglichst gezielt abfließen sollte. Nebenbei sind die Zahlen natürlich falsch. Es sind inzwischen 2,2 Millionen für Saatgut und Ähnliches abgeflossen, es ist eine Menge abgeflossen auch für Nahrungsmittel und Medikamente. Es ist richtig, dass 14,5 Millionen noch übrig sind und dass wir im Augenblick Pläne machen, wie die am vernünftigsten einmal zusammen mit uns, also bilateral, zum anderen zusammen mit der EVO verbraten werden. Die Behauptung, dass hier mit diesem Geld und dass irgendeine Stelle, die Bundesstelle für Entwicklungshilfe dieses Geld blockiere, ist dummes Zeug, denn es ist festgelegt bei einem Konto der Deutschen Bank, und zwar hochverzinslich. Ich halte das Vorgehen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NannenHenri">Nannen</name> in diesem Punkt für völlig richtig, weil im Augenblick der akute Hunger nicht das Thema ist, sondern wie können die Saat für das Frühjahr so ausbringen und damit eine Ernte in diesem Jahr erreichen, die den Hunger für den nächsten Herbst und den nächsten Winter beseitigt und genau nach diesem Konzept wird hier gehandelt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JensUwe_1972-12-13">Jens</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#JensUwe_1972-12-13">Jens</name>: Genossinnen und Genossen, ich habe zwei kurze Fragen. Erst einmal, der Bundeskanzler hat in der letzten Woche in der Öffentlichkeit gesagt, dass die Bundesregierung ein Genehmigungsverfahren für die Preisbildung, ich füge gleich hinzu: wahrscheinlich für marktstarke Unternehmen, prüfen wird. Ich halte das für wirklich wichtig und auch für machbar. Wie wollen wir am Jahresende mit einer Preissteigerungsrate in der Öffentlichkeit um zwölf Prozent vielleicht bestehen, wenn wir nicht doch noch etwas tun? Ich habe nur Bedenken, und das ist meine eigentliche Frage dann, ich habe nur Bedenken, ob das Wirtschaftsministerium hier, weil das meines Erachtens so ein bisschen ideologisch verklemmt ist, überhaupt was zuwege bringt und ob wir nicht möglicherweise doch in der Fraktion eine Arbeitsgruppe einsetzen sollten, um so etwas dann mal auszuarbeiten.</p>
				<p>Meine zweite Frage - darf ich die gleich daran anschließen? Meine zweite Frage ist, mithilfe der Bundesregierung wird im Iran die größte Raffinerie der Welt gebaut. Jetzt musste man hören, dass die Bundesregierung das wohl allein nicht finanzieren kann, sondern dass zwei multinationale Unternehmen, nämlich die BP und die deutsche Shell mit hineingenommen wurden. Zunächst, aufgrund meines jetzigen Wissenstandes muss ich sagen, ich habe dafür wenig Verständnis.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Heiterkeit.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Der Bundeskanzler.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#BrandtWilly_1949-09-07">Brandt</name> (Berlin): Bei aller Bedeutung des Iran, um das Letzte zu sagen, bin ich noch nicht so ganz sicher, ob und wann die Pläne mit der größten Raffinerie der Welt zur Verwirklichung kommen. Er ist unter den Preisförderern nicht einer der zurückhaltendsten und auch nicht, worum es darum geht, sich der Reihe nach Leute vorführen zu lassen und mit ihnen zu sehen, wo er am besten wegkommt. Im Übrigen teile ich die Meinung, die vorgetragen wurde, für den Fall, dass es zu diesem Projekt kommt. Aber die eigentlich an mich gerichtete Frage war ja die erste. Ich habe leider nicht die Verlautbarung da aus dem Parteivorstand. Die war aber in den Fächern. Vielleicht hat sie einer der Genossen und ist so freundlich, mir sie herzugeben, während ich noch spreche. Ich habe das Thema in einem Gespräch mit dem »Stern« und inhaltsgleich mit dem Parteivorstand, im Parteivorstand behandelt. Im zweiten Fall allerdings mit einer kleinen, bewusst kleinen zusätzlichen Umdrehung. Worum geht es mir? Es geht mir darum, liebe Genossen, ich weiß, wie schwierig dies ist, objektiv und koalitionspolitisch, aber mehr noch objektiv, in diesem schwierigen Jahr 1974 uns nicht alleine rumzuschlagen an der Lohn- und Gehaltsfront, sondern mehrere Instrumente – auch wenn es noch so bescheidene sind –, das heißt, hart dranzubleiben an der Wettbewerbsfrage, nicht aus dem Auge zu verlieren, wo gibt es doch Gewinnmargen. Ich weiß, es gibt viele Branchen, in denen nichts drin ist. Dranzubleiben selbst an einem solchem Thema, das ein Lieblingskind von Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmidtHelmut_1953-10-06">Schmidt</name> ist, ob nicht in ein solches Jahr, so wie ein Kappen bei den hohen Lohnzuschlägen, auch eine Tantiemenbegrenzung hinzugehört, weil das psychologische Rückwirkungen an der Lohn- und Gehaltsfront haben kann. Aber dann wird’s ernsthafter. Ich habe gesagt vorm Parteivorstand, jetzt habe ich den Text da, dass ich der Meinung sei, ich sage hier, europäische und internationale Maßnahmen zur Stabilisierung der Preise sind geboten. Da steckt unter anderem mit drin ein solches Bemühen, wie es jetzt bei der Konferenz in Washington anläuft und, wie ich einleitend sagte, zu einer zweiten führen sollte. In diesem Zusammenhang, so heißt es weiter, hätte ich betont, ich sähe keinen Anlass, von Überlegungen abzugehen, und dieser Hinweis war einer auf andere Meinungsäußerungen, die von freidemokratischer Seite kamen, ich sähe keinen Anlass, von Überlegungen abzugehen, die für den Bereich der Europäischen Gemeinschaft auf ein geeignetes Genehmigungsverfahren bei Preiserhöhungen für Erdöl und Produkte von Schlüsselindustrien abzielt. Das ist keine Erfindung eines freischaffenden Künstlers, sondern hierzu gibt es Anregungen aus der Gemeinschaft, von den Organen der Gemeinschaft und wir dürfen nicht aufgrund dogmatischer Verengung diejenigen sein, die uns verschließen einer Prüfung dieser Möglichkeit. Ich habe im Parteivorstand hinzugefügt, was nicht im Kommuniqué festgehalten wurde, dass ich zu diesem Thema auch die Vorschläge des Deutschen Gewerkschaftsbundes für – nicht Preiskontrolle, aber qualifizierte Preisbeobachtung bei Schlüsselprodukten –, für dringend oder für jedenfalls sehr prüfenswert halte. Und ich wäre nur dankbar, wenn aus den Überlegungen der Fraktion, beengt wie das Ganze ist, wenn aus den Überlegungen der Fraktion einem was mitzufließen könnte, was bei den Überlegungen handelt, zumal – wie du zurecht sagst – im Wirtschaftsministerium nicht viel anders gedacht wird als vor zehn Jahren. Ich könnte aber ebenso gut sagen als vor fünf Jahren. Danke schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PawelczykAlfons_1969-10-20">Pawelczyk</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Helmuth <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BeckerHelmuth_1969-10-20">Becker</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Karl-Heinz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HansenKarl-Heinz_1969-10-20">Hansen</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SperlingDietrich_1969-10-20">Sperling</name>: Ich habe heute erfahren, dass in Chile noch 430 Flüchtlinge sind, die lieber raus sein wollten, als dort bleiben. Meine Frage ist: Hat die Bundesregierung noch eine Chance, dort zu helfen, weil die chilenische Junta keine Ausreisegenehmigungen mehr gibt zurzeit? Denn sonst taucht die Frage auf, sie wären lieber in die Bundesrepublik gekommen, als dort zu bleiben, und dann hätte man doch Chartermaschinen hinschicken können.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name>: Alle, die sich in den Besprechungen für einen Aufenthalt in der Bundesrepublik beworben haben, für alle ist ein Ausreiseantrag rechtzeitig gestellt, sodass auch jeder, der in die Bundesrepublik wollte, in die Bundesrepublik kommen kann. Hier sind wir in enger Zusammenarbeit mit dem Weltkirchenrat gewesen und haben das, was dort in den Lagern sitzt, sehr sorgfältig mit ihnen gemeinsam gemacht, sodass es hier auch für den Transport eigentlich keine Probleme gibt. Es gibt einen einzigen Fall, der im Augenblick ein bisschen schwierig ist, aber bei dem ich denke, dass wir ihn zurecht kriegen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>!</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name>: Ich habe vom Weltkirchenrat, um das zu sagen, die Zahlen bekommen derjenigen, die in die Bundesrepublik wollen mit Namen und allem, was dazugehört, die dafür infrage kommen. Diejenigen sind mit den notwendigen Unterlagen ausgestattet oder für sie sind die notwendigen Unterlagen eingeholt worden. Inwieweit jetzt zusätzlich noch Reste da sind, nach der Aussage damals gab es keine Reste, vom Weltkirchenrat, das entzieht sich meiner Kenntnis. Ich habe vom Weltkirchenrat bisher keine andere Mitteilung als die, die ich jetzt eben gegeben habe, dass für einen einzigen Mann Schwierigkeiten bestehen, die hier liegen, im Übrigen aber das, was der Weltkirchenrat mit uns besprochen hat, als – wenn du so willst – soweit gesichert angesehen wird, dass wir die Zug um Zug hier herüberbringen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> (Tübingen): Ich habe vor einer Woche mich im Innenministerium über den Stand dieser Frage erkundigt und habe folgende Auskunft bekommen, die sich mit dem deckt, was Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name> eben gesagt hat. Es handelt sich in erster Linie nicht um Chilenen, sondern es handelt sich um sogenannte Drittausländer. Die werden genauso behandelt wie die Chilenen und das Innenministerium, der Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BaumGerhartRudolf_1972-12-13">Baum</name> hat mir gesagt, es bleibe bei den gleichen Grundsätzen, die Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> und ich euch in dem Schreiben vor fünf Wochen mitgeteilt haben. Es gibt keine Ablehnung. Es gibt keine Prüfung in dem Sinne, dass jemand abgelehnt würde, weil er ein Risiko darstelle. Die Aufnahme, die Verwirklichung des Asylrechts hat Vorrang vor allen anderen Überlegungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Zusatzfrage? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name>, ist damit das Telegramm des Sekretärs des Weltkirchenrats, ist dieses Telegramm falsch, in dem gesagt wird, da sind 600 Drittausländer, die Salvus conductus<seg type="note"><note xml:id="spd-07-1972-12-12-t1515_WN_FN002" type="comment"><p>Sicheres Geleit.</p></note></seg> haben, für die aber Einreisegenehmigungen hier fehlen. Ist dieses Telegramm falsch? Kann man das klipp und klar so erklären?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name>: Nein, das Telegramm ist nicht falsch, sondern die Einreisegenehmigung wird jetzt Zug um Zug gegeben für diese Leute.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Das war nur ein Hin-und-her-Prozess. Wir beantragen Salvus conductus. Parallel läuft die Überprüfung. Dann lassen wir uns die Ausreise dort drüben geben als Ausreisegenehmigung zusätzlich, damit die herauskommen. Das ist ein komplizierter Vorgang. Jeder, der – ich sage es noch einmal – in der Anhörung sich erklärt hat, in die Bundesrepublik zu wollen, wird in die Bundesrepublik kommen. Ich sage dabei, es gibt im Augenblick einen Fall, der hier noch einmal überprüft wird, aber von dem ich glaube, dass wir ihn zu einem Abschluss kriegen, dass er hierher kommt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Keine weiteren Zusatzfragen? Sind sonst Fragen? Dann rufe ich auf den nächsten Punkt, Arbeitskreise, sofern es da etwas Besonderes gibt. Offenbar nicht.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1974-02-12-t1515_WN_div_SVP-4">
				<head>[D.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Rufe ich auf Punkt 5, Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>, Tagesordnung Plenarsitzungen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name>: Genossinnen und Genossen, es ist noch nicht endgültig sicher, ob morgen um 13 Uhr die Information der Regierung gegeben wird. Für den Fall, dass das nicht der Fall ist, beginnt um 13 Uhr die Fragestunde. Wir werden aber wohl noch früh genug von Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name> erfahren, ob und mit welchem Thema, damit auch durch Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name> und mit Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name> entsprechende Vorbereitungen getroffen werden können. Ich bitte, am Donnerstag um 9 Uhr recht vollzählig anwesend zu sein, da die Bundestagspräsidentin noch im Bundestag Klaus Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ArndtKlausDieter_1965-10-19">Arndts</name> gedenken wird.</p>
				<p>Danach wird dann der Punkt 2 aufgerufen, der CDU-Antrag. Zunächst etwas zum Rahmen. Die CDU glaubte ihrerseits, die Debatte nicht unter 13 Stunden – mittlerweile sollen es schon 14 geworden sein – abwickeln zu können. Wir haben mit ihr vereinbart, dass diese 13 beziehungsweise 14 Stunden wie folgt aufgeteilt werden: fünf Opposition, fünf Koalition, drei Regierung und eine Stunde, ob der Bundesrat das mitmacht, bleibt abzuwarten, für die Mitglieder des Bundesrates, sodass also 13 plus X im Augenblick gesagt werden muss. Es wird also, wenn sie auf der Strecke nicht müde werden, bis in den Freitagnachm ittag hineingehen, zumal danach auch noch einige andere Punkte auf der Tagesordnung stehen. Sie wollen ihren Antrag durch <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name> begründen lassen, der eine Stunde benötigt. Vom Bundesrat liegen bis zur Stunde als Absichten vor, dass von der Opposition drei, und zwar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FilbingerHans">Filbinger</name> als Ministerpräsident, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#VogelBernhard_1965-10-19">Vogel</name>, Kultusminister von Rheinland-Pfalz, und der Innenminister von Bayern sprechen wollen. Bei uns <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OsswaldAlbert">Osswald</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OertzenPetervon">von Oertzen</name> und für den Fall, dass spezielle Dinge von denen angesprochen werden, <seg type="note"><gap/><note xml:id="spd-07_1974-02-12-t1515_WN_c4w_fhg_trb" type="critical"><p>Der nicht verständliche Name klingt wie »Moritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NN_Genderunbekannt">Pape</name>«, konnte allerdings nicht nachgewiesen werden</p></note></seg>, und für den Fall, dass Düsseldorf, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GötzVolker">Götz</name>, oder Ähnliches angesprochen wird, Diether <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#PosserDiether">Posser</name>. Damit dürfte also schon mehr als eine Stunde zusätzlich vergehen, wenn die alle reden werden. Zu den Einzelheiten werden hier nachher Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> und Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> hier Stellung nehmen.</p>
				<p>Der Punkt 3, zweite und dritte Beratung zur Änderung des Gerichtsverfassungsgesetzes soll mit Erklärungen verabschiedet werden. 4 – Bereinigung von Verfahrensmängeln beim Erlass einiger Gesetze ohne Debatte und dann die Punkte 5 bis einschließlich 9 der ausgedruckten Tagesordnung ohne Debatte. Punkt 10 – 27. Gesetz zur Änderung des Lastenausgleichsgesetzes – mit Erklärung, ebenso Änderung der Zivilprozessordnung und Änderung der Gewerbeordnung mit Erklärung, der Rest ohne Debatte. Wir haben interfraktionell vereinbart, dass der Sozialbericht auf die Tagesordnung gesetzt wird und ohne Debatte an den Ausschuss oder die zuständigen Ausschüsse überwiesen wird. Ist so vereinbart mit der Arbeitsgruppe und mit Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name>. Wir werden dann noch darauf zu achten haben, dass bis morgen 18 Uhr unser Antrag zur Verfassungsdebatte vorliegt, damit dann am Freitagmittag, wenn es zur Abstimmung kommt, beide Anträge vorliegen. Herbert <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name> hat ja schon darauf hingewiesen, das wird nachher wohl auch noch einmal zur Debatte gestellt werden, dass wir dafür plädieren, diese beiden Anträge dann an die zuständigen Ausschüsse zu überweisen. Dabei wäre noch zu prüfen, an welche Ausschüsse. Mein Vorschlag wäre in jedem Falle an den Innenausschuss federführend und man könnte dann noch – je nachdem das Schwergewicht von den anderen gesehen wird – einen oder zwei Ausschüsse mitberatend machen. Ich habe mir lange überlegt, Fritz, diesen Vorschlag hier zu machen und habe ihn noch mit keinem abstimmen können. Ich finde ihn im Innenausschuss besser aufgehoben als im Rechtsausschuss, auch vom Vorsitz her, ohne dass damit irgendetwas gegen unsere Genossen im Rechtsausschuss gesagt ist.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort dazu gewünscht? Nicht der Fall. Dann, Genossen, bitte ich, einen Punkt vorziehen zu dürfen. Das ist der Punkt, von dem ich gesagt habe, er würde nach 12 aufgerufen, weil beide Genossen, die dazu gebraucht werden, das waren <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FellermaierLudwig_1965-10-19">Fellermaier</name> und Hans <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ApelHans_1965-10-19">Apel</name>, weg müssen nach Straßburg. Es geht um die Entschließung zur Europapolitik. Ludwig <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FellermaierLudwig_1965-10-19">Fellermaier</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#FellermaierLudwig_1965-10-19">Fellermaier</name>: Genossinnen und Genossen, die CDU/CSU hat in einem Antrag und in einem Gesetzentwurf Direktwahlen fürs Europäische Parlament und in einer Großen Anfrage alle möglichen Komplexe der europäischen Politik aufgegriffen, ohne eigentlich eine Alternative anzubieten gegen die europapolitische Konzeption der Bundesregierung. Wir haben hier in diesem Antrag, der ausgedruckt vorliegt, als Koalitionsantrag von SPD und FDP niedergeschrieben, um in den entscheidenden Verhandlungen für die Stärkung der Rechte des Europäischen Parlaments der Bundesregierung Anfang März in den entscheidenden Ratsverhandlungen den Rücken zu stärken. Ich darf darauf hinweisen, Staatssekretär <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchülerManfred">Schüler</name> aus dem Finanzministerium hat das kürzlich so formuliert: neben den drei klassischen Ebenen im Bereich unserer Finanzverfassung nach dem Grundgesetz, nämlich Bund, Länder und Kommunen, entwickele sich ab 1975 eine vierte Ebene, nämlich die Ebene die Europäischen Gemeinschaft, dass alle Zölle und alle zollähnlichen Abgaben, die bisher in die nationale Kasse des Finanzministers geflossen sind, unmittelbar in Brüssel vereinnahmt werden und daneben ein Anteil von bis zu ein Prozent der Mehrwertsteuer, der automatisch von den Finanzministern an die Gemeinschaftskasse in Brüssel abgeführt werden muss, dass sich also die Gemeinschaft künftig selbst finanziert und nicht mehr im jetzigen Umlageverfahren.</p>
				<p>So gesehen ist es also dringend notwendig, dass nicht Exekutive dann Exekutive kontrolliert, sondern dass die Exekutive legislativ kontrolliert wird. Die Bundesregierung ist hier Vorreiter in der Europäischen Gemeinschaft, und wir müssten sie hiermit unterstützen und im Übrigen vollziehen wir auch einen Auftrag des letzten Parteitages, wo ausdrücklich eine Demokratisierung der Gemeinschaft gefordert worden ist. Arbeitskreis und Fraktionsvorstand haben der Fassung zugestimmt. Ich bitte um Zustimmung für die Fraktion. Wir würden das dann in der nächsten Woche im Bundestag isoliert einbringen, um deutlich zu machen, dass wir hier in Sachproblemen denken und nicht wie die CDU/CSU in einem Wust von Wischiwaschi mit Direktwahlen. Das drückt uns nicht, sondern drücken tun uns die Finanzen und die fehlende legislative Kontrolle.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Fraktion einverstanden, dass wir diesen Entschließungsantrag einbringen? Einverstanden. Dann rufe ich auf Punkt 6, das heißt Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> und Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> zu der sogenannten Verfassungsdebatte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, wenn ich Zweidreiviertelstunde nach Beginn der Fraktionssitzung darüber berichten soll, will ich versuchen, es ganz kurz zu machen und das, was wir von unserer Fraktion aus in der Debatte selbstbewusst vorzutragen haben, ist eigentlich genau das, was auf den ersten beiden Seiten des Godesberger Programms unter der Überschrift »Die Grundforderung für eine menschenwürdige Gesellschaft« und »Grundwerte des Sozialismus« steht. Dazu wird bei Beginn der Debatte Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> als erster unserer Sprecher in die Debatte gehen. Er wird nachher selber noch euch Näheres dazu sagen. Der erste Minister, der in die Debatte geht, ist als Verfassungsminister <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GenscherHans-Dietrich_1965-10-19">Genscher</name>. Dann wird sich – so wie wir es wollen – eine Aussprache anschließen, die sich um die Frage Verwirklichung des Grundgesetzes, sozialer Rechtsstaat im weitesten Sinne anschließt. An dem Teil wird sich auch Gerhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JahnGerhard_1957-10-15">Jahn</name> als Minister beteiligen. Von uns sind Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> und Rudi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoefbergerRudolf_1972-12-13">Schöfberger</name> vorgesehen. Von der wirtschaftspolitischen Seite her hält sich Hans-Georg <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchachtschabelHansGeorg_1969-10-20">Schachtschabel</name> dazu bereit.</p>
				<p>Dann gibt es zwei Probleme, die mehr aus der Thematik des Arbeitskreises II stammen, der öffentliche Dienst und Extremisten in demselben. Hierzu ist Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LiedtkeKarl_1965-10-19">Liedtke</name> präpariert. Rolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MeineckeRolf_1965-10-19">Meinecke</name> zu der Hochschulproblematik, Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">von Dohnanyi</name> wird hier kommen und die von Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WienandKarl_1953-10-06">Wienand</name> aufgezählten Landesminister. Besteht eine gewisse Aussicht, dass wenn das Thema mal bei Schulen und Hochschulen angelangt ist, dass es kaum mehr von dort wieder wegkommt. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FilbingerHans">Filbinger</name>, der von der CDU kommen wird, wird wohl Medienfragen ansprechen. Dafür ist Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlotzPeter_1972-12-13">Glotz</name> präpariert, wenn es auf Presse geht Hellmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name>. Je nachdem wie stark also Bundesverfassungsgerichtsurteil, Deutschlandpolitik, Transitwege angesprochen werden, sind Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name> und Egon <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BahrEgon_1972-12-13">Bahr</name> vorbereitet. Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FriedrichBruno_1972-12-13">Friedrich</name> hält sich bereit, vielleicht am frühen Vormittag des Freitags, das Thema mal auf das Selbstverständnis der CDU, der man einiges dazu sagen muss, zu bringen. Das wäre einmal der personelle Überblick, wobei wir natürlich nicht ganz sicher wissen, auf welchen Themen die anderen so lange herumhacken, dass wir mit weiteren Rednern eingreifen müssen. Das ist dann auch soweit von den einzelnen Sachkundigen vorbereitet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> (Tübingen): Liebe Genossinnen und Genossen, ich will in aller Kürze das Grundkonzept meines Beitrages hier vortragen. Ich werde mich nicht an die Gliederung halten, die die CDU uns versucht vorzuschreiben, sondern ich werde eine eigene Darstellung geben, wie wir Sozialdemokraten die Verfassung auffassen und wie wir sie verwirklicht sehen wollen und wie wir sie als Regierungspartei verwirklichen. Dabei kommt es meines Erachtens darauf an, im Einstieg zu sagen, dass eine Verfassung nicht in erster Linie ein Organisationsstatut des Staates ist, sondern dass es darauf ankommt, die Lebensverhältnisse des Einzelnen, seinen Freiheitsraum, seinen Platz in der Arbeit, seinen Platz im Leben zu gestalten, und ich werde dabei <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LassalleFerdinand">Lassalle</name> zitieren und deutlich machen, dass die Sozialdemokraten seit 110 Jahren für die gleichen Vorstellungen eines Staatswesens kämpfen, in dem der Mensch seinen gesicherten Platz hat, und nicht um ein Staatsorganisationsstatut. Ich werde dabei einiges sagen müssen, dass der Ausgangspunkt für uns, wie der 1948 aussah für die Liberalen und für die CDU war es das Ahlener Programm, das sie aber bekanntlich sehr schnell aufgehoben haben. Die Angriffe, die ich auf die CDU vorhabe, werde ich an den entsprechenden Punkten einschalten.</p>
				<p>Einer der entscheidenden Faktoren unseres Staates ist die Machtbalance nicht nur im staatlichen Bereich, sondern auch und gerade im gesellschaftlichen Bereich. Es kommt nicht nur darauf an, eine staatliche Balance zu haben im Sinne des Föderalismus, sondern es kommt darauf an, eine Balance zu haben der würgenden Kräfte in der gesamten Gesellschaft. Ich nenne nur mal die Presse, die Wirtschaftsverbände, die Kirchen, das Fernsehen. Diese Balance muss aber in sich selbst wiederum ausgeglichen sein, also bei der Presse: es darf nicht die Gefahr bestehen, dass eine dominierende Seite entsteht und hier ist es dann auch wohl richtig, ein Wort darüber zu sagen, dass <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#CarstensKarl_1972-12-13">Carstens</name> meinte, die sogenannte freie Marktwirtschaft als die einzige Form darzustellen, die unserem Grundgesetz entspricht. Da gibt es gute Zitate und da gibt es eine gute Begründung für unsere Auffassung und hier auch ein Wort zu sagen dazu, dass gerade in den letzten Monaten doch wohl niemand der Auffassung sein kann, dass die in der freien Marktwirtschaft notwendige Wettbewerbssituation so erhalten ist, dass dort Machtbalance besteht. Ich wollte dann beim Bundestag selbst anfangen und eine Betrachtung der Rolle der Regierungsparteien, aber insbesondere er Opposition vornehmen. Das führt zu sehr beachtlichen Feststellungen, wie die Opposition ihre Aufgabe sieht. <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name> hat nach drei Jahren Versuch, dauernd an die Regierung zu kommen, am 15. Dezember letzten Jahres im Plenum des Bundestages selbst die Konsequenzen daraus gezogen. Von da aus dann ein Wort dazu zum Unbehagen, zum begründeten Unbehagen am Parlament, was zu Überlegungen der verschiedensten Art führt. Unbehagen am Parlament nicht zuletzt auch durch die Fraktionsübertritte in der letzten Legislaturperiode. Ich bin der Auffassung, dass man das vielleicht nicht verfassungsrechtlich regeln kann, aber dass man eine befriedigende Regelung finden muss und dass an diesem Punkt es durchaus verständlich ist, dass die alte Debatte, nicht die Juso-Debatte, die alte Debatte über das imperative Mandat neu entsteht, um dann zu sagen, wie wir Sozialdemokraten das Zusammenwirken zwischen Wähler, Partei und dem Abgeordneten sehen und wie das praktiziert werden muss.</p>
				<p>Ich wollte dann auf die einzelnen Gebiete näher eingehen. Die Frage der Demokratisierung, Mitbestimmung, Betriebsverfassungsgesetz, eine Realisierung der Gebote des Grundgesetzes und dort dann auch einige Beispiele dafür anführen, dass das Bundesverfassungsgericht die CDU während ihrer Regierungszeit dazu zwingen musste, die Verfassungsgebote zu erfüllen, zum Beispiel bei der Gleichstellung Mann und Frau, zwei Urteile mit Terminsetzung zur Verabschiedung eines Gesetzes über die Rechtsstellung des unehelichen Kindes. Oder ganz entscheidend wichtige Fragen, bei denen es deutlich ist, dass die CDU von ihrer früheren Position weit abgerückt ist und dass sie heute eine Politik des Besitzstandshaltens machen will. Sehr deutlich beim Eigentumsbegriff und hier zu zitieren die Denkschriften der Kirchen vom letzten Jahr, die sehr präzise sagen, dass das Grundgesetz gerade in dieser Frage einer Fortentwicklung bedarf und der Gesetzgeber aufgerufen ist, mit einfachem Gesetz das zu verwirklichen. An diesem Beispiel ist es sehr deutlich darzustellen.</p>
				<p>Ich wollte dann übergehen zu den Fragen im öffentlichen Dienst und dort insbesondere Folgendes sagen: Wir Sozialdemokraten haben den Staat mitgeschaffen und wir verteidigen diesen Staat. Wir verteidigen ihn mit rechtsstaatlichen Mitteln und es erregt Unbehagen, wenn man sich vergegenwärtigt, dass Buch geführt wird über junge Leute, dass Dossiers angelegt werden über junge Leute, die ihre Ideen von sich geben und die aktiv sind, und dass diese Buchführungen verwertet werden bei Überprüfungen, ob sie die Zuverlässigkeit im öffentlichen Dienst haben und hier wird man aus Baden-Württemberg leider einige Beispiele aus der letzten Zeit anführen müssen. Ich will da nicht verheimlichen und gar nicht verniedlichen, dass die Situation an den Universitäten sehr schwierig ist, aber dass da alle Parteien insgesamt bisher nicht erfolgreich waren, nämlich einer politischen Herausforderung politisch zu begegnen und dass es nicht ausreicht, Gedanken zu entwickeln für die Entwicklung eines Ordnungsrechtes, sondern dass die politische Herausforderung, dass die politische Auseinandersetzung nur politisch geführt werden kann,</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>weil man sonst in eine ausweglose Situation kommt, wie wir sie vor 140 Jahren hier in Deutschland gehabt haben. Ich werde dabei aktiv und positiv bewerten, da braucht Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DohnanyiKlaus_1969-10-20">Dohnanyi</name> gar keine Sorge haben, das Bemühen dieser Regierung, auf diesem schwierigen Gebiet im Zusammenwirken mit den Ländern zu einer konstruktiven Lösung zu kommen, auf allen Gebieten des Bildungswesens bei dieser bescheidenen verfassungsrechtlichen Position der Bundesregierung, dass aber gerade auf diesem Gebiet es sich zeigen muss, ob die Länder in der Lage sind, den Föderalismus praktisch anzuwenden und ihm und uns alle miteinander zum notwendigen Erfolg zu helfen. Nicht eine Abwertung, aber hier muss man deutlich sagen, ich wiederhole das, dass es nicht ausreicht, ich sage jetzt nicht polizeistaatlich zu denken, sondern dass es nicht ausreicht, mit Ordnungsdenken politische Probleme zu lösen.</p>
				<p>Ich meine, dass es dann darauf ankommt, ein Wort zu dem – ohne in die Tiefe zu gehen, das muss nachher erfolgen – ein Wort zu sagen, dass auch wir in der SPD selbstverständlich diese Spannungen haben. Aber ich meine, dass ich wiederholen soll, was ich im Plenum schon einmal gesagt habe, dass mir bislang keine Vorschläge der Jungsozialisten bekannt geworden sind, die sich nicht im Rahmen des Grundgesetzes halten. Bei den Auseinandersetzungen, die in einer Jugendorganisation notwendig sind und die einer Partei hilfreich sein können, da merke ich, sehe ich durchaus zuversichtlich, dass auch der junge Vorsitzende der Jungen Union offensichtlich neue Gedanken entwickelt, und ich wünsche der CDU in ihrem Interesse, dass auch dort politische Bewegung entstehen möge. Nicht verniedlichen das Problem der Jungsozialisten und der Spannungen, die dadurch in dieser Partei entstehen, aber auch die Überzeugung deutlich machen, dass man eine politische Auseinandersetzung nur führen kann mit dem notwendigen Selbstbewusstsein und in der Zubilligung eines Entwicklungsraumes, der selbstverständlich von der Jugend in Anspruch genommen werden muss.</p>
				<p>Ich habe versäumt, vorher darauf hinzuweisen, dass es ein ganzer Abschnitt sein wird über die Sozialpflichtigkeit des Sozialgebots des Grundgesetzes zu sprechen. Ich möchte da als Beispiel anführen, wie die CDU das vernachlässigt hat, indem ich an den Metallarbeiterstreik 1956 erinnere, wo man um die Lohnfortzahlung – und dann hat man sie erst nicht erreicht – 14 Wochen lang in Schleswig-Holstein streiken musste, obwohl es ein Gebot dieses Grundgesetzes ist und wir es nachher in der Großen Koalition durchgesetzt haben. Ein typisches Zeichen des Besitzstandsdenkens dieser CDU. Ich habe einige Unterlagen, die Anlass geben, die CDU zu differenzieren. Eine letzte Rede vor wenigen Tagen von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BarzelRainer_1957-10-15">Barzel</name>, das kann man sehr geschickt anbringen, und die möglicherweise ketzerische Rede von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DreggerAlfred_1972-12-13">Dregger</name>, bei ihm ist es zu erwarten, dann aufzuschlüsseln in die einzelnen Positionen. Ich werde ein Wort sagen müssen in diesem Zusammenhang zu dem Sozialausschüssen und zu dem Wort von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#Nell-BreuningOswaldvon">Nell-Breuning</name>, dass die katholische Soziallehre keine politische Heimat mehr hat, und ich habe im Fernsehen die gesamte Diskussion am 28. Dezember gesehen, als <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MuellerAdolf_1961-10-17">Müller</name> ganz anders redeten, wie vor drei Wochen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BluemNorbert_1972-12-13">Blüm</name> im Bundestag gesprochen hat, und dass die CDU-Sozialausschüsse eben nicht das Soziale in dieser Politik vertreten, um am Schluss zu sagen, dass es eine gemeinsame Verantwortung ist. Und wer glaubt, dass er die SPD aus diesem Gesamtrahmen hinausdrängen möchte, der zeigt nur, dass er selbst, weil er sein politisches Konzept verlassen hat, Schwierigkeiten hat, das Gebot des Grundgesetzes, es in seinen einzelnen Positionen zu verwirklichen, dem entrückt.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Ich darf noch kurz ein paar wenige Worte zu der Resolution sagen. Dieser Resolutionsentwurf, der euch vorliegt, ist absichtlich breiter und übergreifender angelegt als der Zehn-Punkte-Entwurf der Opposition. Jetzt hat unser Koalitionspartner, mit dem das heute Morgen abgesprochen war, noch während der Fraktionssitzung drei kleinere Änderungswünsche gebracht, von denen Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> und ich euch vorschlagen, die zu akzeptieren, sie gehen nämlich also nicht in das Tiefere hier hinein, sondern sind mehr am Redaktionellen und damit nicht der Verdacht auftaucht, wir hätten eine wahrscheinliche Stoßrichtung der Opposition vergessen. Wenn die ankommen und sagen, diese Sozialisten machen die Ehe und Familie und alle natürlichen Lebensordnungen kaputt und was man sonst schon von <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HöffnerJoseph">Höffner</name> und anderen gehört hat, das ist dafür Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchmudeJuergen_1969-10-20">Schmude</name> präpariert.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht das Wort? Bitte <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ConradiPeter_1972-12-13">Conradi</name>: Mir ist nicht ganz klargeworden, wie weit die Minister in der Debattenstrategie enthalten sind und ob das koordiniert wird. Ich sage das aus ganz konkretem Anlass. Eine Reihe von uns müssen ja befürchten, dass von der Bundesratsbank her Landtagswahlkämpfe geführt werden, Baden-Württemberg Herr <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FilbingerHans">Filbinger</name> und da legen wir Wert darauf, dass natürlich Erhard <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EpplerErhard_1961-10-17">Eppler</name> und Horst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EhmkeHorst_1969-10-20">Ehmke</name> da kommen und nicht, weil im Fahrplan irgendein anderer steht, ein anderer dann kommt. Das heißt, dass sowas in der Debattenstrategie unter Einfluss unserer Minister geführt wird und nicht durcheinanderläuft.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> (Tübingen): Lieber Peter, der Gesichtspunkt in allen Ehren, aber so kann man keine Bundestagsdebatte führen. Wir haben uns das sehr genau überlegt. Die Minister waren bei der Besprechung dabei, insbesondere Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name>. Und Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name> wird den Einsatz der Minister im Wesentlichen mit dirigieren. Wir brauchen den Einsatz der Minister an dem Punkt, wo wir das Thema neu bestimmen. Wir brauchen den Einsatz der Landesminister, die als Bundesratsmitglieder jederzeit das Wort bekommen können, an dem Punkt, wo sie das Thema bestimmen und ich würde empfehlen, nicht darauf zu spekulieren, dass wir hier landespolitische Dinge abwickeln. Wir haben in Baden-Württemberg keinen Landtagswahlkampf. Da wären die Dinge in einigen anderen Ländern, die dieses Jahr Wahlkampf haben, viel näherliegend. Ich darf bitten, nicht zwei Dinge miteinander zu vermischen. Wir haben vorgesehen, dass Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> und ich und Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#RavensKarl_1961-10-17">Ravens</name> laufend uns verständigen über die nächste Rednerfolge und dass die Minister und die Bundesratsmitglieder, die werde ich persönlich noch darum bitten und die werden das auch tun, nur im Einvernehmen mit uns sich zu Wort melden, wobei wir in der Lage sind – wie gesagt – das Thema zu bestimmen. In der letzten Debatte zur Lage der Nation haben wir das in guter Weise praktiziert. Wir werden das genauso hier vornehmen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dieter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchinzelDieter_1972-12-13">Schinzel</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Hermann <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name>: Nehmt bitte das Papier zur Hand. Deren Vorschlag war, bei den letzten paar Zeilen des ersten Absatzes den Satz folgendermaßen lauten zu lassen: »Der Gesetzgeber hat die sich ständige erneuernde Aufgabe, die Wert- und Zielvorstellungen des Grundgesetzes zu verwirklichen und dadurch« – von hier ab kommt die Änderung – »Rechtsstaatlichkeit, soziale Gerechtigkeit und Chancengleichheit zu schaffen«. Zweiter Änderungsvorschlag im zweiten Absatz: »haben sie gesagt, man soll« das Wort erhalten vor das Wort entwickeln setzen. Diese umgekehrte Reihenfolge ist sicher sachgerecht. Im letzten Absatz haben sie hier vorgeschlagen – Moment, ich hole grade das andere Papier: »Die freiheitlich-demokratische Grundordnung unserer Verfassung ist mit allen Kräften gegen jeden Versuch zu verteidigen, diese Grundordnung zu beeinträchtigen oder gar zu beseitigen.« Wir sind der Meinung, das, was wir konzipiert haben, sei zwar ein bisschen schöner, aber meinethalben auch so.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>: Genossinnen und Genossen, ich fühle mich verpflichtet, etwas, was ich gestern im Fraktionsvorstand gesagt habe, hier kurz noch einmal zu wiederholen. Ich habe meine Sorge darüber ausgedrückt, dass wir unter Umständen in die Lage uns bringen lassen, die Vielfalt sozialdemokratischer Widersprüche, die es zurzeit in der öffentlichen Diskussion gibt, hier noch einmal aufmarschieren zu lassen. Ich meine Folgendes: Dieser Tag kann ein großer Tag für uns werden, wenn wir deutlich machen, dass die Sozialdemokraten, die hier im Bundestag sitzen, eine gemeinsame Haltung in dem haben, was wir wollen. Wenn wir uns hier in dieser Debatte Auseinandersetzungen aufzwingen lassen, die es zurzeit in einigen Landesorganisationen gibt und die es auch in der Vielzahl der Differenzen der Jungsozialisten gibt, kann das meiner Ansicht nach uns nicht helfen, sondern gerade vor den vier Landtagswahlen sehr schaden.</p>
				<p>In diesem Zusammenhang habe ich mir erlaubt, die Frage zu stellen, ob es zweckmäßig ist – ich bin herausgefordert worden, wie man sagt, Ross und Reiter zu nennen –, ob es zweckmäßig ist, den Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoefbergerRudolf_1972-12-13">Schöfberger</name> mit einzubeziehen in die Generaldebatte, weil ich meiner Ansicht nach davon ausgegangen bin, dass dieses quasi bedeutet, uns die Münchener Schwierigkeiten in diese Debatte hineinziehen zu lassen. Und ich glaube, wir sollten doch dann wenigstens den Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoefbergerRudolf_1972-12-13">Schöfberger</name> einmal bitten, auch einiges darüber zu sagen, was er eventuell in dieser Debatte vorhat. Ich mache keinen Hehl daraus, Genossen, wie ich es meine. Was man liest über München und die Differenzen und wie dies dort ausgetragen wird, klingt für uns schwierig. Der Genosse <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoefbergerRudolf_1972-12-13">Schöfberger</name> hat hier in der Fraktion sich politisch bisher wenig geäußert, um einen Maßstab zu haben zu dem. Ich mache keinen Hehl daraus, Genossen, diese Debatte ist auch für uns alle Sozialdemokraten eine Debatte, bei der es ums Gewissen geht, ums politische Gewissen, und man muss jedem gestatten, bei dieser Gelegenheit zu sagen, was er darüber denkt. Wir sind diszipliniert genug, um zu wissen, wo unsere Grenzen sind, aber ich mache auch keinen Hehl daraus, dass es unter Umständen eine Debatte geben kann, in der der Einzelne sich herausgefordert fühlt, und dies wäre meiner Ansicht nach nicht gut für das, was wir in dieser Debatte vorhaben, und sich da nicht verpflichtet, das in aller Offenheit so zusagen, wie man unter Genossen – glaube ich – auch offen diskutieren sollte. Ich danke sehr.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchoefbergerRudolf_1972-12-13">Schöfberger</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchoefbergerRudolf_1972-12-13">Schöfberger</name>: Liebe Genossen, ich habe Verständnis für die Sorge und für die Frage des Genossen Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#MattickKurt_1953-10-06">Mattick</name>. Ich habe meine Auffassungen zu diesem Thema schriftlich dargelegt und den Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#DuerrHermann_1957-10-15">Dürr</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchaeferFriedrich_1957-10-15">Schäfer</name> übergeben. Offenbar haben sie meine Darlegungen für gut bis prüfenswert empfunden, sonst hätten sie mich nicht von sich aus vorgeschlagen.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Darlegungen von drei Wochen, ja. Sonst hätten sie mich nicht von sich aus vorgeschlagen. Ich kann in einer solchen Debatte sehr wohl zwischen den Schwierigkeiten {…}<gap/> unterscheiden, die wir im Unterbezirk München haben, und den Notwendigkeiten, die wir hier vortragen müssen. Es braucht keine Sorge zu bestehen, dass ich aus dem Münchener Grabenkampf hier Instrumente einbringen werde. Wenn ich etwas vorzutragen habe, dann gesicherte Positionen der gesamten Sozialdemokratie und des Bundesverfassungsgerichtes zu dieser Frage</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p>und keine private Meinung und keine Sondermeinung, wie sie sich in Teilen der SPD entwickelt. Und inhaltlich Folgendes: Ich bin hier beweglich, weil ich weiß aus meiner langjährigen Landtagszeit, dass man bei solchen Debatten nicht mit vorbereiteten Konzepten antreten soll. Es könnte notwendig sein, dass wir bei der Frage der Grundrechte, der Grundrechtsausübung und den ökonomischen Bedingungen einer Grundrechtsausübung einsteigen müssen. Es könnte notwendig sein, dass wir die Rolle des Eigentums und der Sozialpflichtigkeit des Eigentums tiefer bestimmen müssen, und es könnte notwendig sein, dass wir auch auf die Frage des Spannungsverhältnisses zwischen dem Artikel 38 und dem Artikel 21 Grundgesetz eingehen, wo einerseits von der Gewissensfreiheit und andererseits von dem Mitwirkungsauftrag der politischen Parteien an der Willensbildung des Volkes die Rede ist, ganz im Sinne des Bundesverfassungsgerichtes in dieser Frage, das von einem Spannungsverhältnis spricht. Im Übrigen würde ich, wenn sich die Gelegenheit dazu gibt in der Kürze der Zeit, eingehen auf das höchste unterschiedliche Verfassungsverständnis zwischen konservativer Interpretation und sozialdemokratischer, auf das Sichklammern der Konservativen an das unmittelbar Vorhandene und Vorgegebene, auf ihre Abneigung gegen gedankliche Konstruktionen, gegen eine Fortentwicklung der Verfassung, gegen eine Ausfüllung der verfassungsrechtlichen Postulate und vielleicht auch noch auf das Demokratieverständnis der Konservativen, wie es vor allem durch mehrfache und mannigfaltige Äußerungen eines Bruno <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HeckBruno_1957-10-15">Heck</name> und anderer zum Ausdruck gekommen ist. Ich nehme also an, dass es mit solchen Formulierungen, mit solchen Ausführungen jedenfalls der gesamten Fraktion keine Schwierigkeiten mehr hat.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird weiter das Wort gewünscht? <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SieglerschmidtHellmut_1969-06-04">Sieglerschmidt</name>: Genossinnen und Genossen, wie wir auch die Debatte von uns aus anlegen, ist es ja völlig klar, dass die andere Seite alles darauf anlegen wird, uns in dieser Debatte auseinanderzudividieren, dass sie also Zitate von dem einen Zitate des anderen entgegenhalten wird und dergleichen mehr. Ich gehe davon aus und ich meine, das sollte hier doch einmal gesagt werden, dass es in solchen Fällen und in solchen Situationen, wie sie durch Äußerungen in den Beiträgen, durch Zwischenfragen an unsere Redner, das kann man ja sehr schön machen mit solchen Zitaten, sich ergeben könnten, dass in solchen Situationen sich jeder so verhält, wie er in dieser Fraktion, dass nicht am Ende herauskommt, dass diese Fraktion hier mit zwei Stimmen gesprochen hat, sondern im Gegenteil, jeder sich – wie immer er innerparteilich stehen mag, ich sage das ganz deutlich, wie immer er innerparteiliche Gegensätze haben mag – vor den anderen stellt, der hier attackiert wird.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Vereinzelter Beifall.)</desc>
					</incident></p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wer wünscht noch das Wort? Ist die Sache mit diesem Entschließungsantrag klar? Ich meine nur, ob es Widerspruch oder Vorschläge gibt? Keine. Dann können wir zum nächsten Punkt kommen. Das ist Gerichtsverfassungsgesetz, zweite und dritte Lesung. Uwe <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LambinusUwe_1972-12-13">Lambinus</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#LambinusUwe_1972-12-13">Lambinus</name>: Genossinnen und Genossen, es handelt sich um die Änderung der Paragraphen 18 folgende des Gerichtsverfassungsgesetzes. Die bisherigen Vorschriften des Gerichtsverfassungsgesetzes gaben den Mitgliedern der diplomatischen Missionen, ihren Familien und den privaten Hausangestellten weitest gehende Immunität von der deutschen Gerichtsbarkeit. Die vom Rechtsausschuss erarbeitete Änderung dieser Vorschriften, die im Wesentlichen dem Entwurf des Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#OstmanvonderLeyeWilderich_1969-10-20">Ostman von der Leye</name> entsprechen, sehen vor, dass die Wiener Übereinkommen innerstaatliches deutsches Recht werden, was zur Folge hat, dass eine nach Personenkreisen und Rechtsmaterie abgestufte Immunität geschaffen wird. Der Arbeitskreis VI empfiehlt die Annahme der Ausschussfassung gemäß Drucksache 7/1586. Das wär’s.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort dazu gewünscht? Nicht der Fall. Dann Karl <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#HofmannKarl_1965-10-19">Hofmann</name> zum Bundesratsentwurf 27. Änderung LAG.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#HofmannKarl_1965-10-19">Hofmann</name>: Genossinnen und Genossen, mit dieser 27. Änderung des LAG-Gesetzes versucht nun der Gesetzentwurf des Bundesrates, gleich drei Dinge zu fassen. Einmal wird wiederholt versucht, die Dynamisierung der Unterhaltshilfe auf den 1. Juli ’73 zurückzudrehen. Das Zweite ist eine Stichtagsregelung und das Dritte betrifft die Nachversicherung ehemals Selbstständiger über den Härtefond. Es ist dies die erste Lesung. Der Arbeitskreis empfiehlt Überweisung federführend an den Innenausschuss, mitberatend Ausschuss für Arbeit und Sozialordnung und an den Haushaltsausschuss.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird dazu das Wort gewünscht? Nicht der Fall. Dann kommt noch mal ein Bundesratsentwurf – Änderung Zivilprozessordnung. Alfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#EmmerlichAlfred_1972-12-13">Emmerlich</name>: Genossinnen und Genossen, wie ihr wisst, werden zivilrechtliche Streitigkeiten teils vom Landgericht und zum weitaus größeren Teil vom Amtsgericht entschieden. Das Amtsgericht entscheidet in der Besetzung mit einem Richter, das Landgericht in der Besetzung mit drei Richtern. Der vorliegende Gesetzesentwurf des Bundesrates schlägt vor, dass auch am Landgericht zukünftig der Einzelrichter entscheiden kann, jedenfalls dann, wenn die Sache keine grundsätzliche Bedeutung hat und nicht mit besonderen Schwierigkeiten rechtlicher oder tatsächlicher Art behaftet ist. Der Hintergrund der Initiatoren dieses Gesetzes ist der, dass die Zuständigkeitsabgrenzung zwischen Amts- und Landgericht im Wesentlichen vom Streitwert, also von dem Wert, um den gestritten wird, bestimmt ist und dass sich infolge der Veränderung der wirtschaftlichen Verhältnisse natürlich insoweit eine Verschiebung von den Amtsgerichten auf die Landgerichte ergeben hat mit der Folge, dass das Verhältnis der Geschäftszahlen bei den Amtsgerichten zu denen der Landgerichte nicht mehr das ist wie früher und bei den Landgerichten eine Überlastung eingetreten ist. Die vorliegende Initiative entspricht Vorhaben der Bundesregierung, und zwar Vorhaben, die ihren Niederschlag gefunden haben in dem ersten Justizreformgesetz und in der Beschleunigungsnovelle zur Zivilprozessordnung. Beides Vorhaben, die noch im Stadium des Referentenentwurfes liegen. Die Bundesregierung hat diesen Gesetzentwurf deshalb im Grundsatz begrüßt. Ich meine, wir sollten auf dieser Linie fahren und betonen, dass wir im Prinzip dieser Initiative positiv gegenüberstehen. Ich würde aber darüber hinaus vorschlagen, dass wir auch zum Ausdruck bringen sollten, dass dieser Gesetzentwurf im Zusammenhang gesehen werden muss mit anderen, insbesondere mit dem Justizreformgesetz, das die Bundesregierung vorlegen wird.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Nicht. Änderung Gewerbeordnung. Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheuAdolf_1969-10-20">Scheu</name>.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheuAdolf_1969-10-20">Scheu</name>: Das Gesetz soll in zweiter und dritter Lesung, wenn es gut geht, am Freitag wohl durchgehen. Es ist ein Gesetz aus zwei wesentlichen Teilen. Das Erste ist die Änderung der Gewerbeordnung mit Erhöhungen von Strafen und Bußgeldern, Höchstmaß 10 000 Mark. Im Grunde genommen ist das ganze Gesetz ein weiteres Gesetz zum Schutz der Verbraucher. Die zweite Sache ist viel wichtiger, nämlich die Einrichtung eines Gewerbezentralregisters in Berlin. In diesem Zentralregister sollen alle Vergehen gegen Lebensmittelgesetze und andere gewerbliche Vorschriften, ursprünglicher Entwurf der Regierung 50 Mark und mehr betragen, eingetragen werden. Das ist also ein Register so ähnlich wie Flensburg für das Kraftfahrzeugwesen. Wir haben im Arbeitskreis Wirtschaft uns auf 200 Mark geeinigt anstatt 50 Mark als Mindesteintragung. Die CDU wollte 300 Mark. Wir haben uns dann aber schließlich im Wirtschaftsausschuss auf 200 geeinigt. Es wird also wahrscheinlich Einigkeit geben. Die weiteren Einzelheiten dieses umfangreichen Gesetzes will ich jetzt hier nicht vortragen, nur noch bemerken, dass der Lebensmittelhandel – als Beispiel – 200 konkreten gewerberechtlichen Vorschriften entsprechen muss. Also in 200 Fällen die Chance hat, solche Eintragungen zu bekommen und bei einem gewissen Maß von Eintragungen geht dann das Gesetz auch soweit, dass man aufgrund der zahlreichen Eintragungen in dem Fall den Führerschein zur Ausfüllung des Gewerbes und zur Ausübung des Gewerbes zurückziehen kann. Also eine sehr harte Sache, durch die der Verbraucher auf breiter Basis geschützt werden soll vor unzuverlässigen, unordentlichen oder schlechten Gewerbetreibenden. Danke schön.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Nicht. Dann Eugen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name> zum Sozialbericht.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#GlombigEugen_1962-01-25">Glombig</name>: Ja, ich meine, dass die Sache doch nun erledigt ist. Der Sozialbericht wird überwiesen an den Ausschuss für Arbeit und Sozialordnung ohne Erklärung, ohne Diskussion und wenn ich das richtig verstanden habe, soll dann darüber diskutiert werden, wenn der Ausschuss für Arbeit und Sozialordnung sich damit beschäftigt hat. Wann das sein wird, kann ich nicht sagen bei der Arbeitslage des Ausschusses. Im Augenblick jedenfalls ist der Sozialbericht im Plenum des Bundestages nicht aktuell. Ich habe aber vorgesehen, dass am Freitag zu dem Sozialbericht und vor allem zu dem, was hier an Leistungen herausgestellt wird, im Pressedienst ein entsprechender Artikel erscheint, damit dieser Vorgang nicht ganz klang- und sanglos an uns vorbeirauscht.</p>
			</div>
			<div type="SVP" xml:id="spd-07_1974-02-12-t1515_WN_div_SVP-5">
				<head>[E.]</head>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Dann kommen wir zu Punkt 12, Sportförderung Große Anfrage, Manfred <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WendeManfred_1969-10-20">Wende</name>.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WendeManfred_1969-10-20">Wende</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, diese Große Anfrage zur Sportförderung soll der Bundesregierung Gelegenheit bieten, ihre bisherigen Maßnahmen und Aktionen auf dem Gebiet des Sports im Parlament und damit auch der Öffentlichkeit darzustellen. Diese Große Anfrage ist damit eine Ergänzung der heute Vormittag von dem Bundeskanzler der Presse und der Öffentlichkeit vorgestellten neuen Leitsätze zur Sportförderung 1974 unserer Partei. Darüber hinaus hat diese Große Anfrage zum Ziel, der Bundesregierung auch Gelegenheit zu geben, gegenüber den Sportverbänden, gegenüber den Vereinen, aber auch gegenüber der Opposition noch einmal nachdrücklich zu unterstreichen, dass die Bundesregierung, auch die Koalitionsfraktionen Sportpolitik als Gesellschaftspolitik ansehen. Zusätzliche Kosten entstehen nicht. Die Große Anfrage ist mit dem Koalitionspartner, mit der FDP, abgesprochen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Wird das Wort gewünscht? Text liegt vor. Was den nächsten Punkt betrifft, 13, ich habe in meinem Bericht aus dem Fraktionsvorstand gesagt, dass der Justizminister gestern in der Debatte im Fraktionsvorstand vorgeschlagen hat, eine Arbeitsgruppe zu bilden, um vorzubereiten den Text eines Artikelgesetzes. Ist dazu noch mehr zu sagen, Adolf <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ScheuAdolf_1969-10-20">Scheu</name>?</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#ScheuAdolf_1969-10-20">Scheu</name>: Ja vielleicht nur ein Satz. Es ist geplant bei weiteren Gesprächen seit gestern Abend, dass dieser Ausschuss sich bildet aus einem Mitglied des Wirtschaftsausschusses, aus einem Mitglied der Rechtsseite und einem Mitglied der Wohnungsbauseite, weil alle drei Ausschüsse mit den Dingen zu tun haben, die noch zu gestalten sind, und ebenso werden wir zu diesem Ausschuss dann auch aus allen drei Ministerien die Fachleute zuziehen, um klären, welche Möglichkeiten sich doch gesetzlich vielleicht noch ergeben über das hinaus, was wir in dem Maklergesetz von ’72 und dem demnächst einzubringenden Gesetz von der vorvorletzten Woche schon hinter uns haben. Noch ein Halbsatz, dass die Fraktion so wacker mitgegangen ist und die Sache Maklergesetz verabschiedet hat vor drei Wochen, ist gut gewesen, denn meine Weissagung ist eingetroffen: Zwei Tage nach unserer gedruckten Vorlage kam wortwörtlich derselbe aus Baden-Württemberg.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Schönen Dank. Dass deine Weissagung eingetroffen ist, ist richtig, aber dass das ein Halbsatz war, kannst du einem alten Mann erzählen, der sich die Hose mit der Beißzange anzieht.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Gelächter.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Halben hat er gesagt. Du hörst auch nicht zu.</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>Ist gut. Ja Genossen, dann komme ich der traurigen Pflicht nach, den Punkt 14 aufzurufen vor sehr schütteren Reihen, aber warum nicht. Mir tut das leid, denn die Delegationen selber haben leider auch darunter gelitten, dass sie nicht wenigstens in der Besetzung haben tätig werden können, die eigentlich verabredet war. Immerhin sind dabei positive Seiten zu bemerken, und deswegen bitte ich jetzt, die Delegationsleiter kurz zu sagen, was für sie bemerkenswert aus diesen Delegationsreisen ist. Wer fängt da an? Bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name>: Genossinnen und Genossen, unsere Delegation setzte sich zusammen aus den Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#AugsteinHans-Juergen_1972-12-13">Augstein</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaunichHorst_1972-12-13">Jaunich</name>, <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#NagelWerner_1972-12-13">Nagel</name> und an einem Tag <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchachtschabelHansGeorg_1969-10-20">Schachtschabel</name>. Wir waren in Pirmasens, Zweibrücken, Westpfalz. Es war für unsere vielfältigen Informationsgespräche, Verwaltung, Industrie- und Handelskammer, GDP, Einzelgewerkschaften, Handwerkskammer, Kasse Sozialamt, Arbeitsamt, Pressekonferenzen, Rundfunk, Fernsehen, Betriebsbesichtigungen. Wir haben eine Fülle von Anregungen erhalten. Es war für unser Wirken von geradezu entscheidender Bedeutung, dass das Bundeskabinett jenes 600-Millionen-Strukturprogramm für unterentwickelte Gebiete in der Bearbeitung hatte, dass das Wirtschaftskabinett darüber schon beschlossen hatte und am nächsten Tag das Bundeskabinett eine Beschlussfassung vorgesehen hatte. Die Delegation ist übereingekommen, weil wir vielfältige Anregungen auch für den Arbeitskreis zu geben haben, einen eingehenden schriftlichen Bericht vorzulegen, sodass ich meinen Bericht jetzt abschließen kann. Vielen herzlichen Dank für euer Interesse, mit dem ihr den schriftlichen Bericht dann hoffentlich studieren werdet.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Der Nächste bitte. Die Nächste.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name>: Genossinnen und Genossen, in unserer Delegation haben mitgewirkt Jürgen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#EgertJuergen_1972-12-13">Egert</name>, Kurt <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#KoblitzKurt_1972-12-13">Koblitz</name> und Martin <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WendtMartin_1965-10-19">Wendt</name>. Leider musste Erik <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WolframErich_1969-10-20">Wolfram</name>, weil seine Frau an dem Morgen, wo wir zusammenkamen, erkrankte, absagen kurzfristig. Gott sei Dank sind dann, wie wir befürchtet haben, Energieprobleme, für die er eigentlich zuständig war, in der Diskussion gar nicht so stark aufgekommen. Wir waren vornehmlich im Rhein-Hessischen, in Worms und {…}<gap/> also auch im Landkreis. Das ist im Wesentlichen der Wahlkreis von Willi <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#FischerWilli_1969-10-20">Fischer</name> und bevor ich weiter berichte, möchte ich also meinen Dank zunächst sagen an den Bezirksgeschäftsführer von Rheinland-Pfalz und den Unterbezirksgeschäftsführern und nicht zuletzt unserem Helmut <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#LendersHelmut_1965-10-19">Lenders</name>, der diese Delegationsreise sehr sorgfältig und für uns sehr ergiebig vorbereitet hat. Daran hängt ja wohl auch das meiste. Wir hatten Gelegenheit, mit den Kommunalpolitikern, schließlich geht es in Rheinland-Pfalz am 17. März um die Kommunalwahlen, in Worms und im Hinterland zu sprechen, auch mit den Vertretern von Gewerbe, Wirtschaft und Gewerkschaften sehr intensiv. Abends hatten wir dann öffentliche Veranstaltungen in Worms, später dann auch in Mainz und in anderen Bereichen. Am nächsten Tag dann noch in Bingen im Wahlkreis von Hugo <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#BrandtHugo_1969-10-20">Brandt</name> und am Nachmittag noch weiter, ist ja alles sehr weitläufig dort, im Wahlkreis von Klaus <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ImmerKlaus_1972-12-13">Immer</name> in Altenkirchen und in den Kreisen. Überall ging es in erster Linie, eben zumal jetzt Kommunalwahlen dranstehen, um die Verkehrsprobleme und Infrastrukturprobleme und wie gesagt, wir waren, genau wie es Ernst <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchellenbergErnst_1952-02-01">Schellenberg</name> eben berichtet hat, sehr froh, dass wir das Drei- oder Sechs-Millionen-Programm, wie immer man es nennen will –</p>
				<p><incident>
						<desc resp="#JuengerkesSven">(Zwischenruf.)</desc>
					</incident></p>
				<p>na ja, gut. Nein, sind’s ja nicht ganz. Dann direkt brühwarm mit in die Diskussion einbringen konnten. Dabei ist uns sehr wichtig, und ich glaube, das muss in den weiteren Ausführungen, wie es denn nun gehandhabt werden soll, genauer festgelegt werden, eben dass der Umweg, wie es eben auch heute Morgen, nein, heute Mittag der Kanzler schon sagte, nicht über die Länder geht in der Auswahl. Das ist für Rheinland-Pfalz geradezu entscheidend, dass bestimmte Bereiche und Kreise oder auch einzelne Ortschaften unmittelbar über uns an mögliche Hilfeleistungen herankommen können. Ich meine, insgesamt war das ein recht erfolgreiches Unternehmen. Das haben uns auch die Genossen draußen gesagt. Und ich meine erfolgreich auch für die Teilnehmer selber. Ich habe an solchen Delegationsreisen auch früher schon teilgenommen und kann nur sagen, wie gut es ist, in anderen Bereichen mal intensiv Einschau zu halten und zu diskutieren und nicht nur immer in den eigenen Bereichen, in denen man zuhause ist. Übrigens eine Bitte darf ich vielleicht noch mitteilen an die gesamte Fraktion: Uns sagen dann die Genossen draußen, kommt doch nicht immer nur vor Wahlen. Kommt doch auch zwischendurch mal. Ich könnte mir vorstellen, dass das realisierbar wäre, wenn möglichst viele, vielleicht sogar alle sich entschließen könnten, hin und wieder an solchen Delegationen teilzunehmen. Schönen Dank.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Noch einer? Bitte.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#MetzgerGuenther_1969-10-20">Metzger</name>: Liebe Genossinnen und Genossen, die dritte Delegation war im Kreis Ahrweiler und im ehemaligen Kreis Mayen. An der Delegation waren beteiligt aus unserer Fraktion die Genossen Fritz <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#GerstlFriedrich_1972-12-13">Gerstl</name>, Günter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#JaschkeGuenter_1965-10-19">Jaschke</name> und Lothar <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#WredeLothar_1969-10-20">Wrede</name>. Der Genosse Peter <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ReuschenbachPeterW_1972-12-13">Reuschenbach</name> musste leider kurzfristig absagen. Außerdem wurde die Delegation begleitet von dem zuständigen Wahlkreisabgeordneten, dem Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchweitzerCarl-Christoph_1972-12-13">Schweitzer</name>. Im Vordergrund der zahlreichen Gespräche standen Verkehrsfragen und Strukturprobleme, und wir konnten die gleiche Feststellung machen, die auch die beiden übrigen Delegationen machen konnten, dass das Struktursofortprogramm der Bundesregierung sehr positiv aufgenommen wurde, wobei immer wieder gefordert wurde, dass im Zusammenhang mit diesem Strukturprogramm eine Neuabgrenzung der Förderungsgebiete durchgeführt werden muss und darüber hinaus auch eine Neuabgrenzung der Förderungskriterien. Der Kreis Mayen zum Beispiel fällt aus verschiedenen Gründen nicht unter dieses Strukturprogramm. Es gibt aber im Kreis Mayen, zum Beispiel in der Stadt Mayen selbst, durchaus einen akuten Notstand. In diesem Bereich ist die Arbeitslosenzahl im Augenblick zehn Prozent und mehr. Es ist deshalb die Forderung an uns gestellt worden, auf die Bundesregierung einzuwirken, dass eine Neuabgrenzung dieser Förderungskriterien vorgenommen wird. Wir haben ja in dieser Woche auch in der Fragestunde durch die beiden Genossen <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#ImmerKlaus_1972-12-13">Immer</name> und <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#SchweitzerCarl-Christoph_1972-12-13">Schweitzer</name> entsprechende Fragen an die Bundesregierung. Ich würde empfehlen, dass wir über diese Fragen hinaus noch von unserer Fraktion aus an die Bundesregierung beziehungsweise an den zuständigen Ressortminister herantreten, um diese Forderung noch einmal mit Nachdruck zu erheben.</p>
				<p>Eine kurze Anmerkung noch zu der Lage der Ortsvereine und der Genossen in diesen Ortsvereinen. Wir konnten feststellen, dass grade in diesen Gebieten – wir waren vor allen Dingen auch in der Eifel –, dass in diesen Gebieten sich die Genossen etwas isoliert vorkommen. Ich kann bestätigen das, was Helga <name type="Person" role="Erwaehnung" ref="#TimmHelga_1969-10-20">Timm</name> gesagt hat, dass die Genossen dankbar sind für solche Delegationen und dass die Delegationen auch zur Stärkung des Selbstvertrauens der Genossen in diesen Ortsvereinen und in diesen Unterbezirken beitragen können. Wir sollten deshalb diese Delegationsreisen fortsetzen.</p>
				<p><name type="Person" role="Sprecher" ref="#WehnerHerbert_1949-09-07">Wehner</name>: Danke. Wird das Wort gewünscht zu den Berichten? Nicht der Fall. Dann, Genossen, liegt die Vorlage bei euch. Das ist eine Art Kettentausch der Ausschussumbesetzungen. Wird dies zur Kenntnis genommen? Wird das Wort zu Verschiedenem gewünscht? Nicht. Dann schließe ich. Danke.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
